<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-alangdis" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-alangdis" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">alangdis masa dumaay a ngangan Artemisia capillaris Thunb. (mitesekay a ngangan) Artemisia capillaris Thunb. ŤŹäÁßĎ (sapamataan a ngangan) Compositae ŤČĺŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)mikeliday tu ay (tada ngangan)lung-ay, cing-haw-saw, mian-in-sen, wen-zi-yan-saw, in-cen, saw-hau-saw, in-cen-haw, huan-bao-wen-sian Mosquito wormwood (In-guay a ngangan)Mosquito wormwood ŚłÉŤĺ≤ Hu-Nungaz,śííŚ•áŤźäťõÖ Alangdis,śéíÁĀ£ Taraozyon,ť≠ĮŚáĪ Alalenge,ŚćĎŚćó 'Ulrung (kamu nu binacadan)BununŚłÉŤĺ≤ Hu-Nungaz,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Alangdis,PaywanśéíÁĀ£ Taraozyon,Lukayť≠ĮŚáĪ Alalenge,PiwmaŚćĎŚćó 'Ulrung (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Piwma, Lukay, Paywan kaliwasak nika udip itini i Taywan nu subalan i enal katukuh i likelikenan, tepal nu dadan, dadipasan, sauwac atu cupucupuan nu buyu'buyu'an, maadih numita ku langaw nu manahung. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuen i sanek han, kala akeakenekan, aaledahan sapi', mispi' tu namaka udipay a akuti' atu sakayisi' tada angangan mikapahan sakay kanmaw, besi, bituka, mapiled ku tatelacan, caay isi', calenged nu duka, milaliday nu atay, baluhay nuni ka pulinan, adada ku tangah, adada ku bili, matungfu nu adadaan. kutkuten ku lamit nu manahung saadidi han amicikcik atu nanum misangasip nanumen mingaay tu cannmaw. manahung u yadahay nu mihcaan nanay a langaw nu lutukan, u cike ay nu kakelitan, langaw nu talakaw han lima a bataan- cacay a lasubu cacay a bataan a cong-fen, akaway han pateleksa atu kala kihilkihilan ku langaw, kiyuan sumanahan ku kulit yadah ku ciit hekal han idaw ku masa keliway nu sasulitan, maikesay a langawan naiku banuh. cacayay a papah masasual tu akaway, lamit henay sipaaph i akaway, tatapanga sipapah nai ku akaway angangan han mitabu ku tatapangan. palaludan kacanglahan tusa a puu' an, sibalu tu langdawan sanglacay anikasi tatucekan kala kiyuan nu baluan, cing 0.15 congfen, balu nu tada langawan si ciitacn, nuka siciitan masasuala tu akaway si balu bulu. mabadi' satu ku balu si heci cinida u satanayu sananay ku heci nida, ilabuhan cacay ku panu' ilabu. wayway nu hekal mahida u hinuki mahida aca u mumahung, tatapanga mamulmul ku akawy, yadah ku ciit, tanayu han makaala tu tulu a bataan- cacay a lasubu mm, ahebal han tusa ~walu mm, hekal han kala celahan nu kiyukiyuan atu kiyukiyuan a kulitan, idaw ku mabalatay nu kulitan, atu ahemaway nu langaw, putun sa. nu kupaan a manahung han makulbud ku yadahay, kala abuabuan sangsanglacan ku kulit atu abuabuan ku langdaw ku kulit. manahung han madadecdec ku papah, nika hnahetik ku papah. (kamu nu Hulam: ,ťē∑30-100mm,ŚĮ¨2ÔĹě8mm, .) duma nu hahican yumahida inai henay ku wen-shiang atu sapipatay tu cilekay, hinaala tu langaw nu manahung pawali miacak, haadidi han misabalud, padenengen inisa buhangan tu kankan, sangsangdep hantu itidan i kakabian atu mapululay nu ayaman atu pakatalanan tuduhen misa wacah, sapi bahbah tu likes, tademaw atu cancanan hidasatu asu ku kemed, nikudan satu idaw tu ku sapipatayaw tu cilikay han kapawan hantu ku manahung. (kamu nu Hulam: .) hahican sakay likesan, manahung han idaw kupicidekan nu saneng u namaka lagaway tu asanekan u langaw nida patahekala tu jingyou, nuni pawalinan alan ku maacakay nu manghung tuduhen, taneng mibahbah tu likes taneng mibahbah tu cilekay, sakay hekal han taneng mimien, sabanaw, atu mimien tu tatuduhan. manahung nu mangaduay atu mangaduay nu papah taneng kanen, pekpekan sipalamlam tu belac amisahemay bangsis ku hemay. (kamu nu Hulam: .) picidekan manahung u mihmihcaan nanay a saka tusa nu kilang atu lutukan a langawan, tu mihcaan a sadingsing namaka maikesay nu langawan lutuc satu baluhay a mangaduay nu langaw, sisa pangangan han tu manahung. (kamu nu Hulam: ,śēÖśúČ"ŤĆĶťô≥"šĻčŚźć.) wayway nu langawan mahida u adidiay nu hinukian, hina adih kita i dadipasan atu bukebukelalan. (kamu nu Hulam: .) yadahay nu mihcaan tahpatay sananay a langawan, namaka tulu , sepat abuldan namaka lala a muculal sa, u akaway naw lutuk henay hamawsa mala nu kasuyan ku acak, makatukuh tu walu, siwa a buladan akaway nida han mala kasuy tu namin. manahung manamuh tu ahebalay sicilalay a kitidaan maudip, hini adih kita i dadipasan atu sakayakay i buyu masauputu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) manahung han sicaaya kalecad ku kakitidaan asi langawan, u hekal nu waywayan caay tu kalecad, nui bayubayuan nanay atu i likenliken nanay a langawan mapabali u angangan han aadidi' aapuyu, akaway nu papah yadah ku damsaya a banuh, papah aapuyu u baluhan tatabaki tu. (kamu nu Hulam: .) nui cupcupuan nanay a langaw atu numaputay nu balaanyan a langawan tatalakaw, satanayusa ku papah, damsaya a banuhan caaytu ka hacica. (kamu nu Hulam: .) angangan tatapangan patelak atu kala kilikilitan ku wayway, talakaw han makaala tu tulu a bataan „Äúcacay a lasubu a cong-fen, maikesay a langaw han mahida u kasuy, yadah ku ciit, mangaduay han nikidan si damsaya nu banuh. (kamu nu Hulam: .) papah lamit silangaw sa papah idawtu ku akaway, papah nu tanayu tulu „Äúenem a cong-fen, ahebal han 0.2~0.4 cong-fen, tusa ku batac masabanuh satanayusa kuni ka ilabu nuni ka celitan, hekal madadecdec nikuda sanglac tunayu ku damsaya a banuh, tatapangan sipapah nai ku akaway, ahebal han 0.02~0.2 cong-fen, masa banu kunika celitan, nikacelitan han mahida u adidiay nu dinum. (kamu nu Hulam: .) balu namakay i lalud katukuh tu sadingsing asibalu, tangah nika cebalan nu baluhan mahida u ti'kuk ku nu mali ku wayway, aadidi mahida u mali, yadah, ahebal han 0.15~0.2 cong-fen, mabawbaw caluway kunika cebalan sa dicem sa asibalu. idaw ku apuyuay nu angangan atu masulitay nu mitabuay tu papahan, adidiay a akaway nu tanayuhan 0.1~0.2 cong-fen, i ciit nu pabawan atu adidiay nu pasaydaay i hekalay asiciitd, hina silsil i mapulungay a nika cebalan nu baluan, itini i tatapangan nu pabawan masa kaput nu tabakiay, macebalay nu sadicem sanaay a baluan. macebalay nu baluan han langdawan sanglaca a kulitan, pulung nu caaya henay kacebal nu baluan han tulu~sepat a mahaliyud, putahay nu caaya kacebal, mamulmul atu satanayusa, hekal han kalalawlawan ku kulit, idaw ku langdaway a tebanay nu ukak, nai kubanuh, matabu ku lilis, teban, ilabuay matabutu satanayu sa kunika mulmulan, matabunamin. aadidi kunika cabal nu balu, sipucu, taynaan a balu han enem~pulu' a cacebalan, balu nu adiping han adidi atu masa dicem sananay, lilis han tusa ku mapelaay nu ngipen, balu nu cuked satanayusa, tahekal i balu nu adiping, nuayawan tusa kunika cacelitan, nika cacelitan madicem, masasu acawa ku balu tulu ~pitu a cacebalan, nai ku laliwawan, balu nu adiping miemic tu ciwlaw, balu sasi sapayuan a kulit, nuayawan madicem, masangkaku , tatapangan mamulmul, balu nu akaway apuyu, pabaw mahida kasuy, tusa kunika pelaan, caay ka pela'sa, caay kasi heci, sidemaay nu taynaan a balu, mahida u kabing, nuayawan adidi, angangangan tabaki. (kamu nu Hulam: .) heci heci u pela' sananay, satanayusa kunika mulmul nu wayway, tanayuhan makaala tu 0.08 congfen, nai ku banuh. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <PHON kindOf="original">ar~…ĺaŇčdis masa dumaaj a ŇčaŇčan art…ômisia  ¶apir~…ĺr~…ĺaris tńßunb. (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) art…ômisia  ¶apir~…ĺr~…ĺaris tńßunb. ** (sapamataan a ŇčaŇčan)  ¶omposita…ô ** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)mik…ôr~…ĺidaj tu aj (tada ŇčaŇčan)r~…ĺuŇč-aj,  ¶iŇč-ńßaw-saw, mian-in-s…ôn, w…ôn-zi-jan-saw, in- ¶…ôn, saw-ńßau-saw, in- ¶…ôn-ńßaw, ńßuan-bao-w…ôn-sian mos*uito wormwood (in-guaj a ŇčaŇčan)mos*uito wormwood ** ńßu-nuŇčaz,**** ar~…ĺaŇčdis,** taraozjon,** ar~…ĺar~…ĺ…ôŇč…ô,**  Ē~ °ur~…ĺruŇč (kamu nu bina ¶adan)bunun** ńßu-nuŇčaz,sakidaja**** ar~…ĺaŇčdis,pajwan** taraozjon,r~…ĺukaj** ar~…ĺar~…ĺ…ôŇč…ô,piwma**  Ē~ °ur~…ĺruŇč (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, piwma, r~…ĺukaj, pajwan kar~…ĺiwasak nika udip itini i tajwan nu subar~…ĺan i …ônar~…ĺ katukuńß i r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, t…ôpar~…ĺ nu dadan, dadipasan, sauwa ¶ atu  ¶upu ¶upuan nu buju Ē~ °buju Ē~ °an, maadińß numita ku r~…ĺaŇčaw nu manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapaiju…ôn i san…ôk ńßan, kar~…ĺa ak…ôak…ôn…ôkan, aar~…ĺ…ôdańßan sapi Ē~ °, mispi Ē~ ° tu namaka udipaj a akuti Ē~ ° atu sakajisi Ē~ ° tada aŇčaŇčan mikapańßan sakaj kanmaw, b…ôsi, bituka, mapir~…ĺ…ôd ku tat…ôr~…ĺa ¶an,  ¶aaj isi Ē~ °,  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd nu duka, mir~…ĺar~…ĺidaj nu ataj, bar~…ĺuńßaj nuni ka pur~…ĺinan, adada ku taŇčańß, adada ku bir~…ĺi, matuŇčfu nu adadaan. kutkut…ôn ku r~…ĺamit nu manańßuŇč saadidi ńßan ami ¶ik ¶ik atu nanum misaŇčasip nanum…ôn miŇčaaj tu  ¶annmaw. manańßuŇč u jadańßaj nu mińß ¶aan nanaj a r~…ĺaŇčaw nu r~…ĺutukan, u  ¶ik…ô aj nu kak…ôr~…ĺitan, r~…ĺaŇčaw nu tar~…ĺakaw ńßan r~…ĺima a bataan-  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu  ¶a ¶aj a bataan a  ¶oŇč-f…ôn, akawaj ńßan pat…ôr~…ĺ…ôksa atu kar~…ĺa kińßir~…ĺkińßir~…ĺan ku r~…ĺaŇčaw, kijuan sumanańßan ku kur~…ĺit jadańß ku  ¶iit ńß…ôkar~…ĺ ńßan idaw ku masa k…ôr~…ĺiwaj nu sasur~…ĺitan, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčawan naiku banuńß.  ¶a ¶ajaj a papańß masasuar~…ĺ tu akawaj, r~…ĺamit ńß…ônaj sipaapńß i akawaj, tatapaŇča sipapańß nai ku akawaj aŇčaŇčan ńßan mitabu ku tatapaŇčan. par~…ĺar~…ĺudan ka ¶aŇčr~…ĺańßan tusa a puu Ē~ ° an, sibar~…ĺu tu r~…ĺaŇčdawan saŇčr~…ĺa ¶aj anikasi tatu ¶…ôkan kar~…ĺa kijuan nu bar~…ĺuan,  ¶iŇč *.**  ¶oŇčf…ôn, bar~…ĺu nu tada r~…ĺaŇčawan si  ¶iita ¶n, nuka si ¶iitan masasuar~…ĺa tu akawaj si bar~…ĺu bur~…ĺu. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu si ńß…ô ¶i  ¶inida u satanaju sananaj ku ńß…ô ¶i nida, ir~…ĺabuńßan  ¶a ¶aj ku panu Ē~ ° ir~…ĺabu. wajwaj nu ńß…ôkar~…ĺ mańßida u ńßinuki mańßida a ¶a u mumańßuŇč, tatapaŇča mamur~…ĺmur~…ĺ ku akawj, jadańß ku  ¶iit, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan-  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu mm, ańß…ôbar~…ĺ ńßan tusa ~war~…ĺu mm, ńß…ôkar~…ĺ ńßan kar~…ĺa  ¶…ôr~…ĺańßan nu kijukijuan atu kijukijuan a kur~…ĺitan, idaw ku mabar~…ĺataj nu kur~…ĺitan, atu ańß…ômawaj nu r~…ĺaŇčaw, putun sa. nu kupaan a manańßuŇč ńßan makur~…ĺbud ku jadańßaj, kar~…ĺa abuabuan saŇčsaŇčr~…ĺa ¶an ku kur~…ĺit atu abuabuan ku r~…ĺaŇčdaw ku kur~…ĺit. manańßuŇč ńßan madad…ô ¶d…ô ¶ ku papańß, nika ńßnańß…ôtik ku papańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***-***mm,****mm, .) duma nu ńßańßi ¶an jumańßida inai ńß…ônaj ku w…ôn-sńßiaŇč atu sapipataj tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, ńßinaar~…ĺa tu r~…ĺaŇčaw nu manańßuŇč pawar~…ĺi mia ¶ak, ńßaadidi ńßan misabar~…ĺud, pad…ôn…ôŇč…ôn inisa buńßaŇčan tu kankan, saŇčsaŇčd…ôp ńßantu itidan i kakabian atu mapur~…ĺur~…ĺaj nu ajaman atu pakatar~…ĺanan tuduńß…ôn misa wa ¶ańß, sapi bańßbańß tu r~…ĺik…ôs, tad…ômaw atu  ¶an ¶anan ńßidasatu asu ku k…ôm…ôd, nikudan satu idaw tu ku sapipatajaw tu  ¶ir~…ĺikaj ńßan kapawan ńßantu ku manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńßańßi ¶an sakaj r~…ĺik…ôsan, manańßuŇč ńßan idaw kupi ¶id…ôkan nu san…ôŇč u namaka r~…ĺagawaj tu asan…ôkan u r~…ĺaŇčaw nida patańß…ôkar~…ĺa tu jiŇčjou, nuni pawar~…ĺinan ar~…ĺan ku maa ¶akaj nu maŇčńßuŇč tuduńß…ôn, tan…ôŇč mibańßbańß tu r~…ĺik…ôs tan…ôŇč mibańßbańß tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, sakaj ńß…ôkar~…ĺ ńßan tan…ôŇč mimi…ôn, sabanaw, atu mimi…ôn tu tatuduńßan. manańßuŇč nu maŇčaduaj atu maŇčaduaj nu papańß tan…ôŇč kan…ôn, p…ôkp…ôkan sipar~…ĺamr~…ĺam tu b…ôr~…ĺa ¶ amisańß…ômaj baŇčsis ku ńß…ômaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pi ¶id…ôkan manańßuŇč u mińßmińß ¶aan nanaj a saka tusa nu kir~…ĺaŇč atu r~…ĺutukan a r~…ĺaŇčawan, tu mińß ¶aan a sadiŇčsiŇč namaka maik…ôsaj nu r~…ĺaŇčawan r~…ĺutu ¶ satu bar~…ĺuńßaj a maŇčaduaj nu r~…ĺaŇčaw, sisa paŇčaŇčan ńßan tu manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,**"**"**.) wajwaj nu r~…ĺaŇčawan mańßida u adidiaj nu ńßinukian, ńßina adińß kita i dadipasan atu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) jadańßaj nu mińß ¶aan tańßpataj sananaj a r~…ĺaŇčawan, namaka tur~…ĺu , s…ôpat abur~…ĺdan namaka r~…ĺar~…ĺa a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ sa, u akawaj naw r~…ĺutuk ńß…ônaj ńßamawsa mar~…ĺa nu kasujan ku a ¶ak, makatukuńß tu war~…ĺu, siwa a bur~…ĺadan akawaj nida ńßan mar~…ĺa kasuj tu namin. manańßuŇč manamuńß tu ańß…ôbar~…ĺaj si ¶ir~…ĺar~…ĺaj a kitidaan maudip, ńßini adińß kita i dadipasan atu sakajakaj i buju masauputu ku r~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) manańßuŇč ńßan si ¶aaja kar~…ĺ…ô ¶ad ku kakitidaan asi r~…ĺaŇčawan, u ńß…ôkar~…ĺ nu wajwajan  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, nui bajubajuan nanaj atu i r~…ĺik…ônr~…ĺik…ôn nanaj a r~…ĺaŇčawan mapabar~…ĺi u aŇčaŇčan ńßan aadidi Ē~ ° aapuju, akawaj nu papańß jadańß ku damsaja a banuńß, papańß aapuju u bar~…ĺuńßan tatabaki tu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nui  ¶up ¶upuan nanaj a r~…ĺaŇčaw atu numaputaj nu bar~…ĺaanjan a r~…ĺaŇčawan tatar~…ĺakaw, satanajusa ku papańß, damsaja a banuńßan  ¶aajtu ka ńßa ¶i ¶a. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) aŇčaŇčan tatapaŇčan pat…ôr~…ĺak atu kar~…ĺa kir~…ĺikir~…ĺitan ku wajwaj, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan * ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a  ¶oŇč-f…ôn, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčaw ńßan mańßida u kasuj, jadańß ku  ¶iit, maŇčaduaj ńßan nikidan si damsaja nu banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papańß r~…ĺamit sir~…ĺaŇčaw sa papańß idawtu ku akawaj, papańß nu tanaju tur~…ĺu *…ôn…ôm a  ¶oŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.*~*.*  ¶oŇč-f…ôn, tusa ku bata ¶ masabanuńß satanajusa kuni ka ir~…ĺabu nuni ka  ¶…ôr~…ĺitan, ńß…ôkar~…ĺ madad…ô ¶d…ô ¶ nikuda saŇčr~…ĺa ¶ tunaju ku damsaja a banuńß, tatapaŇčan sipapańß nai ku akawaj, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.**~*.*  ¶oŇč-f…ôn, masa banu kunika  ¶…ôr~…ĺitan, nika ¶…ôr~…ĺitan ńßan mańßida u adidiaj nu dinum. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu namakaj i r~…ĺar~…ĺud katukuńß tu sadiŇčsiŇč asibar~…ĺu, taŇčańß nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuńßan mańßida u ti Ē~ °kuk ku nu mar~…ĺi ku wajwaj, aadidi mańßida u mar~…ĺi, jadańß, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.**~*.*  ¶oŇč-f…ôn, mabawbaw  ¶ar~…ĺuwaj kunika  ¶…ôbar~…ĺan sa di ¶…ôm sa asibar~…ĺu. idaw ku apujuaj nu aŇčaŇčan atu masur~…ĺitaj nu mitabuaj tu papańßan, adidiaj a akawaj nu tanajuńßan *.*~*.*  ¶oŇč-f…ôn, i  ¶iit nu pabawan atu adidiaj nu pasajdaaj i ńß…ôkar~…ĺaj asi ¶iitd, ńßina sir~…ĺsir~…ĺ i mapur~…ĺuŇčaj a nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan, itini i tatapaŇčan nu pabawan masa kaput nu tabakiaj, ma ¶…ôbar~…ĺaj nu sadi ¶…ôm sanaaj a bar~…ĺuan. ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuan ńßan r~…ĺaŇčdawan saŇčr~…ĺa ¶a a kur~…ĺitan, pur~…ĺuŇč nu  ¶aaja ńß…ônaj ka ¶…ôbar~…ĺ nu bar~…ĺuan ńßan tur~…ĺu~s…ôpat a mańßar~…ĺijud, putańßaj nu  ¶aaja ka ¶…ôbar~…ĺ, mamur~…ĺmur~…ĺ atu satanajusa, ńß…ôkar~…ĺ ńßan kar~…ĺar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit, idaw ku r~…ĺaŇčdawaj a t…ôbanaj nu ukak, nai kubanuńß, matabu ku r~…ĺir~…ĺis, t…ôban, ir~…ĺabuaj matabutu satanaju sa kunika mur~…ĺmur~…ĺan, matabunamin. aadidi kunika  ¶abar~…ĺ nu bar~…ĺu, sipu ¶u, tajnaan a bar~…ĺu ńßan …ôn…ôm~pur~…ĺu Ē~ ° a  ¶a ¶…ôbar~…ĺan, bar~…ĺu nu adipiŇč ńßan adidi atu masa di ¶…ôm sananaj, r~…ĺir~…ĺis ńßan tusa ku map…ôr~…ĺaaj nu Ňčip…ôn, bar~…ĺu nu  ¶uk…ôd satanajusa, tańß…ôkar~…ĺ i bar~…ĺu nu adipiŇč, nuajawan tusa kunika  ¶a ¶…ôr~…ĺitan, nika  ¶a ¶…ôr~…ĺitan madi ¶…ôm, masasu a ¶awa ku bar~…ĺu tur~…ĺu ~pitu a  ¶a ¶…ôbar~…ĺan, nai ku r~…ĺar~…ĺiwawan, bar~…ĺu nu adipiŇč mi…ômi ¶ tu  ¶iwr~…ĺaw, bar~…ĺu sasi sapajuan a kur~…ĺit, nuajawan madi ¶…ôm, masaŇčkaku , tatapaŇčan mamur~…ĺmur~…ĺ, bar~…ĺu nu akawaj apuju, pabaw mańßida kasuj, tusa kunika p…ôr~…ĺaan,  ¶aaj ka p…ôr~…ĺa Ē~ °sa,  ¶aaj kasi ńß…ô ¶i, sid…ômaaj nu tajnaan a bar~…ĺu, mańßida u kabiŇč, nuajawan adidi, aŇčaŇčaŇčan tabaki. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńß…ô ¶i ńß…ô ¶i u p…ôr~…ĺa Ē~ ° sananaj, satanajusa kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu wajwaj, tanajuńßan makaar~…ĺa tu *.**  ¶oŇčf…ôn, nai ku banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj</PHON>
        <FORM kindOf="standard">alangdis masa dumaay a ngangan Artemisia capillaris Thunb. (mitesekay a ngangan) Artemisia capillaris Thunb. ŤŹäÁßĎ (sapamataan a ngangan) Compositae ŤČĺŚĪ¨ (mikeliday tu ngangan)mikeliday tu ay (tada ngangan)lung-ay, cing-haw-saw, mian-in-sen, wen-zi-yan-saw, in-cen, saw-hau-saw, in-cen-haw, huan-bao-wen-sian Mosquito wormwood (In-guay a ngangan)Mosquito wormwood ŚłÉŤĺ≤ Hu-Nungaz,śííŚ•áŤźäťõÖ Alangdis,śéíÁĀ£ Taraozyon,ť≠ĮŚáĪ Alalenge,ŚćĎŚćó 'Ulrung (kamu nu binacadan)BununŚłÉŤĺ≤ Hu-Nungaz,SakidayaśííŚ•áŤźäťõÖ Alangdis,PaywanśéíÁĀ£ Taraozyon,Lukayť≠ĮŚáĪ Alalenge,PiwmaŚćĎŚćó 'Ulrung (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Piwma, Lukay, Paywan kaliwasak nika udip itini i Taywan nu subalan i enal katukuh i likelikenan, tepal nu dadan, dadipasan, sauwac atu cupucupuan nu buyu'buyu'an, maadih numita ku langaw nu manahung. (kamu nu Hulam: .) sasapaiyuen i sanek han, kala akeakenekan, aaledahan sapi', mispi' tu namaka udipay a akuti' atu sakayisi' tada angangan mikapahan sakay kanmaw, besi, bituka, mapiled ku tatelacan, caay isi', calenged nu duka, milaliday nu atay, baluhay nuni ka pulinan, adada ku tangah, adada ku bili, matungfu nu adadaan. kutkuten ku lamit nu manahung saadidi han amicikcik atu nanum misangasip nanumen mingaay tu cannmaw. manahung u yadahay nu mihcaan nanay a langaw nu lutukan, u cike ay nu kakelitan, langaw nu talakaw han lima a bataan- cacay a lasubu cacay a bataan a cong-fen, akaway han pateleksa atu kala kihilkihilan ku langaw, kiyuan sumanahan ku kulit yadah ku ciit hekal han idaw ku masa keliway nu sasulitan, maikesay a langawan naiku banuh. cacayay a papah masasual tu akaway, lamit henay sipaaph i akaway, tatapanga sipapah nai ku akaway angangan han mitabu ku tatapangan. palaludan kacanglahan tusa a puu' an, sibalu tu langdawan sanglacay anikasi tatucekan kala kiyuan nu baluan, cing 0.15 congfen, balu nu tada langawan si ciitacn, nuka siciitan masasuala tu akaway si balu bulu. mabadi' satu ku balu si heci cinida u satanayu sananay ku heci nida, ilabuhan cacay ku panu' ilabu. wayway nu hekal mahida u hinuki mahida aca u mumahung, tatapanga mamulmul ku akawy, yadah ku ciit, tanayu han makaala tu tulu a bataan- cacay a lasubu mm, ahebal han tusa ~walu mm, hekal han kala celahan nu kiyukiyuan atu kiyukiyuan a kulitan, idaw ku mabalatay nu kulitan, atu ahemaway nu langaw, putun sa. nu kupaan a manahung han makulbud ku yadahay, kala abuabuan sangsanglacan ku kulit atu abuabuan ku langdaw ku kulit. manahung han madadecdec ku papah, nika hnahetik ku papah. (kamu nu Hulam: ,ťē∑30-100mm,ŚĮ¨2ÔĹě8mm, .) duma nu hahican yumahida inai henay ku wen-shiang atu sapipatay tu cilekay, hinaala tu langaw nu manahung pawali miacak, haadidi han misabalud, padenengen inisa buhangan tu kankan, sangsangdep hantu itidan i kakabian atu mapululay nu ayaman atu pakatalanan tuduhen misa wacah, sapi bahbah tu likes, tademaw atu cancanan hidasatu asu ku kemed, nikudan satu idaw tu ku sapipatayaw tu cilikay han kapawan hantu ku manahung. (kamu nu Hulam: .) hahican sakay likesan, manahung han idaw kupicidekan nu saneng u namaka lagaway tu asanekan u langaw nida patahekala tu jingyou, nuni pawalinan alan ku maacakay nu manghung tuduhen, taneng mibahbah tu likes taneng mibahbah tu cilekay, sakay hekal han taneng mimien, sabanaw, atu mimien tu tatuduhan. manahung nu mangaduay atu mangaduay nu papah taneng kanen, pekpekan sipalamlam tu belac amisahemay bangsis ku hemay. (kamu nu Hulam: .) picidekan manahung u mihmihcaan nanay a saka tusa nu kilang atu lutukan a langawan, tu mihcaan a sadingsing namaka maikesay nu langawan lutuc satu baluhay a mangaduay nu langaw, sisa pangangan han tu manahung. (kamu nu Hulam: ,śēÖśúČ"ŤĆĶťô≥"šĻčŚźć.) wayway nu langawan mahida u adidiay nu hinukian, hina adih kita i dadipasan atu bukebukelalan. (kamu nu Hulam: .) yadahay nu mihcaan tahpatay sananay a langawan, namaka tulu , sepat abuldan namaka lala a muculal sa, u akaway naw lutuk henay hamawsa mala nu kasuyan ku acak, makatukuh tu walu, siwa a buladan akaway nida han mala kasuy tu namin. manahung manamuh tu ahebalay sicilalay a kitidaan maudip, hini adih kita i dadipasan atu sakayakay i buyu masauputu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) manahung han sicaaya kalecad ku kakitidaan asi langawan, u hekal nu waywayan caay tu kalecad, nui bayubayuan nanay atu i likenliken nanay a langawan mapabali u angangan han aadidi' aapuyu, akaway nu papah yadah ku damsaya a banuh, papah aapuyu u baluhan tatabaki tu. (kamu nu Hulam: .) nui cupcupuan nanay a langaw atu numaputay nu balaanyan a langawan tatalakaw, satanayusa ku papah, damsaya a banuhan caaytu ka hacica. (kamu nu Hulam: .) angangan tatapangan patelak atu kala kilikilitan ku wayway, talakaw han makaala tu tulu a bataan „Äúcacay a lasubu a cong-fen, maikesay a langaw han mahida u kasuy, yadah ku ciit, mangaduay han nikidan si damsaya nu banuh. (kamu nu Hulam: .) papah lamit silangaw sa papah idawtu ku akaway, papah nu tanayu tulu „Äúenem a cong-fen, ahebal han 0.2~0.4 cong-fen, tusa ku batac masabanuh satanayusa kuni ka ilabu nuni ka celitan, hekal madadecdec nikuda sanglac tunayu ku damsaya a banuh, tatapangan sipapah nai ku akaway, ahebal han 0.02~0.2 cong-fen, masa banu kunika celitan, nikacelitan han mahida u adidiay nu dinum. (kamu nu Hulam: .) balu namakay i lalud katukuh tu sadingsing asibalu, tangah nika cebalan nu baluhan mahida u ti'kuk ku nu mali ku wayway, aadidi mahida u mali, yadah, ahebal han 0.15~0.2 cong-fen, mabawbaw caluway kunika cebalan sa dicem sa asibalu. idaw ku apuyuay nu angangan atu masulitay nu mitabuay tu papahan, adidiay a akaway nu tanayuhan 0.1~0.2 cong-fen, i ciit nu pabawan atu adidiay nu pasaydaay i hekalay asiciitd, hina silsil i mapulungay a nika cebalan nu baluan, itini i tatapangan nu pabawan masa kaput nu tabakiay, macebalay nu sadicem sanaay a baluan. macebalay nu baluan han langdawan sanglaca a kulitan, pulung nu caaya henay kacebal nu baluan han tulu~sepat a mahaliyud, putahay nu caaya kacebal, mamulmul atu satanayusa, hekal han kalalawlawan ku kulit, idaw ku langdaway a tebanay nu ukak, nai kubanuh, matabu ku lilis, teban, ilabuay matabutu satanayu sa kunika mulmulan, matabunamin. aadidi kunika cabal nu balu, sipucu, taynaan a balu han enem~pulu' a cacebalan, balu nu adiping han adidi atu masa dicem sananay, lilis han tusa ku mapelaay nu ngipen, balu nu cuked satanayusa, tahekal i balu nu adiping, nuayawan tusa kunika cacelitan, nika cacelitan madicem, masasu acawa ku balu tulu ~pitu a cacebalan, nai ku laliwawan, balu nu adiping miemic tu ciwlaw, balu sasi sapayuan a kulit, nuayawan madicem, masangkaku , tatapangan mamulmul, balu nu akaway apuyu, pabaw mahida kasuy, tusa kunika pelaan, caay ka pela'sa, caay kasi heci, sidemaay nu taynaan a balu, mahida u kabing, nuayawan adidi, angangangan tabaki. (kamu nu Hulam: .) heci heci u pela' sananay, satanayusa kunika mulmul nu wayway, tanayuhan makaala tu 0.08 congfen, nai ku banuh. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ar~…ĺaŇčdis masa dumaaj a ŇčaŇčan art…ômisia  ¶apir~…ĺr~…ĺaris tńßunb. (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan) art…ômisia  ¶apir~…ĺr~…ĺaris tńßunb. ** (sapamataan a ŇčaŇčan)  ¶omposita…ô ** (mik…ôr~…ĺidaj tu ŇčaŇčan)mik…ôr~…ĺidaj tu aj (tada ŇčaŇčan)r~…ĺuŇč-aj,  ¶iŇč-ńßaw-saw, mian-in-s…ôn, w…ôn-zi-jan-saw, in- ¶…ôn, saw-ńßau-saw, in- ¶…ôn-ńßaw, ńßuan-bao-w…ôn-sian mos*uito wormwood (in-guaj a ŇčaŇčan)mos*uito wormwood ** ńßu-nuŇčaz,**** ar~…ĺaŇčdis,** taraozjon,** ar~…ĺar~…ĺ…ôŇč…ô,**  Ē~ °ur~…ĺruŇč (kamu nu bina ¶adan)bunun** ńßu-nuŇčaz,sakidaja**** ar~…ĺaŇčdis,pajwan** taraozjon,r~…ĺukaj** ar~…ĺar~…ĺ…ôŇč…ô,piwma**  Ē~ °ur~…ĺruŇč (mitaduaj nu bina ¶adan)bunun, sakidaja, piwma, r~…ĺukaj, pajwan kar~…ĺiwasak nika udip itini i tajwan nu subar~…ĺan i …ônar~…ĺ katukuńß i r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, t…ôpar~…ĺ nu dadan, dadipasan, sauwa ¶ atu  ¶upu ¶upuan nu buju Ē~ °buju Ē~ °an, maadińß numita ku r~…ĺaŇčaw nu manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) sasapaiju…ôn i san…ôk ńßan, kar~…ĺa ak…ôak…ôn…ôkan, aar~…ĺ…ôdańßan sapi Ē~ °, mispi Ē~ ° tu namaka udipaj a akuti Ē~ ° atu sakajisi Ē~ ° tada aŇčaŇčan mikapańßan sakaj kanmaw, b…ôsi, bituka, mapir~…ĺ…ôd ku tat…ôr~…ĺa ¶an,  ¶aaj isi Ē~ °,  ¶ar~…ĺ…ôŇč…ôd nu duka, mir~…ĺar~…ĺidaj nu ataj, bar~…ĺuńßaj nuni ka pur~…ĺinan, adada ku taŇčańß, adada ku bir~…ĺi, matuŇčfu nu adadaan. kutkut…ôn ku r~…ĺamit nu manańßuŇč saadidi ńßan ami ¶ik ¶ik atu nanum misaŇčasip nanum…ôn miŇčaaj tu  ¶annmaw. manańßuŇč u jadańßaj nu mińß ¶aan nanaj a r~…ĺaŇčaw nu r~…ĺutukan, u  ¶ik…ô aj nu kak…ôr~…ĺitan, r~…ĺaŇčaw nu tar~…ĺakaw ńßan r~…ĺima a bataan-  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu  ¶a ¶aj a bataan a  ¶oŇč-f…ôn, akawaj ńßan pat…ôr~…ĺ…ôksa atu kar~…ĺa kińßir~…ĺkińßir~…ĺan ku r~…ĺaŇčaw, kijuan sumanańßan ku kur~…ĺit jadańß ku  ¶iit ńß…ôkar~…ĺ ńßan idaw ku masa k…ôr~…ĺiwaj nu sasur~…ĺitan, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčawan naiku banuńß.  ¶a ¶ajaj a papańß masasuar~…ĺ tu akawaj, r~…ĺamit ńß…ônaj sipaapńß i akawaj, tatapaŇča sipapańß nai ku akawaj aŇčaŇčan ńßan mitabu ku tatapaŇčan. par~…ĺar~…ĺudan ka ¶aŇčr~…ĺańßan tusa a puu Ē~ ° an, sibar~…ĺu tu r~…ĺaŇčdawan saŇčr~…ĺa ¶aj anikasi tatu ¶…ôkan kar~…ĺa kijuan nu bar~…ĺuan,  ¶iŇč *.**  ¶oŇčf…ôn, bar~…ĺu nu tada r~…ĺaŇčawan si  ¶iita ¶n, nuka si ¶iitan masasuar~…ĺa tu akawaj si bar~…ĺu bur~…ĺu. mabadi Ē~ ° satu ku bar~…ĺu si ńß…ô ¶i  ¶inida u satanaju sananaj ku ńß…ô ¶i nida, ir~…ĺabuńßan  ¶a ¶aj ku panu Ē~ ° ir~…ĺabu. wajwaj nu ńß…ôkar~…ĺ mańßida u ńßinuki mańßida a ¶a u mumańßuŇč, tatapaŇča mamur~…ĺmur~…ĺ ku akawj, jadańß ku  ¶iit, tanaju ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan-  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu mm, ańß…ôbar~…ĺ ńßan tusa ~war~…ĺu mm, ńß…ôkar~…ĺ ńßan kar~…ĺa  ¶…ôr~…ĺańßan nu kijukijuan atu kijukijuan a kur~…ĺitan, idaw ku mabar~…ĺataj nu kur~…ĺitan, atu ańß…ômawaj nu r~…ĺaŇčaw, putun sa. nu kupaan a manańßuŇč ńßan makur~…ĺbud ku jadańßaj, kar~…ĺa abuabuan saŇčsaŇčr~…ĺa ¶an ku kur~…ĺit atu abuabuan ku r~…ĺaŇčdaw ku kur~…ĺit. manańßuŇč ńßan madad…ô ¶d…ô ¶ ku papańß, nika ńßnańß…ôtik ku papańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,***-***mm,****mm, .) duma nu ńßańßi ¶an jumańßida inai ńß…ônaj ku w…ôn-sńßiaŇč atu sapipataj tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, ńßinaar~…ĺa tu r~…ĺaŇčaw nu manańßuŇč pawar~…ĺi mia ¶ak, ńßaadidi ńßan misabar~…ĺud, pad…ôn…ôŇč…ôn inisa buńßaŇčan tu kankan, saŇčsaŇčd…ôp ńßantu itidan i kakabian atu mapur~…ĺur~…ĺaj nu ajaman atu pakatar~…ĺanan tuduńß…ôn misa wa ¶ańß, sapi bańßbańß tu r~…ĺik…ôs, tad…ômaw atu  ¶an ¶anan ńßidasatu asu ku k…ôm…ôd, nikudan satu idaw tu ku sapipatajaw tu  ¶ir~…ĺikaj ńßan kapawan ńßantu ku manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńßańßi ¶an sakaj r~…ĺik…ôsan, manańßuŇč ńßan idaw kupi ¶id…ôkan nu san…ôŇč u namaka r~…ĺagawaj tu asan…ôkan u r~…ĺaŇčaw nida patańß…ôkar~…ĺa tu jiŇčjou, nuni pawar~…ĺinan ar~…ĺan ku maa ¶akaj nu maŇčńßuŇč tuduńß…ôn, tan…ôŇč mibańßbańß tu r~…ĺik…ôs tan…ôŇč mibańßbańß tu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, sakaj ńß…ôkar~…ĺ ńßan tan…ôŇč mimi…ôn, sabanaw, atu mimi…ôn tu tatuduńßan. manańßuŇč nu maŇčaduaj atu maŇčaduaj nu papańß tan…ôŇč kan…ôn, p…ôkp…ôkan sipar~…ĺamr~…ĺam tu b…ôr~…ĺa ¶ amisańß…ômaj baŇčsis ku ńß…ômaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) pi ¶id…ôkan manańßuŇč u mińßmińß ¶aan nanaj a saka tusa nu kir~…ĺaŇč atu r~…ĺutukan a r~…ĺaŇčawan, tu mińß ¶aan a sadiŇčsiŇč namaka maik…ôsaj nu r~…ĺaŇčawan r~…ĺutu ¶ satu bar~…ĺuńßaj a maŇčaduaj nu r~…ĺaŇčaw, sisa paŇčaŇčan ńßan tu manańßuŇč. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,**"**"**.) wajwaj nu r~…ĺaŇčawan mańßida u adidiaj nu ńßinukian, ńßina adińß kita i dadipasan atu buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) jadańßaj nu mińß ¶aan tańßpataj sananaj a r~…ĺaŇčawan, namaka tur~…ĺu , s…ôpat abur~…ĺdan namaka r~…ĺar~…ĺa a mu ¶ur~…ĺar~…ĺ sa, u akawaj naw r~…ĺutuk ńß…ônaj ńßamawsa mar~…ĺa nu kasujan ku a ¶ak, makatukuńß tu war~…ĺu, siwa a bur~…ĺadan akawaj nida ńßan mar~…ĺa kasuj tu namin. manańßuŇč manamuńß tu ańß…ôbar~…ĺaj si ¶ir~…ĺar~…ĺaj a kitidaan maudip, ńßini adińß kita i dadipasan atu sakajakaj i buju masauputu ku r~…ĺaŇčaw. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) manańßuŇč ńßan si ¶aaja kar~…ĺ…ô ¶ad ku kakitidaan asi r~…ĺaŇčawan, u ńß…ôkar~…ĺ nu wajwajan  ¶aaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, nui bajubajuan nanaj atu i r~…ĺik…ônr~…ĺik…ôn nanaj a r~…ĺaŇčawan mapabar~…ĺi u aŇčaŇčan ńßan aadidi Ē~ ° aapuju, akawaj nu papańß jadańß ku damsaja a banuńß, papańß aapuju u bar~…ĺuńßan tatabaki tu. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) nui  ¶up ¶upuan nanaj a r~…ĺaŇčaw atu numaputaj nu bar~…ĺaanjan a r~…ĺaŇčawan tatar~…ĺakaw, satanajusa ku papańß, damsaja a banuńßan  ¶aajtu ka ńßa ¶i ¶a. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) aŇčaŇčan tatapaŇčan pat…ôr~…ĺak atu kar~…ĺa kir~…ĺikir~…ĺitan ku wajwaj, tar~…ĺakaw ńßan makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a bataan * ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a  ¶oŇč-f…ôn, maik…ôsaj a r~…ĺaŇčaw ńßan mańßida u kasuj, jadańß ku  ¶iit, maŇčaduaj ńßan nikidan si damsaja nu banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) papańß r~…ĺamit sir~…ĺaŇčaw sa papańß idawtu ku akawaj, papańß nu tanaju tur~…ĺu *…ôn…ôm a  ¶oŇč-f…ôn, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.*~*.*  ¶oŇč-f…ôn, tusa ku bata ¶ masabanuńß satanajusa kuni ka ir~…ĺabu nuni ka  ¶…ôr~…ĺitan, ńß…ôkar~…ĺ madad…ô ¶d…ô ¶ nikuda saŇčr~…ĺa ¶ tunaju ku damsaja a banuńß, tatapaŇčan sipapańß nai ku akawaj, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.**~*.*  ¶oŇč-f…ôn, masa banu kunika  ¶…ôr~…ĺitan, nika ¶…ôr~…ĺitan ńßan mańßida u adidiaj nu dinum. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) bar~…ĺu namakaj i r~…ĺar~…ĺud katukuńß tu sadiŇčsiŇč asibar~…ĺu, taŇčańß nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuńßan mańßida u ti Ē~ °kuk ku nu mar~…ĺi ku wajwaj, aadidi mańßida u mar~…ĺi, jadańß, ańß…ôbar~…ĺ ńßan *.**~*.*  ¶oŇč-f…ôn, mabawbaw  ¶ar~…ĺuwaj kunika  ¶…ôbar~…ĺan sa di ¶…ôm sa asibar~…ĺu. idaw ku apujuaj nu aŇčaŇčan atu masur~…ĺitaj nu mitabuaj tu papańßan, adidiaj a akawaj nu tanajuńßan *.*~*.*  ¶oŇč-f…ôn, i  ¶iit nu pabawan atu adidiaj nu pasajdaaj i ńß…ôkar~…ĺaj asi ¶iitd, ńßina sir~…ĺsir~…ĺ i mapur~…ĺuŇčaj a nika  ¶…ôbar~…ĺan nu bar~…ĺuan, itini i tatapaŇčan nu pabawan masa kaput nu tabakiaj, ma ¶…ôbar~…ĺaj nu sadi ¶…ôm sanaaj a bar~…ĺuan. ma ¶…ôbar~…ĺaj nu bar~…ĺuan ńßan r~…ĺaŇčdawan saŇčr~…ĺa ¶a a kur~…ĺitan, pur~…ĺuŇč nu  ¶aaja ńß…ônaj ka ¶…ôbar~…ĺ nu bar~…ĺuan ńßan tur~…ĺu~s…ôpat a mańßar~…ĺijud, putańßaj nu  ¶aaja ka ¶…ôbar~…ĺ, mamur~…ĺmur~…ĺ atu satanajusa, ńß…ôkar~…ĺ ńßan kar~…ĺar~…ĺawr~…ĺawan ku kur~…ĺit, idaw ku r~…ĺaŇčdawaj a t…ôbanaj nu ukak, nai kubanuńß, matabu ku r~…ĺir~…ĺis, t…ôban, ir~…ĺabuaj matabutu satanaju sa kunika mur~…ĺmur~…ĺan, matabunamin. aadidi kunika  ¶abar~…ĺ nu bar~…ĺu, sipu ¶u, tajnaan a bar~…ĺu ńßan …ôn…ôm~pur~…ĺu Ē~ ° a  ¶a ¶…ôbar~…ĺan, bar~…ĺu nu adipiŇč ńßan adidi atu masa di ¶…ôm sananaj, r~…ĺir~…ĺis ńßan tusa ku map…ôr~…ĺaaj nu Ňčip…ôn, bar~…ĺu nu  ¶uk…ôd satanajusa, tańß…ôkar~…ĺ i bar~…ĺu nu adipiŇč, nuajawan tusa kunika  ¶a ¶…ôr~…ĺitan, nika  ¶a ¶…ôr~…ĺitan madi ¶…ôm, masasu a ¶awa ku bar~…ĺu tur~…ĺu ~pitu a  ¶a ¶…ôbar~…ĺan, nai ku r~…ĺar~…ĺiwawan, bar~…ĺu nu adipiŇč mi…ômi ¶ tu  ¶iwr~…ĺaw, bar~…ĺu sasi sapajuan a kur~…ĺit, nuajawan madi ¶…ôm, masaŇčkaku , tatapaŇčan mamur~…ĺmur~…ĺ, bar~…ĺu nu akawaj apuju, pabaw mańßida kasuj, tusa kunika p…ôr~…ĺaan,  ¶aaj ka p…ôr~…ĺa Ē~ °sa,  ¶aaj kasi ńß…ô ¶i, sid…ômaaj nu tajnaan a bar~…ĺu, mańßida u kabiŇč, nuajawan adidi, aŇčaŇčaŇčan tabaki. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) ńß…ô ¶i ńß…ô ¶i u p…ôr~…ĺa Ē~ ° sananaj, satanajusa kunika mur~…ĺmur~…ĺ nu wajwaj, tanajuńßan makaar~…ĺa tu *.**  ¶oŇčf…ôn, nai ku banuńß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u siwkaj nu nipar~…ĺuma u san…ôk nu nipar~…ĺuma mar~…ĺańß…ô ¶i tu im…ôr~…ĺaŇč pasubana i  ¶a ¶udadan a r~…ĺa ¶ur~…ĺ u zuma a  ¶id…ôkaj a kamu, sauŇčaj misapaju Ē~ ° a  ¶id…ôkaj</PHON>
    </S>
</TEXT>