<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kangbuli,_kangboli" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kangbuli,_kangboli" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kangbuli,_kangboli. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kangbuli,_kangboli" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kangbuli,_kangboli, title = nipaluma-kangbuli,_kangboli, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kangbuli,_kangboli} }">
    <S id="0">
        <FORM> kangbuli, kangboli masadumaay a ngangan Symphytum officinale L. mitesekay a ngangan Symphytum officinale L. (Boraginaceae) sapamataan a ngangan Boraginaceae mikeliday tu ngangan kangbuli mikeliday a ngangan , , , tada ngangan kangbuli, kangkuli, kangbuli, kangbuli Comfrey igu a ngangan Comfrey Pinsuma Tamasaz Tu Ismud, Kangboli, Tamaumaku, Cuun Ravuku, Mangapya kamu nu binacadan Bunun Pinsuma Tamasaz Tu Ismud,Sakidaya Kangboli,Lukay Tamaumaku,Co Cuun Ravuku,Tau Mangapya , , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Tau, Co, Lukay kaliwasak nu langaw . . Kanbuli si ngangan aca tu kankuli, nui Ouzhou a langawan, patayni han i Taywan, liwasak satu i tepadtepadan nu bayu. hina adih kita i palumaay tu baluan atu sasapayuan a langawan. sasapayuan , , , . i kasanekan han, kala akeakenekan sapi', idaw ku ledek, micunus tu idang, pasaluimeng tu banic atu ngan, tatenga sakay gao xieya, tahkal nu idan, mi'pud tu banic a imelangan. , , , , . anu hinakan kitatu kangbuli miadada tu atay, paculil tu idang, silusidaw, mingaay tu hiwhiw, alutid, bala nu adadaan. milihida tu langaw musakamu 50 100 . kanghuli u Zi cao ke kanghuli mikeliday nu yadahay a mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu lima a bataan cacay a lasubu a congfen, langaw han yadah ku sanglacay nu calekahay a banuhan, angangan kala diceman mahida u sakupat ku papaha. 25 45 8 11 . cacay ku batac masasuala ku papah i akaway, papah han mahida u ti'kuk sadicem sa, tanayu han makaala tu tusa a bataan idaw ku lima sepat a bataan idaw ku limaa congfen, ahebal han makaala tu walu sabaw tu cacay a congfen, pabaw nu papahan mahida u sakubat ku wayway. , , 5 5 5 . . sibalu sa mahida u sibuhangay nu cacuhcuhan, idaw ku sanglacay, kalawlawan, kiyukiyuan ku kulit, mahida u tuki ku adiping nu ayawan han lima kuma celitay, idaw ku lima nika celitan nu kakicuh atu lima ku tamaan, badi' sa kubalu malaheci heci nida mala sepat kunika benis. , , , , , , , , , , , , , , . Zi cao ke Kangbuli mikeliday nu yadahay nu mihcaan a lutukan, singaganaca tu kangbuli, kangfu li, kangfu li, kang fu li, kang gu li,zi caoye, zi cao gen, kangfu cao, juhe cao, you yi cao, aiguo cao, qi boli cao, boli cao, hei cao. , . nui dong ou, gaojiasuo qu, mapulungay a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu enem a bataan siwa a bataan a congfen, bangsis, langw nu belih malulud siatekakay nu banuhan atu sanglacay nu apuyuay a banuhan. . bangsis, kapah ku lamit, tada angangan tabaki tanektek, kala kiyukiyuan nu hese ku kulit, pinay kiya ku tatapangan, patelek atu makilit kuni tapabaw, yadah ku ciit, angangan mahidau u dicem nu ukak , i tapang tu asipapah atu angangan asipapah, tapang sipapahsa masakaputu, makaala tu lima a bataan pitu a bataan kuni kasi papahan, yadahan makaala tu tusa a lasubu a papahan. , , , . angangan tu asipapah, cacay ku batac masasuala ku papah i akaway, kala diceman ku papah, mamucuy ku dicem nu papah, mahida u ti'kuk ku wayway, sadicem sa i ciit, teban nu sasa a papahan nu tapang masa dicemtu, pabaw nu papah a tapangan caay kaw madicemay, caay kaw madicemay atu satanayu'sa ku sasa', malecad ku kaku nu papah, tanayu nu papah han makaala tu tulu a bataan enem a bataan a congfen, ahebal han makaala tu pulu' tasa a bataan a congfen. , . teban nu papahan atu pabaw nu papahan adidi, kibetul, hekal nu papah kala langlangdawan, abuan ku langdaw nu kulit, masabanu ku tebanay nu papahan a sasulitan, nai ku adidiay a papahan, tanayu ku papah nu akaway, pabaw han mahida u sakubat, apuyu makulebut mahida u nikacebal nu balu, teban nu papah atu pabaway nu papah nai ku akaway. , , , . masasu acawaay nu baluan, mamulmul numacebalay nu baluan, balu nu akawa cacay , tusa, yadah ku balu, kakicuh nu balu masalaluma', lima kuni ka celit nu kakicuh, nika cilitan micapitu tatapangan, nika celitan masadicem ku wayway, samadicem sa kunuayawan, adiping han mahida u tuku ku wayway, mahida u tuki ku wayway, mamulmul mahida u cacuhcuhan ku wayway. , , , , , , . tanayu han makaala tu sabaw tu sepat, sabaw tu lima a congli, sangalacay ku balu, kalawlawan sanglacay, kalawlawan, kiyukiyuan sumanah, kala kiyukiyuan, kiyuwan ku kulit, ihekal kuni ka celitan nu limaay, masa sankaku kunika celit, pasayda i hekal kunika kulebut, masa aipingay nu takulawan umadicemay nu mikabitay, lima ku sasemaan, tanayu' han makaala tu sepat a congli. . Inai' kuni ka tahekal nu adiping, mahida usisalay nu baluan, lima ku tama nu sasemaan, mikabit i adiping nu salumaan a akawayan, mikabitay nu ngisngis tanayu' han tulu a congli, sasa atu salumaan nu heci malecad ku ahebal. , . salumaan nu balu han tanayu makaala tu tulu, sepat a congli, tunduh idaw ku masa pucuay nu salumaan, tusa ku pudac nu tamaan a heci, mapulungay kunuheni, satabaki sa ku tangah, miki tanayu' tu adiping, salumaan kanca naiku pa'nu. , . 5 10 . alahican nu dumaan a maduhemay nu cacaya nu atekakay a hecian, salumaan nu heci han i pabaw, u heci nida mala sepat kunika cilitan nu salumaan, teban nu akaway a mueneng, adidi nu hecian, malasepat ku heci, nika babenisan nu heci makilit kuni kasa ti'kuk nu wayway a heci, tanayu' han tulu, sepat a congli, lumeni', cupenat, malikat. kasi baluan han lima pulu' a buladan. . kangbuli itini i Taywan caay ka hina siheci, tada u akaway ku pahecekan amibuwah, taneng ku lamit sabuwahan. paheceken amibuwah 2 3 . saiten kuma matungusay a ciitan tu tusa tulu a batacan nu ciitan, pahceken itida inibanangan tamelacay nu lalaan, acaay ka acek ku hatanengen ku lalemet, halhalen kuni kasilamitan limaden patayda i kabing,kya malabaluhay nu langawan. , . 500 1000 . itini i sadingsing, pasabaan nu tusaay a puu'an sakapahay a apaluma atu pahecek tu langawan, itini i Taywan, sakapahay nu palumaan tu Kangbuli han i lima a lasubuan cacay a malebutan ku talakaw nu buyuan. u siwkay nu nipaluma ( : , , ) . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p207</FORM>
    </S>
</TEXT>
