<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-celinga" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-celinga" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-celinga. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-celinga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-celinga, title = nipaluma-celinga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-celinga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== celinga 假酸漿 == masadumaay a ngangan Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. (mitesekay a ngangan)Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 碧果草屬 (mikeliday tu ngangan)Bi-guo-cao a langawan 碧果草,琉璃酸漿 (tada ngangan)Bi-guo-cao', liuli-suanjiang 布農 Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,撒奇萊雅 Celinga,鄒 Ru'uvu Tamako,卑南 Lravilru,魯凱 Alabulru (kamu nu binacadan)Bunun Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,Sakidaya Celinga,Co Ru'uvu Tamako,piwma卑南 Lravilru,Lukay Alabulru (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Piwma, Lukay kaliwasak nu langaw celinga aheba ku kasilangawan, i Taywan nu teban timulan nu caay ka talakaway nu tepadtepadan nu buyu, kilakilangan, dadan,sasawacan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan satabu tu laylay nu babalaki a kakanen nu sapisnga, asu' bangsis cupenac a kanen, sakay ngaluh, mipadang tu nika siwkaan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu celinga u zi-cao-ke nu mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu cacay a lasubu lima a bataan~ tulu a lasuba a cong-fen. (kamu nu Hulam: .) yadah ku pina nu caciitan, adidiay a ciitan sicalekahay a banuh. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, mamin ku lilis, u masamucuya ku wayway, tanayu' han makaala tu pulu'~tulu a bataan a congfen, ahebal han makaala tu enem ~ sabaw tu tulu a congfen, kala diceman ku nuayawan a papah, angangan sadicemsa, hekal nu papah masadid calekah, belih nu papah kala langlangdawan ku kulit sibanuh. papah nu ciit han tanayu' cacay a pangkiw ~ tulu a congfen, idaw ku banuh. cabal nu balu han namamulmul henay saadidisa makatukuh i tunduh kuni ka cebalan idaw ku adidiay a kulitan, tunduh, sanglacay atu kala sumasumanahan ku kulit nu balu, ciit nu balu han mamin u sicalekahay a banuhan. salumaan masamucuy sadicemsa ku wayway, kakicuh han mahida u tuki, lima kuni ka papelaan, nika pelaan masa mucuy ku sangkaku, tama nu salumaan han ubelih idaw ku makulebutay a banuhan, adiping han makimulmul ku wayway. heci adidi atekak, mahida u mali ku wayway, maduhem satu kala kiyukiyuan ku kulit. balu nu salumaan badi' saku balu kibetul ku salumaan nida i labu nu kakicuh. kasi baluan han tulu ~lima a buladan. celinga u yancumin nu laylay namaka babalakiya nu kakanen a langwan, kanen han caay ka hicahica ku tademaw amukan. (kamu nu Hulam: .) celinga duma a ngangan han u Bi-guo-cao, mitesekay a ngangan han Trichodesma khasianum Clarke, igu a ngangan han Khasya trichodesma,yuncumin Piwma a ngangan han Lubii`lu,nu zi-cao-ke Boraginaceae a langawan. (kamu nu Hulam: Trichodesma khasianum Clarke,英名Khasya trichodesma,原住民卑南族名Lubii`lu,為紫草科 植物.) celinga i Taywan nu caaya ka talakaw nu masa enalay a umahan atu buyu, ibuyuay a langaw han tatabaki ku papah micidek ku langdaw. (kamu nu Hulam: .) papah nina langaw u kakanen nu yuncumin a sapisanga', kali mulakan pilisinan nu niyadu kanca miala tu papah mitabu mihudhud tu kukuy a kakanen (A Bai), yadahku nu langawan a xian-wei mipadang tu sakakapah nu udip, u sapicidekan nu sasangaan nu kakanen. (kamu nu Hulam: (A Bai), .) anu mukan pasu papahan amukan, idaw ku bangsisay a sanenk, ninani sangan sapiedem tu lalengac atu papah nu pada' malasa saksakan nu caaya kalacad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanen. cumudsa i Pingtung Wu-tai, micumud tu niyaduan, itidaay a tademaw idatu amilipapah, ka ngaduan nu celinga a papahan ayda, patalumaen nuheni sasangan tu ji-na-fu ( pa'cang nu yuncumin). Ji-na-fu mipili' tu sapisanga unu Taywan a Hung-li, panay, habay, basis, i teban nuni tabuan asu' nu celinga. (kamu nu Hulam: .) uhekal han nu niyaduay tu a lalengac, mikilul tu nababalakian anipitabu tu sasangan, pacikahan, Hujiao, tawyu', Huajiao, Bajiao, Suantou. (kamu nu Hulam: .) haymaw misa adidi mitanam, nu panay a bangasis malamel tu basis sicedam a kanen, celinga a papah atu lalengac sasa micinam sa ku bangsis, mi'dem tu Hung-li atu habay minikemkeman, matatungus a kemkemen, caay pileniyi', ma'dem ku tademaw mukan, mukansa kanca alan ku papah nu lalengac, mukasa pasupapa han nu celinga amukan. papah nu celinga, papah sadicem sa ku wayway, lilis nu papah mahamin ku lilis, hekal nu papah calekah. pinan kuni piala tu papah patalumaen, pakulkulen ku nanum amikabadas, mamuni' kuni kabadasan nu papah, nai' ku sanek, pacikahan , u sasuay tu a kakanen. celinga nu mihcaan nanay caaya katalakaw nu langawan, calekah ku nuayawan a papah, u aalan tu mihmihcaan nanay a papahan, sakay yuncumin a laylay nu babalaki a salisingnan, celinga papah u sakaudip nu sapisangan, itini i niyadu nu caaya kaliwmahi atu umah kanca idaw kuni palumaan. (kamu nu Hulam: .) niyaduay a tademaw manamuh miala tu ahebalay nu papahan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanen, sasaetiman nu niyaduay a langawan atu kakanen tu demidemiadan a lamian. sakatinengan nu tademaw han u Lukay a Abay atu Paywan a Qinafu , u celinga ku ayaw mitabu, hekal han u papah nu lalengc ku satabu, mangay satu waniken ku lalengac, pasu celinga han amukan, asu'sa akanen. (kamu nu Hulam: &quot;(Abay)和排灣族的&quot;奇拿富&quot;(Qinafu), .) sahican 1.palumaay tu baluan: mahida u maucuya ku salumaan a kakicuh, mahida u bunac, maacak satu mahida u caaya ka acacak nu baluan, tenasen pateng mahida u caaya ka badi', u sasa papahecekan nu pahcekay nu tademaw a sapisangan, u sapahecekan nu katuuday a sasangan a baluan. 2. saka eteman nu sasalisingnan a langaw. 2.(kamu nu Hulam:重要的民俗植物.) picidekah a wayway yadahay nu mihcaan caaya ka talakaw nu langawan, talakaaw han makaala tu tusa a congchyy, umin nu langaw idaw ku madecdecay nu apuyuay a banuhan. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, papahan idaw ku ciit, ciit nu talakawhan pangkiw ~ tusa a cong-fen. (kamu nu Hulam: ,對生,具葉柄,柄長 0.5~2 公分.) tanayu' nu papahan makaala tu siwa ~ tusa a bataan idaw ku sepat a cong-fen, ahebal han lima ~ sabaw tu lima a cong-fen, masa mucuy ku wayway, papah nu angangan han sadicem sa, papah masa dicemtu, kanamuhan sa ku papah, hekal nu papah calekah. (kamu nu Hulam:葉片長 9~24 公分,寬 5~15 .) u siwkay nu nipaluma . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== celinga 假酸漿 == masadomaay a ngangan Trichodesma calycosom Collett &amp; Hemsl. (mitesekay a ngangan)Trichodesma calycosom Collett &amp; Hemsl. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 碧果草屬 (mikeliday to ngangan)Bi-goo-cao a langawan 碧果草,琉璃酸漿 (tada ngangan)Bi-goo-cao', lioli-soanjiang 布農 Taptappaz Mahaizo To Ismod,撒奇萊雅 Celinga,鄒 Ro'ovo Tamako,卑南 Lravilro,魯凱 Alabolro (kamo no binacadan)Bonon Taptappaz Mahaizo To Ismod,Sakidaya Celinga,Co Ro'ovo Tamako,piwma卑南 Lravilro,Lokay Alabolro (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co, Piwma, Lokay kaliwasak no langaw celinga aheba ko kasilangawan, i Taywan no teban timolan no caay ka talakaway no tepadtepadan no boyo, kilakilangan, dadan,sasawacan a kitidaan. (kamo no Holam: .) sasapayoan satabo to laylay no babalaki a kakanen no sapisnga, aso' bangsis copenac a kanen, sakay ngaloh, mipadang to nika siwkaan. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo celinga o zi-cao-ke no mihcaan nanay a lotokan a langawan, talakaw no langaw han makaala to cacay a lasobo lima a bataan~ tolo a lasoba a cong-fen. (kamo no Holam: .) yadah ko pina no caciitan, adidiay a ciitan sicalekahay a banoh. idaw ko masa cacaya no papah ato masaso ayaway a papah, mamin ko lilis, o masamocoya ko wayway, tanayo' han makaala to polo'~tolo a bataan a congfen, ahebal han makaala to enem ~ sabaw to tolo a congfen, kala diceman ko noayawan a papah, angangan sadicemsa, hekal no papah masadid calekah, belih no papah kala langlangdawan ko kolit sibanoh. papah no ciit han tanayo' cacay a pangkiw ~ tolo a congfen, idaw ko banoh. cabal no balo han namamolmol henay saadidisa makatokoh i tondoh koni ka cebalan idaw ko adidiay a kolitan, tondoh, sanglacay ato kala somasomanahan ko kolit no balo, ciit no balo han mamin o sicalekahay a banohan. salomaan masamocoy sadicemsa ko wayway, kakicoh han mahida o toki, lima koni ka papelaan, nika pelaan masa mocoy ko sangkako, tama no salomaan han obelih idaw ko makolebotay a banohan, adiping han makimolmol ko wayway. heci adidi atekak, mahida o mali ko wayway, madohem sato kala kiyokiyoan ko kolit. balo no salomaan badi' sako balo kibetol ko salomaan nida i labo no kakicoh. kasi baloan han tolo ~lima a boladan. celinga o yancomin no laylay namaka babalakiya no kakanen a langwan, kanen han caay ka hicahica ko tademaw amokan. (kamo no Holam: .) celinga doma a ngangan han o Bi-goo-cao, mitesekay a ngangan han Trichodesma khasianom Clarke, igo a ngangan han Khasya trichodesma,yoncomin Piwma a ngangan han Lobii`lo,no zi-cao-ke Boraginaceae a langawan. (kamo no Holam: Trichodesma khasianom Clarke,英名Khasya trichodesma,原住民卑南族名Lobii`lo,為紫草科 植物.) celinga i Taywan no caaya ka talakaw no masa enalay a omahan ato boyo, iboyoay a langaw han tatabaki ko papah micidek ko langdaw. (kamo no Holam: .) papah nina langaw o kakanen no yoncomin a sapisanga', kali molakan pilisinan no niyado kanca miala to papah mitabo mihodhod to kokoy a kakanen (A Bai), yadahko no langawan a xian-wei mipadang to sakakapah no odip, o sapicidekan no sasangaan no kakanen. (kamo no Holam: (A Bai), .) ano mokan paso papahan amokan, idaw ko bangsisay a sanenk, ninani sangan sapiedem to lalengac ato papah no pada' malasa saksakan no caaya kalacad no kan, idaw ko sakasidomaan no kanen. comodsa i Pingtong Wo-tai, micomod to niyadoan, itidaay a tademaw idato amilipapah, ka ngadoan no celinga a papahan ayda, patalomaen noheni sasangan to ji-na-fo ( pa'cang no yoncomin). Ji-na-fo mipili' to sapisanga ono Taywan a Hong-li, panay, habay, basis, i teban noni taboan aso' no celinga. (kamo no Holam: .) ohekal han no niyadoay to a lalengac, mikilol to nababalakian anipitabo to sasangan, pacikahan, Hojiao, tawyo', Hoajiao, Bajiao, Soantoo. (kamo no Holam: .) haymaw misa adidi mitanam, no panay a bangasis malamel to basis sicedam a kanen, celinga a papah ato lalengac sasa micinam sa ko bangsis, mi'dem to Hong-li ato habay minikemkeman, matatongos a kemkemen, caay pileniyi', ma'dem ko tademaw mokan, mokansa kanca alan ko papah no lalengac, mokasa pasopapa han no celinga amokan. papah no celinga, papah sadicem sa ko wayway, lilis no papah mahamin ko lilis, hekal no papah calekah. pinan koni piala to papah patalomaen, pakolkolen ko nanom amikabadas, mamoni' koni kabadasan no papah, nai' ko sanek, pacikahan , o sasoay to a kakanen. celinga no mihcaan nanay caaya katalakaw no langawan, calekah ko noayawan a papah, o aalan to mihmihcaan nanay a papahan, sakay yoncomin a laylay no babalaki a salisingnan, celinga papah o sakaodip no sapisangan, itini i niyado no caaya kaliwmahi ato omah kanca idaw koni palomaan. (kamo no Holam: .) niyadoay a tademaw manamoh miala to ahebalay no papahan, sapitabo, sakasiwantan to kakanen, sasaetiman no niyadoay a langawan ato kakanen to demidemiadan a lamian. sakatinengan no tademaw han o Lokay a Abay ato Paywan a Qinafo , o celinga ko ayaw mitabo, hekal han o papah no lalengc ko satabo, mangay sato waniken ko lalengac, paso celinga han amokan, aso'sa akanen. (kamo no Holam: &quot;(Abay)和排灣族的&quot;奇拿富&quot;(Qinafo), .) sahican 1.palomaay to baloan: mahida o maocoya ko salomaan a kakicoh, mahida o bonac, maacak sato mahida o caaya ka acacak no baloan, tenasen pateng mahida o caaya ka badi', o sasa papahecekan no pahcekay no tademaw a sapisangan, o sapahecekan no katooday a sasangan a baloan. 2. saka eteman no sasalisingnan a langaw. 2.(kamo no Holam:重要的民俗植物.) picidekah a wayway yadahay no mihcaan caaya ka talakaw no langawan, talakaaw han makaala to tosa a congchyy, omin no langaw idaw ko madecdecay no apoyoay a banohan. idaw ko masa cacaya no papah ato masaso ayaway a papah, papahan idaw ko ciit, ciit no talakawhan pangkiw ~ tosa a cong-fen. (kamo no Holam: ,對生,具葉柄,柄長 0.5~2 公分.) tanayo' no papahan makaala to siwa ~ tosa a bataan idaw ko sepat a cong-fen, ahebal han lima ~ sabaw to lima a cong-fen, masa mocoy ko wayway, papah no angangan han sadicem sa, papah masa dicemto, kanamohan sa ko papah, hekal no papah calekah. (kamo no Holam:葉片長 9~24 公分,寬 5~15 .) o siwkay no nipaloma . o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>