<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay, title = nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-_lahekakay_a_panay,_tadapanay,_bangsisay_a_panay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sumanahay a panay / tadapanay / bangsisay a panay siwkay nu sumanahay a panay sumanahay a panay panganganen aca tu bangesisay a panay han, atu sumanahay a belac, malalecad kya lumeni'ay a panay u panayay madapanay namin han kuheni. i nuaaway henay sapaluma nu malukay nu balaki nu pangcah kina sumanahay a panay, sayaway a nipaganga sa, sumanahay a balaysa han, mamaykayza sisumanahay a kulit sa, mikitinay tu bangsisay a belac nu cacay. sumamad tatayna nu babalaki nu pangcah,yu mulecu sa, wyni namin u sumanahay a panay ku kanen, kyu pangangaen aca nu mulecuhay a kakanen han. sayaway na i Kalingku maluk adada, ayda sa, i Cu-suey-si liw-yu a sauwac nu umaumahan tunaku i Si-cu , Peyi-tu , Pey-tu itini maadi ku sumanahay a panay. sumanahay a panay u yiyu niza malakuwit ku madapanay, Taypalang kilim naca nuheni a paluma ku nu sayaway a sapaluma a langaw. u madapanay nu yiyu nu epue kitalakawan ku salengacay a belac, nika matineng kisu, idaw henay ku mahizaay a tipus kikapahan ku nu madapanay a yiyu? micapi i ayzaay tusa a mihcaan, ya sumanahay a panay sa, u sakanamuhan nu malukay a mipaluma, yadah ku mahizaay nu baluay sumilaway a yiyu cinghwa su sananay, wyni ya yiyu cinghwa su sa, sakapahay mihaymaw tu gan hananay a imelang atu u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . u sumanahay a panay talakaw kikapahan ku yiyu nida tu madapanay. sumanahay a panay atu madapanay malecad liwanen ku niduh tu abih, u abih atu belac, sisa nu madapanay a yiyu malakuwit tu nu belac a yiyu. sumanahay a panay nu yiyu kitalakawan ku sangelacay a panay, kiyadahen ku madapanay.u tangpayce nu yiyu nu sumanahay a panay sa, kitalawan tu cacay tin tusa ku cakat tu nu madapanay, u belac nu yiyu kiyadahan ku madapanay a belac tu sabw tusa tin lima pasiyntu, yadah aca ku calaycay nu ciya , kay , mukin , sin a kuwang-u-ce atu wiysensu- B cin . ya sumanahay a panay nu sumanahay a abih' yadah ku calaycalay a balu sumilaway su ya yiyu cinghwa su hananay, u kapahay nu langaw sananay a sapaculi' tu yang-huwa-ci . nika u sumanahay a panay idaw ku talawkaway ku lin hananay, malecad tu madapanay, tibusay, nida malecaday kuheni caay kakapah tu siimelangay tu buwah a imelang a tademaw, laecus mukan, mahiniay a kamu sa namayza nu Hu-zen tabakiay a cacudadan yiyu a kaput, u sasaydan ci Liw-si-yi a nipacekil a kamu. (u kamu nu Hulam sa: .) kungku atu lalangawan itawyaay izaw ku kamu, u kakawsan nu pangcah ci Doci atu ci Lalakan, yu adidi henay kuheni sa, malikid nu balad katukuh i tungkun nu buyu' sa, balaki satu malaacawa kuheni tatusa, siwawa tu kuheni, nika u sayaway a wawa nuheni sa, alaw lecuhsa u bau, samapataypatay satu ku kalalum nuna maleacawaay. imahini sa makatengil ku babaway a Dietu ci malataw tu mulihaw muwangic (u kamu nu Hulam sa:相傳阿美族的祖先Doci和Lalakan, .) nuheni sa, patayni satu tu sinilaculay tu sumanahay sapaluma a paenu nu panay, u sinapeluh atu adeci nu auk, patayni tu kakanan, misaluma'atu sapisanga' tu cacanan sakaudip a zaliw, namahini sa, ina maleacawaay namukan sau tu sumanahay a panay sa, siwawa satu tu matatudungay a wawa sa, malapatizengay malakakawsan tu nu pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa:相傳阿美族的祖先Doci和Lalakan, .) siepuccay nayiay ku matekesay paymihmihcaan u pangcah a tademaw, nipalumaan tu sumanahay a panay, palatusaen nuheni,cacay sa sapalumaan, duma sa kakanen nu luma', nika i pilisinnan sapakan tu Dietu atu pakan tu tayni a lalumaan, labang, cabay, kiya musahemay tu sumanahay a panay, patahekal tu nisangaan sumanahay a panay nu elaw a epah, sumanahay panay a tunuz, sipalabang tu tayniay a lalumaan cabay. sumanahay a panay i Kalingku-kuwangfu-siang a pangcah, nu u nu kakawsa katukuh ayza u sakaluken tu nuheni ku sumanahay a panay, sayaway u sumanahay a balaysan han, yu malimad ku kakawsan nababalaki nu pangcah tayni i Kalingku sa, sinikelid tayni tu sumanahay a panay, pinapina tu a mihmihcaan mipaluma tu ku tademaw nu pangcah, imahini paluma tu sumanahay a panay hananay malalaylay tu nu pangcay izaw tu a maazih mipaluma ku pangcah katukuh ayza. (u kamu nu Hulam sa: .) talakaway a epec u epec nu sumanahay a panay kiya talakaw saw. namakayza i tipus nu sumanahy a panay sibanuh sawsawni papuet ku kikay a maduh, madayum masasiket tu kukaduh, kiyu utiih hanu u kikay ku sapilangec, u tademaw ku mihacacacacay han mikulawit, kiyu milangec nayi ku nilangecan tu cacay a demiad, tatenga' mahaymaw. kamu nu sasaydan ci Pang-cang-zu : malecaday a kawaw sa, nu kikay a nipaanip malecaday tu masasibut masasiket mapuet, kiyu nayi ku maydihay a patadu sanukikayen a paanip atu nikulian a kalisiw tadatalakw, kiyu u sapaanip tu sumanahy a panay a sapul yadah ku kawaw, mangelu', talakaw ku epuc. sumanahay a panay ya tibus nida idaw aca ku banuh, alahica u sakubad nu dungi sa, maselep ku nipisakasak nu ayam, nika nipaluma tu sumanahay a panay anu caay pisinanut maydih a sikullan nu paudipay. (u kamu nu Hulam sa: .) sumanahay a panay i tusaay a bulad tu pituay a bulad paluma u sakacaayay a palumaan a bulad kyuni, sitanengay a cilal sa a bulad, sisa nipalumaan a sumanahay a panay u kulit niza, mitesek bangcal. anu adidi' ku pabiyan nu paudipay tu cilal, u sumanahay a panay u kulit nida caay tu ka sumanah caay kakapah. u masacacayay ku bangsi a belac. milihida tu panay sa idaw ku siteked, hina hidaen u belac a musahemay, nisahemayan a kulit mahida u bahun nu sumanahay kabangecal, yu mangaay nisahemayan idaw ku adidiay a bangesi nu hemay.u sapakaasu' a yiyu nu kakanen, u tatayna namulecuh sakapahay payiyu tu nu melecuhay. ina kanan siteket ku ka asu'a sumanahay a panay sa, u saayaway mulangaway i Tay-wan a sapaluma, atu i bataanay a pangcah a tademaw nu laylayay nu malukay a nipaluma, kiyu u balaysa han panganga. sumanahay a panay yu sahemayen sa u hakhak han nu pangcah, izaw ku mitalikan tu tunuz u tunuz han, u saasu'ay kakanen nu pangcah ku tunuz, pikukungan pilisinnan kanca idaw ku nipatata tu tayniay a labang itawya sa makaazih tu mahiniyay nu laylayay a kakanun. i Tay-wan u Kuwan-fu a cacay ku idaway ku nipaluma tu sumanahay a panay nu kakitidaan ayza, atu ya kiyukiyuan ku kulit a belac , duma a ngangan lumeniay kulit a panay han aca, malecad kina tatusaay katinengan nu binacadan ka sinagnaganay. (u kamu nu Hulam sa: .) bangsisay a panay, i enalay ku nipaluma, matiya i luelu, i lulu pauzip tu kiza bangsisay a panay, tangsa anini masumad tu dengay tu i laku a pasapul, sisa caay kalecad ku cengel, yadah aca tu waytamin A att tiyice. i matini a mihcaan mabana'tu, tu kapah nu bangsisay a panay, macakat tu ku lipida nu Panay, yadah ku waytamin A, E tiyice atu tanpayce malesingetud tu atu belac, sisa u sakapahay a sapakaen tu adadaay atu heleksa henay a masubu'a sapatata a sapakakilemel tu tiling. ina bangsisay a panay i palaacawaay, i makapatayay, i limulakay, i lisin izaw aca, mitiya u basisay a panay, u epah, u dadac u tapang anu pakaen tu tu'as i Sakizayaan. malecad tu anini ku nipaluma, izaw hen ku i enalay a paluma', tangasa i matini caay kasumad ku cidek nu caang nu bangsisay a panay caay katalaw tu cilekay a tu adada nu panay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">somanahay a panay / tadapanay / bangsisay a panay siwkay no somanahay a panay somanahay a panay panganganen aca to bangesisay a panay han, ato somanahay a belac, malalecad kya lomeni'ay a panay o panayay madapanay namin han koheni. i noaaway henay sapaloma no malokay no balaki no pangcah kina somanahay a panay, sayaway a nipaganga sa, somanahay a balaysa han, mamaykayza sisomanahay a kolit sa, mikitinay to bangsisay a belac no cacay. somamad tatayna no babalaki no pangcah,yo moleco sa, wyni namin o somanahay a panay ko kanen, kyo pangangaen aca no molecohay a kakanen han. sayaway na i Kalingko malok adada, ayda sa, i Co-soey-si liw-yo a saowac no omaomahan tonako i Si-co , Peyi-to , Pey-to itini maadi ko somanahay a panay. somanahay a panay o yiyo niza malakowit ko madapanay, Taypalang kilim naca noheni a paloma ko no sayaway a sapaloma a langaw. o madapanay no yiyo no epoe kitalakawan ko salengacay a belac, nika matineng kiso, idaw henay ko mahizaay a tipos kikapahan ko no madapanay a yiyo? micapi i ayzaay tosa a mihcaan, ya somanahay a panay sa, o sakanamohan no malokay a mipaloma, yadah ko mahizaay no baloay somilaway a yiyo cinghwa so sananay, wyni ya yiyo cinghwa so sa, sakapahay mihaymaw to gan hananay a imelang ato o kapahay no langaw sananay a sapacoli' to yang-howa-ci . o somanahay a panay talakaw kikapahan ko yiyo nida to madapanay. somanahay a panay ato madapanay malecad liwanen ko nidoh to abih, o abih ato belac, sisa no madapanay a yiyo malakowit to no belac a yiyo. somanahay a panay no yiyo kitalakawan ko sangelacay a panay, kiyadahen ko madapanay.o tangpayce no yiyo no somanahay a panay sa, kitalawan to cacay tin tosa ko cakat to no madapanay, o belac no yiyo kiyadahan ko madapanay a belac to sabw tosa tin lima pasiynto, yadah aca ko calaycay no ciya , kay , mokin , sin a kowang-o-ce ato wiysenso- B cin . ya somanahay a panay no somanahay a abih' yadah ko calaycalay a balo somilaway so ya yiyo cinghwa so hananay, o kapahay no langaw sananay a sapacoli' to yang-howa-ci . nika o somanahay a panay idaw ko talawkaway ko lin hananay, malecad to madapanay, tibosay, nida malecaday koheni caay kakapah to siimelangay to bowah a imelang a tademaw, laecos mokan, mahiniay a kamo sa namayza no Ho-zen tabakiay a cacodadan yiyo a kapot, o sasaydan ci Liw-si-yi a nipacekil a kamo. (o kamo no Holam sa: .) kongko ato lalangawan itawyaay izaw ko kamo, o kakawsan no pangcah ci Doci ato ci Lalakan, yo adidi henay koheni sa, malikid no balad katokoh i tongkon no boyo' sa, balaki sato malaacawa koheni tatosa, siwawa to koheni, nika o sayaway a wawa noheni sa, alaw lecohsa o bao, samapataypatay sato ko kalalom nona maleacawaay. imahini sa makatengil ko babaway a Dieto ci malataw to molihaw mowangic (o kamo no Holam sa:相傳阿美族的祖先Doci和Lalakan, .) noheni sa, patayni sato to sinilacolay to somanahay sapaloma a paeno no panay, o sinapeloh ato adeci no aok, patayni to kakanan, misaloma'ato sapisanga' to cacanan sakaodip a zaliw, namahini sa, ina maleacawaay namokan sao to somanahay a panay sa, siwawa sato to matatodongay a wawa sa, malapatizengay malakakawsan to no pangcah katokoh ayza. (o kamo no Holam sa:相傳阿美族的祖先Doci和Lalakan, .) siepoccay nayiay ko matekesay paymihmihcaan o pangcah a tademaw, nipalomaan to somanahay a panay, palatosaen noheni,cacay sa sapalomaan, doma sa kakanen no loma', nika i pilisinnan sapakan to Dieto ato pakan to tayni a lalomaan, labang, cabay, kiya mosahemay to somanahay a panay, patahekal to nisangaan somanahay a panay no elaw a epah, somanahay panay a tonoz, sipalabang to tayniay a lalomaan cabay. somanahay a panay i Kalingko-kowangfo-siang a pangcah, no o no kakawsa katokoh ayza o sakaloken to noheni ko somanahay a panay, sayaway o somanahay a balaysan han, yo malimad ko kakawsan nababalaki no pangcah tayni i Kalingko sa, sinikelid tayni to somanahay a panay, pinapina to a mihmihcaan mipaloma to ko tademaw no pangcah, imahini paloma to somanahay a panay hananay malalaylay to no pangcay izaw to a maazih mipaloma ko pangcah katokoh ayza. (o kamo no Holam sa: .) talakaway a epec o epec no somanahay a panay kiya talakaw saw. namakayza i tipos no somanahy a panay sibanoh sawsawni papoet ko kikay a madoh, madayom masasiket to kokadoh, kiyo otiih hano o kikay ko sapilangec, o tademaw ko mihacacacacay han mikolawit, kiyo milangec nayi ko nilangecan to cacay a demiad, tatenga' mahaymaw. kamo no sasaydan ci Pang-cang-zo : malecaday a kawaw sa, no kikay a nipaanip malecaday to masasibot masasiket mapoet, kiyo nayi ko maydihay a patado sanokikayen a paanip ato nikolian a kalisiw tadatalakw, kiyo o sapaanip to somanahy a panay a sapol yadah ko kawaw, mangelo', talakaw ko epoc. somanahay a panay ya tibos nida idaw aca ko banoh, alahica o sakobad no dongi sa, maselep ko nipisakasak no ayam, nika nipaloma to somanahay a panay ano caay pisinanot maydih a sikollan no paodipay. (o kamo no Holam sa: .) somanahay a panay i tosaay a bolad to pitoay a bolad paloma o sakacaayay a palomaan a bolad kyoni, sitanengay a cilal sa a bolad, sisa nipalomaan a somanahay a panay o kolit niza, mitesek bangcal. ano adidi' ko pabiyan no paodipay to cilal, o somanahay a panay o kolit nida caay to ka somanah caay kakapah. o masacacayay ko bangsi a belac. milihida to panay sa idaw ko siteked, hina hidaen o belac a mosahemay, nisahemayan a kolit mahida o bahon no somanahay kabangecal, yo mangaay nisahemayan idaw ko adidiay a bangesi no hemay.o sapakaaso' a yiyo no kakanen, o tatayna namolecoh sakapahay payiyo to no melecohay. ina kanan siteket ko ka aso'a somanahay a panay sa, o saayaway molangaway i Tay-wan a sapaloma, ato i bataanay a pangcah a tademaw no laylayay no malokay a nipaloma, kiyo o balaysa han panganga. somanahay a panay yo sahemayen sa o hakhak han no pangcah, izaw ko mitalikan to tonoz o tonoz han, o saaso'ay kakanen no pangcah ko tonoz, pikokongan pilisinnan kanca idaw ko nipatata to tayniay a labang itawya sa makaazih to mahiniyay no laylayay a kakanon. i Tay-wan o Kowan-fo a cacay ko idaway ko nipaloma to somanahay a panay no kakitidaan ayza, ato ya kiyokiyoan ko kolit a belac , doma a ngangan lomeniay kolit a panay han aca, malecad kina tatosaay katinengan no binacadan ka sinagnaganay. (o kamo no Holam sa: .) bangsisay a panay, i enalay ko nipaloma, matiya i loelo, i lolo paozip to kiza bangsisay a panay, tangsa anini masomad to dengay to i lako a pasapol, sisa caay kalecad ko cengel, yadah aca to waytamin A att tiyice. i matini a mihcaan mabana'to, to kapah no bangsisay a panay, macakat to ko lipida no Panay, yadah ko waytamin A, E tiyice ato tanpayce malesingetod to ato belac, sisa o sakapahay a sapakaen to adadaay ato heleksa henay a masobo'a sapatata a sapakakilemel to tiling. ina bangsisay a panay i palaacawaay, i makapatayay, i limolakay, i lisin izaw aca, mitiya o basisay a panay, o epah, o dadac o tapang ano pakaen to to'as i Sakizayaan. malecad to anini ko nipaloma, izaw hen ko i enalay a paloma', tangasa i matini caay kasomad ko cidek no caang no bangsisay a panay caay katalaw to cilekay a to adada no panay.</FORM>
    </S>
</TEXT>