<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-cizeyun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-cizeyun" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-cizeyun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-cizeyun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-cizeyun, title = nipaluma-cizeyun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-cizeyun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== cizeyun == 七日暈 u Taywanay a kauzipay kuyni. pacek tu lala', caykatalaw tu bali. muuzip i caykatakalaway a buyu. hali i bayubayu'an i bukelalay. u lami' sa mizakep tu lala'. manamuh milimek i sasa' nu cizeyunay ku aadupan. akenek mukan, cilemin, siledek cayka yadah. u papah sa, 4-5cm ku tanaya' , 3cm ku ahbal. u heci sa sumanahay i hekal. kimulmul ku heci. lameneng ku puci'. cayka tabaki ku balu. u kulit nu balu sa, si sangelacay atu sumanahay, bangcal ku balu nu cizeyun, sisa manamuh ku taw mipaluma i putah nu luma'. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u zuma a ngangan u cudad a ngangan: breynia officinalis hemsley var. officinalis u sapamat a ngangan: euphorbiaceae u Amilika a ngangan: officinal breynia u zuma cidekay a kamu Yuwatan: talpitu pisainunu, Cou: karu takuvucun, Rukay: thipelrenganemukan atu misaugnay a cidekay sa, u Sakizaya u Cou u Rukay u Yami atu Pangcah. u sulit nu Hulam 彩葉山漆莖,英文名Foliage flower,學名Breynia disticha J.R. Forst. , . u sulit nu Amilika Breynia disticha is a plant in the family Phyllanthaceae, first described in 1776. It is native to New Caledonia and Vanuatu in the western Pacific, but naturalized on a wide assortment of other islands around the world (West Indies, São Tomé, Seychelles, Chagos Islands, Bonin Islands, Norfolk Island, Fiji, Line Islands, Society Islands, Hawaii, etc.), as well as in the U.S. state of Florida.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== cizeyon == 七日暈 o Taywanay a kaozipay koyni. pacek to lala', caykatalaw to bali. moozip i caykatakalaway a boyo. hali i bayobayo'an i bokelalay. o lami' sa mizakep to lala'. manamoh milimek i sasa' no cizeyonay ko aadopan. akenek mokan, cilemin, siledek cayka yadah. o papah sa, 4-5cm ko tanaya' , 3cm ko ahbal. o heci sa somanahay i hekal. kimolmol ko heci. lameneng ko poci'. cayka tabaki ko balo. o kolit no balo sa, si sangelacay ato somanahay, bangcal ko balo no cizeyon, sisa manamoh ko taw mipaloma i potah no loma'. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o zoma a ngangan o codad a ngangan: breynia officinalis hemsley var. officinalis o sapamat a ngangan: eophorbiaceae o Amilika a ngangan: officinal breynia o zoma cidekay a kamo Yowatan: talpito pisainono, Coo: karo takovocon, Rokay: thipelrenganemokan ato misaognay a cidekay sa, o Sakizaya o Coo o Rokay o Yami ato Pangcah. o solit no Holam 彩葉山漆莖,英文名Foliage flower,學名Breynia disticha J.R. Forst. , . o solit no Amilika Breynia disticha is a plant in the family Phyllanthaceae, first described in 1776. It is native to New Caledonia and Vanoato in the western Pacific, bot natoralized on a wide assortment of other islands aroond the world (West Indies, São Tomé, Seychelles, Chagos Islands, Bonin Islands, Norfolk Island, Fiji, Line Islands, Society Islands, Hawaii, etc.), as well as in the U.S. state of Florida.</FORM>
    </S>
</TEXT>