<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-pamacuy,_pamacoy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-pamacuy,_pamacoy" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-pamacuy,_pamacoy. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-pamacuy,_pamacoy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-pamacuy,_pamacoy, title = nipaluma-pamacuy,_pamacoy, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-pamacuy,_pamacoy} }">
    <S id="0">
        <FORM> pamacuy, pamacoy ( : , , , , ) . , , masa dumaay a ngangan Hippobroma longiflora (L.) G. Don mitesekay a ngangan Hippobroma longiflora (L.) G. Don (Campanulaceae) sapamataan a ngangan Campanulaceae mikeliday tu ngangan pamacoy a milecaday , , , , tada ngangan xu shicau, zhang guanhua, Tong bancau, zhang xinghua, mala cau Star of Bethlehem,Long flowered Laurentia,Shrub Hare bell,Madamfate ing a ngangan Star of Bethlehem,Long flowered Laurentia,Shrub Hare bell, Madamfate Mapisbusuk Tu Ismud, Pamacoy, Cuun Pakanava kamu nu binacedan Bunun Mapisbusuk Tu Ismud,Sakidaya Pamacoy,Co Cuun Pakanava , , midaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu lalangawan itini i Tawan nu Taywan Takaw liugui, meinung, qi shan a niyaduan madih ku langaw. iduma nu niyaduan caay ka hina adih kita atu nipalumaan nu tademaw. i lidulidungan kala sengedsengedan a mulangaw. (kamu nu Hulam: , , . . .) sasapayuen sakayhica, hamin nu langaw, idaw ku sapimacuy, sapi hemhem tu adada, milawpes tu ledek, mihepec tu lebawa. hamin nu langaw idaw kupicidekan nu aledahan a sanenek, mihiya tu ludait atu banges micidek kunipi cedekan. (kamu nu Hulam: : : , , , . .) milihida tu langaw musakamu pamacoy a langawan u jiegeng a nganganan nu Tung bancau a langawan nu yadahay nu mihecaan a langawan nulutukan, talakaw han makaala tu sabaw tu sepat tulu a bataan idaw ku sepat a congfen, akaway tapabawsa amulangaw, caaypi hepipi tu lala' a mulangaw, hamin nu langaw idaw namin ku banuh. (kamu nu Hulam: 14 34 .) icacaya nu batac a akaway cacay ku papah masasuayaw kuni kasi papahan, wayway nu papah que zhuang yuan atu ahebalay nu salusalus nu laad i akaway a satanayu'sa masadicem ku lilis nu laad nu papah satanayusa kuni ka mulmulan, tanayu'han makaala tu sepat siwa a confen, ahebal han makaala tu tusa tulu a congfen. (kamu nu Hulam: 4 9 2 3 .) kasi baluan han i lalud pasabaan tusa a puu' an, nuni kapapelaan nu papah tunayu' han makaala tu cacay a cacay a congfen, sa tanayu' sananay nu akawayan a balua nu adipingan tanayu' han makaala tu lima siwa a congfen. (kamu nu Hulam: 1.1 5 9 .) mabadi' satu ku balu siheci kala caycaykengan ku wayway mabalad kuni ka diceman a pela sananay a hecian, tanayu han hangbung cacay a congfen, ilabu nu hecian yadah ku adidiay nu papa'nu. (kamu nu Hulam: 0.5 1 .) kitidaan a langaw tada langaw han nai Mei zhou, Dayang zhou, Fei zhou nu caladesay a niyaduan, Mada jia si jia. Zhong guo hua nan a niyaduan idaw kuni palumaan nu aadihan, Taywan Takaw nu Liu gui idaw kumi palumaan nu tademaw. (kamu nu Hulam: , , . .) sapihica aadihan: taneng palumaan i kabing atu nisalakuan , nipaluma tu aadihan. (kamu nu Hulam: : .) lamit angangan lutukan a langawan, masa cacay ku langaw atu mawawada' ku langaw, patelek sa ku akaway, talakaw han makaala tu saba tu lima tulu a bataan idaw ku lima a congfen, nikudan nu langaw han idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: 15 35 .) papah ibatac nu akaway ku papah masasuayaw asipapah, duhepic mahida u tadipeluk, idaw ku akaway atu nikasasuala tu papah nu akaway, satanayu' sa macebal masadicem ku papah katukuh tu nikasa mucuy anika mulmul. (kamu nu Hulam: .) tanayu' nu papah han makaala tu lima pulu' a congfen, ahebal nu papah han makaala tu cacay a pangkiw tulu a pangkiwan a congfen, angangan sadicem sa mahida u sakubat, teluc han kala putunputunan atu kala diceman. (kamu nu Hulam: 5 10 1.5 3.5 .) mahida ni tuktukan ku lilis atu tabakiay ni salusalusan a ngitu', caay namin kalecad ku ngangituan, sadicemsa. asu' ku langdaw nu kulit nu papah atu kala lumenian ku langdaw nu kulit nu papah, malecad ku sulit nu papahan. (kamu nu Hulam: . .) balu balu masa cacay a tahekal, ipabaw nu kakicuh han mapela', nika pelaan sisulit, tanayu' han 1 1.2 congfen, balu nu adiping masa tunayu' sibuhan ilabu, tanayu han makaala tu enam pulu' a congfen, sanglacay nikudan han si apuyuay a banuh, tunduh han lima kuni ka pelaan, malecad kunika pelaan, malalitin kunika sadicem, tanayu' han 0.8 1 congfen, nuayawan sadicem sa kunika cukanaan, mapulung kunitideng nu tamaan a salumaan, tanayu' han 0.5 congfen, tunduh masa keliw ku wayway, isasa ku salumaan nu sasapalan, tabaki ku tangah, tusa kuni ka pelaan. (kamu nu Hulam: 1 1.2 6 10 5 0.8 1 0.5 2 .) beci mahida u cayken ku wayway nu heci pela' sananay, tanayu' han 0.6 1.2 cong fen, mabalad kuni ka dicem, ilabutu nu kakicuh, maduhem satu mahetik kunika tasasa', adidi ku pa'nu', yadah i lalumaan. (kamu nu Hulam: 0.6 1.2 .) picidekan a wayway mihmihcaan nanay a lutukan a langawan, masa cacay atu alahican mala tusa ku langawan, patelek ku angangan, talakaw han makaala tu sabaw tu lima tulu a bataan idaw ku lima a cong fen. Idaw namin ku banuh nu langawan. (kamu nu Hulam: 15 35 .) masasu ayaw ku papah, idaw ku akaway atu masatanayu' sa i batac nu akaway ku papah, satanayu' masa dicem ku wayway nu papah katukuh tuni kasa mucuy nu waywayan a papahan, tanayu' han lima pulu' a cong fen, ahebal han makaala tu cacay a pangkiw tulu a pangkiw a cong fen, lamit sadicem sa sisakubat, nuayawan kala putunputunan atu sadicemsa ku wayway, mahida ni cikcikan ku lilis atu tabakiay nu salusalu a ngituan, ngangituan caay namin kalecad, masingan ku dicem. (kamu nu Hulam: 5 10 1.5 3.5 .) pamacoy a lutukan idaw ku sheng wujian, sanglacay ku cica' tabaki ku warak, anu caay kita pihamaw makansa mangalay muta', mabuleseng ku udipita, mamilmil, makan nu kaduh ku langaw han mawarakwarak ku kaduh, sisa pangangan han tu &quot;pamacoy&quot; han. (kamu nu Hulam: , , .) sakay sapayuan han sapi macuy, mihulak tu duku, lebawa, pasaluimen tu adada, ayda hina adih tu kita tu langaw i hekal, tada kakitidaan han i timul a kitidaan. kasibaluan atu hecian han itini i lalut katukuh tu pasabaan. (kamu nu Hulam: , , , . .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p200</FORM>
    </S>
</TEXT>
