<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-yamsu,_yamso" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>yamsu, yamso  : , , , , , , , ) . masadumaay a ngangan Foeniculum vulgare Gaertn. mitesekay a ngangan Foeniculum vulgare Gaertn. Umbelliferae) sapamataan a ngangan Umbelliferae kakelidan a ngangan Yamso , , , , , , , tada ngangan shiang sytsay, hwai shiang, kehren yuansuei, chow yuansuei, yamso bajyue ju, adidiay a yamso, tuu yamaso, tilul yamaso Fennel igu a ngangan Fennel Ma Ansum Tu Ismud, Yamso, Cuun 'Iciuru, Angno So Yakan kamu nu binacadan Bunun Ma Ansum Tu Ismud,Sakidaya Yamso,Co Cuun 'Iciuru,Tau Angno So Yakan , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co, Tau kaliwasak nu langaw yamso nai jong qwo a kitakida nu dadipasan, manamuh i sapiay a demiadan, Taywan nu langawan han manamuh i kapahay nuni pacilaan atu kapah nu lalaliwan nu nanum a lalaan atu sasa nu buyuan atu dadadanan. kamu nu Hulam: .) sakasapayu yamso kala alealedahan sapi', sakacaay nuni ka kapah nuni kanan atu caay ka asu nunikan, nika sakay banges nikacalekahan atu kubid han idaw ku sapipadangan tu kapah, u sakay bangcal nu tatayna. kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu yamso han u macebalay nu baluan yadahay nu mihcaan nanay a lutukan, talakaw nu langaw han makaala tu siwa a bataan tusa a lasubu a cong fen, idaw kupi cidekan nu bangsis sisa matalaw ku cilekay, hina palumaan. kamu nu Hulam: 90 200 .) akaway si papah masasuala, papah han sumilaway langdaway ku kulit, adidi, papahan tulu sepat masa banuh kunika celit, mahida u keliw ku wayway, papah nu angangansa u sacalep mitabu tu akaway. kamu nu Hulam: 3 4 .) balu nikacacebalan han u mata tibabaay nu nika cebalan i tunduh, balu han kalawlawan ku kulit, lima ku sasemaan nu balu. kamu nu Hulam: 5 .) heci han nu tusaay a papanu'an nikapulungan, u mapacacuya nu tusaay a hahecian, tanayu han 0.6 cong fen, hese', satanayu' sa kunika mulmul nu kuheci, mabalad kunika dicem nu sasulitan. kamu nu Hulam: 0.6 .) yamso, u sicedamay a yamso han. u macebalay a yamso han a lanbawan nu macebalay a lutukan. kamu nu Hulam: . .) nai ticul hay a dadipasan atu wali timu ya a tada langaw, nika ayda han mahamin tu mapaluma i kitakit nu kitidaan, picidekan ititni i dadipasan atu maacakay nu lalaan. kamu nu Hulam: .) wayway yamso a langawan caay ka talaw tu sienawany a mihcaan nanay a lutukan nu langawan. kamu nu Hulam: .) langaw nida makaala tu 2.5 mi ku katalakawan, kala langlangdawan ku kulit patelek, akaway han mabuhang ku labu. papah nu tanayu han makaala tu sepatay a bataan nu cong fen. kamu nu Hulam: 2.5mi . 40 .) kikul han adidi satanayusa, 0.5 congli ku ahebal. wayway nu balu han lima sabaw tu lima a cong fen macebalay nu baluan, numa cebalay nu balu han tusa a bataan lima a bataan nu adidiay a kalawlawan nu kulitan a baluan. kamu nu Hulam: 0.5 . 5 15 20 50 .) haci han sepat pulu' cong li nu tanayu, bangkiw nu congli ku ahebal miki adidi henay, hekal kala idawku i hekalay nu sasulitan a kulit nu kala langlangdawan a kulitan nu heci. kamu nu Hulam: 4 10 .) kitidaan mulangaw nai ticunghay nu dadipasan atu wali tumu ya nu yamso, ayda hantu mahamintu ku kitakit a idaw ku langaw nu yamso. kamu nu Hulam: .) pasu itida i paio, Amilika, ciwnata timulan atu Yaco a kitidaan atu Awtaliya. kamu nu Hulam: .) u sapal ku sapibuwah, itida i Awta liya atu A milika u lacesay a lutuk kuyda sa. kamu nu Hulam: .) kakanen yamso icuwacuwa tu kuni ka buwahan nu palumaay, u akaway, papah atu heci idaw kuni kalecad nu saneng, tada bangsistu sisa malakane nu tademaw. kamu nu Hulam: .) yamso, kala sicecedaman, angangan han maheda u kama ku sanek. kamu nu Hulam: .) nikansuan tu a yamso nu heci atu sanenk atu yang yamso malecad ku sanek, heci ma'nta' henay kala langlangdawan ku kulit atu cuongse, hamaw sa mala ababwan ku kulit, anu amisalami'sa , langdaway ku sakapahay. kamu nu Hulam: .) papah nu saneng han atu waway mahida u seluo, mangaduay nu papah sakay sakadalian, atu patenep tu sakan tu sala, sapatinu' tu tawyu atu sicedamay a putin, sipatayda ini sa kabian atu nubutingay a tawyuan sakaasu nu nunikan. kamu nu Hulam: .) itini i Taywan nu kasienawan kanca paluma tu yamso. kamu nu Hulam: .) sapihica kaneng, akaway taneng a semsemhan sipalamlamen tu sala a mukan. akaway atu papah u saasuay nu salamian. heci nida taneng misangan tu sapabangsis, taneng mala ucia nu bangsisay a nananuman, mipadang misiwka. kamu nu Hulam: . . .) sasapayuan kamu nu Hulam: : : , : , , , : , , . saneng, heci han, kala alealedahan, diheku. lamit han, kala alealedahan, cicedaman, diheku. akaway han, sicedam, alealedahan, dihedu. kamu nu Hulam: : . sakayhica heci han, sakay caay ka adada, pakakapah tu udip atu bituka ni kabuladan, adada nu bili, muta', maheti'k ku butul, sawada'. kamu nu Hulam: . , : . . lamit misapi' tu buwa', paculil tu idang. adada nu bili, kansicu. akaway ,papah, milawpes tu lebawa, pakakapah tu culil nu idang. puces, sawada'. picidekan a wayway micapiay tu mihcaan nanay atu mihcaan nanay a langaw nu patelekay a lutukan a langawan, caay katalaw tu sienaw, talakaw nu langaw han makaala tu lima cacay a lasubu lima a bataan a cong fen, lanaw han kala sangsanglacan, micidek ku bangsis, akaway patelek sa mabuhung ku teban yadah ku ciit. kamu nu Hulam: 50 150 .) papahan kala sumisumilawan langlangdawan ku kulit, aadidi', masasualaku papah, u tulu sepat a matatibabay a banuhan nu papah, wayway mahida u ngengzing, mahida u keliw ku sasulitan, idaw ku adidiay nunika lengatan. kamu nu Hulam: 3 4 .) maaapa' kuni kacebalan nu balu i tunduh atu tepal, balu nu akawy tanayu han tusa tusa a bataan idaw ku lima a cong fen, nika cabal nu akaway han enem tasa a bataan idaw ku siwa, caay namin kalecad ku tanayu, tanayu han cacay nu pagnkiw pulu' a congfen. kamu nu Hulam: 2 25 6 29 1.5 10 .) adidiay nika cabal nu balu han idaw ku balu sabaw tu sepat tulu a bataan idaw ku siwa, balu nu akaway aadidi', caay kalecad ku tanayu, nai ku kakicuh. kamu nu Hulam: 14 39 .) balu nu sema han kala lawlawan ku kulit, macacuis ku mulmul atu nika cacuisan nu mulmulan, tanayu han 0.1 cong fen, nuayawan han idaw kunika tatepikan nu adidiay a sasemaan, cacay ku teban. kamu nu Hulam: 0.1 1 .) balu mitanayu tu balu nu sasemaan, balu a kitidaan masamulmul, kala lawlawan ku kulit, balu nu akawy mamulmul sadicemsa, balu nu akaway a puyu, pasayda i putah kunika cebal atu mihena pipi'ay i lala'. kamu nu Hulam: .) heci nu tusaay a hahecian malacacay, satanayusa ku mulmul, hese, tanayu han 0.4 0.6 cong fen, ahebal han 0.15 0.22 cong fen, angnangan nu akawayan lima a sasulitan, sadicemsa. kamu nu Hulam: 0.4 0.6 0.15 0.22 5 .) angangan kamu nu Hulam: 50 150 . lutukan a langaw, nikudan sibanuh, micidek ku bangsis, talakaw han lima cacay a lasubu lima a bataan a cong fen, akaway makimulmul, pabaw han yadah ku ciit, mabalad ku sasulitan, kala langlangdawan ku kulit. papah angangan sipapahtu madadecdec ku langaw, akaway sipapahtu masasuala tu akawy, tanayu nu akaway han tulu sepat nu pangkiw a cong fen, tapabawsa kunika apuyu, angangan mahida u calep mitabu tu akaway, papah han tulu sepat kunika cacelitan, masa keliw atu kupa, sadicemsa. kamu nu Hulam: 3 4.5 3 4 .) numasa dicemay a akaway ilabu han si sasimalan nu husu' cacay, nika pulungan a sasimalan nu husu' tusa, idaw ku picidekan nu sanek, lali sapalan han patelek sibuhang. kasi baluan han tulu sepat a bulad, kasihecian han lima pitu abulad. Caay ka talaw tu cilekay, hangsa buwahan. kamu nu Hulam: 1 2 . 3 4 5 7 . .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p198</FORM>
    </S>
</TEXT>
