<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-lakun,_lakon" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-lakun,_lakon" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-lakun,_lakon. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-lakun,_lakon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-lakun,_lakon, title = nipaluma-lakun,_lakon, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-lakun,_lakon} }">
    <S id="0">
        <FORM> lakun, lakon masadumaay a ngangan Geranium wilfordii Maxim mitesekay a ngangan Geranium wilfordii Maxim (Geraniaceae) sapamataan a ngangan Geraniaceae mikeliday tu ngangan lakon a mikeliday , , , tada nagngan wuye cao, lao guan cao, ya jiao cao, laonua zui Madaingaz Tu Ismud, Lakon, Cuun Tangngo kamu nu binacadan Bunun Madaingaz Tu Ismud, Sakidaya Lakon, Co Cuun Tangngo , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw lakon ahebal ku langw nida, itini i sasanubuyu dadadadanan, talutaludan, kilakilangan. (kamu nu Hulam: , , .) kasilangawan sasa nu buyu, lutuklutukan atu dadadanan. (kamu nu Hulam: , .) kanatal nika liwasak kaliwasak nu langaw i Dongbei, Huabei, Huadung, Huacong, xiaxi, Gansu atu Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. (kamu nu Hulam: , , .) nutaw a kanatal Eluosi yuandung, Chao xian atu Riben idaw kuni kaliwasakan a langawan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan lakon a langawan kala akeakenekan, micuduh tu ulad nu udip, milawpes tu lebawa. (kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu lakon u mang niu ey miao ke yadahay nu mihcaan nanay a latukan , angangan sibanuh. ibatac masasuayaw ku papah, mamulmullay ku wayway, idaw ku tusa a adidiay nu papah, ikaw ku tulu lima kunika ilabu nunika celitan nu papahan, tanayu' ku akaway nu papah. (kamu nu Hulam: . 2 3 5 .) balu u masasuacawaay mapulungay ku langaw, maleca kunika tahekal, micapi tu tunduh, sasemaan nu balu han lima ku cacebalan, limatu ku kakicu. (kamu nu Hulam: 5 5 .) cacay a bataan ku tamaan nu ngisngis, ngisngis atu angangan mapulun ku langaw, lima ku sateb. u heci nu lakon pela' sananay kuheci nida, lima ku salalumaan, kakilulkulul sa mapela', sipakay sasa kuni ka pelana tapabawsa amakulebut. (kamu nu Hulam: 10 5. 5 .) wayway nu langan yadahay nu mihcaan nanay a langaw nu lutukan, talakaw han tulu a bataan idaw ku lima walu a bataan a limi, angnagan numi laladay atu kalakilitan, yadah ku ciit. (kamu nu Hulam: 35 80 . .) masasuala tu batac asipapah, tanayu nu papahan 1.5 4 limi, malecad kunika kulebut nu banuhan, papahan tulu lima kunika ilabu nuni celitan, micapi tu lima a kalimucu', angangan mahida u balucu' ku wayway, nikacelitan micapitu sadicem sananay a waywayan, nuayawan kala diceman atu adidi kunika sapucu nu dicem, lilisa han malecad kuna singangan nu ngipenan, pabawhan langdaway ku kulit, mabiay ku banuh, sasa'han kala langlangdawan ku kulit,mililis tu teban nu sasulitan belih han idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: 1.5 4 3 5 .) adidi ku balu, tapang cacay a limi, nu cacaya a akawayan tusa ku balu, isasa nu kakilian, satanayu' sa adidi ku akaway nu balu, kakicuhan lima, masati'kuk atu sademem sananay a ti'kukan, malahat tanayu ku banuh, sadicemsa kunu ayawan, lima ku sasemaan nu baluan, macacuis kunika hida u ti'kuk, sanglacay atu kala sumasumanahan a kulitan, lumeni' kunika sumanah nu kulitan mabalad ku sasulitan nu papah. (kamu nu Hulam: 1 1 2 5 5 .) cacay a bataan ku ngisngis, u sasapayuan namin, lima kunika celitan nu akaway, masatanayu' atu heci nu akaway malalitinay nu sangucud. (kamu nu Hulam: 10 : 5 .) nika Pela' nu hecian nuayawan idaw ku tanayu' sananay nu sangucud, maduhem satu mapela, sangucud sipakay sasa tapabawsa makulebut. (kamu nu Hulam: .) Pa'nu nida satanayusa mamulmul, lumeni hese ku kulit. kasi baluan han lim enem a bulatan. kasihecian han enem pitu a bulat. (kamu nu Hulam: . 5 6 . 6 7 .) tadawayway nu langaw cacaya a mihcaan nanay a langawan nu lutukan, tanayu han 1 1.5 mi, aadidi ku angangan , milalat atu makilit kuni ka tapabawsa, kala kiyukiyuan sumanah ku kulit, caay kaw madicemay, idawa ku sanglacay nu ma ebalay a banuhan, katinengan ku batac. (kamu nu Hulam: 1 1.5 . .) ibatac kuni kasasuayaw nu papah, tusa nu papahan madicem i batac mamin macelit, nikacelitan lima siwa, angangan nu sasa, sipapah aca tu adidiay nu sadicem sananay anika celitan, tanayu nu paph han 4 5 li mi, amilecad tu ahebal, adidiay nika celitan satanayu'sa caay kalecad kunika siludan, idaw ku tada mangituay nu tanayuay, pabawahan micapitu kainaian nu banuh, sasahan mililis tu teban nu sasulitan idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: 2 5 9 4 5 .) nusi papahay a tapangan nn tanayu makaala tu cacay a pina nu bataan a li mi, angangan nikasi papahan apuyu ku akaway, belihan yadah ku sanglacay nu tanayuay a banuhan, adidiay a papah masasangkaku kunika diceman, tanayu han cacay a li mi, duhepic idaw ku banuh. (kamu nu Hulam: 10 1 .) balu tusa lima ku macebalay nu masilsilay a baluan, itunduh atu isasa nu papah, tanayu nu akaway nu balu han 6 10 limi, belih han sanglacay a lima, pulun nu salumaan han enem pitu, sadicemsa ku wayway, lilis han sibanuh. (kamu nu Hulam: 2 5 6 10 6 7 .) adididiay a balu nu akaway tanayu han tusa tulu a li mi, u belih sibanuh, balu nu tapan han cacay a li mi, kakicuh nu balu lima, mamucuy kunika mulmul, sadicemsa kunu ayawan, belih han idaw ku sanglacay nu tanayuay a banuh, lima ku sasemaan nu balu, sumilaw kiyuan ku kulit, mucuis kuni kasa ti'kukan. (kamu nu Hulam: 2 3 : 1 5 5 .) cacay a bataan ku ngisngis nu tamaan, hekal han lima ku naiay nu sasapayuan, ilabu han lima ku kalawlawan a kulitan nu sasapayuan nu sasapayuan, sasa nu ngisngis tabakisa, sasicedamay nu salumaan han lima, katinengan, balu nu akaway lima, madadecdec u belih apuyuay ku banuhan. (kamu nu Hulam: 10 5 5 5 5 .) pela' sananay kuheci, nuayawan tanayu' ku masangucuday, tanayu han tulu lima a li mi, lima ku salumaan, nu cacaya a salumaan cacay ku pa'nu, maduhem satu lima ku mapapelaay nu heci i teban nu akaway mababenis, salumaan nu sangucud mahida uculen amalukud, labu nu belih sisanglacay nu banuhan. (kamu nu Hulam: 3 5 5 1 5 .) pa'nu satanayusa mamucuy ku wayway, hese a kulitan, tanayu han 2 2.5 how mi. (kamu nu Hulam: 2 2.5 .) lakon (kamu nu Hulam: , , , , , , , , , , . kaliwasah nu langaw han i Lioning, jilin, Heilongjiang, Hebei, Jiangsu, Anhui, Hunan, Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. Nibo er yadahay nu mihcaan nanay a langawan nu lutuk, wayway mahida u langaw nu lakon, nika apuyu kina langaw, talakaw han 30 45 li mi, micuis ku banuh. (kamu nu Hulam: 30 45 .) papah tulu lima kunika ilabu nu celit, celitan nu papah adidi, satanayu' sa kunika mucuy nu dicem atu sadicem sananay nu waywayan, nuayawan caay kaw madicemay, caay kalecad ku lilis a nangipenan. akaway nu balu han 1 limi, sanglacay ku kulit, kala sumasumanahan ku kulit atu kiyukiyuan ku kulit. kasi baluan han i enemay a bulad. kasihecian sa i pituay a bulad. (kamu nu Hulam: 3 5 . 1 , . 6 . 7 .) i talutaludan atu tepal nu dadan ku langaw. Kaliwasak nu langaw han i Fujian, Guangxi, Hunan, Sichuan, Guizhou, Yunnan a kitidaan. (kamu nu Hulam: . , , , , , .) : Xiboliya lakon singangan naca tu Hhu zhang cao. (kamu nu Hulam: , . , . kaliwasak initu a kanatalan nu Dongbei, xinjiang kitidaan. sisa idaw henay ku malecaday nu langawan tu lakon, situbahay a lakon atu mahicaay a nu buyuay a situbahay nu lakonsa nu langawan malecad taneng asapayuan. ( : , , , ) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p111 https: zh.wikipedia.org wiki E8 80 81 E9 B8 9B E8 8D 89 E5 B1 AC</FORM>
    </S>
</TEXT>
