<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-kalapa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-kalapa" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-kalapa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kalapa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-kalapa, title = nipaluma-kalapa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-kalapa} }">
    <S id="0">
        <FORM> kalapa masadumaay a ngangan Crossostemphium chinense (L.) Makino mitesekay a ngangan Crossostemphium chinense (L.) Makino (Compositae) sapamataan a ngangan Compositae mikeliday tu ngangan ci ay milecaday , , , , , , , tada ngangan yi kalapa, cen nian kalapa, ci kalapan, sanglacay kalapa, bangsisay kiku, sanglacay bangsisay kiku, payse kalapa, sanglacay kalapa Sisila Ninav Tu Ismud, Kalapa, Koyong, Puyung, Langwdhadhipu kamu nu binacadan Bunun &quot;Sisila Ninav Tu Ismud&quot;, Sakidaya &quot;Kalapa&quot;, Tao &quot;Koyong&quot;, Piwma &quot;puyung&quot;, Lukay &quot;langwdhadhipu&quot; ( :Crossostephium chinense) , (compositae) (Crossostephium) . kalapa ngangan ( :Crossostephium chinense), duma a ngangan a kalapa, bayu a kalapa, u kiku a ngangan (compositae) ci kalapa (Crossostephium) nu Taywan a langawan. kaliwasak nu langaw kalapa i caay ka caledesay a niyad caledesay a subalan atu dadipasan a ba'ba'tuwan idw ku langw, manamuh tu cilal, maacakay a kitidaan, caay ka talaw tu sienaw, caay katalaw tu kedal, caay katalaw tu lidung, caay katalaw tu aheciday caay katalaw tu bali, u matatungsa, hina buwah kuma hiniay a langawan, maadih namin numita i liklikan. (kamu nu Hulam: , , , , , , .) mingaaya a sapayu kalapa mihepec tu lebawaw, teluhu', milawpes tu nanum, patahekal tu bayduk, angangan nu sapingaay u kansicu, kapulinan a duka, payze u'hu'h, bituka, takulaw, lebawaw nu bayduk a adadaan, taneng sakay duka atu kuli. (kamu nu Hulam: , , , , , , , , .) mamin nu langawan u sasapayuen naming, a hebal ku sasapayuen nina langawan. (kamu nu Hulam: .) micukaymasay a binacadan Bunun, Sakidaya, Tau, Pawma, Lukay (kamu nu Hulam: , , , , ) mihida tu langaw musakamu kalapa u kiku a langawan langdaway a mihmihcaan nanay a caay kaw tabakiay a kilangan, makala tu tuluay a bataan katukuh tu patuay a bataan ku talakaw, patelak ku akaway, yadah ku cii't, kala abuabuwan ku kulit, akaway atu papah yadah, adihen ku hekal mahida u tupel kunika labican, bangsis. (kamu nu Hulam: 30 7 0 .) papah mamin ku lilis, masasuala tu akaway, masadicem i kakaway ku papah, mamuni' ku papah idaw ku banuh, tanayu' han tul lima a kunfun, ahebal han 0.5 2 kunfun. (kamu nu Hulam: 3 5 0.5 2 .) i kalangbangan atu kasienawan asibalu tu kalawlawan a kulit, baluhan mahida u mali, ipabaw, mahida u pakiway nu mali, patelek han 0.3 0.7 kunfun, yadah ku banuh, masa suacawaw ku balu, liwliw han u tayna a baluan, u baluhan malecad namin u kalawlaway a kulit mahida u mali, (kamu nu Hulam: 0.3 0.7 .) Kalapa a heci makudus ku heci, sa tanayusa mahida u ti'ku, lima ku dicem, nuayawan si kines, apuyu ku adipin. (kamu nu Hulam: .) langaw makaala tu tulu a bataan enem a bataan a kunfun, makimulmul ku langaw. (kamu nu Hulam: 30 60 .) masadit ku papah, mahida u ngelap atu masa dicem i akaway, langaw han kala abuabuwan sangelac apuyu ku banuh, bangsis. (kamu nu Hulam: .) Kalapa itini i Taywan yumahida sasapayuen ku yadahay, taneng sapipuhpuh a kawaw, (kamu nu Hulam: .) paluma caypiwac manamuh tu caypiwacay, kanamuhan a maudip a capiwac han i tusa a bataan tulu a bataan aduan. caay katalaw tu caledes, matalaw a tudi tu sienaw, pulu' a du'sa mahamaw a tabaki, kasienawan pacumuden i dihekuay a luma', hidatu milama tu 0 du'. (kamu nu Hulam: 20 30 . 10 0 .) pacilal manamuh tu cilal, kaisa tusi litungay, acaay kay labu nuluma apahabay. hatida ku caledes nu laluthan , amana' palitungen. (kamu nu Hulam: . .) mapacilal han kapah ku langaw, mitalakaw tu aadihan. (kamu nu Hulam: .) anu pacumuden numitan i luma amiadih, apuyuen kuni kay luma'an, kya caay pikawa tu langaw. sapal henay matalaw tu cilal, hatanengen kuni kasi badahung. (kamu nu Hulam: . .) basbas tu nanum caay katalaw tu kelah, matalaw tu yadahay a nanum, pananum sa hatanengen saicantu ku malalemetay, acaay pilalemetsa tu paplumaan, piadihai acaay pilakuyd tu cacaya a dimiad ku lalemed. Iputahay a langawan , anu maudad sa piadihi tu lalaliwan tu nanum masa takuwa. (kamu nu Hulam: &quot; &quot; 1 . .) kalapa u mihmihcaan madecdecay a langawan, akaway patelek, yadah ku ciit, pasu papah yadahtu, adihen ku langaw makimulmul adihen. (kamu nu Hulam: .) hican mibuwah ku kalapa taneng u sapalan ku sasapalan, paheceken kuni paluma, kawya sa. (kamu nu Hulam: , , .) sapaluma a lala'han awkasenusa a milaliway nu nanum ku kapahay mahida u likenan a lala', nipilian a lala' ku sakapahay, sakapahay nu sakaudip nu caypiwac han tusa a bataan tulu a bataan ku ditek, anu adih sat u balu kalamkamen saiten ku balu, sakacaay ka ikes. (kamu nu Hulam: 20 30 ) anu ikesaca, i sadingsingan a puu'an lingatuen aca misait atu sakapahen kuni pisait, sadingsing hantu hamaw han amisakapah amisait, nu tanayuay a ciit saapuyuen kunipisait, misait tu nacilekayan, mabadiay a ciit, numa tatuntunduhay a ciit, kasienawan han mulangaw tu ciit, kya ciit nida masilut, idaw ku icelang, sacay ka badi'nu langawan. (kamu nu Hulam: , , , .) Pabaluhay mulangaw sa kitucen ku mulangway nu ciit, pihamawi amikituc, misakapah tu wayway nu kilang, kya pabaluhay asi langaw nu ciitan, kya kapah kuni kadadecdec nu langaw. (kamu nu Hulam: .) kalapa han u papah ku aadihan, u kala lawlawan langlangdawan ku kulit nu balu caay kapiadih, mahicaay kiya ku saneng, sisa anu tahekal sa ku balu a pecuen tu, mukan tu yadahay nu kakanen, ekes satu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. Yuancumincu weiyuanhuy sapayu' a nipaluma nu Yuancumin 2009 p187 :https: cclccl life.blogspot.com 2014 08 blog post 29.html</FORM>
    </S>
</TEXT>
