<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-balubalu,_balobalo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-balubalu,_balobalo" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-balubalu,_balobalo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-balubalu,_balobalo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-balubalu,_balobalo, title = nipaluma-balubalu,_balobalo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-balubalu,_balobalo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== balubalu, balobalo == . masadumaay a ngangan Spiraea prunifohia (Hayata) Li var. pseudoprunifohia (mitesekay a ngangan)Spiraea prunifohia (Hayata) Li var. pseudoprunifohia 薔薇科 (sapamataan a ngangan)Rosaceae 繡線菊屬 (mikeliday tu ngangan)shiow shiann jyu a langangan 假李葉繡線菊 (tada ngangan)jea lii yeh shiow shiann jyu Taiwan bridal wreath spiraea (igu a ngangan)Taiwan bridal wreath spiraea 布農 Mahahainan Tu Puah,撒奇萊雅 Balobalo,鄒 Vungavung Macaca (kamu nu binacadan)Bunun布農 Mahahainan Tu Puah,Sakidaya撒奇萊雅 Balobalo,Co 鄒 Vungavung Macaca 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw maudip naw Taywan, u Taywan nu picidekan a langawan, lalangawan han itini nu Tawan nu caaya ka talakaw nu buyu nu kilangkilangan. (kamu nu Hulam: .) manamuh i dihekuay kala sengedsengedan a demiad, caay ka talaw tu sienaw, caay pipili' tu lala' amulangaw, nu tada lala' kapah tu palumaan, taneng palumaan i sawac, masa likelunay a buyu, dadan, tepadtepadan. taneng i naiay ku damekan a maudip, sidamekay, masengeday kapah aca ku nika udip nu langaw. Balobalo manamuh tu mapacilalay amulangaw, atu adidi ku lidungay. (kamu nu Hulam: (yè) .) sapayuan sanek, lamid han, aledahan, adidi ku diheku. lamid nida milawpes tu akuti', mibakah tu ledek, kasi nicu'an, malebawaw ku takulaw. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu balobalo u chyang-wen-ke mahetikay ku papah apuyuay a langawan, talakaw han tulu a cong-chyy. adidiay a acid kala sumasumanahan, alahican kala pelu'pelu'an ku langawan. (kamu nu Hulam: .) patelek ku akaway, aadidi ku ciid kala dicemdiceman, banuhna masadit. (kamu nu Hulam: .) papah han masasu ala tu akaway, u papahan masa tanayu'sa kuni ka kimulmulan, nu ayawan sina ngipenan, tanayu' han makaala tu tusa-enem a cung-fen, nuayawan kaladicemanm, angangan nu akaway han kala dicemdiceman, papah nu hekal idaw kusi banuhay atu idaw ku masaditay, nikudan nu papah madadecdec ku banuh. (kamu nu Hulam:葉互生, .) papah nu akaway apuyu'. balu han masasu acawaw ku balu, masa kakicuh ku wayway, nuayawan lima kuni ka pelaan, lima ku sasemaan nu balu, macukenah kuni kasa ti'kukan, sanglac ku lulit, tamaan nu adiping ku yadahay, miki apuyuay tu sasemaan nu balu, taynaan a kakicuh lima, masasuliys, u sasapalan ku muenengay i balu. (kamu nu Hulam:葉柄短. .) naiay ku akawayan nu macebalay a baluan, idaw ku lima a sasemaan nu balu, makimulmul, u sanglacay, tabaki adidi han 0.5-1 congfen sa, balu nu kakicuh lima ku mapelaay, masa sankaku. Balobalo a heci han u mapela'ay i tapiingan nanay a hecian, paduhn masadid mapela'. (kamu nu Hulam: .) balu han tulu 〜pulu' kuni ka cebalan, tepal han nu naayaway a akaway, angangan han adidi ku papah matabauay, balu han malecad kunika cacebalan, masa buhung ku taban, mahida matawaay, sisa pangangan han tu Balobaloan. macebal ku balu, nai ku akaway, sanglacay ku kilit, matatuntunduh. Kasi baluwan han i sepad〜lima a buladan. Kasi hecian han i pitu 〜walu a buladan. (kamu nu Hulam:花3～10 8月.) kananaman a kitidaan nai Jong-jwo, Lipun atu Hang-jwo. Caicang sawacan atu timulan a niyaduan, pak-ya kacaledesan a mahetikay nu papah, tu mihcaan ahebalay nu papahan amalamlamay a kitidaan, cungya kaceledesan a langdaway, kahetikan nu ahebalay a papahan a niyaduan, nanya caledesay a ahebalay nu papahan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) pahecekan hina pihedekansa nu sadingsingan maheka balangbangan nu tawyaay a langaw nu akaway amipahecek, atu nu tabakiay nu sadingsingay nu naayawan a mihecaan nu ciitan ku kilimen a paheceken. (kamu nu Hulam: .(pahecekan a lala')sapahecek a akaway han aw sakapahay a lala' atu liken, lanu' sa. (mipili'tu pahcekan a akaway)anu malingatu tu mangaduay a pahece sa, ay tida i pihedekan nu sadingsing atu matabalay nu balangbangan a demiadan a paluma tu sakapahay a demiadan, awni pilian tu tawyaay a tabakiay nu akawyan ku sapahecek ku kapahay. namipili' kitatu tu tabakiay a akawayan, namaka tunduh makaalatu tu sabaw tu lima〜tulu a bataan a congfenan a pudacen ku akaway, nipudacansa ku ahebal han a cacay a congfenan, awni pudac ku akaway kuhan. silamit satu, i tepalay nu lamitan han asaiten, sa mala baluhaya a langawan. (kamu nu Hulam: .) capiwac papahcekan a sakapahay nu capiwac han tusa a bataan nu capiwac〜tulu a bataan nu capiwac, anu mawada'tu tusa a bataan a capiwac, caay ka kapah kuni kasi langwan, mahamwaw amulangaw. (kamu nu Hulam: ,緩慢.) napahcek satu anu adidi ku capiwac han, atabuwan tu duhepicay a satabu atabuen kuni pahecekan a kabing atu kabing tabuen. (kamu nu Hulam: .) napahcek satu anu talakaw ku caypiwac han, apataydaen i silidungay kuni pahecekan, sa basbasen tu nanum, tu demiad han akina tulu 〜lima amibasbas tu cacaya a demiadan, anu kenukenutan ku demiad han miwada' kita tu sabasbas. manamuh tui dihekuay a demiadan, nika lalud han talakaw ku capicawc, halemhem ku kitidaan caay ka kapah kuni ku langawan, nu kasienawan han micidek kuni pipili' tu demiad. anu sakaudip nida a caypiwac han ai pulu' a capiwacan kya caay piwac mulangaw, anu kasi suledaantu han matalaw tu sienaw. (kamu nu Hulam: .) kalalemedan palecaden tu kuni ka lalemed. manamuh tu kala sengedsengedan atu kala acacakan a demiadan, kanamuha a mulanaw nu sakaudip han u capiwac han lima a bataan 〜 pitu a bataan a kilacan. nipahcekan anu caay henay kasi lamid han, apacilalen atudi kya asilamid cinida. (kamu nu Hulam: .) caay kasilamid nuni pahecekan sa inai henay ku tanengay nu nananuman mami palecad tu kalangawan nida, sisa, miwada tuni pahcekan nuni laliwan nu nanum. nusi lidungay,kanca asi basbasan tu nanum, demiad han a kina tulu 〜 liman a mibasbas, kapah ku demiad han a kina pina amibasbas, anu kala kenudkenudan ku dimiad han amawada tu pina nu sabasbasan. (kamu nu Hulam: .) pacilalan anu pahecek paluma sa kanca caay piliyad tu cilal, nani pahcekan ni palumaan saka kapah nu langaw han kanca apacilalan ku kapahay kya silamit kapah kuni kasi lamitan. nika , tada tabaki ku cilal han, caay tu ka kapah, milawpestu nu nanaum yadah tu, caay ka udip ku langaw. sisa , anu napahecek satu kanca apalidunga sa apalidengan tu lima〜walu a kilacan, anu tanayu'tu ku lamid han, hamaw hantu milimad ku sapalidung. manamuhtu tu cilal, kabalangbangan, kasienawan, sadisingan tuluay a puu'an sakapahen kunipabeli tu kapahay a cilal. (kamu nu Hulam:但是, .) sidamekay nu nanum hican mikuwan misuayaw tu papahcekan tu langaw han, anu paliyun tu kabaingsa pacumudentu tu sapadamek, sa pananumen tu sidamekay a nanum. (kamu nu Hulam: .) misaid kasienawan a langaw han madungah amulangaw makemed, itawya kita amisilemed tu adidiay a akawy, kasi cilekayan, mapatayay nu akaway, tada madecdecay nu akawy asaiden ku madecdecay a akawayan, misilemed tuni pahcekan tu langawan. (kamu nu Hulam: .) paliyun tu kabing anu kapah tu kuni palumaan, kalamkam tu amulangaw, anu mulangaw kapah tu kuni katabakiyan sa atudi, apaduman tu tabakiay a tudi nu kabingan, kya kapah satu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) milasul kita tu kabing mikilim kita tu tabakiay a kabingan, isasa nu buhan han tusan ku kawala' atu nu duhepicay a bulangan sipi tahepu, saka caay pikasenusa milaliw ku nanum, kya saka ydahay nu nanum han hamaw sa milaliw. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== balobalo, balobalo == . masadomaay a ngangan Spiraea pronifohia (Hayata) Li var. pseodopronifohia (mitesekay a ngangan)Spiraea pronifohia (Hayata) Li var. pseodopronifohia 薔薇科 (sapamataan a ngangan)Rosaceae 繡線菊屬 (mikeliday to ngangan)shiow shiann jyo a langangan 假李葉繡線菊 (tada ngangan)jea lii yeh shiow shiann jyo Taiwan bridal wreath spiraea (igo a ngangan)Taiwan bridal wreath spiraea 布農 Mahahainan To Poah,撒奇萊雅 Balobalo,鄒 Vongavong Macaca (kamo no binacadan)Bonon布農 Mahahainan To Poah,Sakidaya撒奇萊雅 Balobalo,Co 鄒 Vongavong Macaca 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw maodip naw Taywan, o Taywan no picidekan a langawan, lalangawan han itini no Tawan no caaya ka talakaw no boyo no kilangkilangan. (kamo no Holam: .) manamoh i dihekoay kala sengedsengedan a demiad, caay ka talaw to sienaw, caay pipili' to lala' amolangaw, no tada lala' kapah to palomaan, taneng palomaan i sawac, masa likelonay a boyo, dadan, tepadtepadan. taneng i naiay ko damekan a maodip, sidamekay, masengeday kapah aca ko nika odip no langaw. Balobalo manamoh to mapacilalay amolangaw, ato adidi ko lidongay. (kamo no Holam: (yè) .) sapayoan sanek, lamid han, aledahan, adidi ko diheko. lamid nida milawpes to akoti', mibakah to ledek, kasi nico'an, malebawaw ko takolaw. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo balobalo o chyang-wen-ke mahetikay ko papah apoyoay a langawan, talakaw han tolo a cong-chyy. adidiay a acid kala somasomanahan, alahican kala pelo'pelo'an ko langawan. (kamo no Holam: .) patelek ko akaway, aadidi ko ciid kala dicemdiceman, banohna masadit. (kamo no Holam: .) papah han masaso ala to akaway, o papahan masa tanayo'sa koni ka kimolmolan, no ayawan sina ngipenan, tanayo' han makaala to tosa-enem a cong-fen, noayawan kaladicemanm, angangan no akaway han kala dicemdiceman, papah no hekal idaw kosi banohay ato idaw ko masaditay, nikodan no papah madadecdec ko banoh. (kamo no Holam:葉互生, .) papah no akaway apoyo'. balo han masaso acawaw ko balo, masa kakicoh ko wayway, noayawan lima koni ka pelaan, lima ko sasemaan no balo, macokenah koni kasa ti'kokan, sanglac ko lolit, tamaan no adiping ko yadahay, miki apoyoay to sasemaan no balo, taynaan a kakicoh lima, masasoliys, o sasapalan ko moenengay i balo. (kamo no Holam:葉柄短. .) naiay ko akawayan no macebalay a baloan, idaw ko lima a sasemaan no balo, makimolmol, o sanglacay, tabaki adidi han 0.5-1 congfen sa, balo no kakicoh lima ko mapelaay, masa sankako. Balobalo a heci han o mapela'ay i tapiingan nanay a hecian, padohn masadid mapela'. (kamo no Holam: .) balo han tolo 〜polo' koni ka cebalan, tepal han no naayaway a akaway, angangan han adidi ko papah matabaoay, balo han malecad konika cacebalan, masa bohong ko taban, mahida matawaay, sisa pangangan han to Balobaloan. macebal ko balo, nai ko akaway, sanglacay ko kilit, matatontondoh. Kasi balowan han i sepad〜lima a boladan. Kasi hecian han i pito 〜walo a boladan. (kamo no Holam:花3～10 8月.) kananaman a kitidaan nai Jong-jwo, Lipon ato Hang-jwo. Caicang sawacan ato timolan a niyadoan, pak-ya kacaledesan a mahetikay no papah, to mihcaan ahebalay no papahan amalamlamay a kitidaan, congya kaceledesan a langdaway, kahetikan no ahebalay a papahan a niyadoan, nanya caledesay a ahebalay no papahan a kitidaan. (kamo no Holam: .) pahecekan hina pihedekansa no sadingsingan maheka balangbangan no tawyaay a langaw no akaway amipahecek, ato no tabakiay no sadingsingay no naayawan a mihecaan no ciitan ko kilimen a paheceken. (kamo no Holam: .(pahecekan a lala')sapahecek a akaway han aw sakapahay a lala' ato liken, lano' sa. (mipili'to pahcekan a akaway)ano malingato to mangadoay a pahece sa, ay tida i pihedekan no sadingsing ato matabalay no balangbangan a demiadan a paloma to sakapahay a demiadan, awni pilian to tawyaay a tabakiay no akawyan ko sapahecek ko kapahay. namipili' kitato to tabakiay a akawayan, namaka tondoh makaalato to sabaw to lima〜tolo a bataan a congfenan a podacen ko akaway, nipodacansa ko ahebal han a cacay a congfenan, awni podac ko akaway kohan. silamit sato, i tepalay no lamitan han asaiten, sa mala balohaya a langawan. (kamo no Holam: .) capiwac papahcekan a sakapahay no capiwac han tosa a bataan no capiwac〜tolo a bataan no capiwac, ano mawada'to tosa a bataan a capiwac, caay ka kapah koni kasi langwan, mahamwaw amolangaw. (kamo no Holam: ,緩慢.) napahcek sato ano adidi ko capiwac han, atabowan to dohepicay a satabo ataboen koni pahecekan a kabing ato kabing taboen. (kamo no Holam: .) napahcek sato ano talakaw ko caypiwac han, apataydaen i silidongay koni pahecekan, sa basbasen to nanom, to demiad han akina tolo 〜lima amibasbas to cacaya a demiadan, ano kenokenotan ko demiad han miwada' kita to sabasbas. manamoh toi dihekoay a demiadan, nika lalod han talakaw ko capicawc, halemhem ko kitidaan caay ka kapah koni ko langawan, no kasienawan han micidek koni pipili' to demiad. ano sakaodip nida a caypiwac han ai polo' a capiwacan kya caay piwac molangaw, ano kasi soledaanto han matalaw to sienaw. (kamo no Holam: .) kalalemedan palecaden to koni ka lalemed. manamoh to kala sengedsengedan ato kala acacakan a demiadan, kanamoha a molanaw no sakaodip han o capiwac han lima a bataan 〜 pito a bataan a kilacan. nipahcekan ano caay henay kasi lamid han, apacilalen atodi kya asilamid cinida. (kamo no Holam: .) caay kasilamid noni pahecekan sa inai henay ko tanengay no nananoman mami palecad to kalangawan nida, sisa, miwada toni pahcekan noni laliwan no nanom. nosi lidongay,kanca asi basbasan to nanom, demiad han a kina tolo 〜 liman a mibasbas, kapah ko demiad han a kina pina amibasbas, ano kala kenodkenodan ko dimiad han amawada to pina no sabasbasan. (kamo no Holam: .) pacilalan ano pahecek paloma sa kanca caay piliyad to cilal, nani pahcekan ni palomaan saka kapah no langaw han kanca apacilalan ko kapahay kya silamit kapah koni kasi lamitan. nika , tada tabaki ko cilal han, caay to ka kapah, milawpesto no nanaom yadah to, caay ka odip ko langaw. sisa , ano napahecek sato kanca apalidonga sa apalidengan to lima〜walo a kilacan, ano tanayo'to ko lamid han, hamaw hanto milimad ko sapalidong. manamohto to cilal, kabalangbangan, kasienawan, sadisingan toloay a poo'an sakapahen konipabeli to kapahay a cilal. (kamo no Holam:但是, .) sidamekay no nanom hican mikowan misoayaw to papahcekan to langaw han, ano paliyon to kabaingsa pacomodento to sapadamek, sa pananomen to sidamekay a nanom. (kamo no Holam: .) misaid kasienawan a langaw han madongah amolangaw makemed, itawya kita amisilemed to adidiay a akawy, kasi cilekayan, mapatayay no akaway, tada madecdecay no akawy asaiden ko madecdecay a akawayan, misilemed toni pahcekan to langawan. (kamo no Holam: .) paliyon to kabing ano kapah to koni palomaan, kalamkam to amolangaw, ano molangaw kapah to koni katabakiyan sa atodi, apadoman to tabakiay a todi no kabingan, kya kapah sato ko langaw. (kamo no Holam: .) milasol kita to kabing mikilim kita to tabakiay a kabingan, isasa no bohan han tosan ko kawala' ato no dohepicay a bolangan sipi tahepo, saka caay pikasenosa milaliw ko nanom, kya saka ydahay no nanom han hamaw sa milaliw. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>