<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adidem" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-adidem" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-adidem. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adidem" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-adidem, title = nipaluma-adidem, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adidem} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== adidem == 桑樹 adidi'ay papah adidem mitesekay nipangangan Morus australis Poir. sapamata ngangan sapamata adidem 桑科 tungusay ngangan tungusay adidem 桑屬 u ngangan adidem, kaykuay adidem, cikahay 桑樹,蠶仔樹,鹽桑仔 kamu nu binacadan kamu nu binacadan 布農 Pakaun Ikit,撒奇萊雅 adidem,雅美 Tanyod,鄒 Karu 'Usum, 卑南 Talriyuz,阿美 A De Dm,排灣 'Lesu,魯凱 Taliyudru Bunun Pakaun Ikit, Sakizaya adidem, Tau Tanyod, Co Karu 'Usum, Piyuma Talriyuz, Amis A De Dm, Paywan 'Lesu, Lukay Taliyudru. misakamu a binacadan Bunun, Sakizaya, Tau, Co, Piyuma, Amis, Paywan, Lukay. (kamu nu Hulam: ) hekal a kaliwaliwah u langaw tiniay i Cung-kuw, Han-kuw, Lipun, mahamin maliwaliwah i Taywan a subal, sangaleb pasayza musuayaw tu cilal tatudungay katalakaw a kakitizaan. u langaw tini i Cung-kuw, Han-kuw, Lipun. (kamu nu Hulam:原產地:中國,韓國,日本. ) sakakapah nu sapaiyu adidi'ay papah aidem sicecedaman tungusa u cudetay, u papah sapaiyu tu pasasa tu akuti' u ledek, angangan sapilasawad tu akuti', sapipadang sapatahkal tu isi', u cii't papah taneng palasawad tu akuti' u sapisiwduk tuwaca u makalatay nu siledekay a bau, atu taneng mala u sapilasawad tu akuti' a nananuman. (kamu nu Hulam: .) patinaku tu kasahini nu mulangaway adidi'ay papah adidem u mapelu'ay a papah adidi'ay kilang anucaay u tabakiay kilang, u talakaw 300 katuku 500 a hunan, ketun han ku cii't mulasi' ku salengacay a cica' . masasiakaway ku papah, tahkal ku tuluay tulis, masamulmu ahebala ku papah, 8 katukuh 16 a hunan katanayu', 6 katukuh 14 a hunan ku ahebal, masamucuy ku teluc nu papah, ngangan masabalucu'ay. balu nu adidi'ay papah adidem tatama tataynan malecad uyzaan tu a kilangan, balu nu tatama saculuculuk sa ku balu tatayna a balu maseday anucaay matikenih, tektek nu balu sibanuh ku tangah nu tektek tusa ku malengatay, u heci u yadehay a balu a malaheci, na u sumanahay masumad mala u lutimay kalumeni' u mazuhemay kya sicedam. adidiay papah adidem u sapamata adidim tungusa u mapelu'ay ku papah u tabakiay anucaay u adidi'ay kilang, adidi' ku cii't nayi' ku banuh, nika yadah ku satingting kalawalaway kulit nu pudac &quot;sapabalian&quot;. masati'kuk ku papah anucaay sa ahebal ku kasati'kauk, duhpicay a pudac, mazicem ku lilis masalutalutay, uzuma mapela', uzuma caay ka mapela' , adidi' ku ngangan nu papah, u dadawaay mapelu' sasupu sa ku balu i heci, yadah ku heci caay ka pelu' kilul ku balu malaheci. mahami malabalu, mazuhema tu hawsa na u sumanahay masalutim ku lumeni', maliwaliwah i masatukenihay a buyu' pasayza mapacilalay masaenalan a buyu'. papah nu adidem taneng sapakan tu kayku, kakanan ku didim, kasuy taneng sapisanga' tu aikecay, aenengan nu luma'ay, u sapayu amin ku adidem. adidem u sapahabay tu kayku, u heci taneng kaen, u lamit niza cyan han taneng sapingaan tu abala', cii't nu papah cyan han taneng sapilasawad tu akuti', sapisiduk, malebawaay, muutaay tu izang mangeli'ay ku ukak, makalatay nu siledekay a bau, ngaay han mala u nananuman taneng aca mala sapi'ay a nananuman, mangazuay a papah taneng mala u nu buyu'ay a lami'. u adidem nu Cung-kuw kasumamadanay mahamin u kakaydihan sapihicahica nu mulangaway, cacay a kakilangan taneng sasanga'an amin. u adidem a papah taneng pahabay tu kayku taneng malakeliw, u heci niza kapah kaan taneng saelawan, kasuy mazeket atekak, taneng sapisang' tu luma', malatakal elun, u aikecan nu malukay atu sapiacin, pudac nu kilang yadah ku masakeliway, taneng sapisang' tu tatipeluk, lamit taneng aca mala zayliyaw nu takuliwaway a sakulit, adidi'ay a cii't kapah sakasuyan, tuwaca uyza u sakapahay a sasalamalan nu sapingay tu ucya. namahini sa, uzip namulangaway, pakay cii', papah, balu, pudac, u lucuc, heci katuku i lamit taneng mamin mala u sapaiyu, tukamu namulangaway u kakaydihan amin. i kasienawan kabaliaan kaudadan sa, adidi'ay papah adidem malaayaw tu matineng tu katukuhan tu sadingsingan, salutulutuc satu tahekal ku adidi'ay tanayu'ay a balu, mabutelak tu adidi'ay a balu caay pakalilid a maazih nu tademaw. katukuhan tu kabalian hawsa, kalamkam satu ciniza sihecci, na u landaway maniyul tu salengacay, na u salengacay maniyul masumanahay tu, zumasatu na u sumanahay maniyul mala lutimay ku lumeni', katukuh malubic mapacai' tu ku heci nu adidem malikat salungan, katuud ku adipangpang atu cilekay maladay amituk tuynian sicedamay a heci. tatenga', u Cung-kuw iayaw kasumamadan henay matineng tuway tu adidem, u saayaway nipaluman adidem nu Cung-kuw. kahungtian henay ziday izaw tu ku kamu nu tuas pasumana' tu tademawan pahabay tu kayku a misakeliw, u papah nu adidem u kakanan nu kayku, i ukak a nicudadan maazih izaw tu ku nisulitan tu adidem, maazih aca yadah ku nu keliway a sulit, atu tapiingan nu keliway a sulit. malumaingay a dawa i kasumamadan u kakitaan a tademaw nu Cuw-kuw u kakaydihay a sasang'a tu zikuc, sisa kauzipan a tademaw, nu Cung- kuw caay kalasawad, mutesek ku kalilid tu palahad kacakat nu laylay nu Cung-kuw, uzuma satu Si-han ci Cang-say a tademawan tayza i Si-yi mala, muculil tuyni &quot;S-lu&quot; a zazanan a singanganay. makayza i Cang-kuw satipan nuwamisan milakui' tu talakaway Pa-mi-al a buyu' ciniza, katukuh ayzaay a Pa-ci-s-tan atu l-lang, u sabaatay katukuh i Uw-cuw, mibuhat tu saculilan a laed nu Cung-si, lumaingay a dawa nu Cung-kuw patayzaen i nutawan a kanatal, malecad aca u Cung, Si a lalangawan u saayaway a malalacal, mahiza u i labuay mahiza u baatay. Taywan a buyu' na u daiai'ay a papah adidem, nutimulan nu Cung-cuw nipalumaan tu sapahabaya tu kayku adidem &quot; Morus alba L.&quot; u cayay kalecad nu mulangaway. mahiniay nipahabayan i luma' a kayku anumanamuh tu mukan tanengay tu. hamin i Cung-kuw nuynianay tungusay adidem nu mulangawan pakala tu 15 a sapalumaan, paluma pahabay tu mahiniay adidem malakui't ku 1,000 a lamangan, Taywan nauyzaanay tu adidem uyza u adidi'ay a papah dada' adidem, izaw henay ku zuma a nipalumaan. tungusay adinem mitesekay a nipangangan La-tin a sulit u mahiniay mulangaway nu laylay La-tin a ngangan, adidi'ay papah adidem nipalumaan u ngangan&quot;australis&quot; han &quot;nutimulay &quot; sanan a imi, mahiniay nauyzaanay tu mulangaw a kakitizaan angangan tini i Huw-nan a kakitizaan nutimulan henay nu adidem. (kamu nu Hulam: australis是&quot; .) adidi'ay papah adidem atu adidem uyni u kasazuma taneng pakay pinaay a azihan, pakay papah a palalecad, adidi'ay papah adidem u hekal a papah calekaah, adidem a hekal u papah cisimal mulikat. pakay uzang azihan tektek nu balu, adidi'ay papah adidem mahapinang tanayu' ku tektek nu balu, adidem tektek nu balu a puyu' anucaay caay ka hapinang. u mahapinangay a caay kalecad sa uyni u heci, adidem a heci mahapinang katabakian ku adidi'ay papah adidem, sisa imahini u nikanan nu mita a adidem nu makayniay amin nu adidem. (kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== adidem == 桑樹 adidi'ay papah adidem mitesekay nipangangan Moros aostralis Poir. sapamata ngangan sapamata adidem 桑科 tongosay ngangan tongosay adidem 桑屬 o ngangan adidem, kaykoay adidem, cikahay 桑樹,蠶仔樹,鹽桑仔 kamo no binacadan kamo no binacadan 布農 Pakaon Ikit,撒奇萊雅 adidem,雅美 Tanyod,鄒 Karo 'Usom, 卑南 Talriyoz,阿美 A De Dm,排灣 'Leso,魯凱 Taliyodro Bonon Pakaon Ikit, Sakizaya adidem, Tao Tanyod, Co Karo 'Usom, Piyoma Talriyoz, Amis A De Dm, Paywan 'Leso, Lokay Taliyodro. misakamo a binacadan Bonon, Sakizaya, Tao, Co, Piyoma, Amis, Paywan, Lokay. (kamo no Holam: ) hekal a kaliwaliwah o langaw tiniay i Cong-kow, Han-kow, Lipon, mahamin maliwaliwah i Taywan a sobal, sangaleb pasayza mosoayaw to cilal tatodongay katalakaw a kakitizaan. o langaw tini i Cong-kow, Han-kow, Lipon. (kamo no Holam:原產地:中國,韓國,日本. ) sakakapah no sapaiyo adidi'ay papah aidem sicecedaman tongosa o codetay, o papah sapaiyo to pasasa to akoti' o ledek, angangan sapilasawad to akoti', sapipadang sapatahkal to isi', o cii't papah taneng palasawad to akoti' o sapisiwdok towaca o makalatay no siledekay a bao, ato taneng mala o sapilasawad to akoti' a nananoman. (kamo no Holam: .) patinako to kasahini no molangaway adidi'ay papah adidem o mapelo'ay a papah adidi'ay kilang anocaay o tabakiay kilang, o talakaw 300 katoko 500 a honan, keton han ko cii't molasi' ko salengacay a cica' . masasiakaway ko papah, tahkal ko toloay tolis, masamolmo ahebala ko papah, 8 katokoh 16 a honan katanayo', 6 katokoh 14 a honan ko ahebal, masamocoy ko teloc no papah, ngangan masabaloco'ay. balo no adidi'ay papah adidem tatama tataynan malecad oyzaan to a kilangan, balo no tatama sacolocolok sa ko balo tatayna a balo maseday anocaay matikenih, tektek no balo sibanoh ko tangah no tektek tosa ko malengatay, o heci o yadehay a balo a malaheci, na o somanahay masomad mala o lotimay kalomeni' o mazohemay kya sicedam. adidiay papah adidem o sapamata adidim tongosa o mapelo'ay ko papah o tabakiay anocaay o adidi'ay kilang, adidi' ko cii't nayi' ko banoh, nika yadah ko satingting kalawalaway kolit no podac &quot;sapabalian&quot;. masati'kok ko papah anocaay sa ahebal ko kasati'kaok, dohpicay a podac, mazicem ko lilis masalotalotay, ozoma mapela', ozoma caay ka mapela' , adidi' ko ngangan no papah, o dadawaay mapelo' sasopo sa ko balo i heci, yadah ko heci caay ka pelo' kilol ko balo malaheci. mahami malabalo, mazohema to hawsa na o somanahay masalotim ko lomeni', maliwaliwah i masatokenihay a boyo' pasayza mapacilalay masaenalan a boyo'. papah no adidem taneng sapakan to kayko, kakanan ko didim, kasoy taneng sapisanga' to aikecay, aenengan no loma'ay, o sapayo amin ko adidem. adidem o sapahabay to kayko, o heci taneng kaen, o lamit niza cyan han taneng sapingaan to abala', cii't no papah cyan han taneng sapilasawad to akoti', sapisidok, malebawaay, mootaay to izang mangeli'ay ko okak, makalatay no siledekay a bao, ngaay han mala o nananoman taneng aca mala sapi'ay a nananoman, mangazoay a papah taneng mala o no boyo'ay a lami'. o adidem no Cong-kow kasomamadanay mahamin o kakaydihan sapihicahica no molangaway, cacay a kakilangan taneng sasanga'an amin. o adidem a papah taneng pahabay to kayko taneng malakeliw, o heci niza kapah kaan taneng saelawan, kasoy mazeket atekak, taneng sapisang' to loma', malatakal elon, o aikecan no malokay ato sapiacin, podac no kilang yadah ko masakeliway, taneng sapisang' to tatipelok, lamit taneng aca mala zayliyaw no takoliwaway a sakolit, adidi'ay a cii't kapah sakasoyan, towaca oyza o sakapahay a sasalamalan no sapingay to ocya. namahini sa, ozip namolangaway, pakay cii', papah, balo, podac, o lococ, heci katoko i lamit taneng mamin mala o sapaiyo, tokamo namolangaway o kakaydihan amin. i kasienawan kabaliaan kaodadan sa, adidi'ay papah adidem malaayaw to matineng to katokohan to sadingsingan, salotolotoc sato tahekal ko adidi'ay tanayo'ay a balo, mabotelak to adidi'ay a balo caay pakalilid a maazih no tademaw. katokohan to kabalian hawsa, kalamkam sato ciniza sihecci, na o landaway maniyol to salengacay, na o salengacay maniyol masomanahay to, zomasato na o somanahay maniyol mala lotimay ko lomeni', katokoh malobic mapacai' to ko heci no adidem malikat salongan, katood ko adipangpang ato cilekay maladay amitok toynian sicedamay a heci. tatenga', o Cong-kow iayaw kasomamadan henay matineng toway to adidem, o saayaway nipaloman adidem no Cong-kow. kahongtian henay ziday izaw to ko kamo no toas pasomana' to tademawan pahabay to kayko a misakeliw, o papah no adidem o kakanan no kayko, i okak a nicodadan maazih izaw to ko nisolitan to adidem, maazih aca yadah ko no keliway a solit, ato tapiingan no keliway a solit. malomaingay a dawa i kasomamadan o kakitaan a tademaw no Cow-kow o kakaydihay a sasang'a to zikoc, sisa kaozipan a tademaw, no Cong- kow caay kalasawad, motesek ko kalilid to palahad kacakat no laylay no Cong-kow, ozoma sato Si-han ci Cang-say a tademawan tayza i Si-yi mala, mocolil toyni &quot;S-lo&quot; a zazanan a singanganay. makayza i Cang-kow satipan nowamisan milakoi' to talakaway Pa-mi-al a boyo' ciniza, katokoh ayzaay a Pa-ci-s-tan ato l-lang, o sabaatay katokoh i Uw-cow, mibohat to sacolilan a laed no Cong-si, lomaingay a dawa no Cong-kow patayzaen i notawan a kanatal, malecad aca o Cong, Si a lalangawan o saayaway a malalacal, mahiza o i laboay mahiza o baatay. Taywan a boyo' na o daiai'ay a papah adidem, notimolan no Cong-cow nipalomaan to sapahabaya to kayko adidem &quot; Moros alba L.&quot; o cayay kalecad no molangaway. mahiniay nipahabayan i loma' a kayko anomanamoh to mokan tanengay to. hamin i Cong-kow noynianay tongosay adidem no molangawan pakala to 15 a sapalomaan, paloma pahabay to mahiniay adidem malakoi't ko 1,000 a lamangan, Taywan naoyzaanay to adidem oyza o adidi'ay a papah dada' adidem, izaw henay ko zoma a nipalomaan. tongosay adinem mitesekay a nipangangan La-tin a solit o mahiniay molangaway no laylay La-tin a ngangan, adidi'ay papah adidem nipalomaan o ngangan&quot;aostralis&quot; han &quot;notimolay &quot; sanan a imi, mahiniay naoyzaanay to molangaw a kakitizaan angangan tini i How-nan a kakitizaan notimolan henay no adidem. (kamo no Holam: aostralis是&quot; .) adidi'ay papah adidem ato adidem oyni o kasazoma taneng pakay pinaay a azihan, pakay papah a palalecad, adidi'ay papah adidem o hekal a papah calekaah, adidem a hekal o papah cisimal molikat. pakay ozang azihan tektek no balo, adidi'ay papah adidem mahapinang tanayo' ko tektek no balo, adidem tektek no balo a poyo' anocaay caay ka hapinang. o mahapinangay a caay kalecad sa oyni o heci, adidem a heci mahapinang katabakian ko adidi'ay papah adidem, sisa imahini o nikanan no mita a adidem no makayniay amin no adidem. (kamo no Holam: .) o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay</FORM>
    </S>
</TEXT>