<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adidem" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>adidem  : , , , , , , , , , ) adidi'ay papah adidem mitesekay nipangangan Morus australis Poir. sapamata ngangan sapamata adidem Moraceae) tungusay ngangan tungusay adidem u ngangan adidem, kaykuay adidem, cikahay , , kamu nu binacadan kamu nu binacadan Pakaun Ikit, adidem, Tanyod, Karu 'Usum, Talriyuz, A De Dm, 'Lesu, Taliyudru Bunun Pakaun Ikit, Sakizaya adidem, Tau Tanyod, Co Karu 'Usum, Piyuma Talriyuz, Amis A De Dm, Paywan 'Lesu, Lukay Taliyudru. misakamu a binacadan Bunun, Sakizaya, Tau, Co, Piyuma, Amis, Paywan, Lukay. kamu nu Hulam: , , , , , , , ) hekal a kaliwaliwah u langaw tiniay i Cung kuw, Han kuw, Lipun, mahamin maliwaliwah i Taywan a subal, sangaleb pasayza musuayaw tu cilal tatudungay katalakaw a kakitizaan. kamu nu Hulam: , , .) u langaw tini i Cung kuw, Han kuw, Lipun. kamu nu Hulam: : , , . ) sakakapah nu sapaiyu adidi'ay papah aidem sicecedaman tungusa u cudetay, u papah sapaiyu tu pasasa tu akuti' u ledek, angangan sapilasawad tu akuti', sapipadang sapatahkal tu isi', u cii't papah taneng palasawad tu akuti' u sapisiwduk tuwaca u makalatay nu siledekay a bau, atu taneng mala u sapilasawad tu akuti' a nananuman. kamu nu Hulam: , .) patinaku tu kasahini nu mulangaway adidi'ay papah adidem u mapelu'ay a papah adidi'ay kilang anucaay u tabakiay kilang, u talakaw 300 katuku 500 a hunan, ketun han ku cii't mulasi' ku salengacay a cica' . masasiakaway ku papah, tahkal ku tuluay tulis, masamulmu ahebala ku papah, 8 katukuh 16 a hunan katanayu', 6 katukuh 14 a hunan ku ahebal, masamucuy ku teluc nu papah, ngangan masabalucu'ay. balu nu adidi'ay papah adidem tatama tataynan malecad uyzaan tu a kilangan, balu nu tatama saculuculuk sa ku balu tatayna a balu maseday anucaay matikenih, tektek nu balu sibanuh ku tangah nu tektek tusa ku malengatay, u heci u yadehay a balu a malaheci, na u sumanahay masumad mala u lutimay kalumeni' u mazuhemay kya sicedam. kamu nu Hulam: 300 500 . 8 16 6 14 . 2 .) adidiay papah adidem u sapamata adidim tungusa u mapelu'ay ku papah u tabakiay anucaay u adidi'ay kilang, adidi' ku cii't nayi' ku banuh, nika yadah ku satingting kalawalaway kulit nu pudac "sapabalian". masati'kuk ku papah anucaay sa ahebal ku kasati'kauk, duhpicay a pudac, mazicem ku lilis masalutalutay, uzuma mapela', uzuma caay ka mapela' , adidi' ku ngangan nu papah, u dadawaay mapelu' sasupu sa ku balu i heci, yadah ku heci caay ka pelu' kilul ku balu malaheci. kamu nu Hulam: . . ; . ) mahami malabalu, mazuhema tu hawsa na u sumanahay masalutim ku lumeni', maliwaliwah i masatukenihay a buyu' pasayza mapacilalay masaenalan a buyu'. papah nu adidem taneng sapakan tu kayku, kakanan ku didim, kasuy taneng sapisanga' tu aikecay, aenengan nu luma'ay, u sapayu amin ku adidem. kamu nu Hulam: . , .) adidem u sapahabay tu kayku, u heci taneng kaen, u lamit niza cyan han taneng sapingaan tu abala', cii't nu papah cyan han taneng sapilasawad tu akuti', sapisiduk, malebawaay, muutaay tu izang mangeli'ay ku ukak, makalatay nu siledekay a bau, ngaay han mala u nananuman taneng aca mala sapi'ay a nananuman, mangazuay a papah taneng mala u nu buyu'ay a lami'. kamu nu Hulam: , , , , . ) u adidem nu Cung kuw kasumamadanay mahamin u kakaydihan sapihicahica nu mulangaway, cacay a kakilangan taneng sasanga'an amin. u adidem a papah taneng pahabay tu kayku taneng malakeliw, u heci niza kapah kaan taneng saelawan, kasuy mazeket atekak, taneng sapisang' tu luma', malatakal elun, u aikecan nu malukay atu sapiacin, kamu nu Hulam: . , , ) pudac nu kilang yadah ku masakeliway, taneng sapisang' tu tatipeluk, lamit taneng aca mala zayliyaw nu takuliwaway a sakulit, adidi'ay a cii't kapah sakasuyan, tuwaca uyza u sakapahay a sasalamalan nu sapingay tu ucya. namahini sa, uzip namulangaway, pakay cii', papah, balu, pudac, u lucuc, heci katuku i lamit taneng mamin mala u sapaiyu, tukamu namulangaway u kakaydihan amin. kamu nu Hulam: . , , , , , .) heci i kasienawan kabaliaan kaudadan sa, adidi'ay papah adidem malaayaw tu matineng tu katukuhan tu sadingsingan, salutulutuc satu tahekal ku adidi'ay tanayu'ay a balu, mabutelak tu adidi'ay a balu caay pakalilid a maazih nu tademaw. katukuhan tu kabalian hawsa, kalamkam satu ciniza sihecci, na u landaway maniyul tu salengacay, na u salengacay maniyul masumanahay tu, zumasatu na u sumanahay maniyul mala lutimay ku lumeni', katukuh malubic mapacai' tu ku heci nu adidem malikat salungan, katuud ku adipangpang atu cilekay maladay amituk tuynian sicedamay a heci. u kamu nu Hulam: . , . ) lalanganwan tatenga', u Cung kuw iayaw kasumamadan henay matineng tuway tu adidem, u saayaway nipaluman adidem nu Cung kuw. kahungtian henay ziday izaw tu ku kamu nu tuas pasumana' tu tademawan pahabay tu kayku a misakeliw, u papah nu adidem u kakanan nu kayku, i ukak a nicudadan maazih izaw tu ku nisulitan tu adidem, maazih aca yadah ku nu keliway a sulit, atu tapiingan nu keliway a sulit. kamu nu Hulam: . .) malumaingay a dawa i kasumamadan u kakitaan a tademaw nu Cuw kuw u kakaydihay a sasang'a tu zikuc, sisa kauzipan a tademaw, nu Cung kuw caay kalasawad, mutesek ku kalilid tu palahad kacakat nu laylay nu Cung kuw, uzuma satu Si han ci Cang say a tademawan tayza i Si yi mala, muculil tuyni "S lu" a zazanan a singanganay. kamu nu Hulam: .) makayza i Cang kuw satipan nuwamisan milakui' tu talakaway Pa mi al a buyu' ciniza, katukuh ayzaay a Pa ci s tan atu l lang, u sabaatay katukuh i Uw cuw, mibuhat tu saculilan a laed nu Cung si, lumaingay a dawa nu Cung kuw patayzaen i nutawan a kanatal, malecad aca u Cung, Si a lalangawan u saayaway a malalacal, mahiza u i labuay mahiza u baatay. kamu nu Hulam: , .) Taywan a buyu' na u daiai'ay a papah adidem, nutimulan nu Cung cuw nipalumaan tu sapahabaya tu kayku adidem " Morus alba L." u cayay kalecad nu mulangaway. mahiniay nipahabayan i luma' a kayku anumanamuh tu mukan tanengay tu. hamin i Cung kuw nuynianay tungusay adidem nu mulangawan pakala tu 15 a sapalumaan, paluma pahabay tu mahiniay adidem malakui't ku 1,000 a lamangan, Taywan nauyzaanay tu adidem uyza u adidi'ay a papah dada' adidem, izaw henay ku zuma a nipalumaan. kamu nu Hulam: Morus alba L.) . . 15 1,000 . ) tungusay adinem mitesekay a nipangangan La tin a sulit u mahiniay mulangaway nu laylay La tin a ngangan, adidi'ay papah adidem nipalumaan u ngangan"australis" han "nutimulay " sanan a imi, mahiniay nauyzaanay tu mulangaw a kakitizaan angangan tini i Huw nan a kakitizaan nutimulan henay nu adidem. kamu nu Hulam: australis .) adidi'ay papah adidem atu adidem uyni u kasazuma taneng pakay pinaay a azihan, pakay papah a palalecad, adidi'ay papah adidem u hekal a papah calekaah, adidem a hekal u papah cisimal mulikat. pakay uzang azihan tektek nu balu, adidi'ay papah adidem mahapinang tanayu' ku tektek nu balu, adidem tektek nu balu a puyu' anucaay caay ka hapinang. kamu nu Hulam: : . .) u mahapinangay a caay kalecad sa uyni u heci, adidem a heci mahapinang katabakian ku adidi'ay papah adidem, sisa imahini u nikanan nu mita a adidem nu makayniay amin nu adidem. kamu nu Hulam: .) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
