<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-busugi,bosogi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-busugi,bosogi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== busugi == u siwkay nu nipaluma busugi u mitesekay a nipangangan : Hibiscus syriacus, u cin-kuy a kaput , nipaluma-busugi sibaluay a nipaluma. saayaway a lalangauan sa i Cung-ku cung-nan , Cung-ku tung-nan a kakitizaan. nudikudasa patayda han tu i Ya-cu atu zumaay nu Ya-cu cuwacuwa a kakitizaan, sayadahay sa ku ni palumaan. tu namakay Si-li-ya papalumaan a balubaluan a nisulutan, i tiza i Hang-ku a kanatal, pangangan han u-ciung-ha han; 무궁화 mugunghwa. ina U-ciung ha(無窮花/무궁화/mugunghwa), mala Hang-ku a kanatal a balu, tahekal i hata nu kanatal a kulit atu i dadiw nu kanatal nuheni. (u kamu nu Hulam sa: mugunghwa), .) siteked nu wayway busugi sa, u cayay katalaw tu sienaw mapeluay ku papah a kilang. u kilang nida patelek sa, mahida u papadengan tu balu nu langdaway, talakaw tusa tu sepat kung-ce , idaw ku tabakiay a lapa nu wayway a balu, nu tama a balu ya salengacay takuliyaway masadicem niza masateked ku tahekal. u balu hina nu bahun a kulit, nika sumama izaw aca ku mahizaay macapiay tu kiyukiyuay lalabuay bahunbahuay a kulit, macelahay a bahunbahuay a kulit, salengacay a kulit. masacacayay a balu apuyu' ku nikaudip, cacay a demiad adada ku nikasibalu, nika ya apuyu'ay a kilang kapah mulangaw tu yadahay mangaduy a angang, sisa i tanayu'ay a lalud yadah tu ku kasibalu. busugi hananay amica ku kauning nu hekal, talakaw ku undu, suemet, nayiay ku damek a lala, makedal, imahiniay a kauzipan icelang ku busugi. busugi i hekal kapahay a lisimeten mauzip i cucuwa, akay mala mihaymaw sananay a palulaecus tu cacanan a mucelakay. (u kamu nu Hulam sa: .) nilangaw u ciid makudi'malaabuabuan salengac, malusalengacay a kulit mahida u ngipen ku kaku, idaw ku masapuecu'ay nu papah maadih ku nikaydaan atu adidiay a angangan. lumaay a bulad kiya sipapah, imahida sa sumilaway ku kulit atu macelahay nu takiliyaway tu sumilaway a kulit, masasuala mucelak, nu tiekukay atu tiekukay masa dumaay a kaku, tulu ku ihekalay nu cengat, ulilis mahida nisalusalusan. busugi lima ku pihpih nu balu, u patelek sa pitu tin lima kung-hun , izaw ku masasizumaay a kulit, u salengacay, sumanah, kiyuay, macelahay nu kiyukiyuay, langdaway kiyuay atu landaway, atu idaw ku tusa malamlamay ku kulit nu balu, paynien i masasizumaay a sapalum izaw ku caay kalecad a kulit nu balu. namakayni i limaay a pihpih nu balu mucelak tahekalay sa u tayna a matabuay, nu tatama a matabuay miliwliw tu hekal nu tatayna a matabuay. paynien simahinay micidekay a wayway sa, izaw ku masumaday caayay kalecad a kaku nu busugi. busugi hina i pituay a bulad ktukuh siwaay a bulad tu labilabian matulin mabuhat ku balu. maduhem satu, wuya dawmi'ay a akawaw, madawiy nu lalud a puu' nu balu baeket sa tu, kiyu malikaku malatusa misitsit i lala. (u kamu nu Hulam sa: ) heci, sapaluma heci sapaluma yadahay nu katuuday ayda caay kalecad ku sapaluma caay ka siheci. u siheciay u heci nida kalasumilaway a kulit atu makulahay a kulit, u limaay ku pihpih nikacengat nu satabu tu heci, idaw ku balakiay tu a sapaluma u heci nida liwanen i kilang a palasul tu kasienawan. u heci napahanhan mamin tu sa, u madayumay a mulangaw a sapaluma sa lakalak han nuda mubulesak i liwliw nu cacelakan nu angangan a tapiingan, kilul sa tu demiad alaw masaupu mala mapulungay. kanahatu i balangbangan kapah tu miadih tu busugi, nika anu laetus kuni pisait mulutuc aca atekak tu laecus tu adihan, nika u hayyaliw aadihan a kilang, yadah ku caayay kalecad masasizaumaay nu sapaluma. u balakiyay tu a sapaluma caay tu katalaw tu laetusay a kakitidaan, tinaku anu cueded, sisuleda, makedal, laetus ku hekal nu bali maanabuh. nika anu itiza i susuday alihaway a demiad, i idaw ku kakilisungan, i susuday a lala' tu kapah ku sapalaliw tu nanum, i mabeculay nu cilal, i mahiniay kakapah a kakitizaan ku kauzipan paluma tu busugi sa a kapah ku kasiheci kasibalu niza. busugi madayun a mubuwah. anu u sapaluma ku sapibuwah sa, u laylay nu langaw sa masumad, u nipalumaan atu angangan caay tu kalecad atu saayaw a nilangawan. kapah saputuputuan han ku ciid epingen, atu pahecek han hidaen muliyaliyaw mahiza tu nu sasayaway ku nipaluma. (u kamu nu Hulam sa: .) mikalatay nu cilekay atu imelang babalakiay tu a busugi a kilang, akay i sadikuday idaw ku mahizaay mabadi'masukut ku papahay a imelang. busugi makayni tiyamtiyam nu papah, mabadiay a imelang, siengid atu mamuni'a imelang mapacekil. alahican tayniyan nu Dipuen a kimku, sibahunay a cilekay engid a cilekay, anu caay pueti misausi, ya Dipuen a kimku mangaleb ku pipalulaetus tu papah nu kilang. (u kamu nu Hulam sa: .) lalangwan atu likisi busugi nanutawya tu sumamad sipisanga' tu aadihan a kilang, ya papah kapah malauciya, ya balu kapa kanen, yu i sabaw enem a siki, micumutu i U-ciw a papalumaan a balubaluan a paluma, nika katukuh i 1629 a mihcaan, ci Yey-han-pacinsen , nipidadateng nida, u busugi sakaydihan sakanawlan, kiyu pisaicelang i a musikul mudiput, musakamu aca i kasienawan anu caay tahab i kanca caay ka udip saan, u hekal malecad tu sa, anu maydih a pakaudip, padengen i labu nu luma' i tabakiyay a siwiy , tabakiay a naecun, atu masa alihaway a kakitidaan. (u kamu nu Hulam sa: ") Hang-kuoay a balu nu kanatal u busugi a balu i Hang-ku a kanatal, u duma a ngangan U-ciung ha(無窮花/무궁화 mugunghwa), mala balu nu kanatal tahekal i hata nu hani, yu mudadiw tunu kanatal caay piawit musakamu. busugi a balu sakay Hang-ku a kanatal, sakay cacana a hata, u Hang-ku a tademaw pala nu Hang-ku nu binacadan atu lalangawan sapalaylay sasatungusan. busugi, bosogi, u bangcalay a balu, caay katakalaw ku kilang, sawsawni maazih i niyazu'. manamuh mipecu' tu balu' ku tatayna a wawa, pahecekan i bukes kuheni. u balu sa, si semilaway sangelacay. yadah ku ngangan nu Hulam. papasapayu' tu i niyazu'. (u kamu nu Hulam sa: .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika Hibiscus syriacus is a species of flowering plant in the family Malvaceae, native to India and much of Asia (though not, as Linnaeus thought, Syria, as evidenced by the name he gave it). Common names include rose of Sharon , Syrian ketmia or rose mallow , St Joseph's rod (Italy) and Rosa de Sharon .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== busugi == u siwkaj nu nipar~ɾuma busugi u mitəsəkaj a nipaŋaŋan : ħibisʦus sjriaʦus, u ʦin-kuj a kaput , nipar~ɾuma-busugi sibar~ɾuaj a nipar~ɾuma. saajawaj a r~ɾar~ɾaŋauan sa i ʦuŋ-ku ʦuŋ-nan , ʦuŋ-ku tuŋ-nan a kakitizaan. nudikudasa patajda ħan tu i ja-ʦu atu zumaaj nu ja-ʦu ʦuwaʦuwa a kakitizaan, sajadaħaj sa ku ni par~ɾumaan. tu namakaj si-r~ɾi-ja papar~ɾumaan a bar~ɾubar~ɾuan a nisur~ɾutan, i tiza i ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, paŋaŋan ħan u-ʦiuŋ-ħa ħan; *** muguŋħwa. ina u-ʦiuŋ ħa(***/***/muguŋħwa), mar~ɾa ħaŋ-ku a kanatar~ɾ a bar~ɾu, taħəkar~ɾ i ħata nu kanatar~ɾ a kur~ɾit atu i dadiw nu kanatar~ɾ nuħəni. (u kamu nu ħur~ɾam sa: muguŋħwa), .) sitəkəd nu wajwaj busugi sa, u ʦajaj katar~ɾaw tu siənaw mapər~ɾuaj ku papaħ a kir~ɾaŋ. u kir~ɾaŋ nida patər~ɾək sa, maħida u papadəŋan tu bar~ɾu nu r~ɾaŋdawaj, tar~ɾakaw tusa tu səpat kuŋ-ʦə , idaw ku tabakiaj a r~ɾapa nu wajwaj a bar~ɾu, nu tama a bar~ɾu ja sar~ɾəŋaʦaj takur~ɾijawaj masadiʦəm niza masatəkəd ku taħəkar~ɾ. u bar~ɾu ħina nu baħun a kur~ɾit, nika sumama izaw aʦa ku maħizaaj maʦapiaj tu kijukijuaj r~ɾar~ɾabuaj baħunbaħuaj a kur~ɾit, maʦər~ɾaħaj a baħunbaħuaj a kur~ɾit, sar~ɾəŋaʦaj a kur~ɾit. masaʦaʦajaj a bar~ɾu apujuʔ~ʡ ku nikaudip, ʦaʦaj a dəmiad adada ku nikasibar~ɾu, nika ja apujuʔ~ʡaj a kir~ɾaŋ kapaħ mur~ɾaŋaw tu jadaħaj maŋaduj a aŋaŋ, sisa i tanajuʔ~ʡaj a r~ɾar~ɾud jadaħ tu ku kasibar~ɾu. busugi ħananaj amiʦa ku kauniŋ nu ħəkar~ɾ, tar~ɾakaw ku undu, suəmət, najiaj ku damək a r~ɾar~ɾa, makədar~ɾ, imaħiniaj a kauzipan iʦər~ɾaŋ ku busugi. busugi i ħəkar~ɾ kapaħaj a r~ɾisimətən mauzip i ʦuʦuwa, akaj mar~ɾa miħajmaw sananaj a par~ɾur~ɾaəʦus tu ʦaʦanan a muʦər~ɾakaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) nir~ɾaŋaw u ʦiid makudiʔ~ʡmar~ɾaabuabuan sar~ɾəŋaʦ, mar~ɾusar~ɾəŋaʦaj a kur~ɾit maħida u ŋipən ku kaku, idaw ku masapuəʦuʔ~ʡaj nu papaħ maadiħ ku nikajdaan atu adidiaj a aŋaŋan. r~ɾumaaj a bur~ɾad kija sipapaħ, imaħida sa sumir~ɾawaj ku kur~ɾit atu maʦər~ɾaħaj nu takir~ɾijawaj tu sumir~ɾawaj a kur~ɾit, masasuar~ɾa muʦər~ɾak, nu tiəkukaj atu tiəkukaj masa dumaaj a kaku, tur~ɾu ku iħəkar~ɾaj nu ʦəŋat, ur~ɾir~ɾis maħida nisar~ɾusar~ɾusan. busugi r~ɾima ku piħpiħ nu bar~ɾu, u patər~ɾək sa pitu tin r~ɾima kuŋ-ħun , izaw ku masasizumaaj a kur~ɾit, u sar~ɾəŋaʦaj, sumanaħ, kijuaj, maʦər~ɾaħaj nu kijukijuaj, r~ɾaŋdawaj kijuaj atu r~ɾandawaj, atu idaw ku tusa mar~ɾamr~ɾamaj ku kur~ɾit nu bar~ɾu, pajniən i masasizumaaj a sapar~ɾum izaw ku ʦaaj kar~ɾəʦad a kur~ɾit nu bar~ɾu. namakajni i r~ɾimaaj a piħpiħ nu bar~ɾu muʦər~ɾak taħəkar~ɾaj sa u tajna a matabuaj, nu tatama a matabuaj mir~ɾiwr~ɾiw tu ħəkar~ɾ nu tatajna a matabuaj. pajniən simaħinaj miʦidəkaj a wajwaj sa, izaw ku masumadaj ʦaajaj kar~ɾəʦad a kaku nu busugi. busugi ħina i pituaj a bur~ɾad ktukuħ siwaaj a bur~ɾad tu r~ɾabir~ɾabian matur~ɾin mabuħat ku bar~ɾu. maduħəm satu, wuja dawmiʔ~ʡaj a akawaw, madawij nu r~ɾar~ɾud a puuʔ~ʡ nu bar~ɾu baəkət sa tu, kiju mar~ɾikaku mar~ɾatusa misitsit i r~ɾar~ɾa. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ) ħəʦi, sapar~ɾuma ħəʦi sapar~ɾuma jadaħaj nu katuudaj ajda ʦaaj kar~ɾəʦad ku sapar~ɾuma ʦaaj ka siħəʦi. u siħəʦiaj u ħəʦi nida kar~ɾasumir~ɾawaj a kur~ɾit atu makur~ɾaħaj a kur~ɾit, u r~ɾimaaj ku piħpiħ nikaʦəŋat nu satabu tu ħəʦi, idaw ku bar~ɾakiaj tu a sapar~ɾuma u ħəʦi nida r~ɾiwanən i kir~ɾaŋ a par~ɾasur~ɾ tu kasiənawan. u ħəʦi napaħanħan mamin tu sa, u madajumaj a mur~ɾaŋaw a sapar~ɾuma sa r~ɾakar~ɾak ħan nuda mubur~ɾəsak i r~ɾiwr~ɾiw nu ʦaʦər~ɾakan nu aŋaŋan a tapiiŋan, kir~ɾur~ɾ sa tu dəmiad ar~ɾaw masaupu mar~ɾa mapur~ɾuŋaj. kanaħatu i bar~ɾaŋbaŋan kapaħ tu miadiħ tu busugi, nika anu r~ɾaətus kuni pisait mur~ɾutuʦ aʦa atəkak tu r~ɾaəʦus tu adiħan, nika u ħajjar~ɾiw aadiħan a kir~ɾaŋ, jadaħ ku ʦaajaj kar~ɾəʦad masasizaumaaj nu sapar~ɾuma. u bar~ɾakijaj tu a sapar~ɾuma ʦaaj tu katar~ɾaw tu r~ɾaətusaj a kakitidaan, tinaku anu ʦuədəd, sisur~ɾəda, makədar~ɾ, r~ɾaətus ku ħəkar~ɾ nu bar~ɾi maanabuħ. nika anu itiza i susudaj ar~ɾiħawaj a dəmiad, i idaw ku kakir~ɾisuŋan, i susudaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ tu kapaħ ku sapar~ɾar~ɾiw tu nanum, i mabəʦur~ɾaj nu ʦir~ɾar~ɾ, i maħiniaj kakapaħ a kakitizaan ku kauzipan par~ɾuma tu busugi sa a kapaħ ku kasiħəʦi kasibar~ɾu niza. busugi madajun a mubuwaħ. anu u sapar~ɾuma ku sapibuwaħ sa, u r~ɾajr~ɾaj nu r~ɾaŋaw sa masumad, u nipar~ɾumaan atu aŋaŋan ʦaaj tu kar~ɾəʦad atu saajaw a nir~ɾaŋawan. kapaħ saputuputuan ħan ku ʦiid əpiŋən, atu paħəʦək ħan ħidaən mur~ɾijar~ɾijaw maħiza tu nu sasajawaj ku nipar~ɾuma. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) mikar~ɾataj nu ʦir~ɾəkaj atu imər~ɾaŋ babar~ɾakiaj tu a busugi a kir~ɾaŋ, akaj i sadikudaj idaw ku maħizaaj mabadiʔ~ʡmasukut ku papaħaj a imər~ɾaŋ. busugi makajni tijamtijam nu papaħ, mabadiaj a imər~ɾaŋ, siəŋid atu mamuniʔ~ʡa imər~ɾaŋ mapaʦəkir~ɾ. ar~ɾaħiʦan tajnijan nu dipuən a kimku, sibaħunaj a ʦir~ɾəkaj əŋid a ʦir~ɾəkaj, anu ʦaaj puəti misausi, ja dipuən a kimku maŋar~ɾəb ku pipar~ɾur~ɾaətus tu papaħ nu kir~ɾaŋ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) r~ɾar~ɾaŋwan atu r~ɾikisi busugi nanutawja tu sumamad sipisaŋaʔ~ʡ tu aadiħan a kir~ɾaŋ, ja papaħ kapaħ mar~ɾauʦija, ja bar~ɾu kapa kanən, ju i sabaw ənəm a siki, miʦumutu i u-ʦiw a papar~ɾumaan a bar~ɾubar~ɾuan a par~ɾuma, nika katukuħ i **** a miħʦaan, ʦi jə-ħan-paʦinsən , nipidadatəŋ nida, u busugi sakajdiħan sakanawr~ɾan, kiju pisaiʦər~ɾaŋ i a musikur~ɾ mudiput, musakamu aʦa i kasiənawan anu ʦaaj taħab i kanʦa ʦaaj ka udip saan, u ħəkar~ɾ mar~ɾəʦad tu sa, anu majdiħ a pakaudip, padəŋən i r~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ i tabakijaj a siwij , tabakiaj a naəʦun, atu masa ar~ɾiħawaj a kakitidaan. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ") ħaŋ-kuoaj a bar~ɾu nu kanatar~ɾ u busugi a bar~ɾu i ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, u duma a ŋaŋan u-ʦiuŋ ħa(***/*** muguŋħwa), mar~ɾa bar~ɾu nu kanatar~ɾ taħəkar~ɾ i ħata nu ħani, ju mudadiw tunu kanatar~ɾ ʦaaj piawit musakamu. busugi a bar~ɾu sakaj ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, sakaj ʦaʦana a ħata, u ħaŋ-ku a tadəmaw par~ɾa nu ħaŋ-ku nu binaʦadan atu r~ɾar~ɾaŋawan sapar~ɾajr~ɾaj sasatuŋusan. busugi, bosogi, u baŋʦar~ɾaj a bar~ɾu, ʦaaj katakar~ɾaw ku kir~ɾaŋ, sawsawni maaziħ i nijazuʔ~ʡ. manamuħ mipəʦuʔ~ʡ tu bar~ɾuʔ~ʡ ku tatajna a wawa, paħəʦəkan i bukəs kuħəni. u bar~ɾu sa, si səmir~ɾawaj saŋər~ɾaʦaj. jadaħ ku ŋaŋan nu ħur~ɾam. papasapajuʔ~ʡ tu i nijazuʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) u sanək nu nipar~ɾuma mar~ɾaħəʦi tu imər~ɾaŋ pasubana i ʦaʦudadan a r~ɾaʦur~ɾ u zuma a ʦidəkaj a kamu, sauŋaj misapajuʔ~ʡ a ʦidəkaj u sur~ɾit nu zuma a kamu-ħur~ɾam atu amir~ɾika ħibisʦus sjriaʦus is a spəʦiəs of fr~ɾowəriŋ pr~ɾant in tħə famir~ɾj mar~ɾ*aʦəaə, nati*ə to india and muʦħ of asia (tħougħ not, as r~ɾinnaəus tħougħt, sjria, as ə*idənʦəd bj tħə namə ħə ga*ə it). ʦommon naməs inʦr~ɾudə rosə of sħaron , sjrian kətmia or rosə mar~ɾr~ɾow , st *osəpħʔ~ʡs rod (itar~ɾj) and *osa də sħaron .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== busugi == u siwkay nu nipaluma busugi u mitesekay a nipangangan : Hibiscus syriacus, u cin-kuy a kaput , nipaluma-busugi sibaluay a nipaluma. saayaway a lalangauan sa i Cung-ku cung-nan , Cung-ku tung-nan a kakitizaan. nudikudasa patayda han tu i Ya-cu atu zumaay nu Ya-cu cuwacuwa a kakitizaan, sayadahay sa ku ni palumaan. tu namakay Si-li-ya papalumaan a balubaluan a nisulutan, i tiza i Hang-ku a kanatal, pangangan han u-ciung-ha han; 무궁화 mugunghwa. ina U-ciung ha(無窮花/무궁화/mugunghwa), mala Hang-ku a kanatal a balu, tahekal i hata nu kanatal a kulit atu i dadiw nu kanatal nuheni. (u kamu nu Hulam sa: mugunghwa), .) siteked nu wayway busugi sa, u cayay katalaw tu sienaw mapeluay ku papah a kilang. u kilang nida patelek sa, mahida u papadengan tu balu nu langdaway, talakaw tusa tu sepat kung-ce , idaw ku tabakiay a lapa nu wayway a balu, nu tama a balu ya salengacay takuliyaway masadicem niza masateked ku tahekal. u balu hina nu bahun a kulit, nika sumama izaw aca ku mahizaay macapiay tu kiyukiyuay lalabuay bahunbahuay a kulit, macelahay a bahunbahuay a kulit, salengacay a kulit. masacacayay a balu apuyu' ku nikaudip, cacay a demiad adada ku nikasibalu, nika ya apuyu'ay a kilang kapah mulangaw tu yadahay mangaduy a angang, sisa i tanayu'ay a lalud yadah tu ku kasibalu. busugi hananay amica ku kauning nu hekal, talakaw ku undu, suemet, nayiay ku damek a lala, makedal, imahiniay a kauzipan icelang ku busugi. busugi i hekal kapahay a lisimeten mauzip i cucuwa, akay mala mihaymaw sananay a palulaecus tu cacanan a mucelakay. (u kamu nu Hulam sa: .) nilangaw u ciid makudi'malaabuabuan salengac, malusalengacay a kulit mahida u ngipen ku kaku, idaw ku masapuecu'ay nu papah maadih ku nikaydaan atu adidiay a angangan. lumaay a bulad kiya sipapah, imahida sa sumilaway ku kulit atu macelahay nu takiliyaway tu sumilaway a kulit, masasuala mucelak, nu tiekukay atu tiekukay masa dumaay a kaku, tulu ku ihekalay nu cengat, ulilis mahida nisalusalusan. busugi lima ku pihpih nu balu, u patelek sa pitu tin lima kung-hun , izaw ku masasizumaay a kulit, u salengacay, sumanah, kiyuay, macelahay nu kiyukiyuay, langdaway kiyuay atu landaway, atu idaw ku tusa malamlamay ku kulit nu balu, paynien i masasizumaay a sapalum izaw ku caay kalecad a kulit nu balu. namakayni i limaay a pihpih nu balu mucelak tahekalay sa u tayna a matabuay, nu tatama a matabuay miliwliw tu hekal nu tatayna a matabuay. paynien simahinay micidekay a wayway sa, izaw ku masumaday caayay kalecad a kaku nu busugi. busugi hina i pituay a bulad ktukuh siwaay a bulad tu labilabian matulin mabuhat ku balu. maduhem satu, wuya dawmi'ay a akawaw, madawiy nu lalud a puu' nu balu baeket sa tu, kiyu malikaku malatusa misitsit i lala. (u kamu nu Hulam sa: ) heci, sapaluma heci sapaluma yadahay nu katuuday ayda caay kalecad ku sapaluma caay ka siheci. u siheciay u heci nida kalasumilaway a kulit atu makulahay a kulit, u limaay ku pihpih nikacengat nu satabu tu heci, idaw ku balakiay tu a sapaluma u heci nida liwanen i kilang a palasul tu kasienawan. u heci napahanhan mamin tu sa, u madayumay a mulangaw a sapaluma sa lakalak han nuda mubulesak i liwliw nu cacelakan nu angangan a tapiingan, kilul sa tu demiad alaw masaupu mala mapulungay. kanahatu i balangbangan kapah tu miadih tu busugi, nika anu laetus kuni pisait mulutuc aca atekak tu laecus tu adihan, nika u hayyaliw aadihan a kilang, yadah ku caayay kalecad masasizaumaay nu sapaluma. u balakiyay tu a sapaluma caay tu katalaw tu laetusay a kakitidaan, tinaku anu cueded, sisuleda, makedal, laetus ku hekal nu bali maanabuh. nika anu itiza i susuday alihaway a demiad, i idaw ku kakilisungan, i susuday a lala' tu kapah ku sapalaliw tu nanum, i mabeculay nu cilal, i mahiniay kakapah a kakitizaan ku kauzipan paluma tu busugi sa a kapah ku kasiheci kasibalu niza. busugi madayun a mubuwah. anu u sapaluma ku sapibuwah sa, u laylay nu langaw sa masumad, u nipalumaan atu angangan caay tu kalecad atu saayaw a nilangawan. kapah saputuputuan han ku ciid epingen, atu pahecek han hidaen muliyaliyaw mahiza tu nu sasayaway ku nipaluma. (u kamu nu Hulam sa: .) mikalatay nu cilekay atu imelang babalakiay tu a busugi a kilang, akay i sadikuday idaw ku mahizaay mabadi'masukut ku papahay a imelang. busugi makayni tiyamtiyam nu papah, mabadiay a imelang, siengid atu mamuni'a imelang mapacekil. alahican tayniyan nu Dipuen a kimku, sibahunay a cilekay engid a cilekay, anu caay pueti misausi, ya Dipuen a kimku mangaleb ku pipalulaetus tu papah nu kilang. (u kamu nu Hulam sa: .) lalangwan atu likisi busugi nanutawya tu sumamad sipisanga' tu aadihan a kilang, ya papah kapah malauciya, ya balu kapa kanen, yu i sabaw enem a siki, micumutu i U-ciw a papalumaan a balubaluan a paluma, nika katukuh i 1629 a mihcaan, ci Yey-han-pacinsen , nipidadateng nida, u busugi sakaydihan sakanawlan, kiyu pisaicelang i a musikul mudiput, musakamu aca i kasienawan anu caay tahab i kanca caay ka udip saan, u hekal malecad tu sa, anu maydih a pakaudip, padengen i labu nu luma' i tabakiyay a siwiy , tabakiay a naecun, atu masa alihaway a kakitidaan. (u kamu nu Hulam sa: ") Hang-kuoay a balu nu kanatal u busugi a balu i Hang-ku a kanatal, u duma a ngangan U-ciung ha(無窮花/무궁화 mugunghwa), mala balu nu kanatal tahekal i hata nu hani, yu mudadiw tunu kanatal caay piawit musakamu. busugi a balu sakay Hang-ku a kanatal, sakay cacana a hata, u Hang-ku a tademaw pala nu Hang-ku nu binacadan atu lalangawan sapalaylay sasatungusan. busugi, bosogi, u bangcalay a balu, caay katakalaw ku kilang, sawsawni maazih i niyazu'. manamuh mipecu' tu balu' ku tatayna a wawa, pahecekan i bukes kuheni. u balu sa, si semilaway sangelacay. yadah ku ngangan nu Hulam. papasapayu' tu i niyazu'. (u kamu nu Hulam sa: .) u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika Hibiscus syriacus is a species of flowering plant in the family Malvaceae, native to India and much of Asia (though not, as Linnaeus thought, Syria, as evidenced by the name he gave it). Common names include rose of Sharon , Syrian ketmia or rose mallow , St Joseph's rod (Italy) and Rosa de Sharon .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== busugi == u siwkaj nu nipar~ɾuma busugi u mitəsəkaj a nipaŋaŋan : ħibisʦus sjriaʦus, u ʦin-kuj a kaput , nipar~ɾuma-busugi sibar~ɾuaj a nipar~ɾuma. saajawaj a r~ɾar~ɾaŋauan sa i ʦuŋ-ku ʦuŋ-nan , ʦuŋ-ku tuŋ-nan a kakitizaan. nudikudasa patajda ħan tu i ja-ʦu atu zumaaj nu ja-ʦu ʦuwaʦuwa a kakitizaan, sajadaħaj sa ku ni par~ɾumaan. tu namakaj si-r~ɾi-ja papar~ɾumaan a bar~ɾubar~ɾuan a nisur~ɾutan, i tiza i ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, paŋaŋan ħan u-ʦiuŋ-ħa ħan; *** muguŋħwa. ina u-ʦiuŋ ħa(***/***/muguŋħwa), mar~ɾa ħaŋ-ku a kanatar~ɾ a bar~ɾu, taħəkar~ɾ i ħata nu kanatar~ɾ a kur~ɾit atu i dadiw nu kanatar~ɾ nuħəni. (u kamu nu ħur~ɾam sa: muguŋħwa), .) sitəkəd nu wajwaj busugi sa, u ʦajaj katar~ɾaw tu siənaw mapər~ɾuaj ku papaħ a kir~ɾaŋ. u kir~ɾaŋ nida patər~ɾək sa, maħida u papadəŋan tu bar~ɾu nu r~ɾaŋdawaj, tar~ɾakaw tusa tu səpat kuŋ-ʦə , idaw ku tabakiaj a r~ɾapa nu wajwaj a bar~ɾu, nu tama a bar~ɾu ja sar~ɾəŋaʦaj takur~ɾijawaj masadiʦəm niza masatəkəd ku taħəkar~ɾ. u bar~ɾu ħina nu baħun a kur~ɾit, nika sumama izaw aʦa ku maħizaaj maʦapiaj tu kijukijuaj r~ɾar~ɾabuaj baħunbaħuaj a kur~ɾit, maʦər~ɾaħaj a baħunbaħuaj a kur~ɾit, sar~ɾəŋaʦaj a kur~ɾit. masaʦaʦajaj a bar~ɾu apujuʔ~ʡ ku nikaudip, ʦaʦaj a dəmiad adada ku nikasibar~ɾu, nika ja apujuʔ~ʡaj a kir~ɾaŋ kapaħ mur~ɾaŋaw tu jadaħaj maŋaduj a aŋaŋ, sisa i tanajuʔ~ʡaj a r~ɾar~ɾud jadaħ tu ku kasibar~ɾu. busugi ħananaj amiʦa ku kauniŋ nu ħəkar~ɾ, tar~ɾakaw ku undu, suəmət, najiaj ku damək a r~ɾar~ɾa, makədar~ɾ, imaħiniaj a kauzipan iʦər~ɾaŋ ku busugi. busugi i ħəkar~ɾ kapaħaj a r~ɾisimətən mauzip i ʦuʦuwa, akaj mar~ɾa miħajmaw sananaj a par~ɾur~ɾaəʦus tu ʦaʦanan a muʦər~ɾakaj. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) nir~ɾaŋaw u ʦiid makudiʔ~ʡmar~ɾaabuabuan sar~ɾəŋaʦ, mar~ɾusar~ɾəŋaʦaj a kur~ɾit maħida u ŋipən ku kaku, idaw ku masapuəʦuʔ~ʡaj nu papaħ maadiħ ku nikajdaan atu adidiaj a aŋaŋan. r~ɾumaaj a bur~ɾad kija sipapaħ, imaħida sa sumir~ɾawaj ku kur~ɾit atu maʦər~ɾaħaj nu takir~ɾijawaj tu sumir~ɾawaj a kur~ɾit, masasuar~ɾa muʦər~ɾak, nu tiəkukaj atu tiəkukaj masa dumaaj a kaku, tur~ɾu ku iħəkar~ɾaj nu ʦəŋat, ur~ɾir~ɾis maħida nisar~ɾusar~ɾusan. busugi r~ɾima ku piħpiħ nu bar~ɾu, u patər~ɾək sa pitu tin r~ɾima kuŋ-ħun , izaw ku masasizumaaj a kur~ɾit, u sar~ɾəŋaʦaj, sumanaħ, kijuaj, maʦər~ɾaħaj nu kijukijuaj, r~ɾaŋdawaj kijuaj atu r~ɾandawaj, atu idaw ku tusa mar~ɾamr~ɾamaj ku kur~ɾit nu bar~ɾu, pajniən i masasizumaaj a sapar~ɾum izaw ku ʦaaj kar~ɾəʦad a kur~ɾit nu bar~ɾu. namakajni i r~ɾimaaj a piħpiħ nu bar~ɾu muʦər~ɾak taħəkar~ɾaj sa u tajna a matabuaj, nu tatama a matabuaj mir~ɾiwr~ɾiw tu ħəkar~ɾ nu tatajna a matabuaj. pajniən simaħinaj miʦidəkaj a wajwaj sa, izaw ku masumadaj ʦaajaj kar~ɾəʦad a kaku nu busugi. busugi ħina i pituaj a bur~ɾad ktukuħ siwaaj a bur~ɾad tu r~ɾabir~ɾabian matur~ɾin mabuħat ku bar~ɾu. maduħəm satu, wuja dawmiʔ~ʡaj a akawaw, madawij nu r~ɾar~ɾud a puuʔ~ʡ nu bar~ɾu baəkət sa tu, kiju mar~ɾikaku mar~ɾatusa misitsit i r~ɾar~ɾa. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ) ħəʦi, sapar~ɾuma ħəʦi sapar~ɾuma jadaħaj nu katuudaj ajda ʦaaj kar~ɾəʦad ku sapar~ɾuma ʦaaj ka siħəʦi. u siħəʦiaj u ħəʦi nida kar~ɾasumir~ɾawaj a kur~ɾit atu makur~ɾaħaj a kur~ɾit, u r~ɾimaaj ku piħpiħ nikaʦəŋat nu satabu tu ħəʦi, idaw ku bar~ɾakiaj tu a sapar~ɾuma u ħəʦi nida r~ɾiwanən i kir~ɾaŋ a par~ɾasur~ɾ tu kasiənawan. u ħəʦi napaħanħan mamin tu sa, u madajumaj a mur~ɾaŋaw a sapar~ɾuma sa r~ɾakar~ɾak ħan nuda mubur~ɾəsak i r~ɾiwr~ɾiw nu ʦaʦər~ɾakan nu aŋaŋan a tapiiŋan, kir~ɾur~ɾ sa tu dəmiad ar~ɾaw masaupu mar~ɾa mapur~ɾuŋaj. kanaħatu i bar~ɾaŋbaŋan kapaħ tu miadiħ tu busugi, nika anu r~ɾaətus kuni pisait mur~ɾutuʦ aʦa atəkak tu r~ɾaəʦus tu adiħan, nika u ħajjar~ɾiw aadiħan a kir~ɾaŋ, jadaħ ku ʦaajaj kar~ɾəʦad masasizaumaaj nu sapar~ɾuma. u bar~ɾakijaj tu a sapar~ɾuma ʦaaj tu katar~ɾaw tu r~ɾaətusaj a kakitidaan, tinaku anu ʦuədəd, sisur~ɾəda, makədar~ɾ, r~ɾaətus ku ħəkar~ɾ nu bar~ɾi maanabuħ. nika anu itiza i susudaj ar~ɾiħawaj a dəmiad, i idaw ku kakir~ɾisuŋan, i susudaj a r~ɾar~ɾaʔ~ʡ tu kapaħ ku sapar~ɾar~ɾiw tu nanum, i mabəʦur~ɾaj nu ʦir~ɾar~ɾ, i maħiniaj kakapaħ a kakitizaan ku kauzipan par~ɾuma tu busugi sa a kapaħ ku kasiħəʦi kasibar~ɾu niza. busugi madajun a mubuwaħ. anu u sapar~ɾuma ku sapibuwaħ sa, u r~ɾajr~ɾaj nu r~ɾaŋaw sa masumad, u nipar~ɾumaan atu aŋaŋan ʦaaj tu kar~ɾəʦad atu saajaw a nir~ɾaŋawan. kapaħ saputuputuan ħan ku ʦiid əpiŋən, atu paħəʦək ħan ħidaən mur~ɾijar~ɾijaw maħiza tu nu sasajawaj ku nipar~ɾuma. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) mikar~ɾataj nu ʦir~ɾəkaj atu imər~ɾaŋ babar~ɾakiaj tu a busugi a kir~ɾaŋ, akaj i sadikudaj idaw ku maħizaaj mabadiʔ~ʡmasukut ku papaħaj a imər~ɾaŋ. busugi makajni tijamtijam nu papaħ, mabadiaj a imər~ɾaŋ, siəŋid atu mamuniʔ~ʡa imər~ɾaŋ mapaʦəkir~ɾ. ar~ɾaħiʦan tajnijan nu dipuən a kimku, sibaħunaj a ʦir~ɾəkaj əŋid a ʦir~ɾəkaj, anu ʦaaj puəti misausi, ja dipuən a kimku maŋar~ɾəb ku pipar~ɾur~ɾaətus tu papaħ nu kir~ɾaŋ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) r~ɾar~ɾaŋwan atu r~ɾikisi busugi nanutawja tu sumamad sipisaŋaʔ~ʡ tu aadiħan a kir~ɾaŋ, ja papaħ kapaħ mar~ɾauʦija, ja bar~ɾu kapa kanən, ju i sabaw ənəm a siki, miʦumutu i u-ʦiw a papar~ɾumaan a bar~ɾubar~ɾuan a par~ɾuma, nika katukuħ i **** a miħʦaan, ʦi jə-ħan-paʦinsən , nipidadatəŋ nida, u busugi sakajdiħan sakanawr~ɾan, kiju pisaiʦər~ɾaŋ i a musikur~ɾ mudiput, musakamu aʦa i kasiənawan anu ʦaaj taħab i kanʦa ʦaaj ka udip saan, u ħəkar~ɾ mar~ɾəʦad tu sa, anu majdiħ a pakaudip, padəŋən i r~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ i tabakijaj a siwij , tabakiaj a naəʦun, atu masa ar~ɾiħawaj a kakitidaan. (u kamu nu ħur~ɾam sa: ") ħaŋ-kuoaj a bar~ɾu nu kanatar~ɾ u busugi a bar~ɾu i ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, u duma a ŋaŋan u-ʦiuŋ ħa(***/*** muguŋħwa), mar~ɾa bar~ɾu nu kanatar~ɾ taħəkar~ɾ i ħata nu ħani, ju mudadiw tunu kanatar~ɾ ʦaaj piawit musakamu. busugi a bar~ɾu sakaj ħaŋ-ku a kanatar~ɾ, sakaj ʦaʦana a ħata, u ħaŋ-ku a tadəmaw par~ɾa nu ħaŋ-ku nu binaʦadan atu r~ɾar~ɾaŋawan sapar~ɾajr~ɾaj sasatuŋusan. busugi, bosogi, u baŋʦar~ɾaj a bar~ɾu, ʦaaj katakar~ɾaw ku kir~ɾaŋ, sawsawni maaziħ i nijazuʔ~ʡ. manamuħ mipəʦuʔ~ʡ tu bar~ɾuʔ~ʡ ku tatajna a wawa, paħəʦəkan i bukəs kuħəni. u bar~ɾu sa, si səmir~ɾawaj saŋər~ɾaʦaj. jadaħ ku ŋaŋan nu ħur~ɾam. papasapajuʔ~ʡ tu i nijazuʔ~ʡ. (u kamu nu ħur~ɾam sa: .) u sanək nu nipar~ɾuma mar~ɾaħəʦi tu imər~ɾaŋ pasubana i ʦaʦudadan a r~ɾaʦur~ɾ u zuma a ʦidəkaj a kamu, sauŋaj misapajuʔ~ʡ a ʦidəkaj u sur~ɾit nu zuma a kamu-ħur~ɾam atu amir~ɾika ħibisʦus sjriaʦus is a spəʦiəs of fr~ɾowəriŋ pr~ɾant in tħə famir~ɾj mar~ɾ*aʦəaə, nati*ə to india and muʦħ of asia (tħougħ not, as r~ɾinnaəus tħougħt, sjria, as ə*idənʦəd bj tħə namə ħə ga*ə it). ʦommon naməs inʦr~ɾudə rosə of sħaron , sjrian kətmia or rosə mar~ɾr~ɾow , st *osəpħʔ~ʡs rod (itar~ɾj) and *osa də sħaron .</PHON>
    </S>
</TEXT>