<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-nicence" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-nicence" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-nicence. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-nicence" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nipaluma-nicence, title = nipaluma-nicence, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nipaluma-nicence} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nicence nicence mitesekay nipangangan Ligustrum sinense Lour. ex Dence sapamata ngangan a kilang木犀科 tungusay ngangan nicence女貞屬 u ngangan tung-cin kilang, tabakiay papah tung-cin, talakaway tung-cin, nicence kilang, tabakiay papah nicence, talakaway nicence, cen-kilang, wan-niyen cii'd, lacik kilang, cilekay kilang, tung-cin;-c, edu sin-c. A-me-li-ka a ngangan Glossy Privet kamu nu binacadan 布農 Niang Sikusia Tu Maluspingaz Ismud,撒奇萊雅 nicence Bunun Niang Sikusia Tu Maluspingaz Ismud han, Sakizaya nicence han. hekal a kaliwliwah nicence a langaw tini i Cung-kuw Cang-cyang a nutimulan a sakuwan, Caw-syen pan-taw atu Lipu a kakitizaan. Taywan u cayay ka talakaw a kakitizaan taneng mulangaw. (kamu nu Hulam: .) sakakapah nu sapa'yu tini i sapayu'an, sicedam, akenekenekan cupelak. caay ku taneng paicelang tu balucu' didi', pakakapah mutai', misakapah tu atay buwa', kapah henay a taneng sakakapah tu uzip angil nu tatayna, misakapah tu mata, u isi', sakalipahak. yadah ku sapisakapah tu uzip. (kamu nu Hulam: .) wayway nu mulangaway nicence tungusay sapamata kilang tungusay nu nicence, tungusay u landaway adidi'ay kilang atu tabakiay kilang, u talakaw katukuh 5 a depah, hekal nu angangan nu cii'd mukelat ku pudac sapucu'pucu' sa. wayway nu papah mahiza u bukul masati'ku ku wayway masazicem ku kasati'ku, 8-17 hunan ku tanayu', 3-5 hunan ku ahebal, u papah duuduutan ka landaw nu kulit, pabaw nu papah izaw ku 7-10 ku cayay ka ladaway ku kulit ulat nu papah, u belih nu papah cayay ku kaladaw ku kulit. i 6-7 a bulad mabutelak tu hatu u salengacay adidi'ay a balu bangsis sa, anganga nu balu muliyaw aca sicii', kasacii' muliyaw aca masasibalu tu adidi'ay a balu, hamin nu balu masamulmul masabucuy, u tayayu' katukuh 21-24 hunan . 8-12 a bulad muculal masamucuy ku kamulmul sibihun tu salengaca lutim sumilaway ku kulit nu heci, masalingangu'. nicence taneng sapakaan tu salengacay lacik a cilekay a miala tu salengacay lacik, u angangan, lamet, pudac, papah, heci hatu tanengay amin malasapaiyu, u heci mala u lutuk a sapaiyu ku &quot;nicence&quot;, singangan aca tu zuhem nicence. nicence kapah kelit han, anu caay pabalakien taneng malalangat nu putah, &quot;hina patelac a pangangan tu tung-cin&quot;, taneng aca mala kilang nu zazan. mala zayliw duhepic, taneng mala zayliw nu mikatawakuay duhepic. u nicence taneng mala u sapatatules tu kilang atu tin-syang a sapatenan. kasumamadan izaw ya damsayay limecedan ci nicence ku ngangan niza, mikadabu tu malukay manunengay a tademaw. tatusa nayi'ay tu ku wama wina, malecad kadihian kunikauzip nu heni, masukapah ku nikauzip malacawa, acima ku matinengay caay kakatukuh tu tuluay a bulan namalaacaw, ya acawan niza mazakepe palahitayan, hicahicaen ni nicence muangic milunguc, ya acawa niza tengtengen han apacici miala tunu suikuliku satu. (kamu nu Hulam: .) namumul ku acawaw tuluay tu a mihcaan, naynayi' ku ngiha tigami. sademiamiad satu muangi ci nicence, mihalhal tu acawa a matabal taluma' asaan, nika uzuma satu a demiadan, malecaday niyazu'ay malahita a tademaw milaliw taluma', sakam satu i kangangayawan mapatay tu ku acawa isu han niza. kasenun satu mabulilah ci nicence. niyazu'ay lalumaan amin nanipauzipan cinizaan hawsa, mahiza tu pinaaytu a demiad caay kapukan caay pinanum, kinapatayaw sa. (kamu nu Hulam: .) zikuzan satu izaw ya bilaw sakatusa a kakana mihima cinizaan, uyza nakamuan tumahiniay hakay caay ku tatengaay, mahiza sa pacici' satu misaicilang ciniza, nika uyni kasetul nu balucu' na u makudusay ku uzapi niza ngaleb satu malawacu, namahini malakui' tu pangkiw a mihcaan, sazikuzay imelang tu ciniza. ayaw a mapatay, masamata ci nicence tengteng han niza ku lima ni sakatusa a kakana sakamu satu, kapahay a kakana, nayi' ku wama wina nayi' ku wawa aku, misalunguc kaku itisuwanan a isu ku mikawaway tu zikuzan aku han niza, tunulusa' satu mibaung ci sakatusa a kakana. mapatay kaku hawsa, i nuayaw nu tadem aku palumaen ku tung-cin a kilang sa, anu mauzip taluma' ciniza, uyni a kilangan ku sapaheci tahdauc caay ka sumad ku balucu' aku saan musakamu. patay satu kilulen tu ni sakatusa kakana ku nakamuan ziza, panaaytu a mihcaan ya tung-cin a kilang mazeket tunu papah sa ku cii'd. tatenga' uzuma satu a demiad, taluma' tu ya acawa ni nicence. sakamu hantu ni sakatusa a kakana tu ya mauzip henay tu kawaw ni nicence. laday hantu niza tayza i tadem hapipi' sa itadem muangic tu tulu a demiad tulu a labi', u lusa niza mabasbas tu ku tung-cin a kilangan. namahiza hawsa, mangasiw ttatu ku kalalum niza, siimelang tu ciniza mahamin akuti' ku uzip masinawal ku tangah. mahicaay hakya kacekukan tu, hakay namabasbas nu lusa', ayaw nu tadem ni nicence caay katenes sibalu tu ya tung-cin a kilang, siheci haca yadah ku masakumuhay katabaki a heci. maceku' amin ku binawlan tuyni a kilangan kya sibalu siheci sa, yadah ku kamu, uzuma a kamu ya kilang mala kakawsan tuwa sa, nanukanan kya heci taneng mala kakawsa sa, uzuma izaw ku kamu mapatay ci nicence mala kakawsan tu sa. matengil nu acawa ni nicence kesem sa kapah ku balucu' niza, kanen aku kya heci anu mala kakawsan, taneng a maazih ku acawa aku sa, pelu' hatu niza ya heci mukan, pinaay tu a demiadan mukan, caay tu kala kakawsa ciniza, caay tu pakaazih ci nicencean, nika haybaw satu kapah ku imelang. namahiza, tung-cin kilang a heci mazih cisapaiyu, taneng misakapah tu imelang nu tatayna sakakapah tu atay buwa', mahiza sa sabeleng satu ku tademaw amin miala a paluma, pangangan han tu &quot;nicence&quot;. paluma tu sapal madayum, pili'en ku kapahay a sapaluma kya a palima, i Huw-pe a kakitizaan tu 11 a buad katuku 12 a bulad u kapahay a palumaan a bulad. pili' han ku tabakiay a kilang, kya kapah ku langaw, u kilang icalang mauzip mala u sapaluma a kilang, i pacilalan tu mamin malahuk pili' han ku mazuhemay, mabuteluay a heci, cayay kakaen' nu cilekay a sapaluma kya a pelu'en, nipelu'an pazeng han i sapi'ay mapabaliay a kakitizaan pahilhil, amana painging han tu cilal. paymihcaan tu 3 a bulad katukuh tu sepat a bulad paluma han, paluma i bawbi amana ku talakaway a lala', kau sidamekay a lala'. ayaw a paluma pudace hank u sapaluma, ya nipudacan a sapaluma kau mabasaway a nanum ku sapisengel 1-2 a demiad kya taneng paluma.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nicence nicence mitesekay nipangangan Ligostrom sinense Loor. ex Dence sapamata ngangan a kilang木犀科 tongosay ngangan nicence女貞屬 o ngangan tong-cin kilang, tabakiay papah tong-cin, talakaway tong-cin, nicence kilang, tabakiay papah nicence, talakaway nicence, cen-kilang, wan-niyen cii'd, lacik kilang, cilekay kilang, tong-cin;-c, edo sin-c. A-me-li-ka a ngangan Glossy Privet kamo no binacadan 布農 Niang Sikosia To Malospingaz Ismod,撒奇萊雅 nicence Bonon Niang Sikosia To Malospingaz Ismod han, Sakizaya nicence han. hekal a kaliwliwah nicence a langaw tini i Cong-kow Cang-cyang a notimolan a sakowan, Caw-syen pan-taw ato Lipo a kakitizaan. Taywan o cayay ka talakaw a kakitizaan taneng molangaw. (kamo no Holam: .) sakakapah no sapa'yo tini i sapayo'an, sicedam, akenekenekan copelak. caay ko taneng paicelang to baloco' didi', pakakapah motai', misakapah to atay bowa', kapah henay a taneng sakakapah to ozip angil no tatayna, misakapah to mata, o isi', sakalipahak. yadah ko sapisakapah to ozip. (kamo no Holam: .) wayway no molangaway nicence tongosay sapamata kilang tongosay no nicence, tongosay o landaway adidi'ay kilang ato tabakiay kilang, o talakaw katokoh 5 a depah, hekal no angangan no cii'd mokelat ko podac sapoco'poco' sa. wayway no papah mahiza o bokol masati'ko ko wayway masazicem ko kasati'ko, 8-17 honan ko tanayo', 3-5 honan ko ahebal, o papah doodootan ka landaw no kolit, pabaw no papah izaw ko 7-10 ko cayay ka ladaway ko kolit olat no papah, o belih no papah cayay ko kaladaw ko kolit. i 6-7 a bolad mabotelak to hato o salengacay adidi'ay a balo bangsis sa, anganga no balo moliyaw aca sicii', kasacii' moliyaw aca masasibalo to adidi'ay a balo, hamin no balo masamolmol masabocoy, o tayayo' katokoh 21-24 honan . 8-12 a bolad mocolal masamocoy ko kamolmol sibihon to salengaca lotim somilaway ko kolit no heci, masalingango'. nicence taneng sapakaan to salengacay lacik a cilekay a miala to salengacay lacik, o angangan, lamet, podac, papah, heci hato tanengay amin malasapaiyo, o heci mala o lotok a sapaiyo ko &quot;nicence&quot;, singangan aca to zohem nicence. nicence kapah kelit han, ano caay pabalakien taneng malalangat no potah, &quot;hina patelac a pangangan to tong-cin&quot;, taneng aca mala kilang no zazan. mala zayliw dohepic, taneng mala zayliw no mikatawakoay dohepic. o nicence taneng mala o sapatatoles to kilang ato tin-syang a sapatenan. kasomamadan izaw ya damsayay limecedan ci nicence ko ngangan niza, mikadabo to malokay manonengay a tademaw. tatosa nayi'ay to ko wama wina, malecad kadihian konikaozip no heni, masokapah ko nikaozip malacawa, acima ko matinengay caay kakatokoh to toloay a bolan namalaacaw, ya acawan niza mazakepe palahitayan, hicahicaen ni nicence moangic milongoc, ya acawa niza tengtengen han apacici miala tono soikoliko sato. (kamo no Holam: .) namomol ko acawaw toloay to a mihcaan, naynayi' ko ngiha tigami. sademiamiad sato moangi ci nicence, mihalhal to acawa a matabal taloma' asaan, nika ozoma sato a demiadan, malecaday niyazo'ay malahita a tademaw milaliw taloma', sakam sato i kangangayawan mapatay to ko acawa iso han niza. kasenon sato mabolilah ci nicence. niyazo'ay lalomaan amin nanipaozipan cinizaan hawsa, mahiza to pinaayto a demiad caay kapokan caay pinanom, kinapatayaw sa. (kamo no Holam: .) zikozan sato izaw ya bilaw sakatosa a kakana mihima cinizaan, oyza nakamoan tomahiniay hakay caay ko tatengaay, mahiza sa pacici' sato misaicilang ciniza, nika oyni kasetol no baloco' na o makodosay ko ozapi niza ngaleb sato malawaco, namahini malakoi' to pangkiw a mihcaan, sazikozay imelang to ciniza. ayaw a mapatay, masamata ci nicence tengteng han niza ko lima ni sakatosa a kakana sakamo sato, kapahay a kakana, nayi' ko wama wina nayi' ko wawa ako, misalongoc kako itisowanan a iso ko mikawaway to zikozan ako han niza, tonolosa' sato mibaong ci sakatosa a kakana. mapatay kako hawsa, i noayaw no tadem ako palomaen ko tong-cin a kilang sa, ano maozip taloma' ciniza, oyni a kilangan ko sapaheci tahdaoc caay ka somad ko baloco' ako saan mosakamo. patay sato kilolen to ni sakatosa kakana ko nakamoan ziza, panaayto a mihcaan ya tong-cin a kilang mazeket tono papah sa ko cii'd. tatenga' ozoma sato a demiad, taloma' to ya acawa ni nicence. sakamo hanto ni sakatosa a kakana to ya maozip henay to kawaw ni nicence. laday hanto niza tayza i tadem hapipi' sa itadem moangic to tolo a demiad tolo a labi', o losa niza mabasbas to ko tong-cin a kilangan. namahiza hawsa, mangasiw ttato ko kalalom niza, siimelang to ciniza mahamin akoti' ko ozip masinawal ko tangah. mahicaay hakya kacekokan to, hakay namabasbas no losa', ayaw no tadem ni nicence caay katenes sibalo to ya tong-cin a kilang, siheci haca yadah ko masakomohay katabaki a heci. maceko' amin ko binawlan toyni a kilangan kya sibalo siheci sa, yadah ko kamo, ozoma a kamo ya kilang mala kakawsan towa sa, nanokanan kya heci taneng mala kakawsa sa, ozoma izaw ko kamo mapatay ci nicence mala kakawsan to sa. matengil no acawa ni nicence kesem sa kapah ko baloco' niza, kanen ako kya heci ano mala kakawsan, taneng a maazih ko acawa ako sa, pelo' hato niza ya heci mokan, pinaay to a demiadan mokan, caay to kala kakawsa ciniza, caay to pakaazih ci nicencean, nika haybaw sato kapah ko imelang. namahiza, tong-cin kilang a heci mazih cisapaiyo, taneng misakapah to imelang no tatayna sakakapah to atay bowa', mahiza sa sabeleng sato ko tademaw amin miala a paloma, pangangan han to &quot;nicence&quot;. paloma to sapal madayom, pili'en ko kapahay a sapaloma kya a palima, i How-pe a kakitizaan to 11 a boad katoko 12 a bolad o kapahay a palomaan a bolad. pili' han ko tabakiay a kilang, kya kapah ko langaw, o kilang icalang maozip mala o sapaloma a kilang, i pacilalan to mamin malahok pili' han ko mazohemay, maboteloay a heci, cayay kakaen' no cilekay a sapaloma kya a pelo'en, nipelo'an pazeng han i sapi'ay mapabaliay a kakitizaan pahilhil, amana painging han to cilal. paymihcaan to 3 a bolad katokoh to sepat a bolad paloma han, paloma i bawbi amana ko talakaway a lala', kao sidamekay a lala'. ayaw a paloma podace hank o sapaloma, ya nipodacan a sapaloma kao mabasaway a nanom ko sapisengel 1-2 a demiad kya taneng paloma.</FORM>
    </S>
</TEXT>