<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-umima,_omima" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> umima, omima masa dumaay a ngangan Plumbago zeylanica L. mitesekay a ngangan Plumbago zeylanica L. (Plumbaginaceae) ngangan nu langaw lan yu langaw mikeliday tu ngangan umima a langawan , , , , , , , , , , , , , tada ngangan payhua dan, payhua ten, paysei hua, paycaw yaw, sangpuo lin, cawyaw ken tzyy, ecan siaw, umima, fuolin dan, ciawmuo li, payhua yentuo, silan lansia, saiuci ci. Ceylon Leadword igu a ngangan Ceylon Leadword Tasasikis Tu Dahis, Omima, Karavung Capai Tan'a'a kamu nu binacadan Bunun Tasasikis Tu Dahis,Sakidaya Omima,Co Karavung Capai Tan'a'a , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw itini i Taywan a subalan nu dadipasan apuyuay a langawan atu lutuklutukan maadih numita ku umima. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan lamit atu langaw. isaneng han, kala aledahan, adidi ku akenek, idaw ku luwak, patahekal misaluimeng tu adada, milawpes tunika lebawaw, paculil tu idang, mipatay tu cilekay, angangan nu sapayuan sakay kansicu', caay ka bulad, adada ku bituka, malebawaw ku atay buwa', duka', babenaan', tibeni, mapiled maduka sa. (kamu nu Hulam: . , , , , , , , , , ... .) milihida tu langaw musakamu umima a langawan u lan yu a langaw nu mihmihcaan nanay nu apuyuay nu milalatay a langwan, talakaw nu langaw han tusa sepat a kun chyy, langawan han nai ku banuh, yadah ku ciit masa dicem, u batac kala sumasumanahan. (kamu nu Hulam: 2 4 .) cacay ku akaway cacay ku papah, papahan a wayway han mahida u duhepicay a tatipeluk atu adidi' masa babuybabuy nai' ku banuh apuyu makimulmul satanayusa ku papah, u tanayu han makaalatu lima sabaw tu cacay a congfen, ahebal han makaalatu tusa sepat a cung fen. (kamu nu Hulam: 5 11 2 4 .) i lalud kasi baluan, baluhan naiku akaway, masilsil i naiay a akawayan, tanayu' han makaala tu 0.8 cong fen nu kakicuhan lima ku masadicemay nu sasemaan, tamaan lima ku sasemaan. sadingsing kasienawan han asiheci duhepic ku heci masa tanayu'sa ku nika kimulmul. (kamu nu Hulam: 0.8 5 5 . .) kitidaan Ing du', seli lanka, cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan idaw ku lima a mihcaan Her lan a tademaw pataynien i Taywan (kamu nu Hulam: , 1645 .) sapihica kakanen nu wawaw nu adipapang, umima a cawin u kakanen nu adipapang. (kamu nu Hulam: : .) aadihan mahida u muoli huwa, apuyuay a langawan, palumaan nu tademaw, aadihan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuen sanenk, kala alealedahan, akenek, diheku, siletek. (kamu nu Hulam: : , , .) papah sakay hekal, nika pulin a lebawa, mapiled balec, tamusi. (kamu nu Hulam: : .) angangan akaway yadah ku ciit, idaw ku adidiay a madicemay, batac kala sumasumanahan, masadit nai ku banuh, talakaaw han tusa tulu a cung chyy. (kamu nu Hulam: 2 3 .) papah papah masa suala, papah nu akaway masa ahebal mitabu tu akaway, papah duhepic mahida u tatipeluk, kakitucan mala tusa hetik sananay mahda u tangila'. (kamu nu Hulam: 4 10 1.5 5 2 .) nuayawan a papah masadicem a puyu, akaway saadidisa, papahan masa babuybauy, nai ku banuh. (kamu nu Hulam: .) balu mahida u tipus kuni ka silac i tunduh nu balu, tanayu han lima tusa a bataan idaw ku lima a congfen, sibuhun ku kakicuh, tanayu han cacay a congfen, lima ku masa dicemay nu sasemaan, madadecdec ku tanayuay nu ha hanhanan nu balu, cupenat ku kakaydaan nu ha hanhanan, cupanad. (kamu nu Hulam: 5 25 1 5 .) balu talakaw sikuku mahida adipapang, sanglacay atu sanglac kala landawan ku kulit, balu nu kakicuh mamuni, lima kuni kapapela' nu kakicuh, masa ahebal, tamaan nu adipin lima a sasemaan, atu balu nu adipin maladiyas. (kamu nu Hulam: 5 5 .) heci pasu paduh sa mapela ku heci, matahpu nu heci kunika pela, masa tanayu ku kimulmul. Papah lamid siletek, lalud asibalu, kasihecian sa i sadingsing katuku i kasienawan. manamuh tu dihkuay atu kala sengedsengedan a kitidaan, matalaw tu suleda'. (kamu nu Hulam: . . .) lanyu a langawan u huadan a langawan, pasu tusa a bataan idaw ku sepat makaala tu walu a lasubuwan ku langaw, mahamin ku kitaki asi langaw, manamuh i aheciday akitidaan adu lanulanuan atu kayci a lalaan, itini i Taywan tusa kina lalangawan. (kamu nu Hulam: 24 800 , 2 .) nina umima nu mihmihcaan nanay a langawan, idaw ku pina nu adidiay a kilangan idaw ku milaladay a kilanga, idaw ku siakawaway atu i naiay a akawaw, masasuala tu akaway asipapah atu matatuntunduhay akaway nu papah, masasu acawa ku balu, mapacilalay kuheni, adipin nu balu mapulungay, sihusuay. hatidaay tu nu langawan u aadihen namin ku yadahay. (kamu nu Hulam: . .) sasaan nu dadipasan a buyuan i Taywan a senan (Pourthiaea lucida Decaisne)kilangkilangan, idaw ku sibaluay tu sanglacay nu adidiay a lutuk, lima ku bunac a sanglacay a baluan, samuhmuhsa mutideng, atu liklik nu lalangawan maudip. (kamu nu Hulam: (Pourthiaea lucida Decaisne) .) umima a langawan han umima a langawan, langawan caay ka adih ku lumeniay nu akawayan, itini i Taywan han u payhua dan han, apuyuay a kilangan nu siciitay a milalatay han u payhuaterng han (kamu nu Hulam: .) itini i nalutukan han, u lanyu a langawan. (kamu nu Hulam: .) langyu a langawan itini i Taywan caay ka yadah, tada langaw han tusa kulangaw tulu ku milecaday, ina umima ku hina adihan numita, Taywan nu subalan dadipasan nu apuyuay nu kilangkilangan maadih numita, i bukutu, cinmin kaadihan tu. (kamu nu Hulam: 2 3 , .) itini i cinmin niyaduan, maadihita ku masa lakuay nu langaw nikaiyan a luma, icelang a maudip kina umima. (kamu nu Hulam: .) nakamuan tuni kilukan, umima han namaka sabaw tu pitua secian kilul sananay tu Helan a tademawan misasapal. (kamu nu Hulam: .) manamuh tu dihekuay a dimiadan, sisa aydaay nu Taywan nu langawan i timul ku angangan, kilul satu pasayda i teban atu amisan a niyaduan tuni ka ahebal nuni kasi langawan. (kamu nu Hulam: .) umima a baluan, adihen mahida u muoli hua, kapah a palumaan, makimulmulay a kakicuh nu baluan, nina kakicuh si miduhepicay a banuh, anu kaydaan nu tademaw miduhepic i dikucdikucan numita nuni kahidaan sisa buwah satu ku langaw. (kamu nu Hulam: .) ( : , ,(kamu nu Hulam: , , , , , , , , , , ) u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p190</FORM>
    </S>
</TEXT>
