<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-adengis" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-adengis" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-adengis. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adengis" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-adengis, title = nipaluma-adengis, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-adengis} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== adengis == 台灣澤蘭 adengis sa, uzumaay a lemangawan nu Taywan. mauzip isasa' 3000m bayu'-talakaway. caayhen paluma kunu tademaw. u yamahay sa, mauzip isasa' nu kilang, maazihtu sacahamin nu Taywan subal. u siwkay nu nipaluma u Tay-wan adengis han mitesekay a nipangangan ku Eupatorium formosanum han, kamu nu Si-la-ya ku i-hing sa. u ciy a kaput, adengis nu su a nipaluma, nu i Tay-wanay misitekeday a nipaluma. malakalak mulangaw i Tay-wan ay subal, mulangaw malakalak i Tay-wan cuwcuwa, maadih i enalenalan atu i namakabayu' tusa a malebut idaw ku lima a lasubu a Kung-se a buyu'buyu'an, i cuwacuwa tu nu Tay-wan a kakitizaan a idaw ku nikalakalak nu langaw nina nipaluma-adengis, u hina maadih i dadadadanan, atu i babakahan tu cacanan, hinalangaw aca i sasa nu kilakilangan, ayda inayay henay ku nu tademaw a nipaluma a pahabay, duma a ngangan sa sisuledaay enemay a bulad. 台灣澤蘭, 菊科Eupatorium formosanum Hayata , . Tay-wan adengis, u ciy a kaput Eupatorium formosanum Hayata, duma a ngangan, nu buyu' a adengis, sisuledaay enemay a bulad han. misiteked a wayway: tu mihmihcaan mulangaw patelekay apuyu'ay a kilang, u akaway sumilaway a kulit katukuh kalakiyukiyuan a kulit. mananam papah papah, masatiekukay micaebayay ku dinum a kaku, sikauwus ku papah, cacay ku papah, tulu atu tulu nikacawas nu papah mahida u banubanuay ku kaku masilac masatusatusa sa; u lislis nu papah u masasalusalua ngipen a kaku atu siadidiay matalesay a kaku ku lislis. hekal ni papah, micaebay tu apuyu'ay a banuh, i belin mililis tu lamit nu papah micaebay tu makuluday daymi'ay a banuh. tangah nu balu adidi', masaupuay mapulung mahiza u kawsuwaay ku kaku a balu, makaala tu lima tu enem ku adidiay a balu, salengacay masasibahunbahun kiyukiyuay a kulit. ya makudusay a heci lumeni'ay ku kulit, i tangahay sasatahab tu banu u salengacay ku kulit. kalakalakan lakalak: Liw-kiw , Tay-wan atu nu Hu-lipin a Pa-tan subasubalan. i Tay-wan lakalakan nu Tay-wan nipaluma-adengis, i dadipasan nu bayu katukuh i tulu a malebut Kung-ce talakaway buyubuyuan. mamin i pala maadih ku nilangawan. u ahebalay a hekal hinaadih, pasu i dadan, dadan nu buyu', tatapiingan nu sauwac tu cilis, nika inayay i lumalumaan, iniyaduniyaduan. hanu u nikapatelek nida mulangaw ku sausi sa, nu lakalakan a liwliw niza malakuwit tu tulu malebut a Kung-ce , u icelang nida maudip u nu sasayaway mulangaw a mucelakay; imahini sa, ya mucelakay nu udip nida tabaki ku nika sumad. kasibaluan i limaay a bulad. katukuh sabawcacay a bulad. pasu u katuuday a misulitay tu mahiniay sakamu sa ku pabaway, patatenga'kuheni , ina Tay-wan adengis u masateketay a mucelakay a nipaluma. nika u nisumadan tu sa u nu isasaay nu E. cannabinum han. masaduma E. cannabinum前的分類, E. formosanum E. formosanum var. formosanum,琉球產為E. formosanum var. quasitripatitum,僅能視為特有變種. nu Tay-wan a dengis mala nu i A-ciw masumaday a sapaluma. Tay-wan a dengis nacaay henay picumuden i E. cannabinum, caay kaw masiteketay a sapaluma; mulangaway i Tay-wan sa ,u masumad a nipaluma u. E. formosanum var. formosanum han. nu Liw-kiw a nilangawan u E. formosanum var. quasitripatitum,wini sa u misitekeday masumaday a sapaluma. 台灣澤蘭是否恢復為E. formosanum, E.formosanum之名,除非將 琉球及 Eupatorium formosanum . nika Tay-wan a dengis kapahay hakiya mala E. formosanum,maca cinglaw henay, caay kaw ita ku patucekay. kanahatu tayni aca ku E.formosanum a ngangan, anu Liw-kiw atu Pa-tan a subasubalan patizing malasapaluma, anu caay sa laecus misakaku u misitekeday a sapaluma kuyni sa. zayhan katuud ku misulitay a kakitidaan atu sapiadih a cudad u Eupatorium formosanum ku pipanganganan tu Tay-wan a dengis, kiyu itini u Eupatorium formosanumn ku nipatucek a misulit tu. Tay-wan adengis sa adengis a su , hinaadih i cucuwa nipalumaan i Tay-wan , u sakaydihan nu mahizaay u Pan a adipapang(Pan-tey, 斑蝶) hananay, u sapiala tu baluay a bahun atu baluay a wanen nu wadu kina Tay-wan adengis. i amissan a dadipasan, nuwalian tu amisan kalimuca a dadipasan atu i Ta-tun-san , anu malucek ku tuki , maadih ku maluyaluyay makaala tu lasubu nu adipapang itini milakalak bahelbahel sa i balubaluan nu Tay-wan adengis milami'tu baluay a bahun atu baluay a wanen . Tay-wan adengis wuya icelangay matesekay a wayway niza u sakapahay a sipaanin tu adipapang mukan, kiyu itiniay a kakitizaan, mangaleb yu malaliyun ku sadingsingan atu laludan , maazih ku mahizaay adipapang maydih tu balu bangcaay i laylay a kakaadihan. yayadahay a adengis u mamikitin tu mahiniay tabakiyay a Ci a kaput nipaluma, zayhan tada adidi' ku tangah nu balu, anu hanu u balu han a misiteked a misuwanis adada' ku tangah sa, anu pakaynien i nipaluma nu langaw nu wayway, u papah nu wayway, akaway nu papah a patucek mizateng ku kapahay, madayum aca. ciy a kaput u ciy a kaput sa mitesekay a nipangangna : Asteraceae sa, u tatenga'ay masatusaay ku papah a ciy sapamata(censuwangciyeyceu-cimu, 真雙子葉植物菊目), mahiniay ci a kaput hananay , u bulu bahun niza situluay ku buhang sananay nipaluma a kasaupu, atu u satabakiay i mahiniay i masatusaay ku papah a nipaluma( censuwangciyey-ceu, 真雙子葉植物) a kaput, matungusay a nisausit sa izaw ku sabawtulu a Ya a kaput, 1689 nu su , 32,913 ku cung . ciy a kaput nipaluma sayaday saan mulalalak i kitakit mamin, nika caay kayadah i cacaledasay a kakitizaan. i Cung-ku izaw ku tusa a lasubu ku Su , tusa a malebut nu Cung . ciy a kaput a mitesekay a nipangangna , namamakayza nu mu-se-su ce-yuan-su , u mahezaay u bunac ku kaku sananay, nu ciy a kaput nipaluma kasingangan niza, mayza wuya masatangahay azihen a balu niza masbunac ku kaku azihen. ciy a kaput matatungusay matesekay niza sa mayza ya balu azihen simasatangahay mucebalay a balu. masatangahay mucebalay a balu sa, u nu yadahayay a balu a nilecuhan, mapulung mulangaw i tiza i masatangahay balu a papah, hina adidiay a balu han ku ngangan. ya adidiay a balu izaw ku tusay a kaku: sakacacay sa mahiza u sema'ay,s akatusa sa, mahiza u husuay ku kaku a balu.mahiza u sema'ay a balu u pippih nu balu sa tanayu'ay, kananaman sa, mulangaw i hekalan nu masatangahay mucebalay a balu, u husuay ku kaku a balu, masahusuay ku pippih nu balu, kananaman sa, mulangaw i tetebanan nu masatangahay mucebalay a balu. :大薊,藿香薊 ciy a kaput ya masatangahay mucebalay a balu, tatusa ku kaku niza: masatangahay mucebalay a balu masasema'ay ku balu, tinaku: pu-kung-in , cu-ci masatangahay mucebalay a balu masahusuay ku balu, tinaku: ta-ci , huwu-sian-ci . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika Eupatorium formosanum is a plant species in family Asteraceae. It is found in Taiwan and the Ryukyu Islands . It is a perennial herb growing about 2 m (7 ft) tall.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== adengis == 台灣澤蘭 adengis sa, ozomaay a lemangawan no Taywan. maozip isasa' 3000m bayo'-talakaway. caayhen paloma kono tademaw. o yamahay sa, maozip isasa' no kilang, maazihto sacahamin no Taywan sobal. o siwkay no nipaloma o Tay-wan adengis han mitesekay a nipangangan ko Eopatoriom formosanom han, kamo no Si-la-ya ko i-hing sa. o ciy a kapot, adengis no so a nipaloma, no i Tay-wanay misitekeday a nipaloma. malakalak molangaw i Tay-wan ay sobal, molangaw malakalak i Tay-wan cowcowa, maadih i enalenalan ato i namakabayo' tosa a malebot idaw ko lima a lasobo a Kong-se a boyo'boyo'an, i cowacowa to no Tay-wan a kakitizaan a idaw ko nikalakalak no langaw nina nipaloma-adengis, o hina maadih i dadadadanan, ato i babakahan to cacanan, hinalangaw aca i sasa no kilakilangan, ayda inayay henay ko no tademaw a nipaloma a pahabay, doma a ngangan sa sisoledaay enemay a bolad. 台灣澤蘭, 菊科Eopatoriom formosanom Hayata , . Tay-wan adengis, o ciy a kapot Eopatoriom formosanom Hayata, doma a ngangan, no boyo' a adengis, sisoledaay enemay a bolad han. misiteked a wayway: to mihmihcaan molangaw patelekay apoyo'ay a kilang, o akaway somilaway a kolit katokoh kalakiyokiyoan a kolit. mananam papah papah, masatiekokay micaebayay ko dinom a kako, sikaowos ko papah, cacay ko papah, tolo ato tolo nikacawas no papah mahida o banobanoay ko kako masilac masatosatosa sa; o lislis no papah o masasalosaloa ngipen a kako ato siadidiay matalesay a kako ko lislis. hekal ni papah, micaebay to apoyo'ay a banoh, i belin mililis to lamit no papah micaebay to makoloday daymi'ay a banoh. tangah no balo adidi', masaopoay mapolong mahiza o kawsowaay ko kako a balo, makaala to lima to enem ko adidiay a balo, salengacay masasibahonbahon kiyokiyoay a kolit. ya makodosay a heci lomeni'ay ko kolit, i tangahay sasatahab to bano o salengacay ko kolit. kalakalakan lakalak: Liw-kiw , Tay-wan ato no Ho-lipin a Pa-tan sobasobalan. i Tay-wan lakalakan no Tay-wan nipaloma-adengis, i dadipasan no bayo katokoh i tolo a malebot Kong-ce talakaway boyoboyoan. mamin i pala maadih ko nilangawan. o ahebalay a hekal hinaadih, paso i dadan, dadan no boyo', tatapiingan no saowac to cilis, nika inayay i lomalomaan, iniyadoniyadoan. hano o nikapatelek nida molangaw ko saosi sa, no lakalakan a liwliw niza malakowit to tolo malebot a Kong-ce , o icelang nida maodip o no sasayaway molangaw a mocelakay; imahini sa, ya mocelakay no odip nida tabaki ko nika somad. kasibaloan i limaay a bolad. katokoh sabawcacay a bolad. paso o katooday a misolitay to mahiniay sakamo sa ko pabaway, patatenga'koheni , ina Tay-wan adengis o masateketay a mocelakay a nipaloma. nika o nisomadan to sa o no isasaay no E. cannabinom han. masadoma E. cannabinom前的分類, E. formosanom E. formosanom var. formosanom,琉球產為E. formosanom var. qoasitripatitom,僅能視為特有變種. no Tay-wan a dengis mala no i A-ciw masomaday a sapaloma. Tay-wan a dengis nacaay henay picomoden i E. cannabinom, caay kaw masiteketay a sapaloma; molangaway i Tay-wan sa ,o masomad a nipaloma o. E. formosanom var. formosanom han. no Liw-kiw a nilangawan o E. formosanom var. qoasitripatitom,wini sa o misitekeday masomaday a sapaloma. 台灣澤蘭是否恢復為E. formosanom, E.formosanom之名,除非將 琉球及 Eopatoriom formosanom . nika Tay-wan a dengis kapahay hakiya mala E. formosanom,maca cinglaw henay, caay kaw ita ko patocekay. kanahato tayni aca ko E.formosanom a ngangan, ano Liw-kiw ato Pa-tan a sobasobalan patizing malasapaloma, ano caay sa laecos misakako o misitekeday a sapaloma koyni sa. zayhan katood ko misolitay a kakitidaan ato sapiadih a codad o Eopatoriom formosanom ko pipanganganan to Tay-wan a dengis, kiyo itini o Eopatoriom formosanomn ko nipatocek a misolit to. Tay-wan adengis sa adengis a so , hinaadih i cocowa nipalomaan i Tay-wan , o sakaydihan no mahizaay o Pan a adipapang(Pan-tey, 斑蝶) hananay, o sapiala to baloay a bahon ato baloay a wanen no wado kina Tay-wan adengis. i amissan a dadipasan, nowalian to amisan kalimoca a dadipasan ato i Ta-ton-san , ano malocek ko toki , maadih ko maloyaloyay makaala to lasobo no adipapang itini milakalak bahelbahel sa i balobaloan no Tay-wan adengis milami'to baloay a bahon ato baloay a wanen . Tay-wan adengis woya icelangay matesekay a wayway niza o sakapahay a sipaanin to adipapang mokan, kiyo itiniay a kakitizaan, mangaleb yo malaliyon ko sadingsingan ato lalodan , maazih ko mahizaay adipapang maydih to balo bangcaay i laylay a kakaadihan. yayadahay a adengis o mamikitin to mahiniay tabakiyay a Ci a kapot nipaloma, zayhan tada adidi' ko tangah no balo, ano hano o balo han a misiteked a misowanis adada' ko tangah sa, ano pakaynien i nipaloma no langaw no wayway, o papah no wayway, akaway no papah a patocek mizateng ko kapahay, madayom aca. ciy a kapot o ciy a kapot sa mitesekay a nipangangna : Asteraceae sa, o tatenga'ay masatosaay ko papah a ciy sapamata(censowangciyeyceo-cimo, 真雙子葉植物菊目), mahiniay ci a kapot hananay , o bolo bahon niza sitoloay ko bohang sananay nipaloma a kasaopo, ato o satabakiay i mahiniay i masatosaay ko papah a nipaloma( censowangciyey-ceo, 真雙子葉植物) a kapot, matongosay a nisaosit sa izaw ko sabawtolo a Ya a kapot, 1689 no so , 32,913 ko cong . ciy a kapot nipaloma sayaday saan molalalak i kitakit mamin, nika caay kayadah i cacaledasay a kakitizaan. i Cong-ko izaw ko tosa a lasobo ko So , tosa a malebot no Cong . ciy a kapot a mitesekay a nipangangna , namamakayza no mo-se-so ce-yoan-so , o mahezaay o bonac ko kako sananay, no ciy a kapot nipaloma kasingangan niza, mayza woya masatangahay azihen a balo niza masbonac ko kako azihen. ciy a kapot matatongosay matesekay niza sa mayza ya balo azihen simasatangahay mocebalay a balo. masatangahay mocebalay a balo sa, o no yadahayay a balo a nilecohan, mapolong molangaw i tiza i masatangahay balo a papah, hina adidiay a balo han ko ngangan. ya adidiay a balo izaw ko tosay a kako: sakacacay sa mahiza o sema'ay,s akatosa sa, mahiza o hosoay ko kako a balo.mahiza o sema'ay a balo o pippih no balo sa tanayo'ay, kananaman sa, molangaw i hekalan no masatangahay mocebalay a balo, o hosoay ko kako a balo, masahosoay ko pippih no balo, kananaman sa, molangaw i tetebanan no masatangahay mocebalay a balo. :大薊,藿香薊 ciy a kapot ya masatangahay mocebalay a balo, tatosa ko kako niza: masatangahay mocebalay a balo masasema'ay ko balo, tinako: po-kong-in , co-ci masatangahay mocebalay a balo masahosoay ko balo, tinako: ta-ci , howo-sian-ci . o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika Eopatoriom formosanom is a plant species in family Asteraceae. It is foond in Taiwan and the Ryokyo Islands . It is a perennial herb growing aboot 2 m (7 ft) tall.</FORM>
    </S>
</TEXT>