<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sakipuces,_sakipoces" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>sakipuces, sakipoces masa kumaay a ngangan Tetrastigma dentatum Hayata) Li mitesekay a ngangan Tetrastigma dentatum Hayata) Li Vitaceae) sapamataan a ngangan Vitaceae mikeliday tu ngangan sakipuces a mikeliday , , , , tada nagangan tuluay nu papah a sakipuces, San ye qing, du putao, San jiao hu, San ye putao Hemsley's Rockvine Tungkalapat Tu Valu, Sakipoces, Komalat, 'Uici 'Itan, Pilr Na Marenum, Vaedre, Barsiada kamu nu binacadan Bunun Tungkalapat Tu Valu,Sakidaya Sakipoces,Tau Komalat, Co 'Uici 'Itan,Piwma Pilr Na Marenum, Lukay Vaedre, Barsiada , , , , , , mitaduay nu binacadan Bunun, Sakidaya, Tau, piwma, Lukay, Paywan kaliwasak nu langaw nui Taywan, Liuqiu, tada u Taywannay a langawan, hina adih kita i subal nu mililisay tu bayuan nu kilangkilangan atu enalan maadih ita ku langaw. kamu nu Hulam: , .) sasapayuan ikakanen han, kala akeneken, cupelak, idaw kuni pakasiheci tuni ka dukaan numita, sisa sasapayuan tu sakayduka han. kamu nu Hulam: , .) milihida tu langaw musakamu sakipuces u badisusu' a sapamataan a langawan sakipuces han u kasuy numilaladay a latukan a langawan, u ngisngis kumi laladay tu dumaan a langawan tapabaw. kamu nu Hulam: .) cacaya ku batac cacay ku papah, wayway nu papah duhepic atu nai ku banuh masingay nu salusalus kunika ngitungituan nu lilis mahida u ti'kuk ku wayway atu sa dicem sananay a wayway, tanayu han makaala tu lima a cong fen, hekal nu papahan mahida u lacik kunika likat nu lumeni' a langdaw, papah nu akaway han 0.4 cong fen. kamu nu Hulam: 5 0.4 .) kasibaluan han mahida u ziwzika ku nika langlangdawan ku kulit sepat ku adidiay a sasemaan nu bilbil, itaban kuma sa cacaya itunduh kuni kasibaluan, namaka sasatu ku akaway asibalu malatusa kuni ka tahkalan, nu cacaya a akawayan cacay ku macebalay nu baluan. kamu nu Hulam: 4 .) mabadi' satu ku balu malaheci u langdaway ku kulit mahida u badisusu' ku heci si kabi, tanayu han makaala tu 0.5 cong fen, maduhem satu hamaw sa malasumanah. kamu nu Hulam: 0.5 .) wayway yadahay nu mihcaan a apuyuay nu lutukan a langawan. lamit han mahetikay kuni ka sutingan, yadah ku ngisngis nu lamitan, angangan nu tapang han malecad kuni kabi, talakaw han makaala tu sabaw tusa tulu a bataan idaw ku lima a limi, idaw ku minabuya nu angangan, batac nai ku watan asilamit atu papah. kamu nu Hulam: . 12 35 .) i tapangtu asipapah masilac mahida u lianzuo zhuang, tanayu mamucuy sadicemsa ku wayway atu macuisay nu ti'kuk a papahan, lilis nu papahan idaw ku masingay nu salusalus katukuh tu nika pangkiw nu banuhan nika celitan atu ilabu nunika celitan nu papahan, lilis nika celitan han matatusa matatusa nu tuluay, idaw ku adidiay nu madicemay nu tangah. kamu nu Hulam: 1 3 .) balu nu akawy idaw ku papah cacay tusa a papahan. itunduh ku nika cebalan nu balu, i angangan nu akaway nu tunduh idaw kunika silac nu macebalay nu balu. kamu nu Hulam: 1 2 .) sadingsing asi kalawlawan ku kulit nu sasemaan a adidiay nu baluan, makudusay nu heci maduhem satu kala sumasumanahan a cungse, idaw ku pulu' nu talakaway madicem nu ukakan a sakubat, balu heci i tulu lima a bulatan. kamu nu Hulam: 10 3 5 .) kaliwasak kaliwasa han i chao xian, Riben atu zhongguo dalu a Fujian,Guang dung, He bei, Dong bei, Zhejiang, langasa i dadipasan nu cacay a malebut cacay a lasubu a mi katukuh tu cacay a malebut sepat a mi nu niyaduan, idadadanan sa numa sengetay atu lakuwan nu talingan asilangaw, nai ku palumaay nu tademaw ayda. kamu nu Hulam: , , , , , 1,100 1,400 .) angangan milaladay nu atekakay a langawan, tanayuhan makaala tu tulu lima a cong chyy, yadah ku ciit, hamasa tabaki ku angangan malalalad, hekal idaw ku mabalatay nu masadicemay nu cilissan, lumeniay a hese atu abuabuan a hese, ciit mamulmul ku wayway, belihan kala sumasumanahan ku kulit a banuhan, singisngis milalat, ngisngis han u sapikayakat kya ngisngis. kamu nu Hulam: 3 5 .) papah papah tanayu' ku akaway, tulu ku papah i akaway, macebal malasangkaku ku wayway, adidiay nu papahan apuyu ku akaway, mitunduh adidiay a papah satanayu'sa mamucuy kunika dicem, angangan han mamulmul, sadicemsa kunu ayawan, lilis nu adidiay a papahan mamucuy ku wayway, angangan makilay kunika mulmulan, madicem ku nuayawan. kamu nu Hulam: .) malecad ku kaku nu papah, atu caaya ka adih nu malahaday nu masingay nu salusalus nu kakuan, tanayu' han pitu siwa a cong fen, ahebal han tusa sepat ku pangkiw a cong fen, hekla nu paph micidek ku lumeni' nu langdaw a kulitan, malikat, naiku banuh, papah nu akaway tulu enem a congfen, idaw ku masacilisay nu sasulitan, masadit nai kubanuh, adidiay a papah nu akaway tanayu' han 0.2 0.4 cong fen. kamu nu Hulam: 7 9 2 4.5 3 6 0.2 0.4 .) balu yadah ku balu, adidiay, langdaw atu kala langlangdawan ku kulit, macelal sa 0.2 0.4 cong fen, caay kaw masasu acawaau, caay kalecad ku akaway, isasa kunika cebalan nu kacebalan nu balu. kamu nu Hulam: 0.2 0.4 .) nika silsil nu balu tanayu han makaala tu cacay cacay nu pangkiw a congfen, masadit nani' ku banuh, balu nu akaway tanayu' han 0.4 0.7 a cong fen, mahida u tingsing ku adidi nu tanayu, kakicuh nu ayawan malecad ku kaku. kamu nu Hulam: 1 1.5 0.4 0.7 .) sepat ku sasemaan nu balu, mahida u ziwzika, masamuuy kunika sangkaku, tanayu han 0.2 0.25 a cong fen, madicecm ku nuaywan, tamaan sepat ku sasemaan nu balu, mahida u keliw ku kaku, sepat ku salumaan nu tayna a baluan, masaupu ku balu apuyu atu inaiay nu nika upuan a sepat nika celitan. kamu nu Hulam: 4 0.2 0.25 4 4 4 .) heci usikabiay ku heci, mahida u mali, tanayu' han 0.8 1 cong fen, ahebal han 0.8 0.9 cong fen, langdaw ku kulit masa baliling, mahida u badisusu, maduhem satu kala kama nu sumanah nu kulitan, idaw ku pa'nu' ilabu tusa sepat. kamu nu Hulam: 0.8 1 0.8 0.9 2 4 .) wayway kamu nu Hulam: . nu mihcaan nanay a atekakay nimi lalatay a langawan, singisngis, makayakat, ngisngis u sapikalat nuda tu sakayakat. kamu nu Hulam: . numala tuluay nikacipaan nu papah, lilis nu papah idaw kuma singay nu salusalusan a ngipenan, hekal nu papah idaw kunu lacikan a likat, nuhepic nai ku banuh, mamucuy sadicemsam, madiceu ku nuayawan hamaw sa caay kadicem, angangan han masadicem hamaw sa mamulmul. kamu nu Hulam: 4 6 0.3 0.5 . tanayu' nu papahan makaala tu sepat enem a congfen, lumeni' kunika langdawan, adidiay nu papah a akaway tanayu' 0.3 0.5 congfen. kamu nu Hulam: . sakipuces u milalatay a langawan, makulebut milalat tu langawan amikayakat, makulebut nu ngisngis atu papah masasuala tu akaway, nikacebal nu balu masasuayaw tu papah. kamu nu Hulam: . mahicay kay kunika silsilan caay kalsimet, caay palu aadihan nu langawan, ulutuk han kaymahidaay. kamu nu Hulam: . , . taneng sasa payuan a langawan. sakipuces a langawan, tada ngangan han u san jiao hu, yu sumamaday a pahabaya tu pabuy, u sakakapah nu kan, micunus tu kidemu, sakipuces han sipakan tu belekm, mapiyas satu, miasu tunikan, sa hina kidemu ku pabuy. u siwkay nu nipaluma  : , , , , ) . . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu Hulam atu Amilika namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan . . [2009 02 24]. 2009 p206</FORM>
    </S>
</TEXT>
