<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-sipil" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-sipil" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-sipil. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sipil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-sipil, title = nipaluma-sipil, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-sipil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sipil 竹節蓼 == msadumaay a ngangan Muehlenbeckia platyclada (F. V. Muell.) Meisn. (mitesekay a ngangan)Muehlenbeckia platyclada (F. V. Muell.) Meisn. 蓼科 (sapamataan a ngangan)Polygonaceae 亂子草屬 (mikeliday tu ngangan)luan-zi-cao (tada ngangan)da-ben-wugong-cao, baizu-cao, bian-zhu-liao, wugong-cao, bian-zhuhua, bian-zhu-cao, bai-jiao-cao, guan-li-zhu, zhan-she-jian Centipede plant,Ribbon-bush,Wire vine (igu a ngangan)Centipede plant,Ribbon-bush,Wire vine 布農 Pantatala Lisav Tu Ismud,撒奇萊雅 Sipil,鄒 Pu'ung To'omang (kamu nu binacadan)Bunun Pantatala Lisav Tu Ismud, Sakidaay Sipil, Co Pu'ung To'omang 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co kaliwasak nu langaw sipil idawaca ku dumaan a ngangan u da-ben-wugong-cao, baizu-cao, bian-zhuhua, bian-zhu-cao, guan-li-zhu, zhan-she-jian. (kamu nu Hulam: .) nui xin-jineiya atu suoluomen-qundao, ayda idawtu ku palumaay i Taywan, Huanan, Huazhong nu padekuwan, cacudadan, sasapayuan nu palumaan, mikingkiw tu sasapayuan a kitidaan atu aidangan nu kilkilngan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan isanek han, abesa' adidi ku cueded, nai ku ledek, milawpes tu lebawa, pakasapi' tu udip, tada sapingaay han u puces, kalatan nu bau, duka, kalatan nu alisalap sa. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu sipil u liao-ke nu yadahay a mihcaan nanay nu patelekay a lutukan atu apuyuay a langawan nu kilang, talakaw nu langaw han lima~ siwa a chyy, masa kunidaay a ciit takelal kunika langdaw nu mapipiay a waywayan, idaw ku patelekay nu sasulitan. wayway nu papahan masasangkaku sadicem sananay, tanayu han 0.5 ~1.5 congfen, ahebal han 0.2 congfen, itida i batac, mabadi' satu ku papah mabalad ku sulit, mala kaadihan ku sulit nu batac. (kamu nu Hulam: .) lalud han sisanglacay nu adidiay a baluan, belih nu balu han sepat~lima kunkacelitan, balu nu akaway tulu ku cebal. Mabadi' satu ku balu siheci tu masangkakuay nu. (kamu nu Hulam: .) wayway nu langaw yadahay nu mihcaan naany a langawan nu lutukan, iumahay nu langaw talakaw han lima a bataan ~ walu a bataan a congfen, nipaluma a langaw han cacay a lasubau lima a bataan a congfen. (kamu nu Hulam:多年生草本,野生高50-80cm,裁培植株高可達150cm.) lamit tatapangan mabalad kuni kabian, mahida u panpawa, kibetul ku heci, sanglacay ku kulit, i batac nu batacan idaw ku masalebungay nu tatapangan a sulit, nipalumaan a lamit han u ba'ket han makaala tu cacay a congcin, papah han i akaway lima ku napapahan, tulu ~ lima miliwliw tu angangan tapabawsa i tunduh. (kamu nu Hulam: 1kg , .) papah nu a kaway tanayu han walu~ sabaw tu cacay a cm, lima kuadidiay nu papahan, macuisay nu ti'kuk mamucuy ku wayway katukuh tu satanayu sa kuni ka mucuyan, tanayu han lima ~ sabaw tu walu a cm, ahebal han tusa ~ enem a bangkiw a cm, sadicemsa kunu aywan, malahat satanayusa madicem, angangan sadicemsa macapi tunika mulmulan, lilis han adidai kuni kuna salusalusan atu ba'ketay nu salusalusan, pabaw nu papahan nai ku banuh atu malahatay nu tawasi, isasa han naitu ku banuh atu malahatay nu malahatay a madecdecay nu banuhan. (kamu nu Hulam:葉柄長8-11cm ,長5-18cm,寬2-6.5cm, .) macebalay nu baluan sacacaysa i angangan nu tunduh, nuni kasi baluan han lima a bataan ~ walu a bataan, nipaluma a langawan nikasi baluan han makaala tu tusa a malebut lima a lasubu kayadah. tada akaway nu balu han tanayu makaala tu sabaw tu tusa ~ pitu a bataana cm, nai ku banuh atu malahatay nu apuyuay a banuhan. (kamu nu Hulam: 12-70cm,無毛或有疏短柔毛.) adidi ku balu, kala langlangdawan ku kulit, adidiay ku balu nu akaway tanayu han makaala tu cacay a bataan a mm, kakicuh han langdaway ku kulit, nuayawan lima ku nangipenan, masa sangkaku mahida u ti'kuk kuna ngipenan, balu nu sasemaan han lima, satanayu'sa mahida u ti'kuk ku wayway, mata teleptelep kunika silsil. (kamu nu Hulam: 10mm .) misiwkay sipil u langdaway a langawan, nui xin-jineiya atu suoluomen-qundao. (kamu nu Hulam: .) talakaw nu kilang han 0.5~ 3 m, ciit angangan u kasuy nu mamulmulay a waywayan nu langawan, pabaw han nu lutukan anika duhepican a waywayan, idaw ku batac mahida unipipiyan nu awuk, ahebal han 0.7~1.2 congfen. masasuala tu akaway sadicem sa ku wayway, masangkaku ku wayway, madicemay a papahan, mulangaw i baluhaya a akawayan, tanayu han 0.5~3 cm, ahebal han 0.3~ 1cm. (kamu nu Hulam: ,長0.5~3cm,寬0.3~1cm.) yadah ku balu i sasa nu papah masakaput kuni ka cebalan, sanglacay langdaway a kulitan katukuh tu sumanahay a kulitan nu adipingan lima kuma celitay, balu nu akaway 0.3 cm, makudus masasankaku ku heci, belih nu sasalumaan a sumanahay nu siheciay a baluan matabu mahida u sikabiay nu hecian. kasi baluan han i lalud, siheci sa i pasabaan. (kamu nu Hulam: 0.3cm, .) paluma numapacilaay katukuh tu pangkiw nu cilal a demiad nu dihekuay a kitidaan, kapah ku lala atu papalaliwan tu nanum, caay ka talaw tu caledes, halhalen kuni ka acak nu lala kiya mibasbas tu nanum. nu sepatay a puu'an kina cacay han apadamek. anumisai't satu kawida u madecdecay nu langaw atu la'cusay a ciit ku saiten. (kamu nu Hulam: .) mibuwa'sa kanca u pahceken nanay ku ngaya. (kamu nu Hulam: .) sapakatineng papah nina sipil mahicaay kiya ku wayway, u sasaadihan nu katuuday atu sasapasubanaan a imian, kapah a palumaan i cacudadan u sakapahay nu papasubanaan tu micudaday. (kamu nu Hulam: .) hekal nida hekal masadit ku takelal nu langdaw, caay pisiket ku anabuh, taneng a sangaan tu mahicaay nu aadihan a langawan, idaw ku aadihan atu papasubanaan a imiyan, kapah a palumaan i cacudadan u sakapahay nu sapasubana tu micudaday. sakay dadanan nu aadihan atu langad nu madadecdecay a langawan. papah atu ciit nida taneng saitan sapisanga tu papahcekan tu baluan. (kamu nu Hulam: .) tineng papah nina sipil atu ciit mahida u alisalap ku wayway, sisa pangangan han nu katuuday u alisalap a lutu, alisalap a au'k, mibahelay nu alislap sa anganganan, u sasapayuan han u nikalatan nu cilekay, patahekal tu akuti' nu udip atu ledek, milawpes tu lusidaw atu lebawa a sasapayuan. u siwkay nu nipaluma u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sipil 竹節蓼 == msadomaay a ngangan Moehlenbeckia platyclada (F. V. Moell.) Meisn. (mitesekay a ngangan)Moehlenbeckia platyclada (F. V. Moell.) Meisn. 蓼科 (sapamataan a ngangan)Polygonaceae 亂子草屬 (mikeliday to ngangan)loan-zi-cao (tada ngangan)da-ben-wogong-cao, baizo-cao, bian-zho-liao, wogong-cao, bian-zhohoa, bian-zho-cao, bai-jiao-cao, goan-li-zho, zhan-she-jian Centipede plant,Ribbon-bosh,Wire vine (igo a ngangan)Centipede plant,Ribbon-bosh,Wire vine 布農 Pantatala Lisav To Ismod,撒奇萊雅 Sipil,鄒 Po'ong To'omang (kamo no binacadan)Bonon Pantatala Lisav To Ismod, Sakidaay Sipil, Co Po'ong To'omang 布農,撒奇萊雅,鄒 (mitadoay no binacadan)Bonon, Sakidaya, Co kaliwasak no langaw sipil idawaca ko domaan a ngangan o da-ben-wogong-cao, baizo-cao, bian-zhohoa, bian-zho-cao, goan-li-zho, zhan-she-jian. (kamo no Holam: .) noi xin-jineiya ato sooloomen-qondao, ayda idawto ko palomaay i Taywan, Hoanan, Hoazhong no padekowan, cacodadan, sasapayoan no palomaan, mikingkiw to sasapayoan a kitidaan ato aidangan no kilkilngan. (kamo no Holam: .) sasapayoan isanek han, abesa' adidi ko coeded, nai ko ledek, milawpes to lebawa, pakasapi' to odip, tada sapingaay han o poces, kalatan no bao, doka, kalatan no alisalap sa. (kamo no Holam: .) milihida to langaw mosakamo sipil o liao-ke no yadahay a mihcaan nanay no patelekay a lotokan ato apoyoay a langawan no kilang, talakaw no langaw han lima~ siwa a chyy, masa konidaay a ciit takelal konika langdaw no mapipiay a waywayan, idaw ko patelekay no sasolitan. wayway no papahan masasangkako sadicem sananay, tanayo han 0.5 ~1.5 congfen, ahebal han 0.2 congfen, itida i batac, mabadi' sato ko papah mabalad ko solit, mala kaadihan ko solit no batac. (kamo no Holam: .) lalod han sisanglacay no adidiay a baloan, belih no balo han sepat~lima konkacelitan, balo no akaway tolo ko cebal. Mabadi' sato ko balo siheci to masangkakoay no. (kamo no Holam: .) wayway no langaw yadahay no mihcaan naany a langawan no lotokan, iomahay no langaw talakaw han lima a bataan ~ walo a bataan a congfen, nipaloma a langaw han cacay a lasobao lima a bataan a congfen. (kamo no Holam:多年生草本,野生高50-80cm,裁培植株高可達150cm.) lamit tatapangan mabalad koni kabian, mahida o panpawa, kibetol ko heci, sanglacay ko kolit, i batac no batacan idaw ko masalebongay no tatapangan a solit, nipalomaan a lamit han o ba'ket han makaala to cacay a congcin, papah han i akaway lima ko napapahan, tolo ~ lima miliwliw to angangan tapabawsa i tondoh. (kamo no Holam: 1kg , .) papah no a kaway tanayo han walo~ sabaw to cacay a cm, lima koadidiay no papahan, macoisay no ti'kok mamocoy ko wayway katokoh to satanayo sa koni ka mocoyan, tanayo han lima ~ sabaw to walo a cm, ahebal han tosa ~ enem a bangkiw a cm, sadicemsa kono aywan, malahat satanayosa madicem, angangan sadicemsa macapi tonika molmolan, lilis han adidai koni kona salosalosan ato ba'ketay no salosalosan, pabaw no papahan nai ko banoh ato malahatay no tawasi, isasa han naito ko banoh ato malahatay no malahatay a madecdecay no banohan. (kamo no Holam:葉柄長8-11cm ,長5-18cm,寬2-6.5cm, .) macebalay no baloan sacacaysa i angangan no tondoh, noni kasi baloan han lima a bataan ~ walo a bataan, nipaloma a langawan nikasi baloan han makaala to tosa a malebot lima a lasobo kayadah. tada akaway no balo han tanayo makaala to sabaw to tosa ~ pito a bataana cm, nai ko banoh ato malahatay no apoyoay a banohan. (kamo no Holam: 12-70cm,無毛或有疏短柔毛.) adidi ko balo, kala langlangdawan ko kolit, adidiay ko balo no akaway tanayo han makaala to cacay a bataan a mm, kakicoh han langdaway ko kolit, noayawan lima ko nangipenan, masa sangkako mahida o ti'kok kona ngipenan, balo no sasemaan han lima, satanayo'sa mahida o ti'kok ko wayway, mata teleptelep konika silsil. (kamo no Holam: 10mm .) misiwkay sipil o langdaway a langawan, noi xin-jineiya ato sooloomen-qondao. (kamo no Holam: .) talakaw no kilang han 0.5~ 3 m, ciit angangan o kasoy no mamolmolay a waywayan no langawan, pabaw han no lotokan anika dohepican a waywayan, idaw ko batac mahida onipipiyan no awok, ahebal han 0.7~1.2 congfen. masasoala to akaway sadicem sa ko wayway, masangkako ko wayway, madicemay a papahan, molangaw i balohaya a akawayan, tanayo han 0.5~3 cm, ahebal han 0.3~ 1cm. (kamo no Holam: ,長0.5~3cm,寬0.3~1cm.) yadah ko balo i sasa no papah masakapot koni ka cebalan, sanglacay langdaway a kolitan katokoh to somanahay a kolitan no adipingan lima koma celitay, balo no akaway 0.3 cm, makodos masasankako ko heci, belih no sasalomaan a somanahay no siheciay a baloan matabo mahida o sikabiay no hecian. kasi baloan han i lalod, siheci sa i pasabaan. (kamo no Holam: 0.3cm, .) paloma nomapacilaay katokoh to pangkiw no cilal a demiad no dihekoay a kitidaan, kapah ko lala ato papalaliwan to nanom, caay ka talaw to caledes, halhalen koni ka acak no lala kiya mibasbas to nanom. no sepatay a poo'an kina cacay han apadamek. anomisai't sato kawida o madecdecay no langaw ato la'cosay a ciit ko saiten. (kamo no Holam: .) mibowa'sa kanca o pahceken nanay ko ngaya. (kamo no Holam: .) sapakatineng papah nina sipil mahicaay kiya ko wayway, o sasaadihan no katooday ato sasapasobanaan a imian, kapah a palomaan i cacodadan o sakapahay no papasobanaan to micodaday. (kamo no Holam: .) hekal nida hekal masadit ko takelal no langdaw, caay pisiket ko anaboh, taneng a sangaan to mahicaay no aadihan a langawan, idaw ko aadihan ato papasobanaan a imiyan, kapah a palomaan i cacodadan o sakapahay no sapasobana to micodaday. sakay dadanan no aadihan ato langad no madadecdecay a langawan. papah ato ciit nida taneng saitan sapisanga to papahcekan to baloan. (kamo no Holam: .) tineng papah nina sipil ato ciit mahida o alisalap ko wayway, sisa pangangan han no katooday o alisalap a loto, alisalap a ao'k, mibahelay no alislap sa anganganan, o sasapayoan han o nikalatan no cilekay, patahekal to akoti' no odip ato ledek, milawpes to losidaw ato lebawa a sasapayoan. o siwkay no nipaloma o sanek no nipaloma malaheci to imelang pasobana i cacodadan a lacol o zoma a cidekay a kamo, saongay misapayo' a cidekay o solit no zoma a kamo-Holam ato Amilika</FORM>
    </S>
</TEXT>