<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-tayu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nipaluma-tayu" copyright="CC BY-SA" citation="nipaluma-tayu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-tayu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nipaluma-tayu, title = nipaluma-tayu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nipaluma-tayu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tayu == tayu, kamu nu Hulam: 薑. asiyan "Sasibu'an a Sakizaya u kiselaay/ adiyan han, u Sakizaya kacipa'ay han" pangangan sa ku Sakizaya " Ina nu pala", nawhani kalamkam paci'imkuengel malahad, tudungay caay pitulas malaylay matenak ku wawawawa saan. ulasaka itiza i pisalisinan mitutuy ku mapalaway tu sipapahay a tayu' misalisin, matu tatiihay anu inayi' kuni a mitatu'aya. saka, u binacadan satu nu mita kamu sa nanu izaw kuni a hakal u tayu' ku salakat a pinaluma tuni hekal saan. anu tuulen kuni a kamu, yadah tuni a pala ku mangaayay makaen a pinaluma, matu maemin ila ku sapiadah a iyu atu saki'icel nu pituulan a lisin. Pakaynien i lisin nu Sakizaya, tunu hekalan a sapiadah a sapaiyu, manengneng nu mita ku binacadan itini i pala mikilim tu maluiyu a pinaluma. Itiya hu awaay ku ising hananay, unini ciiyuay a pinaluma ku tadakalimelaan. Matu matulu', maliwih, patungal han ku epah sipasip han tutayu' tula kaadadaan, tangsul satu kaadada' atu maluwan tu ku kalibawa, unini lahuday sapiadah a pinaluma, anu awaawa matilid i kinanaang a cudad, pakayni pilakat a milicay makabana' tu, itiya hu itini i binawlan nu Sakizaya, mapalaylay tu makabana' u sapiadah tu adaday kunini. "tayu'" u kaulahan nu binacadan kumaen kuni kakaenen, caay kaawa tu pisalisinan. u pisanga' i sakuhepic han a micikcik, paemud han i 'icep pacabay a mipaepa', ila ku cilah hanaca a kumaen. Itini i iipung, Intu, tungnanya atu i ucuu, maemin pasikaen tu tayu', mapalu i iyu anca i nananumen. Itini i taywan a paluma matenes tu ku likisi, dueduen itini telang a cudad matilid, na tayni mabulaw ku Yincumin tuni Taywan izaw tu kuni pinaluma, u satu'asay tu a pinaluma' tuni a Taywan. Iekul tu tayni tu ku Hulam nai Talu yadah tu ku kasasiluma nu tayu', izaw tu ku nu 'aul tayu', nanyan tayu', kaliyalaway tayu', maemin izaw ku kangaayan katatiihan niza. u tayu' i izaw ku kaedah, mangaay sapimanmaan caay pihengel a kaenen, anu itini piliwlian caay ku tadamaanay ciniza, nika u sabangcalay a tahadauc malu sabangcalay sapacamul tu canacanan. siwkay nu tayu u tayu, mitesekay a nipangangan : Zingiber officinale. i cuwaay ku saayaway nalalangawan a kakitizaan nu tayu' caay katineng i, yu sibalu ku tayu' sa, u takuliyaway sumilaway a kulit atu simacungdusay bangsisay a sanek nu akaway atu lamit. (kamu nu Hulam:學名:Zingiber officinale. .) ina akaway atu lamit yu baluhay henay atu niacaken aca kapah sapabangsi tu lami' sapidemec tu angelis nu buting, mala sapalamelay tu cacanan ku tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu etimen misengel mala sakacacay sasapaiyu nu kanpuyaku a zayliw, kapah hidaen u uciya sengelen tu nanum malauciya a nananuman. (kamu nu Hulam: .) azihen hekal nu tayu sasapaiyuen a tayu, azihen i hekal nu tayu masapipi caay ka tatudung ku saatilad, mahida siciiday malaliwasak, u akaway nu tukung idaw ku nalamitan atu mangaduay a ciid, masatakuliyaway sisalengacay atu abuabuay salengacay a kulit, u hekal sa takelal lameneng tamelac, sitakuliyaway misaliyut a puu' , dawmi, anu mangeli' sisalang tahekal, azihen kya mangeli'ay simasa takuliyaway a kulit, masametek ku kulit nu liwliw , u sanek bangesi masaduma, taemulen sialedahay, masaatiladay masakanawlan, mangaduay ku kapahay. tayu sa u saayaway mulangaway i Tung-nan-ya akutiay a kakitizaan a nipalumaan, ayda sayadahay ku nipaluma i In-tu atu Cung-ku , duma sa i Si-huy atu Ciya-le-pi-hay a subal, idaw ku langaw, ya makayni Cung-ku a tayu, yadahay i Se-cuwan , Hu-pey , Kuwang-tung hatiza. u tayu saayaway malingatu mipalima i Ya-cu , u matenesay tu a likisi, ayda i In-tu , Tung-nan-ya , Si-huy atu Ciya-le-pi a subal, itini macunusmacunus tu ku nipalumaan ayda. (kamu nu Hulam: .) nalimaan paluma tayu namakyni i salengacay atu lupasay tu sumanahay angang nu balu mabuhat tahekal ku takuliyaway a balu, mahiniay ka bangcal salungan nu balu nida atu kapah ku nilangaw i dihekuay a demiad, sisa itini i tanengay ku caledesay a kakitidaan, hinapaluma malaaadihan sipakapah tu hekal nu liwliw nu luma', u mihmihcaan mulangaw a nipalumaan, tulu katukuh sepat a in-ce ku talakaw, diteken ku mahiniay a in-ce makaala 91~122 kung-feng ku talakaw. (kamu nu Hulam: .) pasaycuwa ku silacul i In-tu , ayda u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sa, makaala tulu a bataan a pasiyntu(30%), malaliyun tu atu Cung-ku malasatabakiay palumaay tu tayu a kanatal. imahini sa malasakatusaay palumaay tu tayu a kanatal tu ku Cung-ku , u sinilacul nu nipalumaan tu tayu nuheni makaala tusa a bataan tin lima pasintu(20.5%), kilul sa u In-tu-ni-siy-a u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu sabaw tusa tin pitu pasintu(12.7%), Ni-pul sa u sinilacul nu nipalumaan tu tayu sabaw cacay tin lima pasiyntu(11.5%) atu Nay-ci-li-ya u sinilacul nu nipalumaan tu tayu makaala tu cacay a bataan pasiyntu(10%). (kamu nu Hulam: (約10%).) pahanhanen nu lala' u tayu hananay, u pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaen nu lala' , u malukay idaw ku kamu hizasa: yu paluma tu tayu cacay a mihcaan sa, kanca pahanhanen ku lala' tu pituay a mihcaam, kiya malalekal mapanengil ku lala' , itawya maluma aca tu tayu ku kapahay. (kamu nu Hulam: .) palulaecusay tu kilakilangan zayhan wini u In-ni , Nay-ci-li-ya , Cung-ku , Tay-wan ya paluma'ay tu tayu a malukay, hanu u palulaecusay tu kilakilangan atu hanu mialaway hananay ku nipitadas mikaykung tu paluumah tu tayu, mahiniay a palumaay tu tayu a kanatal, idaw amin ku milaecusay tu kaudipan a kakawawan, tinaku pihacengay milawpesay tu yiyu nu sapalumaan a lala'. sapalamel misalami' u aledahay ku sanek nu lamit nu tayu, u sayadahay sapalamel misalami', cikciken atu satulitulihan anu caay sa pecicien sisalang sapalamel misalami'. i Ya-cu sapalamel patelah hina sapidemec tu angelis nu buting atu sapabangsis, hinapalamelen tu kenaw , suwan-taw malamlam misalami. (kamu nu Hulam: .) i tipanay a tademaw hinasapisanga'en tu sicedamay a kakanan, tinaku: wanengay a tayu, u piyang nu tayu, maacakay a piyang nu tayu. (kamu nu Hulam: .) u tayu kapah sipalamel i cacanan a nananuman, tinaku nu tayuay a uciya, nu tayuay sipihabelut tu salang nu cucu' atu salang nu tayu a kula, nipaakutian a sumanahay a epah. (kamu nu Hulam: .) lamit nu tayu tayu hananay sa, u baluhay a akaway lamit nu mihmihcaan mulangaway lutukkay a nipaluma a tayu, duma a ngangan tinaku: silamitay a tayu, pay-lain , ku-cewang-ce , in-ti-sing , ying-liyang-siyaw-ce , baluhay tayu, mi-ce-ciyang . lamit nu tayu (maacakkay a tayu), pudac (pudac nu tayu), papah (papah nu tayu), kapah namin malasapaiyu. (kamu nu Hulam: .) tayu i kanpuyaku nu sapaiyu idaw ku sanek, masatedep ku mauta'ay, masatedep mikapah tu uh'uh'. (kamu nu Hulam: .) sapaiyu nu kanpuyaku u kamu nu kanpuyaku sa, tayu hananay dihemay sa (kamu nu Hulam:中醫認為,薑性溫.) wuya maacakay a tayu kapah sipalamlam, u hinapiyasay musatezip tuya mapiyasay, maadih ku ka kapah, tayu buliyasen , maselep. (kamu nu Hulam: ,降.) sulit nu Pengcaw-kangmu : yuan-su yey : maacakay a tayu... idaw ku sepatay cacukaymasen: sakacacay sa, sapiedap tu balucu'. sakatusa sa , musikul tu labu nu udip. sakatulu sa, anu cuedet. sakasepat sa, malalisan adada ku bili. (kamu nu Hulam:" ,四也.") maacakkay a tayu sa nu "ina nu tayu" a nihudhudan miacak, caay pilaliw ku kapah, alihaw sa maselep ku cuedet, haymaw sa micumud ku sapaiyu, u sakapahay a sapayu sa. (kamu nu Hulam: .) anu maydih miacak tu tayu sa, ngihngihen katukuh maazih ku hekalay, silumeni' ay atu sitakuliyaway makulahay ku lalabuan saan, mahiniay u panpawaay a tayu han, mahida sa caaypilaliw ku hadamham nu alihaw, pasatedep tu idang a sapaiyu nu kanpuyaku. (kamu nu Hulam: .) pakayni i yiyu sa paculi tu lebawa, miasik tu sawada, miselep tu adada atu masukut, micungdus tu nikasaliyut nu idag. (kamu nu Hulam: .) atu u mahidaay sapaicelang tu udiudipan, u siadadaay atu duka mahida u sapisiwdukuay mipatay tu baykin, musikul tu atay atu bituka , sasapayu tu sawada a imelamg, nikasaliyut nu idang, pukuh, akuti', adada ku tangah, caledes ku udiudipan, caay kakapah ku enuc, hina uta'i sananal ku musabiliay, masinawal, adada ku heci nu udiudipan, maydih muta' atu muta', kapahay mapaedap. malaheci tu imelang u sulit nu Amilika Ginger (Zingiber officinale) is a flowering plant whose rhizome, ginger root or simply ginger, is widely used as a spice or a folk medicine. It is a herbaceous perennial which grows annual stems about a meter tall bearing narrow green leaves and yellow flowers. Ginger is in the family Zingiberaceae, to which also belong turmeric , cardamom (Elettaria cardamomum), and galangal. Ginger originated in the tropical rainforest in Southern Asia. Although ginger no longer grows wild, it is thought to have originated on the Indian subcontinent because the ginger plants grown in India show the largest amount of genetic variation. Ginger was exported to Europe via India in the first century AD as a result of the lucrative spice trade and was used extensively by the Romans. u sulit nu Hulam</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tayo == tayo, kamo no Holam: 薑. asiyan "Sasibo'an a Sakizaya o kiselaay/ adiyan han, o Sakizaya kacipa'ay han" pangangan sa ko Sakizaya " Ina no pala", nawhani kalamkam paci'imkoengel malahad, todongay caay pitolas malaylay matenak ko wawawawa saan. olasaka itiza i pisalisinan mitotoy ko mapalaway to sipapahay a tayo' misalisin, mato tatiihay ano inayi' koni a mitato'aya. saka, o binacadan sato no mita kamo sa nano izaw koni a hakal o tayo' ko salakat a pinaloma toni hekal saan. ano toolen koni a kamo, yadah toni a pala ko mangaayay makaen a pinaloma, mato maemin ila ko sapiadah a iyo ato saki'icel no pitoolan a lisin. Pakaynien i lisin no Sakizaya, tono hekalan a sapiadah a sapaiyo, manengneng no mita ko binacadan itini i pala mikilim to maloiyo a pinaloma. Itiya ho awaay ko ising hananay, onini ciiyoay a pinaloma ko tadakalimelaan. Mato matolo', maliwih, patongal han ko epah sipasip han totayo' tola kaadadaan, tangsol sato kaadada' ato malowan to ko kalibawa, onini lahoday sapiadah a pinaloma, ano awaawa matilid i kinanaang a codad, pakayni pilakat a milicay makabana' to, itiya ho itini i binawlan no Sakizaya, mapalaylay to makabana' o sapiadah to adaday konini. "tayo'" o kaolahan no binacadan komaen koni kakaenen, caay kaawa to pisalisinan. o pisanga' i sakohepic han a micikcik, paemod han i 'icep pacabay a mipaepa', ila ko cilah hanaca a komaen. Itini i iipong, Into, tongnanya ato i ocoo, maemin pasikaen to tayo', mapalo i iyo anca i nananomen. Itini i taywan a paloma matenes to ko likisi, doedoen itini telang a codad matilid, na tayni mabolaw ko Yincomin toni Taywan izaw to koni pinaloma, o sato'asay to a pinaloma' toni a Taywan. Iekol to tayni to ko Holam nai Talo yadah to ko kasasiloma no tayo', izaw to ko no 'aol tayo', nanyan tayo', kaliyalaway tayo', maemin izaw ko kangaayan katatiihan niza. o tayo' i izaw ko kaedah, mangaay sapimanmaan caay pihengel a kaenen, ano itini piliwlian caay ko tadamaanay ciniza, nika o sabangcalay a tahadaoc malo sabangcalay sapacamol to canacanan. siwkay no tayo o tayo, mitesekay a nipangangan : Zingiber officinale. i cowaay ko saayaway nalalangawan a kakitizaan no tayo' caay katineng i, yo sibalo ko tayo' sa, o takoliyaway somilaway a kolit ato simacongdosay bangsisay a sanek no akaway ato lamit. (kamo no Holam:學名:Zingiber officinale. .) ina akaway ato lamit yo balohay henay ato niacaken aca kapah sapabangsi to lami' sapidemec to angelis no boting, mala sapalamelay to cacanan ko tayo. (kamo no Holam: .) o tayo etimen misengel mala sakacacay sasapaiyo no kanpoyako a zayliw, kapah hidaen o ociya sengelen to nanom malaociya a nananoman. (kamo no Holam: .) azihen hekal no tayo sasapaiyoen a tayo, azihen i hekal no tayo masapipi caay ka tatodong ko saatilad, mahida siciiday malaliwasak, o akaway no tokong idaw ko nalamitan ato mangadoay a ciid, masatakoliyaway sisalengacay ato aboaboay salengacay a kolit, o hekal sa takelal lameneng tamelac, sitakoliyaway misaliyot a poo' , dawmi, ano mangeli' sisalang tahekal, azihen kya mangeli'ay simasa takoliyaway a kolit, masametek ko kolit no liwliw , o sanek bangesi masadoma, taemolen sialedahay, masaatiladay masakanawlan, mangadoay ko kapahay. tayo sa o saayaway molangaway i Tong-nan-ya akotiay a kakitizaan a nipalomaan, ayda sayadahay ko nipaloma i In-to ato Cong-ko , doma sa i Si-hoy ato Ciya-le-pi-hay a sobal, idaw ko langaw, ya makayni Cong-ko a tayo, yadahay i Se-cowan , Ho-pey , Kowang-tong hatiza. o tayo saayaway malingato mipalima i Ya-co , o matenesay to a likisi, ayda i In-to , Tong-nan-ya , Si-hoy ato Ciya-le-pi a sobal, itini maconosmaconos to ko nipalomaan ayda. (kamo no Holam: .) nalimaan paloma tayo namakyni i salengacay ato lopasay to somanahay angang no balo mabohat tahekal ko takoliyaway a balo, mahiniay ka bangcal salongan no balo nida ato kapah ko nilangaw i dihekoay a demiad, sisa itini i tanengay ko caledesay a kakitidaan, hinapaloma malaaadihan sipakapah to hekal no liwliw no loma', o mihmihcaan molangaw a nipalomaan, tolo katokoh sepat a in-ce ko talakaw, diteken ko mahiniay a in-ce makaala 91~122 kong-feng ko talakaw. (kamo no Holam: .) pasaycowa ko silacol i In-to , ayda o sinilacol no nipalomaan to tayo sa, makaala tolo a bataan a pasiynto(30%), malaliyon to ato Cong-ko malasatabakiay palomaay to tayo a kanatal. imahini sa malasakatosaay palomaay to tayo a kanatal to ko Cong-ko , o sinilacol no nipalomaan to tayo noheni makaala tosa a bataan tin lima pasinto(20.5%), kilol sa o In-to-ni-siy-a o sinilacol no nipalomaan to tayo makaala to sabaw tosa tin pito pasinto(12.7%), Ni-pol sa o sinilacol no nipalomaan to tayo sabaw cacay tin lima pasiynto(11.5%) ato Nay-ci-li-ya o sinilacol no nipalomaan to tayo makaala to cacay a bataan pasiynto(10%). (kamo no Holam: (約10%).) pahanhanen no lala' o tayo hananay, o pihacengay milawpesay to yiyo no sapalomaen no lala' , o malokay idaw ko kamo hizasa: yo paloma to tayo cacay a mihcaan sa, kanca pahanhanen ko lala' to pitoay a mihcaam, kiya malalekal mapanengil ko lala' , itawya maloma aca to tayo ko kapahay. (kamo no Holam: .) palolaecosay to kilakilangan zayhan wini o In-ni , Nay-ci-li-ya , Cong-ko , Tay-wan ya paloma'ay to tayo a malokay, hano o palolaecosay to kilakilangan ato hano mialaway hananay ko nipitadas mikaykong to paloomah to tayo, mahiniay a palomaay to tayo a kanatal, idaw amin ko milaecosay to kaodipan a kakawawan, tinako pihacengay milawpesay to yiyo no sapalomaan a lala'. sapalamel misalami' o aledahay ko sanek no lamit no tayo, o sayadahay sapalamel misalami', cikciken ato satolitolihan ano caay sa pecicien sisalang sapalamel misalami'. i Ya-co sapalamel patelah hina sapidemec to angelis no boting ato sapabangsis, hinapalamelen to kenaw , sowan-taw malamlam misalami. (kamo no Holam: .) i tipanay a tademaw hinasapisanga'en to sicedamay a kakanan, tinako: wanengay a tayo, o piyang no tayo, maacakay a piyang no tayo. (kamo no Holam: .) o tayo kapah sipalamel i cacanan a nananoman, tinako no tayoay a ociya, no tayoay sipihabelot to salang no coco' ato salang no tayo a kola, nipaakotian a somanahay a epah. (kamo no Holam: .) lamit no tayo tayo hananay sa, o balohay a akaway lamit no mihmihcaan molangaway lotokkay a nipaloma a tayo, doma a ngangan tinako: silamitay a tayo, pay-lain , ko-cewang-ce , in-ti-sing , ying-liyang-siyaw-ce , balohay tayo, mi-ce-ciyang . lamit no tayo (maacakkay a tayo), podac (podac no tayo), papah (papah no tayo), kapah namin malasapaiyo. (kamo no Holam: .) tayo i kanpoyako no sapaiyo idaw ko sanek, masatedep ko maota'ay, masatedep mikapah to oh'oh'. (kamo no Holam: .) sapaiyo no kanpoyako o kamo no kanpoyako sa, tayo hananay dihemay sa (kamo no Holam:中醫認為,薑性溫.) woya maacakay a tayo kapah sipalamlam, o hinapiyasay mosatezip toya mapiyasay, maadih ko ka kapah, tayo boliyasen , maselep. (kamo no Holam: ,降.) solit no Pengcaw-kangmo : yoan-so yey : maacakay a tayo... idaw ko sepatay cacokaymasen: sakacacay sa, sapiedap to baloco'. sakatosa sa , mosikol to labo no odip. sakatolo sa, ano coedet. sakasepat sa, malalisan adada ko bili. (kamo no Holam:" ,四也.") maacakkay a tayo sa no "ina no tayo" a nihodhodan miacak, caay pilaliw ko kapah, alihaw sa maselep ko coedet, haymaw sa micomod ko sapaiyo, o sakapahay a sapayo sa. (kamo no Holam: .) ano maydih miacak to tayo sa, ngihngihen katokoh maazih ko hekalay, silomeni' ay ato sitakoliyaway makolahay ko lalaboan saan, mahiniay o panpawaay a tayo han, mahida sa caaypilaliw ko hadamham no alihaw, pasatedep to idang a sapaiyo no kanpoyako. (kamo no Holam: .) pakayni i yiyo sa pacoli to lebawa, miasik to sawada, miselep to adada ato masokot, micongdos to nikasaliyot no idag. (kamo no Holam: .) ato o mahidaay sapaicelang to odiodipan, o siadadaay ato doka mahida o sapisiwdokoay mipatay to baykin, mosikol to atay ato bitoka , sasapayo to sawada a imelamg, nikasaliyot no idang, pokoh, akoti', adada ko tangah, caledes ko odiodipan, caay kakapah ko enoc, hina ota'i sananal ko mosabiliay, masinawal, adada ko heci no odiodipan, maydih mota' ato mota', kapahay mapaedap. malaheci to imelang o solit no Amilika Ginger (Zingiber officinale) is a flowering plant whose rhizome, ginger root or simply ginger, is widely osed as a spice or a folk medicine. It is a herbaceoos perennial which grows annoal stems aboot a meter tall bearing narrow green leaves and yellow flowers. Ginger is in the family Zingiberaceae, to which also belong tormeric , cardamom (Elettaria cardamomom), and galangal. Ginger originated in the tropical rainforest in Soothern Asia. Althoogh ginger no longer grows wild, it is thooght to have originated on the Indian sobcontinent becaose the ginger plants grown in India show the largest amoont of genetic variation. Ginger was exported to Eorope via India in the first centory AD as a resolt of the locrative spice trade and was osed extensively by the Romans. o solit no Holam</FORM>
    </S>
</TEXT>