<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nipaluma-celinga" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nipaluma-celinga" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== celinga 假酸漿 == masadumaay a ngangan Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. (mitesekay a ngangan)Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 碧果草屬 (mikeliday tu ngangan)Bi-guo-cao a langawan 碧果草,琉璃酸漿 (tada ngangan)Bi-guo-cao', liuli-suanjiang 布農 Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,撒奇萊雅 Celinga,鄒 Ru'uvu Tamako,卑南 Lravilru,魯凱 Alabulru (kamu nu binacadan)Bunun Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,Sakidaya Celinga,Co Ru'uvu Tamako,piwma卑南 Lravilru,Lukay Alabulru (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Piwma, Lukay kaliwasak nu langaw celinga aheba ku kasilangawan, i Taywan nu teban timulan nu caay ka talakaway nu tepadtepadan nu buyu, kilakilangan, dadan,sasawacan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan satabu tu laylay nu babalaki a kakanen nu sapisnga, asu' bangsis cupenac a kanen, sakay ngaluh, mipadang tu nika siwkaan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu celinga u zi-cao-ke nu mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu cacay a lasubu lima a bataan~ tulu a lasuba a cong-fen. (kamu nu Hulam: .) yadah ku pina nu caciitan, adidiay a ciitan sicalekahay a banuh. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, mamin ku lilis, u masamucuya ku wayway, tanayu' han makaala tu pulu'~tulu a bataan a congfen, ahebal han makaala tu enem ~ sabaw tu tulu a congfen, kala diceman ku nuayawan a papah, angangan sadicemsa, hekal nu papah masadid calekah, belih nu papah kala langlangdawan ku kulit sibanuh. papah nu ciit han tanayu' cacay a pangkiw ~ tulu a congfen, idaw ku banuh. cabal nu balu han namamulmul henay saadidisa makatukuh i tunduh kuni ka cebalan idaw ku adidiay a kulitan, tunduh, sanglacay atu kala sumasumanahan ku kulit nu balu, ciit nu balu han mamin u sicalekahay a banuhan. salumaan masamucuy sadicemsa ku wayway, kakicuh han mahida u tuki, lima kuni ka papelaan, nika pelaan masa mucuy ku sangkaku, tama nu salumaan han ubelih idaw ku makulebutay a banuhan, adiping han makimulmul ku wayway. heci adidi atekak, mahida u mali ku wayway, maduhem satu kala kiyukiyuan ku kulit. balu nu salumaan badi' saku balu kibetul ku salumaan nida i labu nu kakicuh. kasi baluan han tulu ~lima a buladan. celinga u yancumin nu laylay namaka babalakiya nu kakanen a langwan, kanen han caay ka hicahica ku tademaw amukan. (kamu nu Hulam: .) celinga duma a ngangan han u Bi-guo-cao, mitesekay a ngangan han Trichodesma khasianum Clarke, igu a ngangan han Khasya trichodesma,yuncumin Piwma a ngangan han Lubii'lu,nu zi-cao-ke Boraginaceae a langawan. (kamu nu Hulam: Trichodesma khasianum Clarke,英名Khasya trichodesma,原住民卑南族名Lubii'lu,為紫草科 植物.) celinga i Taywan nu caaya ka talakaw nu masa enalay a umahan atu buyu, ibuyuay a langaw han tatabaki ku papah micidek ku langdaw. (kamu nu Hulam: .) papah nina langaw u kakanen nu yuncumin a sapisanga', kali mulakan pilisinan nu niyadu kanca miala tu papah mitabu mihudhud tu kukuy a kakanen (A Bai), yadahku nu langawan a xian-wei mipadang tu sakakapah nu udip, u sapicidekan nu sasangaan nu kakanen. (kamu nu Hulam: (A Bai), .) anu mukan pasu papahan amukan, idaw ku bangsisay a sanenk, ninani sangan sapiedem tu lalengac atu papah nu pada' malasa saksakan nu caaya kalacad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanen. cumudsa i Pingtung Wu-tai, micumud tu niyaduan, itidaay a tademaw idatu amilipapah, ka ngaduan nu celinga a papahan ayda, patalumaen nuheni sasangan tu ji-na-fu ( pa'cang nu yuncumin). Ji-na-fu mipili' tu sapisanga unu Taywan a Hung-li, panay, habay, basis, i teban nuni tabuan asu' nu celinga. (kamu nu Hulam: .) uhekal han nu niyaduay tu a lalengac, mikilul tu nababalakian anipitabu tu sasangan, pacikahan, Hujiao, tawyu', Huajiao, Bajiao, Suantou. (kamu nu Hulam: .) haymaw misa adidi mitanam, nu panay a bangasis malamel tu basis sicedam a kanen, celinga a papah atu lalengac sasa micinam sa ku bangsis, mi'dem tu Hung-li atu habay minikemkeman, matatungus a kemkemen, caay pileniyi', ma'dem ku tademaw mukan, mukansa kanca alan ku papah nu lalengac, mukasa pasupapa han nu celinga amukan. papah nu celinga, papah sadicem sa ku wayway, lilis nu papah mahamin ku lilis, hekal nu papah calekah. pinan kuni piala tu papah patalumaen, pakulkulen ku nanum amikabadas, mamuni' kuni kabadasan nu papah, nai' ku sanek, pacikahan , u sasuay tu a kakanen. celinga nu mihcaan nanay caaya katalakaw nu langawan, calekah ku nuayawan a papah, u aalan tu mihmihcaan nanay a papahan, sakay yuncumin a laylay nu babalaki a salisingnan, celinga papah u sakaudip nu sapisangan, itini i niyadu nu caaya kaliwmahi atu umah kanca idaw kuni palumaan. (kamu nu Hulam: .) niyaduay a tademaw manamuh miala tu ahebalay nu papahan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanen, sasaetiman nu niyaduay a langawan atu kakanen tu demidemiadan a lamian. sakatinengan nu tademaw han u Lukay a Abay atu Paywan a Qinafu , u celinga ku ayaw mitabu, hekal han u papah nu lalengc ku satabu, mangay satu waniken ku lalengac, pasu celinga han amukan, asu'sa akanen. (kamu nu Hulam: "(Abay)和排灣族的"奇拿富"(Qinafu), .) sahican 1.palumaay tu baluan: mahida u maucuya ku salumaan a kakicuh, mahida u bunac, maacak satu mahida u caaya ka acacak nu baluan, tenasen pateng mahida u caaya ka badi', u sasa papahecekan nu pahcekay nu tademaw a sapisangan, u sapahecekan nu katuuday a sasangan a baluan. 2. saka eteman nu sasalisingnan a langaw. 2.(kamu nu Hulam:重要的民俗植物.) picidekah a wayway yadahay nu mihcaan caaya ka talakaw nu langawan, talakaaw han makaala tu tusa a congchyy, umin nu langaw idaw ku madecdecay nu apuyuay a banuhan. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, papahan idaw ku ciit, ciit nu talakawhan pangkiw ~ tusa a cong-fen. (kamu nu Hulam: ,對生,具葉柄,柄長 0.5~2 公分.) tanayu' nu papahan makaala tu siwa ~ tusa a bataan idaw ku sepat a cong-fen, ahebal han lima ~ sabaw tu lima a cong-fen, masa mucuy ku wayway, papah nu angangan han sadicem sa, papah masa dicemtu, kanamuhan sa ku papah, hekal nu papah calekah. (kamu nu Hulam:葉片長 9~24 公分,寬 5~15 .) u siwkay nu nipaluma . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ʦər~ɾiŋa *** == masadumaaj a ŋaŋan triʦħodəsma ʦar~ɾjʦosum ʦor~ɾr~ɾətt &amp; ħəmsr~ɾ. (mitəsəkaj a ŋaŋan)triʦħodəsma ʦar~ɾjʦosum ʦor~ɾr~ɾətt &amp; ħəmsr~ɾ. *** (sapamataan a ŋaŋan)boraginaʦəaə **** (mikər~ɾidaj tu ŋaŋan)bi-guo-ʦao a r~ɾaŋawan ***,**** (tada ŋaŋan)bi-guo-ʦaoʔ~ʡ, r~ɾiur~ɾi-suanjiaŋ ** taptappaz maħaizu tu ismud,**** ʦər~ɾiŋa,* *uʔ~ʡu*u tamako,** r~ɾra*ir~ɾru,** ar~ɾabur~ɾru (kamu nu binaʦadan)bunun taptappaz maħaizu tu ismud,sakidaja ʦər~ɾiŋa,ʦo *uʔ~ʡu*u tamako,piwma** r~ɾra*ir~ɾru,r~ɾukaj ar~ɾabur~ɾru (mitaduaj nu binaʦadan)bunun, sakidaja, ʦo, piwma, r~ɾukaj kar~ɾiwasak nu r~ɾaŋaw ʦər~ɾiŋa aħəba ku kasir~ɾaŋawan, i tajwan nu təban timur~ɾan nu ʦaaj ka tar~ɾakawaj nu təpadtəpadan nu buju, kir~ɾakir~ɾaŋan, dadan,sasawaʦan a kitidaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) sasapajuan satabu tu r~ɾajr~ɾaj nu babar~ɾaki a kakanən nu sapisŋa, asuʔ~ʡ baŋsis ʦupənaʦ a kanən, sakaj ŋar~ɾuħ, mipadaŋ tu nika siwkaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) mir~ɾiħida tu r~ɾaŋaw musakamu ʦər~ɾiŋa u zi-ʦao-kə nu miħʦaan nanaj a r~ɾutukan a r~ɾaŋawan, tar~ɾakaw nu r~ɾaŋaw ħan makaar~ɾa tu ʦaʦaj a r~ɾasubu r~ɾima a bataan~ tur~ɾu a r~ɾasuba a ʦoŋ-fən. (kamu nu ħur~ɾam: .) jadaħ ku pina nu ʦaʦiitan, adidiaj a ʦiitan siʦar~ɾəkaħaj a banuħ. idaw ku masa ʦaʦaja nu papaħ atu masasu ajawaj a papaħ, mamin ku r~ɾir~ɾis, u masamuʦuja ku wajwaj, tanajuʔ~ʡ ħan makaar~ɾa tu pur~ɾuʔ~ʡ~tur~ɾu a bataan a ʦoŋfən, aħəbar~ɾ ħan makaar~ɾa tu ənəm ~ sabaw tu tur~ɾu a ʦoŋfən, kar~ɾa diʦəman ku nuajawan a papaħ, aŋaŋan sadiʦəmsa, ħəkar~ɾ nu papaħ masadid ʦar~ɾəkaħ, bər~ɾiħ nu papaħ kar~ɾa r~ɾaŋr~ɾaŋdawan ku kur~ɾit sibanuħ. papaħ nu ʦiit ħan tanajuʔ~ʡ ʦaʦaj a paŋkiw ~ tur~ɾu a ʦoŋfən, idaw ku banuħ. ʦabar~ɾ nu bar~ɾu ħan namamur~ɾmur~ɾ ħənaj saadidisa makatukuħ i tunduħ kuni ka ʦəbar~ɾan idaw ku adidiaj a kur~ɾitan, tunduħ, saŋr~ɾaʦaj atu kar~ɾa sumasumanaħan ku kur~ɾit nu bar~ɾu, ʦiit nu bar~ɾu ħan mamin u siʦar~ɾəkaħaj a banuħan. sar~ɾumaan masamuʦuj sadiʦəmsa ku wajwaj, kakiʦuħ ħan maħida u tuki, r~ɾima kuni ka papər~ɾaan, nika pər~ɾaan masa muʦuj ku saŋkaku, tama nu sar~ɾumaan ħan ubər~ɾiħ idaw ku makur~ɾəbutaj a banuħan, adipiŋ ħan makimur~ɾmur~ɾ ku wajwaj. ħəʦi adidi atəkak, maħida u mar~ɾi ku wajwaj, maduħəm satu kar~ɾa kijukijuan ku kur~ɾit. bar~ɾu nu sar~ɾumaan badiʔ~ʡ saku bar~ɾu kibətur~ɾ ku sar~ɾumaan nida i r~ɾabu nu kakiʦuħ. kasi bar~ɾuan ħan tur~ɾu ~r~ɾima a bur~ɾadan. ʦər~ɾiŋa u janʦumin nu r~ɾajr~ɾaj namaka babar~ɾakija nu kakanən a r~ɾaŋwan, kanən ħan ʦaaj ka ħiʦaħiʦa ku tadəmaw amukan. (kamu nu ħur~ɾam: .) ʦər~ɾiŋa duma a ŋaŋan ħan u bi-guo-ʦao, mitəsəkaj a ŋaŋan ħan triʦħodəsma kħasianum ʦr~ɾarkə, igu a ŋaŋan ħan kħasja triʦħodəsma,junʦumin piwma a ŋaŋan ħan r~ɾubiiʔ~ʡr~ɾu,nu zi-ʦao-kə boraginaʦəaə a r~ɾaŋawan. (kamu nu ħur~ɾam: triʦħodəsma kħasianum ʦr~ɾarkə,**kħasja triʦħodəsma,*******r~ɾubiiʔ~ʡr~ɾu,**** **.) ʦər~ɾiŋa i tajwan nu ʦaaja ka tar~ɾakaw nu masa ənar~ɾaj a umaħan atu buju, ibujuaj a r~ɾaŋaw ħan tatabaki ku papaħ miʦidək ku r~ɾaŋdaw. (kamu nu ħur~ɾam: .) papaħ nina r~ɾaŋaw u kakanən nu junʦumin a sapisaŋaʔ~ʡ, kar~ɾi mur~ɾakan pir~ɾisinan nu nijadu kanʦa miar~ɾa tu papaħ mitabu miħudħud tu kukuj a kakanən (a bai), jadaħku nu r~ɾaŋawan a *ian-wəi mipadaŋ tu sakakapaħ nu udip, u sapiʦidəkan nu sasaŋaan nu kakanən. (kamu nu ħur~ɾam: (a bai), .) anu mukan pasu papaħan amukan, idaw ku baŋsisaj a sanənk, ninani saŋan sapiədəm tu r~ɾar~ɾəŋaʦ atu papaħ nu padaʔ~ʡ mar~ɾasa saksakan nu ʦaaja kar~ɾaʦad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanən. ʦumudsa i piŋtuŋ wu-tai, miʦumud tu nijaduan, itidaaj a tadəmaw idatu amir~ɾipapaħ, ka ŋaduan nu ʦər~ɾiŋa a papaħan ajda, patar~ɾumaən nuħəni sasaŋan tu ji-na-fu ( paʔ~ʡʦaŋ nu junʦumin). *i-na-fu mipir~ɾiʔ~ʡ tu sapisaŋa unu tajwan a ħuŋ-r~ɾi, panaj, ħabaj, basis, i təban nuni tabuan asuʔ~ʡ nu ʦər~ɾiŋa. (kamu nu ħur~ɾam: .) uħəkar~ɾ ħan nu nijaduaj tu a r~ɾar~ɾəŋaʦ, mikir~ɾur~ɾ tu nababar~ɾakian anipitabu tu sasaŋan, paʦikaħan, ħujiao, tawjuʔ~ʡ, ħuajiao, bajiao, suantou. (kamu nu ħur~ɾam: .) ħajmaw misa adidi mitanam, nu panaj a baŋasis mar~ɾamər~ɾ tu basis siʦədam a kanən, ʦər~ɾiŋa a papaħ atu r~ɾar~ɾəŋaʦ sasa miʦinam sa ku baŋsis, miʔ~ʡdəm tu ħuŋ-r~ɾi atu ħabaj minikəmkəman, matatuŋus a kəmkəmən, ʦaaj pir~ɾənijiʔ~ʡ, maʔ~ʡdəm ku tadəmaw mukan, mukansa kanʦa ar~ɾan ku papaħ nu r~ɾar~ɾəŋaʦ, mukasa pasupapa ħan nu ʦər~ɾiŋa amukan. papaħ nu ʦər~ɾiŋa, papaħ sadiʦəm sa ku wajwaj, r~ɾir~ɾis nu papaħ maħamin ku r~ɾir~ɾis, ħəkar~ɾ nu papaħ ʦar~ɾəkaħ. pinan kuni piar~ɾa tu papaħ patar~ɾumaən, pakur~ɾkur~ɾən ku nanum amikabadas, mamuniʔ~ʡ kuni kabadasan nu papaħ, naiʔ~ʡ ku sanək, paʦikaħan , u sasuaj tu a kakanən. ʦər~ɾiŋa nu miħʦaan nanaj ʦaaja katar~ɾakaw nu r~ɾaŋawan, ʦar~ɾəkaħ ku nuajawan a papaħ, u aar~ɾan tu miħmiħʦaan nanaj a papaħan, sakaj junʦumin a r~ɾajr~ɾaj nu babar~ɾaki a sar~ɾisiŋnan, ʦər~ɾiŋa papaħ u sakaudip nu sapisaŋan, itini i nijadu nu ʦaaja kar~ɾiwmaħi atu umaħ kanʦa idaw kuni par~ɾumaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) nijaduaj a tadəmaw manamuħ miar~ɾa tu aħəbar~ɾaj nu papaħan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanən, sasaətiman nu nijaduaj a r~ɾaŋawan atu kakanən tu dəmidəmiadan a r~ɾamian. sakatinəŋan nu tadəmaw ħan u r~ɾukaj a abaj atu pajwan a *inafu , u ʦər~ɾiŋa ku ajaw mitabu, ħəkar~ɾ ħan u papaħ nu r~ɾar~ɾəŋʦ ku satabu, maŋaj satu wanikən ku r~ɾar~ɾəŋaʦ, pasu ʦər~ɾiŋa ħan amukan, asuʔ~ʡsa akanən. (kamu nu ħur~ɾam: "(abaj)*****"***"(*inafu), .) saħiʦan *.par~ɾumaaj tu bar~ɾuan: maħida u mauʦuja ku sar~ɾumaan a kakiʦuħ, maħida u bunaʦ, maaʦak satu maħida u ʦaaja ka aʦaʦak nu bar~ɾuan, tənasən patəŋ maħida u ʦaaja ka badiʔ~ʡ, u sasa papaħəʦəkan nu paħʦəkaj nu tadəmaw a sapisaŋan, u sapaħəʦəkan nu katuudaj a sasaŋan a bar~ɾuan. *. saka ətəman nu sasar~ɾisiŋnan a r~ɾaŋaw. *.(kamu nu ħur~ɾam:*******.) piʦidəkaħ a wajwaj jadaħaj nu miħʦaan ʦaaja ka tar~ɾakaw nu r~ɾaŋawan, tar~ɾakaaw ħan makaar~ɾa tu tusa a ʦoŋʦħjj, umin nu r~ɾaŋaw idaw ku madəʦdəʦaj nu apujuaj a banuħan. idaw ku masa ʦaʦaja nu papaħ atu masasu ajawaj a papaħ, papaħan idaw ku ʦiit, ʦiit nu tar~ɾakawħan paŋkiw ~ tusa a ʦoŋ-fən. (kamu nu ħur~ɾam: ,**,***,** *.*~* **.) tanajuʔ~ʡ nu papaħan makaar~ɾa tu siwa ~ tusa a bataan idaw ku səpat a ʦoŋ-fən, aħəbar~ɾ ħan r~ɾima ~ sabaw tu r~ɾima a ʦoŋ-fən, masa muʦuj ku wajwaj, papaħ nu aŋaŋan ħan sadiʦəm sa, papaħ masa diʦəmtu, kanamuħan sa ku papaħ, ħəkar~ɾ nu papaħ ʦar~ɾəkaħ. (kamu nu ħur~ɾam:*** *~** **,* *~** .) u siwkaj nu nipar~ɾuma . u sanək nu nipar~ɾuma mar~ɾaħəʦi tu imər~ɾaŋ pasubana i ʦaʦudadan a r~ɾaʦur~ɾ u zuma a ʦidəkaj a kamu, sauŋaj misapajuʔ~ʡ a ʦidəkaj u sur~ɾit nu zuma a kamu-ħur~ɾam atu amir~ɾika</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== celinga 假酸漿 == masadumaay a ngangan Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. (mitesekay a ngangan)Trichodesma calycosum Collett &amp; Hemsl. 紫草科 (sapamataan a ngangan)Boraginaceae 碧果草屬 (mikeliday tu ngangan)Bi-guo-cao a langawan 碧果草,琉璃酸漿 (tada ngangan)Bi-guo-cao', liuli-suanjiang 布農 Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,撒奇萊雅 Celinga,鄒 Ru'uvu Tamako,卑南 Lravilru,魯凱 Alabulru (kamu nu binacadan)Bunun Taptappaz Mahaizu Tu Ismud,Sakidaya Celinga,Co Ru'uvu Tamako,piwma卑南 Lravilru,Lukay Alabulru (mitaduay nu binacadan)Bunun, Sakidaya, Co, Piwma, Lukay kaliwasak nu langaw celinga aheba ku kasilangawan, i Taywan nu teban timulan nu caay ka talakaway nu tepadtepadan nu buyu, kilakilangan, dadan,sasawacan a kitidaan. (kamu nu Hulam: .) sasapayuan satabu tu laylay nu babalaki a kakanen nu sapisnga, asu' bangsis cupenac a kanen, sakay ngaluh, mipadang tu nika siwkaan. (kamu nu Hulam: .) milihida tu langaw musakamu celinga u zi-cao-ke nu mihcaan nanay a lutukan a langawan, talakaw nu langaw han makaala tu cacay a lasubu lima a bataan~ tulu a lasuba a cong-fen. (kamu nu Hulam: .) yadah ku pina nu caciitan, adidiay a ciitan sicalekahay a banuh. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, mamin ku lilis, u masamucuya ku wayway, tanayu' han makaala tu pulu'~tulu a bataan a congfen, ahebal han makaala tu enem ~ sabaw tu tulu a congfen, kala diceman ku nuayawan a papah, angangan sadicemsa, hekal nu papah masadid calekah, belih nu papah kala langlangdawan ku kulit sibanuh. papah nu ciit han tanayu' cacay a pangkiw ~ tulu a congfen, idaw ku banuh. cabal nu balu han namamulmul henay saadidisa makatukuh i tunduh kuni ka cebalan idaw ku adidiay a kulitan, tunduh, sanglacay atu kala sumasumanahan ku kulit nu balu, ciit nu balu han mamin u sicalekahay a banuhan. salumaan masamucuy sadicemsa ku wayway, kakicuh han mahida u tuki, lima kuni ka papelaan, nika pelaan masa mucuy ku sangkaku, tama nu salumaan han ubelih idaw ku makulebutay a banuhan, adiping han makimulmul ku wayway. heci adidi atekak, mahida u mali ku wayway, maduhem satu kala kiyukiyuan ku kulit. balu nu salumaan badi' saku balu kibetul ku salumaan nida i labu nu kakicuh. kasi baluan han tulu ~lima a buladan. celinga u yancumin nu laylay namaka babalakiya nu kakanen a langwan, kanen han caay ka hicahica ku tademaw amukan. (kamu nu Hulam: .) celinga duma a ngangan han u Bi-guo-cao, mitesekay a ngangan han Trichodesma khasianum Clarke, igu a ngangan han Khasya trichodesma,yuncumin Piwma a ngangan han Lubii'lu,nu zi-cao-ke Boraginaceae a langawan. (kamu nu Hulam: Trichodesma khasianum Clarke,英名Khasya trichodesma,原住民卑南族名Lubii'lu,為紫草科 植物.) celinga i Taywan nu caaya ka talakaw nu masa enalay a umahan atu buyu, ibuyuay a langaw han tatabaki ku papah micidek ku langdaw. (kamu nu Hulam: .) papah nina langaw u kakanen nu yuncumin a sapisanga', kali mulakan pilisinan nu niyadu kanca miala tu papah mitabu mihudhud tu kukuy a kakanen (A Bai), yadahku nu langawan a xian-wei mipadang tu sakakapah nu udip, u sapicidekan nu sasangaan nu kakanen. (kamu nu Hulam: (A Bai), .) anu mukan pasu papahan amukan, idaw ku bangsisay a sanenk, ninani sangan sapiedem tu lalengac atu papah nu pada' malasa saksakan nu caaya kalacad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanen. cumudsa i Pingtung Wu-tai, micumud tu niyaduan, itidaay a tademaw idatu amilipapah, ka ngaduan nu celinga a papahan ayda, patalumaen nuheni sasangan tu ji-na-fu ( pa'cang nu yuncumin). Ji-na-fu mipili' tu sapisanga unu Taywan a Hung-li, panay, habay, basis, i teban nuni tabuan asu' nu celinga. (kamu nu Hulam: .) uhekal han nu niyaduay tu a lalengac, mikilul tu nababalakian anipitabu tu sasangan, pacikahan, Hujiao, tawyu', Huajiao, Bajiao, Suantou. (kamu nu Hulam: .) haymaw misa adidi mitanam, nu panay a bangasis malamel tu basis sicedam a kanen, celinga a papah atu lalengac sasa micinam sa ku bangsis, mi'dem tu Hung-li atu habay minikemkeman, matatungus a kemkemen, caay pileniyi', ma'dem ku tademaw mukan, mukansa kanca alan ku papah nu lalengac, mukasa pasupapa han nu celinga amukan. papah nu celinga, papah sadicem sa ku wayway, lilis nu papah mahamin ku lilis, hekal nu papah calekah. pinan kuni piala tu papah patalumaen, pakulkulen ku nanum amikabadas, mamuni' kuni kabadasan nu papah, nai' ku sanek, pacikahan , u sasuay tu a kakanen. celinga nu mihcaan nanay caaya katalakaw nu langawan, calekah ku nuayawan a papah, u aalan tu mihmihcaan nanay a papahan, sakay yuncumin a laylay nu babalaki a salisingnan, celinga papah u sakaudip nu sapisangan, itini i niyadu nu caaya kaliwmahi atu umah kanca idaw kuni palumaan. (kamu nu Hulam: .) niyaduay a tademaw manamuh miala tu ahebalay nu papahan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanen, sasaetiman nu niyaduay a langawan atu kakanen tu demidemiadan a lamian. sakatinengan nu tademaw han u Lukay a Abay atu Paywan a Qinafu , u celinga ku ayaw mitabu, hekal han u papah nu lalengc ku satabu, mangay satu waniken ku lalengac, pasu celinga han amukan, asu'sa akanen. (kamu nu Hulam: "(Abay)和排灣族的"奇拿富"(Qinafu), .) sahican 1.palumaay tu baluan: mahida u maucuya ku salumaan a kakicuh, mahida u bunac, maacak satu mahida u caaya ka acacak nu baluan, tenasen pateng mahida u caaya ka badi', u sasa papahecekan nu pahcekay nu tademaw a sapisangan, u sapahecekan nu katuuday a sasangan a baluan. 2. saka eteman nu sasalisingnan a langaw. 2.(kamu nu Hulam:重要的民俗植物.) picidekah a wayway yadahay nu mihcaan caaya ka talakaw nu langawan, talakaaw han makaala tu tusa a congchyy, umin nu langaw idaw ku madecdecay nu apuyuay a banuhan. idaw ku masa cacaya nu papah atu masasu ayaway a papah, papahan idaw ku ciit, ciit nu talakawhan pangkiw ~ tusa a cong-fen. (kamu nu Hulam: ,對生,具葉柄,柄長 0.5~2 公分.) tanayu' nu papahan makaala tu siwa ~ tusa a bataan idaw ku sepat a cong-fen, ahebal han lima ~ sabaw tu lima a cong-fen, masa mucuy ku wayway, papah nu angangan han sadicem sa, papah masa dicemtu, kanamuhan sa ku papah, hekal nu papah calekah. (kamu nu Hulam:葉片長 9~24 公分,寬 5~15 .) u siwkay nu nipaluma . u sanek nu nipaluma malaheci tu imelang pasubana i cacudadan a lacul u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ʦər~ɾiŋa *** == masadumaaj a ŋaŋan triʦħodəsma ʦar~ɾjʦosum ʦor~ɾr~ɾətt &amp; ħəmsr~ɾ. (mitəsəkaj a ŋaŋan)triʦħodəsma ʦar~ɾjʦosum ʦor~ɾr~ɾətt &amp; ħəmsr~ɾ. *** (sapamataan a ŋaŋan)boraginaʦəaə **** (mikər~ɾidaj tu ŋaŋan)bi-guo-ʦao a r~ɾaŋawan ***,**** (tada ŋaŋan)bi-guo-ʦaoʔ~ʡ, r~ɾiur~ɾi-suanjiaŋ ** taptappaz maħaizu tu ismud,**** ʦər~ɾiŋa,* *uʔ~ʡu*u tamako,** r~ɾra*ir~ɾru,** ar~ɾabur~ɾru (kamu nu binaʦadan)bunun taptappaz maħaizu tu ismud,sakidaja ʦər~ɾiŋa,ʦo *uʔ~ʡu*u tamako,piwma** r~ɾra*ir~ɾru,r~ɾukaj ar~ɾabur~ɾru (mitaduaj nu binaʦadan)bunun, sakidaja, ʦo, piwma, r~ɾukaj kar~ɾiwasak nu r~ɾaŋaw ʦər~ɾiŋa aħəba ku kasir~ɾaŋawan, i tajwan nu təban timur~ɾan nu ʦaaj ka tar~ɾakawaj nu təpadtəpadan nu buju, kir~ɾakir~ɾaŋan, dadan,sasawaʦan a kitidaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) sasapajuan satabu tu r~ɾajr~ɾaj nu babar~ɾaki a kakanən nu sapisŋa, asuʔ~ʡ baŋsis ʦupənaʦ a kanən, sakaj ŋar~ɾuħ, mipadaŋ tu nika siwkaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) mir~ɾiħida tu r~ɾaŋaw musakamu ʦər~ɾiŋa u zi-ʦao-kə nu miħʦaan nanaj a r~ɾutukan a r~ɾaŋawan, tar~ɾakaw nu r~ɾaŋaw ħan makaar~ɾa tu ʦaʦaj a r~ɾasubu r~ɾima a bataan~ tur~ɾu a r~ɾasuba a ʦoŋ-fən. (kamu nu ħur~ɾam: .) jadaħ ku pina nu ʦaʦiitan, adidiaj a ʦiitan siʦar~ɾəkaħaj a banuħ. idaw ku masa ʦaʦaja nu papaħ atu masasu ajawaj a papaħ, mamin ku r~ɾir~ɾis, u masamuʦuja ku wajwaj, tanajuʔ~ʡ ħan makaar~ɾa tu pur~ɾuʔ~ʡ~tur~ɾu a bataan a ʦoŋfən, aħəbar~ɾ ħan makaar~ɾa tu ənəm ~ sabaw tu tur~ɾu a ʦoŋfən, kar~ɾa diʦəman ku nuajawan a papaħ, aŋaŋan sadiʦəmsa, ħəkar~ɾ nu papaħ masadid ʦar~ɾəkaħ, bər~ɾiħ nu papaħ kar~ɾa r~ɾaŋr~ɾaŋdawan ku kur~ɾit sibanuħ. papaħ nu ʦiit ħan tanajuʔ~ʡ ʦaʦaj a paŋkiw ~ tur~ɾu a ʦoŋfən, idaw ku banuħ. ʦabar~ɾ nu bar~ɾu ħan namamur~ɾmur~ɾ ħənaj saadidisa makatukuħ i tunduħ kuni ka ʦəbar~ɾan idaw ku adidiaj a kur~ɾitan, tunduħ, saŋr~ɾaʦaj atu kar~ɾa sumasumanaħan ku kur~ɾit nu bar~ɾu, ʦiit nu bar~ɾu ħan mamin u siʦar~ɾəkaħaj a banuħan. sar~ɾumaan masamuʦuj sadiʦəmsa ku wajwaj, kakiʦuħ ħan maħida u tuki, r~ɾima kuni ka papər~ɾaan, nika pər~ɾaan masa muʦuj ku saŋkaku, tama nu sar~ɾumaan ħan ubər~ɾiħ idaw ku makur~ɾəbutaj a banuħan, adipiŋ ħan makimur~ɾmur~ɾ ku wajwaj. ħəʦi adidi atəkak, maħida u mar~ɾi ku wajwaj, maduħəm satu kar~ɾa kijukijuan ku kur~ɾit. bar~ɾu nu sar~ɾumaan badiʔ~ʡ saku bar~ɾu kibətur~ɾ ku sar~ɾumaan nida i r~ɾabu nu kakiʦuħ. kasi bar~ɾuan ħan tur~ɾu ~r~ɾima a bur~ɾadan. ʦər~ɾiŋa u janʦumin nu r~ɾajr~ɾaj namaka babar~ɾakija nu kakanən a r~ɾaŋwan, kanən ħan ʦaaj ka ħiʦaħiʦa ku tadəmaw amukan. (kamu nu ħur~ɾam: .) ʦər~ɾiŋa duma a ŋaŋan ħan u bi-guo-ʦao, mitəsəkaj a ŋaŋan ħan triʦħodəsma kħasianum ʦr~ɾarkə, igu a ŋaŋan ħan kħasja triʦħodəsma,junʦumin piwma a ŋaŋan ħan r~ɾubiiʔ~ʡr~ɾu,nu zi-ʦao-kə boraginaʦəaə a r~ɾaŋawan. (kamu nu ħur~ɾam: triʦħodəsma kħasianum ʦr~ɾarkə,**kħasja triʦħodəsma,*******r~ɾubiiʔ~ʡr~ɾu,**** **.) ʦər~ɾiŋa i tajwan nu ʦaaja ka tar~ɾakaw nu masa ənar~ɾaj a umaħan atu buju, ibujuaj a r~ɾaŋaw ħan tatabaki ku papaħ miʦidək ku r~ɾaŋdaw. (kamu nu ħur~ɾam: .) papaħ nina r~ɾaŋaw u kakanən nu junʦumin a sapisaŋaʔ~ʡ, kar~ɾi mur~ɾakan pir~ɾisinan nu nijadu kanʦa miar~ɾa tu papaħ mitabu miħudħud tu kukuj a kakanən (a bai), jadaħku nu r~ɾaŋawan a *ian-wəi mipadaŋ tu sakakapaħ nu udip, u sapiʦidəkan nu sasaŋaan nu kakanən. (kamu nu ħur~ɾam: (a bai), .) anu mukan pasu papaħan amukan, idaw ku baŋsisaj a sanənk, ninani saŋan sapiədəm tu r~ɾar~ɾəŋaʦ atu papaħ nu padaʔ~ʡ mar~ɾasa saksakan nu ʦaaja kar~ɾaʦad nu kan, idaw ku sakasidumaan nu kanən. ʦumudsa i piŋtuŋ wu-tai, miʦumud tu nijaduan, itidaaj a tadəmaw idatu amir~ɾipapaħ, ka ŋaduan nu ʦər~ɾiŋa a papaħan ajda, patar~ɾumaən nuħəni sasaŋan tu ji-na-fu ( paʔ~ʡʦaŋ nu junʦumin). *i-na-fu mipir~ɾiʔ~ʡ tu sapisaŋa unu tajwan a ħuŋ-r~ɾi, panaj, ħabaj, basis, i təban nuni tabuan asuʔ~ʡ nu ʦər~ɾiŋa. (kamu nu ħur~ɾam: .) uħəkar~ɾ ħan nu nijaduaj tu a r~ɾar~ɾəŋaʦ, mikir~ɾur~ɾ tu nababar~ɾakian anipitabu tu sasaŋan, paʦikaħan, ħujiao, tawjuʔ~ʡ, ħuajiao, bajiao, suantou. (kamu nu ħur~ɾam: .) ħajmaw misa adidi mitanam, nu panaj a baŋasis mar~ɾamər~ɾ tu basis siʦədam a kanən, ʦər~ɾiŋa a papaħ atu r~ɾar~ɾəŋaʦ sasa miʦinam sa ku baŋsis, miʔ~ʡdəm tu ħuŋ-r~ɾi atu ħabaj minikəmkəman, matatuŋus a kəmkəmən, ʦaaj pir~ɾənijiʔ~ʡ, maʔ~ʡdəm ku tadəmaw mukan, mukansa kanʦa ar~ɾan ku papaħ nu r~ɾar~ɾəŋaʦ, mukasa pasupapa ħan nu ʦər~ɾiŋa amukan. papaħ nu ʦər~ɾiŋa, papaħ sadiʦəm sa ku wajwaj, r~ɾir~ɾis nu papaħ maħamin ku r~ɾir~ɾis, ħəkar~ɾ nu papaħ ʦar~ɾəkaħ. pinan kuni piar~ɾa tu papaħ patar~ɾumaən, pakur~ɾkur~ɾən ku nanum amikabadas, mamuniʔ~ʡ kuni kabadasan nu papaħ, naiʔ~ʡ ku sanək, paʦikaħan , u sasuaj tu a kakanən. ʦər~ɾiŋa nu miħʦaan nanaj ʦaaja katar~ɾakaw nu r~ɾaŋawan, ʦar~ɾəkaħ ku nuajawan a papaħ, u aar~ɾan tu miħmiħʦaan nanaj a papaħan, sakaj junʦumin a r~ɾajr~ɾaj nu babar~ɾaki a sar~ɾisiŋnan, ʦər~ɾiŋa papaħ u sakaudip nu sapisaŋan, itini i nijadu nu ʦaaja kar~ɾiwmaħi atu umaħ kanʦa idaw kuni par~ɾumaan. (kamu nu ħur~ɾam: .) nijaduaj a tadəmaw manamuħ miar~ɾa tu aħəbar~ɾaj nu papaħan, sapitabu, sakasiwantan tu kakanən, sasaətiman nu nijaduaj a r~ɾaŋawan atu kakanən tu dəmidəmiadan a r~ɾamian. sakatinəŋan nu tadəmaw ħan u r~ɾukaj a abaj atu pajwan a *inafu , u ʦər~ɾiŋa ku ajaw mitabu, ħəkar~ɾ ħan u papaħ nu r~ɾar~ɾəŋʦ ku satabu, maŋaj satu wanikən ku r~ɾar~ɾəŋaʦ, pasu ʦər~ɾiŋa ħan amukan, asuʔ~ʡsa akanən. (kamu nu ħur~ɾam: "(abaj)*****"***"(*inafu), .) saħiʦan *.par~ɾumaaj tu bar~ɾuan: maħida u mauʦuja ku sar~ɾumaan a kakiʦuħ, maħida u bunaʦ, maaʦak satu maħida u ʦaaja ka aʦaʦak nu bar~ɾuan, tənasən patəŋ maħida u ʦaaja ka badiʔ~ʡ, u sasa papaħəʦəkan nu paħʦəkaj nu tadəmaw a sapisaŋan, u sapaħəʦəkan nu katuudaj a sasaŋan a bar~ɾuan. *. saka ətəman nu sasar~ɾisiŋnan a r~ɾaŋaw. *.(kamu nu ħur~ɾam:*******.) piʦidəkaħ a wajwaj jadaħaj nu miħʦaan ʦaaja ka tar~ɾakaw nu r~ɾaŋawan, tar~ɾakaaw ħan makaar~ɾa tu tusa a ʦoŋʦħjj, umin nu r~ɾaŋaw idaw ku madəʦdəʦaj nu apujuaj a banuħan. idaw ku masa ʦaʦaja nu papaħ atu masasu ajawaj a papaħ, papaħan idaw ku ʦiit, ʦiit nu tar~ɾakawħan paŋkiw ~ tusa a ʦoŋ-fən. (kamu nu ħur~ɾam: ,**,***,** *.*~* **.) tanajuʔ~ʡ nu papaħan makaar~ɾa tu siwa ~ tusa a bataan idaw ku səpat a ʦoŋ-fən, aħəbar~ɾ ħan r~ɾima ~ sabaw tu r~ɾima a ʦoŋ-fən, masa muʦuj ku wajwaj, papaħ nu aŋaŋan ħan sadiʦəm sa, papaħ masa diʦəmtu, kanamuħan sa ku papaħ, ħəkar~ɾ nu papaħ ʦar~ɾəkaħ. (kamu nu ħur~ɾam:*** *~** **,* *~** .) u siwkaj nu nipar~ɾuma . u sanək nu nipar~ɾuma mar~ɾaħəʦi tu imər~ɾaŋ pasubana i ʦaʦudadan a r~ɾaʦur~ɾ u zuma a ʦidəkaj a kamu, sauŋaj misapajuʔ~ʡ a ʦidəkaj u sur~ɾit nu zuma a kamu-ħur~ɾam atu amir~ɾika</PHON>
    </S>
</TEXT>