<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Amilika_a_yincumin" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman nikalakalak nu bunacadan Amilika nu yincumin,mutudu tu nuayawan ke lun pu a ziday itawya itida tu mueneng maudip I amis nu pala' ,tabanay atu timilan a pala' nu binacadan atu laylay. , . Amilika nu yincumin u lalangawan tulin sa katukuh i amilika, matenes sa bulabulaw sa a malimad tanuayawan, sadikuday sa malakalak mimin I pala nu amilika. Amilika nu yincumin caay kaw cacayay a banacadan , micumud kuheni cayay kalecad ku demiad, u kakawsan caay kalecad, maala nu hekal a pasudemiad tu cacanan a macalilaway, hidasa alaw han masaduma naming ku kamu,masaduma ku nikaudip, masaduma ku lalangawan atu niyadu'. . , , , .Tuwa a tademaw.u upu a tademaw han, kiluku u mungku ku kamu idaw ku nisulitan u upu atademaw. . yu mahida henay atu tawyaay a ziday, idaw ku papinanay a tademaw tayni itini , kyu tuwa a tademaw nu niyadu'. . Capi nu kahulaman , itiniay alalangawan, dikuc nikaudip ananam malamungku tu, u mungku kumikuwanay tu henian nayi 19 a siki nudikudan tu napaculi tu tumungku maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal tu nu heni a binacadan. , , . 19 . nilaculan Duma a tademaw sakamusa tuwa atademaw tada malakuwit ku ni katayda I mungku sa milihida tu itiniay a binacadan . itawyi u tuwaatademaw tulu ku daduducen nuheni idaw ku cacay tahinaay ku tademaw u tuwalal a tademaw, makaala tu lasubu ku tademaw milakalak i ielkuceke a subal, u kamu nu hen isa nu kutupu a kamu misiteked. .[ ] . kakiliman kanca mahida namin ku kakelidan nu Amilika nipiadup nu sikawaay &quot;micidek ku i yamasinay a binacada, ayda midida henay ku nikaudip nu itiniay,nika katuuday a binacadan pahay tu buting malukay tu umah' &quot;imahida u siyakay pihaceng ku malukay, kiyu malukay, miadupay, malalamlam ku nikaudip mapapulung kunikaudip&quot; nikaidaw ku duma abinacadan nu tincumin misanga tu sapikining a luma' idaw ku tabakiay a masakaputay a niyadu' malusacacay a kanatal ku sausi, yu 16 a siki u maluayaway misakapah tu siyakay atu musilemud tu niyadu'. Uheni pakayni i sapisanga tu cacanan luma' misausi u hekalay mikiluku, sapaising u paluma' atu pananum mikingkiw tu lala' mikutkut tu ba'tu masanga yadah ahebal ku sasakawawen nu heni. ( , , ). , , , , . , 16 . , , , , , , , , , . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
