<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Amilika_a_yincumin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nu_Amilika_a_yincumin" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Amilika_a_yincumin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_Amilika_a_yincumin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nu_Amilika_a_yincumin, title = nu_Amilika_a_yincumin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_Amilika_a_yincumin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == nikalakalak nu bunacadan Amilika nu yincumin,mutudu tu nuayawan ke-lun-pu a ziday itawya itida tu mueneng maudip I amis nu pala' ,tabanay atu timilan a pala' nu binacadan atu laylay. Amilika nu yincumin u lalangawan tulin sa katukuh i amilika, matenes sa bulabulaw sa a malimad tanuayawan, sadikuday sa malakalak mimin I pala nu amilika. Amilika nu yincumin caay kaw cacayay a banacadan , micumud kuheni cayay kalecad ku demiad, u kakawsan caay kalecad, maala nu hekal a pasudemiad tu cacanan a macalilaway, hidasa alaw han masaduma naming ku kamu,masaduma ku nikaudip, masaduma ku lalangawan atu niyadu'. .Tuwa a tademaw.u upu a tademaw han, kiluku u mungku ku kamu idaw ku nisulitan u upu atademaw. . yu mahida henay atu tawyaay a ziday, idaw ku papinanay a tademaw tayni itini , kyu tuwa a tademaw nu niyadu'. Capi nu kahulaman , itiniay alalangawan, dikuc nikaudip ananam malamungku tu, u mungku kumikuwanay tu henian nayi 19 a siki nudikudan tu napaculi tu tumungku maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal tu nu heni a binacadan. nilaculan Duma a tademaw sakamusa tuwa atademaw tada malakuwit ku ni katayda I mungku sa milihida tu itiniay a binacadan . itawyi u tuwaatademaw tulu ku daduducen nuheni idaw ku cacay tahinaay ku tademaw u tuwalal a tademaw, makaala tu lasubu ku tademaw milakalak i ielkuceke a subal, u kamu nu hen isa nu kutupu a kamu misiteked. kanca mahida namin ku kakelidan nu Amilika nipiadup nu sikawaay &quot;micidek ku i yamasinay a binacada, ayda midida henay ku nikaudip nu itiniay,nika katuuday a binacadan pahay tu buting malukay tu umah' &quot;imahida u siyakay pihaceng ku malukay, kiyu malukay, miadupay, malalamlam ku nikaudip mapapulung kunikaudip&quot; nikaidaw ku duma abinacadan nu tincumin misanga tu sapikining a luma' idaw ku tabakiay a masakaputay a niyadu' malusacacay a kanatal ku sausi, yu 16 a siki u maluayaway misakapah tu siyakay atu musilemud tu niyadu'. Uheni pakayni i sapisanga tu cacanan luma' misausi u hekalay mikiluku, sapaising u paluma' atu pananum mikingkiw tu lala' mikutkut tu ba'tu masanga yadah ahebal ku sasakawawen nu heni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == nikalakalak no bonacadan Amilika no yincomin,motodo to noayawan ke-lon-po a ziday itawya itida to moeneng maodip I amis no pala' ,tabanay ato timilan a pala' no binacadan ato laylay. Amilika no yincomin o lalangawan tolin sa katokoh i amilika, matenes sa bolabolaw sa a malimad tanoayawan, sadikoday sa malakalak mimin I pala no amilika. Amilika no yincomin caay kaw cacayay a banacadan , micomod koheni cayay kalecad ko demiad, o kakawsan caay kalecad, maala no hekal a pasodemiad to cacanan a macalilaway, hidasa alaw han masadoma naming ko kamo,masadoma ko nikaodip, masadoma ko lalangawan ato niyado'. .Towa a tademaw.o opo a tademaw han, kiloko o mongko ko kamo idaw ko nisolitan o opo atademaw. . yo mahida henay ato tawyaay a ziday, idaw ko papinanay a tademaw tayni itini , kyo towa a tademaw no niyado'. Capi no kaholaman , itiniay alalangawan, dikoc nikaodip ananam malamongko to, o mongko komikowanay to henian nayi 19 a siki nodikodan to napacoli to tomongko maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal to no heni a binacadan. nilacolan Doma a tademaw sakamosa towa atademaw tada malakowit ko ni katayda I mongko sa milihida to itiniay a binacadan . itawyi o towaatademaw tolo ko dadodocen noheni idaw ko cacay tahinaay ko tademaw o towalal a tademaw, makaala to lasobo ko tademaw milakalak i ielkoceke a sobal, o kamo no hen isa no kotopo a kamo misiteked. kanca mahida namin ko kakelidan no Amilika nipiadop no sikawaay &quot;micidek ko i yamasinay a binacada, ayda midida henay ko nikaodip no itiniay,nika katooday a binacadan pahay to boting malokay to omah' &quot;imahida o siyakay pihaceng ko malokay, kiyo malokay, miadopay, malalamlam ko nikaodip mapapolong konikaodip&quot; nikaidaw ko doma abinacadan no tincomin misanga to sapikining a loma' idaw ko tabakiay a masakapotay a niyado' malosacacay a kanatal ko saosi, yo 16 a siki o maloayaway misakapah to siyakay ato mosilemod to niyado'. Uheni pakayni i sapisanga to cacanan loma' misaosi o hekalay mikiloko, sapaising o paloma' ato pananom mikingkiw to lala' mikotkot to ba'to masanga yadah ahebal ko sasakawawen no heni.</FORM>
    </S>
</TEXT>