<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nu Bei ou a micidekay a kungku kakiliman nu Bei ou a micidekay a kungku u amisay a Ri er man a tademaw nu micidekay a kungku. nu lalaay a cudad i pabaw nu Bei ou, izaw aca ayzaay a Rui dian, Nul wei, Dan may, Ping daw atu Fen lan a kitaki, nika u dumaay a Bei ou a micidekay a kungku caay kaw malecatay tu nu Fen lan, kyu u Fen lan a kamu caay kaw u Si kan ti na wei ya a kamu nu kenic, simicidekay a kungku nu Fen lan a tademaw, adihan kina Fen lanay a micidekay a kungku. linga tu nu Bei ou a micidekay a kungku nu Si kan ti na wei ya a kenic, i Si kan ti na wei ya masaduma kuni pilihay sa, nu aydaay i hekal sikungku tu. nu Bei ou a micidekay a kungkuan tu sikakawsan, sakaudipan atu iyung a kungku, i ayaw nu kyukay atu nadikudan nu kyukay masamaudip tu, misakaudip i teban nu kasumamadan tu nasulitan, i kasumamadan migingkiway mukasiay a kawaw atu i hekalay a tademaw nu lisin. nilacul laylay u kitaki nu aadihan u binacadan nu kakawusan atu micidekay a maudipay i kitakit nu Bei ou a micidekay a kungku misanga' i pabaw tu kilang nu kitakit(Yggdrasill), ya kilang mulalatay i siwaay a kitakit, idaw ku Ya sa a binacadan nu kakawusan mu'neng i A si ciya te(Asgard) atu mu'enegay a tademaw tu Zung tu a kitakit(midgard), siwaay a kitakit idaw tu ku dumaay a tademaw, u kuliay a salaw(jötunn), A sa binacadan a kakawusan(Aesir), Huwa na binacadan a kakawusan(Vanir), cuyuh(Elves) atu Zu lu(Dwarves). nu kiliay a salaw a tu'as Yu mi el(Yimrir) lecu' tu nu kakawusan, nika u ada amin nu kakawusan, taneng katinengan nu tademaw tu nu hekalay a icelang. maltusa ku kakawusan nu binacadan, u tada kakawusan nu Aw ding(Odin) ku mukelit tu A sa binacadan a kakawusan atu bayu'ay a kakawusan Ni yu te(Njord) tu misakelitay a Huwa na binacadan a kakawusan(Vanir), sabaw tusa ku kakawusan a tatudu'ay. u sayaway a micidekay a kungku nadikudan a micidekay a kungku siwaay a kitaki u tatangahan nu kakawsan nu pilipayayay a kawaw mipaculal tu nu Bei ou a micidekay a kungku natinengan nu Bei ou a micidekay a kungku nu sumamadan a dadiw Ni bul lung ken a dadiw mabalaki a Ay da paluhay a Ay da nu nalimaan a iga Ni bul lung ken a zhihuan (Der Ring des Nibelungen) lei shen sul er xing ji zhi men wei jing chuan qi (Vikings) cu sen huang hun( Ragnarok Netflix ) mutiyung atu mangga soul of gold (ALO ) (comico) sasalamaen battle spirits : (Hellblade: Senua's Sacrifice) (Smite (video game)) (Age of Mythology) (Asgard) (LOKI) (Ragnarok) (Valkyrie Profile) 2 (Angel Love 2) (Northgard) (Tower of Saviors) (Valkyrie Crusade) (2018 ) MARVEL:AVENGERS ALLIANCE Fortissimo Akkord:Bsusvier cudad duo shen qi wen tong huang wu jing de fa fu na aw ding de zhu fu kang tie de lu yi a si jia mo ri zui hou de nu shen lung zu yi chang sheng wu jian wen lu namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Lisin Kubung i 2020 itiza Sakul niyazu' wikipayke</FORM>
    </S>
</TEXT>
