<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_Bei-ou_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu Bei-ou a micidekay a kungku kakiliman nu Bei-ou a micidekay a kungku u amisay a Ri-er-man a tademaw nu micidekay a kungku. nu lalaay a cudad i pabaw nu Bei-ou, izaw aca ayzaay a Rui-dian, Nul-wei, Dan-may, Ping-daw atu Fen-lan a kitaki, nika u dumaay a Bei-ou a micidekay a kungku caay kaw malecatay tu nu Fen-lan, kyu u Fen-lan a kamu caay kaw u Si-kan-ti-na-wei-ya a kamu nu kenic, simicidekay a kungku nu Fen-lan a tademaw, adihan kina Fen-lanay a micidekay a kungku. linga tu nu Bei-ou a micidekay a kungku nu Si-kan-ti-na-wei-ya a kenic, i Si-kan-ti-na-wei-ya masaduma kuni pilihay sa, nu aydaay i hekal sikungku tu. nu Bei-ou a micidekay a kungkuan tu sikakawsan, sakaudipan atu iyung a kungku, i ayaw nu kyukay atu nadikudan nu kyukay masamaudip tu, misakaudip i teban nu kasumamadan tu nasulitan, i kasumamadan migingkiway mukasiay a kawaw atu i hekalay a tademaw nu lisin. nilacul laylay u kitaki nu aadihan u binacadan nu kakawusan atu micidekay a maudipay i kitakit nu Bei-ou a micidekay a kungku misanga' i pabaw tu kilang nu kitakit(Yggdrasill), ya kilang mulalatay i siwaay a kitakit, idaw ku Ya-sa a binacadan nu kakawusan mu'neng i A-si-ciya-te(Asgard) atu mu'enegay a tademaw tu Zung-tu a kitakit(midgard), siwaay a kitakit idaw tu ku dumaay a tademaw, u kuliay a salaw(jötunn), A-sa binacadan a kakawusan(Aesir), Huwa-na binacadan a kakawusan , cuyuh atu Zu-lu . nu kiliay a salaw a tu'as Yu-mi-el(Yimrir) lecu' tu nu kakawusan, nika u ada amin nu kakawusan, taneng katinengan nu tademaw tu nu hekalay a icelang. maltusa ku kakawusan nu binacadan, u tada kakawusan nu Aw-ding ku mukelit tu A-sa binacadan a kakawusan atu bayu'ay a kakawusan Ni-yu-te(Njord) tu misakelitay a Huwa-na binacadan a kakawusan , sabaw tusa ku kakawusan a tatudu'ay. u sayaway a micidekay a kungku nadikudan a micidekay a kungku siwaay a kitaki u tatangahan nu kakawsan nu pilipayayay a kawaw mipaculal tu nu Bei-ou a micidekay a kungku natinengan nu Bei-ou a micidekay a kungku nu sumamadan a dadiw Ni-bul-lung-ken a dadiw mabalaki a Ay-da paluhay a Ay-da nu nalimaan a iga Ni-bul-lung-ken a zhihuan (Der Ring des Nibelungen) lei-shen-sul-er xing-ji-zhi-men wei-jing-chuan-qi cu-sen-huang-hun( Ragnarok Netflix ) mutiyung atu mangga 黃金魂 -soul of gold- (ALO篇 (comico) sasalamaen battle spirits (Hellblade: Senua's Sacrifice) 神之浩劫(Smite ) 神話世紀 神之領域(Asgard) 諸神黃昏(LOKI) 仙境傳說(Ragnarok) (Northgard) ) MARVEL:AVENGERS ALLIANCE Fortissimo//Akkord:Bsusvier cudad duo-shen-qi-wen tong-huang-wu-jing-de-fa-fu-na aw-ding-de-zhu-fu kang-tie-de-lu-yi a-si-jia-mo-ri zui-hou-de-nu-shen lung-zu yi-chang-sheng-wu-jian-wen-lu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no Bei-oo a micidekay a kongko kakiliman no Bei-oo a micidekay a kongko o amisay a Ri-er-man a tademaw no micidekay a kongko. no lalaay a codad i pabaw no Bei-oo, izaw aca ayzaay a Roi-dian, Nol-wei, Dan-may, Ping-daw ato Fen-lan a kitaki, nika o domaay a Bei-oo a micidekay a kongko caay kaw malecatay to no Fen-lan, kyo o Fen-lan a kamo caay kaw o Si-kan-ti-na-wei-ya a kamo no kenic, simicidekay a kongko no Fen-lan a tademaw, adihan kina Fen-lanay a micidekay a kongko. linga to no Bei-oo a micidekay a kongko no Si-kan-ti-na-wei-ya a kenic, i Si-kan-ti-na-wei-ya masadoma koni pilihay sa, no aydaay i hekal sikongko to. no Bei-oo a micidekay a kongkoan to sikakawsan, sakaodipan ato iyong a kongko, i ayaw no kyokay ato nadikodan no kyokay masamaodip to, misakaodip i teban no kasomamadan to nasolitan, i kasomamadan migingkiway mokasiay a kawaw ato i hekalay a tademaw no lisin. nilacol laylay o kitaki no aadihan o binacadan no kakawosan ato micidekay a maodipay i kitakit no Bei-oo a micidekay a kongko misanga' i pabaw to kilang no kitakit(Yggdrasill), ya kilang molalatay i siwaay a kitakit, idaw ko Ya-sa a binacadan no kakawosan mo'neng i A-si-ciya-te(Asgard) ato mo'enegay a tademaw to Zong-to a kitakit(midgard), siwaay a kitakit idaw to ko domaay a tademaw, o koliay a salaw(jötonn), A-sa binacadan a kakawosan(Aesir), Howa-na binacadan a kakawosan , coyoh ato Zo-lo . no kiliay a salaw a to'as Yo-mi-el(Yimrir) leco' to no kakawosan, nika o ada amin no kakawosan, taneng katinengan no tademaw to no hekalay a icelang. maltosa ko kakawosan no binacadan, o tada kakawosan no Aw-ding ko mokelit to A-sa binacadan a kakawosan ato bayo'ay a kakawosan Ni-yo-te(Njord) to misakelitay a Howa-na binacadan a kakawosan , sabaw tosa ko kakawosan a tatodo'ay. o sayaway a micidekay a kongko nadikodan a micidekay a kongko siwaay a kitaki o tatangahan no kakawsan no pilipayayay a kawaw mipacolal to no Bei-oo a micidekay a kongko natinengan no Bei-oo a micidekay a kongko no somamadan a dadiw Ni-bol-long-ken a dadiw mabalaki a Ay-da palohay a Ay-da no nalimaan a iga Ni-bol-long-ken a zhihoan (Der Ring des Nibelongen) lei-shen-sol-er xing-ji-zhi-men wei-jing-choan-qi co-sen-hoang-hon( Ragnarok Netflix ) motiyong ato mangga 黃金魂 -sool of gold- (ALO篇 (comico) sasalamaen battle spirits (Hellblade: Senoa's Sacrifice) 神之浩劫(Smite ) 神話世紀 神之領域(Asgard) 諸神黃昏(LOKI) 仙境傳說(Ragnarok) (Northgard) ) MARVEL:AVENGERS ALLIANCE Fortissimo//Akkord:Bsosvier codad doo-shen-qi-wen tong-hoang-wo-jing-de-fa-fo-na aw-ding-de-zho-fo kang-tie-de-lo-yi a-si-jia-mo-ri zoi-hoo-de-no-shen long-zo yi-chang-sheng-wo-jian-wen-lo</FORM>
    </S>
</TEXT>