<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Choa-xian_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu Choa-xian a micidekay a kungku kakiliman yadahay a micidekay a kungku i Choa-xian a micidekay a kungku atu i labuway a micidekay a kungku a nu tademaw sakatinengan adihen tu wayway nu bihid, lu, taw a sinciya i labu kuni natadengan. kyu i naayaway a kasumamadan nu Choa-xian a micidekay a kungku samalawpes sa. u sayaway a sinciya nu Choa-xian a micidekay a kungku ci Tan-cun-wang-ciyan, sakamu sa cinizaan tu misanga'an tu nu naayaway i kasumamadan a Choa-xian, sisa u sayaway a tademaw nu Choa-xian. kina kungkuwan caay kaw u tatenga'ay a laylay, 而是sisa ya u micidakay a kungku ku yadahay. naayaway a kasumamadan a micidakay a kungku malinga'tu i 1911 a mihcaan nu Choa-xian a kitakit, nu Tay-pay a sinciya nu misinciyaay ci Kui-yan-shou, Li-si mahida i micidekay a kungku nasulitan a sulit u huwan-tan-ku-ci. u nasasulitan tu sang-ku a hungti ci Huwan-yin a wawa nu Huwan-siyung mudebu, atu misanga'ay tu Tan-cun i naayaway a kasumamadan a tu micidakay a kungku. nilacul</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no Choa-xian a micidekay a kongko kakiliman yadahay a micidekay a kongko i Choa-xian a micidekay a kongko ato i laboway a micidekay a kongko a no tademaw sakatinengan adihen to wayway no bihid, lo, taw a sinciya i labo koni natadengan. kyo i naayaway a kasomamadan no Choa-xian a micidekay a kongko samalawpes sa. o sayaway a sinciya no Choa-xian a micidekay a kongko ci Tan-con-wang-ciyan, sakamo sa cinizaan to misanga'an to no naayaway i kasomamadan a Choa-xian, sisa o sayaway a tademaw no Choa-xian. kina kongkowan caay kaw o tatenga'ay a laylay, 而是sisa ya o micidakay a kongko ko yadahay. naayaway a kasomamadan a micidakay a kongko malinga'to i 1911 a mihcaan no Choa-xian a kitakit, no Tay-pay a sinciya no misinciyaay ci Koi-yan-shoo, Li-si mahida i micidekay a kongko nasolitan a solit o howan-tan-ko-ci. o nasasolitan to sang-ko a hongti ci Howan-yin a wawa no Howan-siyong modebo, ato misanga'ay to Tan-con i naayaway a kasomamadan a to micidakay a kongko. nilacol</FORM>
    </S>
</TEXT>