<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu Lipun a micidekay a kungku kakiliman i Lipun a micidekay a kungku nu Lipun a tademaw sakay i lahad, namakayni nu tademawan a kitakit atu lalengawan nu wu-wang-cuan a kakawsan. kya nu dikudan katatudud tu nisulitan i Cung-gul, masalalumaluma'an nika hida tu layak a sulit, kina micidekay a kungku atu micidekay a kungku hamin misulit tu sasulitan. i kung-yun waluay a napuudan, nika paletatenga' tu hulic nu kitakit, u Lipun a hungti mitudawa tu kamu misulitan tu "naayaway a kawaw a cudad" "i kasumamadan tu 712 a mihcaan pahedek tu cudad", "u cudad nu Lipun" "i kasumamadan tu 720 a mihcaan pahedek tu cudad" maminay a cudad, palalecaden tu masalalumaluma'an a micidekay a kung, micidekay tu a kungku. kina micidekay a kungku nu Lipun mahida u nikaudipan, atu yu-cul nu heni, nikapatay atu nikaudip, mikyukayay amin nu natatengan ku heni. katuud ku sitangahay natengan a tadema tu nasulitan nu Lipun a micidekay a kungku atu masakapukaputay maysem i Cung-kul atu Yin-tu nika sasuala, kina lalangawan katatudud camul tu Cung-kul a lu-cia atu Yin-tu a hu-ciaw, masadumaan, u mikuwanay mipilih ku Cung-kul a nitatengan tu nu misamiay atu Yin-tu nu hu-ciaw macacumul tu Lipunay a micidekay a kungku, kyu izaw ku sakay sihu a likec nu tatatengan. i naayaway sumamad a limaay a papuuan, micumud ku Lipun tu hu-ciaw, u mabangahay ku tangah maymec tu laylay nu sen-daw a sakakaay, u sakaku sa, tu nu nipilisin a micabi' tu tatungusan. u Lipun a micideakay a kungku namakayda ku nicaliway ci Tiyan-wu-tiyan-huang sikeda tu sasulitan a wayway i tademawan a micidekay a kungku nisapacapacal, kyu nisapudupudunan a sasing caay kalecad tu nu Cung-kul a micidekay a kungku. misulitay tu nu micidekay a kungku palalitinlitin, kya a malucek kuni kalalitinlitin. samatinengay i kitakit misanga', Lipun a micidekay a kungku patingsu tu nu masadumaay, kyu i dumaay a kitakit tu nu micidekay a kungku, u masacacayay a tatama misanga' tu nu kitakit, anu i Lipun kina kamu, i kitakit u tatama a kakawsan ci Yi-cuwang-nul-cun atu tatayna a kakawsan ci Yi-cuwang-zan-cun malkumud misanga'. kina Lipun a micidekay a kungku nama kaydaay i nu inakaay a kulit, u masatademaway cayay kay i kilakilangan maadih ku Li, anu caay nu i bayuay a masatademaway a buting, mahida u kahemekan a pawalil. nilacul nikalingatuan a nipipawah tu make'kay yu tawya yadah tu ku sakatinengan: nikalingatuan a nipipawah tu make'kay uytawya( nu Lipun a micidekay a kungku), Kaw-tiyan-yin, nu dumaay a kakawsan atu nu Di'tu a nikakutay tu pituwayay. u "Lipun a cudad tu nasulitan" sakacacay a nasulitan, nikalingatuan a nipipawah tu make'kay yu tawya kakilukilul sa tu ku Di'tuDi'tuwan a mutahkal. i pabaway izaw kumikuannay nu sakakaay(tatama an caay nu pabaway tu a sakakaay, nu Kul-cang-li-cun, Kul-ciya-cul-cun, hun-sen-ten-cun), Ke-me-wuy-ya-ciw-cun(tatama), u sakatusa a kakawsan sa cayay hen pikikung. i pabaway nu mikelitay i teban nu pabaw, mikunay tu tututuud.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no Lipon a micidekay a kongko kakiliman i Lipon a micidekay a kongko no Lipon a tademaw sakay i lahad, namakayni no tademawan a kitakit ato lalengawan no wo-wang-coan a kakawsan. kya no dikodan katatodod to nisolitan i Cong-gol, masalalomaloma'an nika hida to layak a solit, kina micidekay a kongko ato micidekay a kongko hamin misolit to sasolitan. i kong-yon waloay a napoodan, nika paletatenga' to holic no kitakit, o Lipon a hongti mitodawa to kamo misolitan to "naayaway a kawaw a codad" "i kasomamadan to 712 a mihcaan pahedek to codad", "o codad no Lipon" "i kasomamadan to 720 a mihcaan pahedek to codad" maminay a codad, palalecaden to masalalomaloma'an a micidekay a kong, micidekay to a kongko. kina micidekay a kongko no Lipon mahida o nikaodipan, ato yo-col no heni, nikapatay ato nikaodip, mikyokayay amin no natatengan ko heni. katood ko sitangahay natengan a tadema to nasolitan no Lipon a micidekay a kongko ato masakapokapotay maysem i Cong-kol ato Yin-to nika sasoala, kina lalangawan katatodod camol to Cong-kol a lo-cia ato Yin-to a ho-ciaw, masadomaan, o mikowanay mipilih ko Cong-kol a nitatengan to no misamiay ato Yin-to no ho-ciaw macacomol to Liponay a micidekay a kongko, kyo izaw ko sakay siho a likec no tatatengan. i naayaway somamad a limaay a papooan, micomod ko Lipon to ho-ciaw, o mabangahay ko tangah maymec to laylay no sen-daw a sakakaay, o sakako sa, to no nipilisin a micabi' to tatongosan. o Lipon a micideakay a kongko namakayda ko nicaliway ci Tiyan-wo-tiyan-hoang sikeda to sasolitan a wayway i tademawan a micidekay a kongko nisapacapacal, kyo nisapodopodonan a sasing caay kalecad to no Cong-kol a micidekay a kongko. misolitay to no micidekay a kongko palalitinlitin, kya a malocek koni kalalitinlitin. samatinengay i kitakit misanga', Lipon a micidekay a kongko patingso to no masadomaay, kyo i domaay a kitakit to no micidekay a kongko, o masacacayay a tatama misanga' to no kitakit, ano i Lipon kina kamo, i kitakit o tatama a kakawsan ci Yi-cowang-nol-con ato tatayna a kakawsan ci Yi-cowang-zan-con malkomod misanga'. kina Lipon a micidekay a kongko nama kaydaay i no inakaay a kolit, o masatademaway cayay kay i kilakilangan maadih ko Li, ano caay no i bayoay a masatademaway a boting, mahida o kahemekan a pawalil. nilacol nikalingatoan a nipipawah to make'kay yo tawya yadah to ko sakatinengan: nikalingatoan a nipipawah to make'kay oytawya( no Lipon a micidekay a kongko), Kaw-tiyan-yin, no domaay a kakawsan ato no Di'to a nikakotay to pitowayay. o "Lipon a codad to nasolitan" sakacacay a nasolitan, nikalingatoan a nipipawah to make'kay yo tawya kakilokilol sa to ko Di'toDi'towan a motahkal. i pabaway izaw komikoannay no sakakaay(tatama an caay no pabaway to a sakakaay, no Kol-cang-li-con, Kol-ciya-col-con, hon-sen-ten-con), Ke-me-woy-ya-ciw-con(tatama), o sakatosa a kakawsan sa cayay hen pikikong. i pabaway no mikelitay i teban no pabaw, mikonay to tototood.</FORM>
    </S>
</TEXT>