<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Lipun_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nu Lipun a micidekay a kungku kakiliman i Lipun a micidekay a kungku nu Lipun a tademaw sakay i lahad, namakayni nu tademawan a kitakit atu lalengawan nu wu wang cuan a kakawsan. kya nu dikudan katatudud tu nisulitan i Cung gul, masalalumaluma'an nika hida tu layak a sulit, kina micidekay a kungku atu micidekay a kungku hamin misulit tu sasulitan. i kung yun waluay a napuudan, nika paletatenga' tu hulic nu kitakit, u Lipun a hungti mitudawa tu kamu misulitan tu &quot;naayaway a kawaw a cudad&quot; &quot;i kasumamadan tu 712 a mihcaan pahedek tu cudad&quot;, &quot;u cudad nu Lipun&quot; &quot;i kasumamadan tu 720 a mihcaan pahedek tu cudad&quot; maminay a cudad, palalecaden tu masalalumaluma'an a micidekay a kung, micidekay tu a kungku. kina micidekay a kungku nu Lipun mahida u nikaudipan, atu yu cul nu heni, nikapatay atu nikaudip, mikyukayay amin nu natatengan ku heni. katuud ku sitangahay natengan a tadema tu nasulitan nu Lipun a micidekay a kungku atu masakapukaputay maysem i Cung kul atu Yin tu nika sasuala, kina lalangawan katatudud camul tu Cung kul a lu cia atu Yin tu a hu ciaw, masadumaan, u mikuwanay mipilih ku Cung kul a nitatengan tu nu misamiay atu Yin tu nu hu ciaw macacumul tu Lipunay a micidekay a kungku, kyu izaw ku sakay sihu a likec nu tatatengan. i naayaway sumamad a limaay a papuuan, micumud ku Lipun tu hu ciaw, u mabangahay ku tangah maymec tu laylay nu sen daw a sakakaay, u sakaku sa, tu nu nipilisin a micabi' tu tatungusan. u Lipun a micideakay a kungku namakayda ku nicaliway ci Tiyan wu tiyan huang sikeda tu sasulitan a wayway i tademawan a micidekay a kungku nisapacapacal, kyu nisapudupudunan a sasing caay kalecad tu nu Cung kul a micidekay a kungku. misulitay tu nu micidekay a kungku palalitinlitin, kya a malucek kuni kalalitinlitin. samatinengay i kitakit misanga', Lipun a micidekay a kungku patingsu tu nu masadumaay, kyu i dumaay a kitakit tu nu micidekay a kungku, u masacacayay a tatama misanga' tu nu kitakit, anu i Lipun kina kamu, i kitakit u tatama a kakawsan ci Yi cuwang nul cun atu tatayna a kakawsan ci Yi cuwang zan cun malkumud misanga'. kina Lipun a micidekay a kungku nama kaydaay i nu inakaay a kulit, u masatademaway cayay kay i kilakilangan maadih ku Li, anu caay nu i bayuay a masatademaway a buting, mahida u kahemekan a pawalil. nilacul nikalingatuan a nipipawah tu make'kay yu tawya yadah tu ku sakatinengan: nikalingatuan a nipipawah tu make'kay uytawya( nu Lipun a micidekay a kungku), Kaw tiyan yin, nu dumaay a kakawsan atu nu Di'tu a nikakutay tu pituwayay. u &quot;Lipun a cudad tu nasulitan&quot; sakacacay a nasulitan, nikalingatuan a nipipawah tu make'kay yu tawya kakilukilul sa tu ku Di'tuDi'tuwan a mutahkal. i pabaway izaw kumikuannay nu sakakaay(tatama an caay nu pabaway tu a sakakaay, nu Kul cang li cun, Kul ciya cul cun, hun sen ten cun), Ke me wuy ya ciw cun(tatama), u sakatusa a kakawsan sa cayay hen pikikung. i pabaway nu mikelitay i teban nu pabaw, mikunay tu tututuud. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Lisin Kubung i 2019 itiza Sakul niyazu' wikipayke </FORM>
    </S>
</TEXT>
