<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Ma-ya_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM>nu Ma ya a micidekay a kungku kakiliman u Ma ya a micidekay a kungku nu Cung mei cul a Ma ya tademaw nu micidekay a kungku, ayda nayay tu ku laylay nu Ma ya, i tida satu mikilul tu nadipaan mikiling aca tu naayaway a laylay. u nikatinengan, u Ma ya a tademaw misasincya tu Ma ya a hungti nu misimaway a kakawusan:u Mei cul lukedaw, takupuwan a misimaway : u bahelay a ayam, paudipay a kilang : u ji pei kilang. u Ma yaay a tademaw naw u ji pei kilang nu tabakiay a kilang, patatengan tu nipacuked tu pabaway atu nu tademaway a kilang( mahida nu Bei ou a micidekay a kungku ), mahida u adingu nu mapatayay micumud i tingkukud a dadan. nilacul sayaway nu Ma ya a micidekay a kungku &quot;pulpulel wu&quot; sayaway a nisabaluhay a kungku taneng katinengan tu micidekay a kungkuan, sayaway nu kitakit, u mahidaay nu hekalay atu nu i bayuay kaahebal, ayda han tu way sa tahekal tu Te pei wu atu Ku kut ma ci. kungku nu midepiday a lala ku sapisanga' tu kakawusan nu tademaw, nika hina malatak ku lala. sisa u kilang ku sapisanga' tu kakawusan a tademaw, nayay ku balucu' nayay ku bunuh, maliyuh misunga'ay tu kakawusan, u udad sa tu ku palawpesay. satikuday u kalawlawan atu salengacay nu kubkub palamihunen ku sasanga'an tu tademaw, makaadih ku kakawusan manamuh. u Ma ya tademaw nu kakawusan a nipapisanga', kyu idaw ku nu kubkuban a tademaw. u kakawusan nu kubkub ci Yu mu ka ke si u kakawusan nu kubkub mahida u Ma ya a laylay i kitakit tu nu aadihan nu mayilayay. i &quot;pulpulel wu&quot; tu nisapaluhayan a nisulit tu kungku taneng matineng tu nu kubkubay a kakawusan namakay lalaay nisabaluhay mulangaw, mala nu takupuwan tu nu walian, timul, etip atu amisay, mulalad katukuh i lala nu cukecukedan nu paudipay a kilang: ji pei kilang. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Lisin Kubung i 2020 itiza Sakul niyazu' wikipayke Public domain translations of some important Maya texts, including Popol Vuh, Chilam Balam.(u En kul a kamu) Representation of Deities of the Maya Manuscripts, by Paul Schellhas, 1904, from Project Gutenberg(u En kul a kamu)</FORM>
    </S>
</TEXT>
