<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">na nai' ku sulit nu Maw-li-zen, yu sumamad nu cudadan u kamu sa ku sapakatineng. pasudadiw, nakamuan nu cudad atu sapiawaw tu daduducen tu laylay. . caysiw a secian ciwlu a binggusi idaw kuni sangaan tu nacudadan nu Maw-li a waywayan, sisa yadah ku ka kungkuan nu Maw-li, malisimet tu ku kakungkuan. Maw-li-zen kawaw nu siakay, papaydaan atu kitakit patideng tu kapahay ni sikian tu kakungkuan, nina ka kungkuan namakayni i Puo-li-ni-si-ya ni laylayan, itini satu i baluhay misumad atu patinaku. 19 . Maw-li-zen sakay siakay nu niyadu' ku tapang, misuayaw tu niyadu'ay a tuas caay ka pawan. tuas nu Maw-li kakungkuan a tademaw caay kaw tatengaay nu kakungkuan a tademaw, tada u hekalay nu sakaudip ku aalaan tu sasakakungkuan, mahida u bali, bayu, kilakilangan, tapukuwan atu kalika nu buyu'. Di'tu nu Maw-li a udipan kanca itida tu i hekalhekalan, sisa Di'tu nu Maw-li mahida tu waca itiniay tu ihekalay nu tademawan. . Maw-li kakungkuan kasikawawan tawya sikakakenih tu Cunse kakungkuan, Mawyu kakungkuan, Tahuci kakungkuan tulu kina kakungkuan, tatengaay a tademaw han u di'tu mala di'tu nu tademaw, masumad mala tatengaay a tademaw, tademaw hantu itini i di'di'tuwan haymaw sa masumad alaw katinengan ahebal satu. 人類起源 tapang nu tademaw. milepacaway a di'tu miadih tu calekakaan nida mala tahudan namin, idawtu ku dayday, akusa ku naiay ku laheci. idaw ku cacaya a demiad tayda cinida i kilkilangan malitemuh nida ku nisangaan tu kacian a tataynaan nu tademaw ci Sin-ni-ya-hu-an-ni, matineng cinida sipibakah i kilakilangan, sadihemay han nida musakamu mala acawa tu nida. . nisangaan tu kacian a tataynaan mapatay nu linges tu kilakilangan a di'tu, u kanihalan a tatayna salungan bakah han nida ku udip, mangalay paculi miwawies, hang satu tunipiyukiw nida tuni kaleacawa numita sa, malaacawa satu yadah kuni kasi wawaan nuhini, nu aydaay a tademaw sa. . palutatenga' ku Maw-li a tademaw tu pabaway a wama atu lala'ay a wina nu wawa, u dayday nu milepacaway a wawa ku saicelangay, sipunuay, nuheni hantu matineng mibuting miadup, paluma tu lusay maluk, nipalumaan ku kakanen, nika miduduc tu wayway nida hina lebu', sisa caay pisengal asikawa ku tademaw. idaw ku cacaya a demiad, matakahay a di'tuwan a tademaw ci Mawy pasayda i mapataya a tataynaan a di'tuan milebu, hidahida satu ku tademaw ahica a caay ka patay sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">na nai' ko solit no Maw-li-zen, yo somamad no codadan o kamo sa ko sapakatineng. pasodadiw, nakamoan no codad ato sapiawaw to dadodocen to laylay. . caysiw a secian ciwlo a binggosi idaw koni sangaan to nacodadan no Maw-li a waywayan, sisa yadah ko ka kongkoan no Maw-li, malisimet to ko kakongkoan. Maw-li-zen kawaw no siakay, papaydaan ato kitakit patideng to kapahay ni sikian to kakongkoan, nina ka kongkoan namakayni i Poo-li-ni-si-ya ni laylayan, itini sato i balohay misomad ato patinako. 19 . Maw-li-zen sakay siakay no niyado' ko tapang, misoayaw to niyado'ay a toas caay ka pawan. toas no Maw-li kakongkoan a tademaw caay kaw tatengaay no kakongkoan a tademaw, tada o hekalay no sakaodip ko aalaan to sasakakongkoan, mahida o bali, bayo, kilakilangan, tapokowan ato kalika no boyo'. Di'to no Maw-li a odipan kanca itida to i hekalhekalan, sisa Di'to no Maw-li mahida to waca itiniay to ihekalay no tademawan. . Maw-li kakongkoan kasikawawan tawya sikakakenih to Conse kakongkoan, Mawyo kakongkoan, Tahoci kakongkoan tolo kina kakongkoan, tatengaay a tademaw han o di'to mala di'to no tademaw, masomad mala tatengaay a tademaw, tademaw hanto itini i di'di'towan haymaw sa masomad alaw katinengan ahebal sato. 人類起源 tapang no tademaw. milepacaway a di'to miadih to calekakaan nida mala tahodan namin, idawto ko dayday, akosa ko naiay ko laheci. idaw ko cacaya a demiad tayda cinida i kilkilangan malitemoh nida ko nisangaan to kacian a tataynaan no tademaw ci Sin-ni-ya-ho-an-ni, matineng cinida sipibakah i kilakilangan, sadihemay han nida mosakamo mala acawa to nida. . nisangaan to kacian a tataynaan mapatay no linges to kilakilangan a di'to, o kanihalan a tatayna salongan bakah han nida ko odip, mangalay pacoli miwawies, hang sato tonipiyokiw nida toni kaleacawa nomita sa, malaacawa sato yadah koni kasi wawaan nohini, no aydaay a tademaw sa. . palotatenga' ko Maw-li a tademaw to pabaway a wama ato lala'ay a wina no wawa, o dayday no milepacaway a wawa ko saicelangay, siponoay, noheni hanto matineng miboting miadop, paloma to losay malok, nipalomaan ko kakanen, nika midodoc to wayway nida hina lebo', sisa caay pisengal asikawa ko tademaw. idaw ko cacaya a demiad, matakahay a di'towan a tademaw ci Mawy pasayda i mapataya a tataynaan a di'toan milebo, hidahida sato ko tademaw ahica a caay ka patay sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>