<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Mawli_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>na nai' ku sulit nu Maw li zen, yu sumamad nu cudadan u kamu sa ku sapakatineng. pasudadiw, nakamuan nu cudad atu sapiawaw tu daduducen tu laylay. , . caysiw a secian ciwlu a binggusi idaw kuni sangaan tu nacudadan nu Maw li a waywayan, sisa yadah ku ka kungkuan nu Maw li, malisimet tu ku kakungkuan. Maw li zen kawaw nu siakay, papaydaan atu kitakit patideng tu kapahay ni sikian tu kakungkuan, nina ka kungkuan namakayni i Puo li ni si ya ni laylayan, itini satu i baluhay misumad atu patinaku. 19 , . , . Maw li zen sakay siakay nu niyadu' ku tapang, misuayaw tu niyadu'ay a tuas caay ka pawan. tuas nu Maw li kakungkuan a tademaw caay kaw tatengaay nu kakungkuan a tademaw, tada u hekalay nu sakaudip ku aalaan tu sasakakungkuan, mahida u bali, bayu, kilakilangan, tapukuwan atu kalika nu buyu'. Di'tu nu Maw li a udipan kanca itida tu i hekalhekalan, sisa Di'tu nu Maw li mahida tu waca itiniay tu ihekalay nu tademawan. . , , , . . Maw li kakungkuan kasikawawan tawya sikakakenih tu Cunse kakungkuan, Mawyu kakungkuan, Tahuci kakungkuan tulu kina kakungkuan, tatengaay a tademaw han u di'tu mala di'tu nu tademaw, masumad mala tatengaay a tademaw, tademaw hantu itini i di'di'tuwan haymaw sa masumad alaw katinengan ahebal satu. tapang nu tademaw. , , , , . milepacaway a di'tu miadih tu calekakaan nida mala tahudan namin, idawtu ku dayday, akusa ku naiay ku laheci. idaw ku cacaya a demiad tayda cinida i kilkilangan malitemuh nida ku nisangaan tu kacian a tataynaan nu tademaw ci Sin ni ya hu an ni, matineng cinida sipibakah i kilakilangan, sadihemay han nida musakamu mala acawa tu nida. . . nisangaan tu kacian a tataynaan mapatay nu linges tu kilakilangan a di'tu, u kanihalan a tatayna salungan bakah han nida ku udip, mangalay paculi miwawies, hang satu tunipiyukiw nida tuni kaleacawa numita sa, malaacawa satu yadah kuni kasi wawaan nuhini, nu aydaay a tademaw sa. . palutatenga' ku Maw li a tademaw tu pabaway a wama atu lala'ay a wina nu wawa, u dayday nu milepacaway a wawa ku saicelangay, sipunuay, nuheni hantu matineng mibuting miadup, paluma tu lusay maluk, nipalumaan ku kakanen, nika miduduc tu wayway nida hina lebu', sisa caay pisengal asikawa ku tademaw. idaw ku cacaya a demiad, matakahay a di'tuwan a tademaw ci Mawy pasayda i mapataya a tataynaan a di'tuan milebu, hidahida satu ku tademaw ahica a caay ka patay sa. , , , . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipayke</FORM>
    </S>
</TEXT>
