<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_sayaway_a_ayam" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: nu_sayaway_a_ayam" copyright="CC BY-SA" citation="nu_sayaway_a_ayam. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_sayaway_a_ayam" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_nu_sayaway_a_ayam, title = nu_sayaway_a_ayam, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/nu_sayaway_a_ayam} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == nu sayaway a ayam u &quot;nganagn sa Archaeopteryx&quot;nu sayaway aayam u cacayay a lalumaan,namakay ni ibanuh atu duma a ayam tada malakuwit namin. . Nu sayaway a ayam hatini tu kataayu nu demaad sayaway sa u ayam ku sausi nu ayam tu akaput, u ngangan sa nalakyni i numukasi nu sila a &quot;ἀρχαῖος&quot; nu sumamaday atu πτέρυξ sakubad ,kyu pangangan naca tu sumamaday a sisakubaday a ayam. . nilaculan mududuc tu nusumamaday tu, u wayway micapi tu aydaay a ayam,macapi tu ayam nu lung, syawtinlung atu takelalay a ayam tulin aadih, u sayaway a ayam sa masumad tu pasu u nikasadeb maluhaluh tu. . Kyuaydaay a patucek, sayaway a ayam u nu itawyaay tu aayam, u mikungkiway ayda sa u ayam hantu ku mahiniay, palu aydaay han tu mapulung ku kakwsan nuheni kiya u sayaway aayam han. . sayawaayam nikaudip nay iuk lima a malebut amihcaan,nudikudan nu culuci,malaabutu malakalak I teku nu timulansulunhuhun a baebatuwan, ungangan nu teun sa &quot;sayaway aayam&quot; caysa &quot;nuayawan a ayam&quot;. &quot;. ina sayaway aayam yu tawya maudip henay, I awcuu micapiaya aculilan nu cilal a luyaluy a subal, sayaway a ayam nikaudip nu kunglung, nikaitawya idaw ku ayam atu aadupan ku kuku awayway, kyu atu micidekay, kyu idaw ku sakacay kalecad. Sayaway aayam u tabaki tu adidi nu kaku atu cilicilih masadengi,idaw ku masakimuluay nu sakubad atu tanay ku kikul. Nicelak nida makaala tu pangkiw nu katanayu' yabanuh nida sa miswni tu atam, nika ibaeng nupabaw ida ku masinangay angipen, ukuku tulu ku taluduidaw nami ku ngiyul asapikalus yu ukak ukikul, . Mahiniay misitekeday lalikeluh sa masasuala tu kuku nu ya sapiadup a kunglung masasengi, kyu ya sayaway aayam masumad ku nikaydaan u tatelungan nikasumad. . tatengasa,ya sayaway aayam sayaway a mihapiy nayi cacay walu enem tusa amihcaan, tawya sa talun ani pihapiyu, &quot; nusayaway&quot; nadikuda tusa amihcaan, masasu sakamu macacengan itaw ya tu nikasumad. ayda sa sabaw tusa mabuliyasay a baetu muwanik tu sayaway aayam, nu culu henay a tawya inayay ku banuh sapatucek, 現今有12 . Idaw ku sakataayawnu heni a kakakilulan, sisa kakilulan nu heni matabal. Sisa ya liwan sa katuud ku namakay day nu udipay apacizu. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == no sayaway a ayam o &quot;nganagn sa Archaeopteryx&quot;no sayaway aayam o cacayay a lalomaan,namakay ni ibanoh ato doma a ayam tada malakowit namin. . No sayaway a ayam hatini to kataayo no demaad sayaway sa o ayam ko saosi no ayam to akapot, o ngangan sa nalakyni i nomokasi no sila a &quot;ἀρχαῖος&quot; no somamaday ato πτέρυξ sakobad ,kyo pangangan naca to somamaday a sisakobaday a ayam. . nilacolan mododoc to nosomamaday to, o wayway micapi to aydaay a ayam,macapi to ayam no long, syawtinlong ato takelalay a ayam tolin aadih, o sayaway a ayam sa masomad to paso o nikasadeb malohaloh to. . Kyoaydaay a patocek, sayaway a ayam o no itawyaay to aayam, o mikongkiway ayda sa o ayam hanto ko mahiniay, palo aydaay han to mapolong ko kakwsan noheni kiya o sayaway aayam han. . sayawaayam nikaodip nay iok lima a malebot amihcaan,nodikodan no coloci,malaaboto malakalak I teko no timolansolonhohon a baebatowan, ongangan no teon sa &quot;sayaway aayam&quot; caysa &quot;noayawan a ayam&quot;. &quot;. ina sayaway aayam yo tawya maodip henay, I awcoo micapiaya acolilan no cilal a loyaloy a sobal, sayaway a ayam nikaodip no konglong, nikaitawya idaw ko ayam ato aadopan ko koko awayway, kyo ato micidekay, kyo idaw ko sakacay kalecad. Sayaway aayam o tabaki to adidi no kako ato cilicilih masadengi,idaw ko masakimoloay no sakobad ato tanay ko kikol. Nicelak nida makaala to pangkiw no katanayo' yabanoh nida sa miswni to atam, nika ibaeng nopabaw ida ko masinangay angipen, okoko tolo ko talodoidaw nami ko ngiyol asapikalos yo okak okikol, . Mahiniay misitekeday lalikeloh sa masasoala to koko no ya sapiadop a konglong masasengi, kyo ya sayaway aayam masomad ko nikaydaan o tatelongan nikasomad. . tatengasa,ya sayaway aayam sayaway a mihapiy nayi cacay walo enem tosa amihcaan, tawya sa talon ani pihapiyo, &quot; nosayaway&quot; nadikoda tosa amihcaan, masaso sakamo macacengan itaw ya to nikasomad. ayda sa sabaw tosa maboliyasay a baeto mowanik to sayaway aayam, no colo henay a tawya inayay ko banoh sapatocek, 現今有12 . Idaw ko sakataayawno heni a kakakilolan, sisa kakilolan no heni matabal. Sisa ya liwan sa katood ko namakay day no odipay apacizo. .</FORM>
    </S>
</TEXT>