<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Silal_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Silal_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Silal_a_micidekay_a_kungku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Silal_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Silal_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Silal_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Silal_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu Silal a micidekay a kungku kakiliman nu Silala a micidekay a kungku(u kamu nu Silal:ἡ Ἑλληνικὴ Μυθολογία), yu sumamaday a tademaw nu Silal a kamu kina micidekay a kungku. kuyni a micidekay a kungku sakamu sa tu ku hekalay tu kamu atu kakawaw, izaw aca tu ku katuuday a sami ,yiyung atu micidekay a tuud, izaw henay ku kamu nu Silal a tademaw mikisapalaw atu tu nu kiwkay a lisin nu tatangahan, u sakadimela aca nu heni, sisa u Silal a micidekay a kungku nu kasumamadan a Silal nu kiwkay sakadimelaay wynian. nu aydaay a tademaw pasada i mikingkiw tu micidekay a kamu, sisa u kina kungku mikilul tu nu naayaway tu ku kasumamadan a Silal nu kiwkay, zhengzi atu laylay nu Silal a kakawsan, kyu a matineng tu kawaw. u mikiwkayay a tademaw malalidemuh tu misanga'ay tu ku kungku nu kasumamadan a Silal a tademaw, patineng tu nu nakungkuan. nilacul</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no Silal a micidekay a kongko kakiliman no Silala a micidekay a kongko(o kamo no Silal:ἡ Ἑλληνικὴ Μυθολογία), yo somamaday a tademaw no Silal a kamo kina micidekay a kongko. koyni a micidekay a kongko sakamo sa to ko hekalay to kamo ato kakawaw, izaw aca to ko katooday a sami ,yiyong ato micidekay a tood, izaw henay ko kamo no Silal a tademaw mikisapalaw ato to no kiwkay a lisin no tatangahan, o sakadimela aca no heni, sisa o Silal a micidekay a kongko no kasomamadan a Silal no kiwkay sakadimelaay wynian. no aydaay a tademaw pasada i mikingkiw to micidekay a kamo, sisa o kina kongko mikilol to no naayaway to ko kasomamadan a Silal no kiwkay, zhengzi ato laylay no Silal a kakawsan, kyo a matineng to kawaw. o mikiwkayay a tademaw malalidemoh to misanga'ay to ko kongko no kasomamadan a Silal a tademaw, patineng to no nakongkoan. nilacol</FORM>
    </S>
</TEXT>