<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu, title = nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Taywanay_ya_masabalatay_lumeniay_a_bayu} }">
    <S id="0">
        <FORM>u bayu nu Taywan ( nipangangan Tayhay han: u ouco hananay sa i kasumamadan nipangangan u Huelmusa a bayu) nipatudu sa i tebanay nu Cungko Talu pasay walian atu timulannu Huciyen atu Taywanay a nikahida a bayu. pasu ya kitidaan nu subal nu Taywan pasay waliay atu timulan nu bayu, i nu Tunghay bayuay kakaydaan nu mi mawyiay kasahenulan a bayu , itini i teban nu Yaco atu waliyu a bayu, kakayda satu mala nu aydaay sangayawan nu cenceay a kakitidaan. idaw ku masulitay ya waliyu atu nutipan a waliyu ya taypinyan hananay sa, i Amisay nu Taywan Sinpiseay ya Santiyawciyaw micaliway tu Tiyaw yi tahay a subal atu huwan liye yi atu i huciyen sennay i Pintan a subal malalitin , makay timul sa mayni i Pingtung a kakitidaan ya E'luwanpi atu Huciyen sennay ya Tungsan hananay a subal malalitin sakaybalad, nikatanayaan makay nutimulan katukuh i nu'tipan nikapulungan makaala tu 180 cacay a malebut a depah kuni ka ahebal, hakya hatida nika ahebalan nu Taywan idaw ku enem tu cacay sa. u sakasan sa awu nu Tayliwku masaatiladay , nikalabu sa makaala tu pituway a dipah . liwliw nu bayu a subal sa , idaw kya micapiyay tu Huciyen a Talutaw hananay, duma sa idaw henay ku malalitinlitinay a Punghu a subal atu i hekalay nu Pintung ya adidingay a okinawa hananay a subal. ina Taywanay a bayu u salikecuay a baladsa itini nu Huciyen sen hananay ya Pintan a subal atu nu Singcuay sasiwbayan a minatu kunikahida, nikapatelekan a balad sa makaala tu 130 cacay a malebut a dipah kuni ka ahebal, u saahebalay sa i Pintungayay ya Mawpitu' hananay katukuh i Huciyen Tungsan a subalay a Awuciyaw, nipatelekan a laed sa makaala tu 410 cacay a malebut a dipah. nika ahebalan nu bayu sa makaala tu 8000 a pihuwan kungli, nu Taywanay micapiyay satabakiay a bayu. laylay i 16 a celahcan mayteban imahida, ya Putawya a binacadan pabalunga maycapi tu Taywanay a bayu micaliway, makaadih tuya langdaw sananay a subal nu Taywan, tanumata sa mapaengaw makadih tu nisalungan nu subal sa, pangiha tunu kamu nu heni [ ilha Fermosa ] , ukamu nu Putawya sa [ salunganay a imin ( Formosa ) subal ( llha ) ] . sisa kasumamadan sa idaw kya panganganay nu Ocuoay nu [ Hulmusa hananay a bayu han ] . inaayaw kasumamadan sa ina Taywan hananay a bayu sipangangan tu [ lumeniay masabalatay a cilis han ] . ( zayhan idaw ku masalumeniay a balad mucaliway ), sisa yadah kunu makayniyay i mim ye a mabulaway a binacadan milakec tu Taywanay a bayu sa, mapaelul mapalit nu balad, idaw ku kasumamadan a dadiw nu Holo layak atu nu ngayngay( lakec tu Taywan kalaluman a dadiw ) paysakamu tu kalabadesan nu milakecay tu bayu tayni i Taywan i mahida sananay, nikapalit a mabelec a kakawawan, ( enem ku mabelecay tatulu ku munengay cacay ku pananukasay ), u sakusaan anu cacay a bataan a tademaw sa aenem ku mapatayay mapalid nu balat, tatulu ku samenmen sananay muneng i Taywan, cacay ku matalaway makayi milakuwit tiya lumeniay a balad nu bayu pahnanukas taluma i Tayliwku . u nikahida sa hina pacelcel ku miubiyay nu tawki a pabalungaay sisa mahida . 1949 a mihcaan enemey a bulad, cunghuwa mimku a cenhu micuduh tu sakacaay ka lalacal nu siwbay atu tuudtuud sisa caay katenes sa kakayda satu malatusa tuku mamikuwan. 1950 a mihecaan enemay a bulad tusa a bataan idaw ku tusa ademiadan, ya kuliya hananay a kanatal malalais ku labuway nu sakacaay kalecad nu masakaputay, ya Amuhuwan nu bayuay sakapituay a hitay taynien i Taywan a buyu micumud mipulu tu nipisubana nu Tayliwku a kanatalay a nuhitayay a balunga, matalaw midebung tu Tawan. nipiidepan caay tu kalalacal sa i nu bayuwan nu Taywan, nu Tayliwku misiubayay pabalungaay a kawaw sipakaydaen i nutimulan nutipan padadan, nu Tayliwku a tuud a sipicaliw tu nu dumaay a kanatal nu balunga sika lalacal a maysiubay tu nutaway a nipitupin. Nipalatusaan a bayu hekalay nu bayu a kakitidaan kalibutan sa kunikahida, maylabuway nu nanum yadah ku maysasaay tanudadipasan sa, masacilisay nu bayu ihekalay a ungcung,yadah henay ku cacumudan nu sauwac atu masalikakuay nu bayuay a dadipasan, nikalalikeluhan nu makacuwacuwaay a nanum yadah, u babutingan atu sakaidaw nu buting masibek nikaala. sisa nu Taywanay a bayu sakatinengan nu makaydaay micidek katabaki ku laying atu bali sa, pasu nikabalad nu nanum kalamkam ku nipalid u sakatalawan nu pabalungaay maycaliway.</FORM>
    </S>
</TEXT>
