<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku" copyright="CC BY-SA" citation="nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku, title = nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/nu_Yintu_a_micidekay_a_kungku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu Yintu a micidekay a kungku kakiliman nu Yintu a micidekay nakungkuan tu nikalaheci atu namakay laylayay tu kina kawaw. nanu tawya nu sumamadan i 3000 mihcaan kya, u balad nu Yitu muculal i balad nu Yintu a laylay nika Halapal a laylay, nanu tawya nu sumamadan i 2000 mihcaan kya, namakatimulay Yalian a tademaw tayda i Yintu, na kina pina tu malangayaw atu laylay, hamaw sa u nu wyda tu saayaw a balad nu Yintu, nu laylayay tu nu Yintu a balad sa ahebal sa katukuh i Henhe a balad atu mamin ku Yintu a dadan, sisa ayda mala Yintu a laylayan. i ayaw nu sumamadan cacay a malebut lima a lasubu a mihcaan katukuh i ayaw nu enem a lasubu a mihcaan, tahekal tu ku "吠陀經", nu Yintu a binacadan a kamu malasabalakiyay a sasulitan, i labu nu 吠陀 a micidekay a kamu, sakamu tu ku tabakiay a kakawusan u nu " 因陀羅 "u tekalay a kakawusan, u papaungan nu kakawusan. nasulitan nu laylay, nidebungan a iyung ci 因陀羅 mililid tu Yalian a tademaw, mapatay sa tu mala kakawusan, nazikudan a lalangawna nu 吠陀, Yintu mulekal tu "婆羅門教", u tatama atu tatayna tahekal tu ku sakaicelang tu sakay i tini tu nu hekalay a kawaw. nilacul u micidekay a kamu tu nu paudipay u 吠陀 a micidekay a kung idaw tu ku enemay a kakawusan kakawusan. laylay nu cudad sa paudipay nisulitan nu sulit a kakawusan, idaw tu ku sabaw tuluay, sakalaliwasa nu kakawusan atu sakatusaay a kakawusan. u sakakaay a paudipay u sakatusa a paudipay malecaday</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no Yinto a micidekay a kongko kakiliman no Yinto a micidekay nakongkoan to nikalaheci ato namakay laylayay to kina kawaw. nano tawya no somamadan i 3000 mihcaan kya, o balad no Yito mocolal i balad no Yinto a laylay nika Halapal a laylay, nano tawya no somamadan i 2000 mihcaan kya, namakatimolay Yalian a tademaw tayda i Yinto, na kina pina to malangayaw ato laylay, hamaw sa o no wyda to saayaw a balad no Yinto, no laylayay to no Yinto a balad sa ahebal sa katokoh i Henhe a balad ato mamin ko Yinto a dadan, sisa ayda mala Yinto a laylayan. i ayaw no somamadan cacay a malebot lima a lasobo a mihcaan katokoh i ayaw no enem a lasobo a mihcaan, tahekal to ko "吠陀經", no Yinto a binacadan a kamo malasabalakiyay a sasolitan, i labo no 吠陀 a micidekay a kamo, sakamo to ko tabakiay a kakawosan o no " 因陀羅 "o tekalay a kakawosan, o papaongan no kakawosan. nasolitan no laylay, nidebongan a iyong ci 因陀羅 mililid to Yalian a tademaw, mapatay sa to mala kakawosan, nazikodan a lalangawna no 吠陀, Yinto molekal to "婆羅門教", o tatama ato tatayna tahekal to ko sakaicelang to sakay i tini to no hekalay a kawaw. nilacol o micidekay a kamo to no paodipay o 吠陀 a micidekay a kong idaw to ko enemay a kakawosan kakawosan. laylay no codad sa paodipay nisolitan no solit a kakawosan, idaw to ko sabaw toloay, sakalaliwasa no kakawosan ato sakatosaay a kakawosan. o sakakaay a paodipay o sakatosa a paodipay malecaday</FORM>
    </S>
</TEXT>