<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nuke" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Nuke" copyright="CC BY-SA" citation="Nuke. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Nuke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Nuke, title = Nuke, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Nuke} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Nuke 努克 = nilaculan = Nuke &quot;kamu nu ingkelan: Nuuk, Greenland nu heni a pala satabakiay atukay, 1979 a mihcaan Greenland miduduc tu u heni mikuwanay sa, mala Greenland nu kitidaan, imahida sa wida u say-may-su-ke a kitidaan nu sapikawaw tu binawlan sin-ce-cung-sin. Inatukay a ngangan sa u Greenland &quot;nu niw-yi-a kamu tu cacay&quot; sa u&quot;ciya-ciyaw&quot; a imi. . Tan-may a tademaw atu nu-wiy a tademaw u ke-te-ha-se &quot;kamu nu tan-may; Godthåb, wiynisa u kapahay a sakaydihan&quot;, atu &quot;haw-wang-ciyaw&quot; nu ngangan a masasengiay, i cizu nu tanmay idaw ku nipacizu tu &quot;ke-te-ha-pu&quot; a ngangan. :Godthåb),意為&quot; &quot;的名稱. naemekan歷史 king kiway nu sinmung mikutkutay tunu mukasi, nuke naw u in-niw-te a tademaw sa nu sa-ke-macaka kyu malalid kuy tiniay, pulung nu mihcaan 2000 idaw ku in-te-a tademaw wiytiniay a muenengay a binawlan. Pulung tu 10 a siki taynian nu wiy-cing- a tademaw misawacu i tini. 16 a siki, namakay amisay a nuk-se a tademaw i ke-lin-lan a nu timulan a subal maneknek mueneng, nika u in-te-niw a tademaw caay kasasu idang. yu 16 asiki sa nanu tawyu u tademaw nu heni atu demiad masumad idaw ku ni pisulit, nul-se atademaw malimad l tini kyu maselep ku tademaw malawpes. 1721 a muhcaan, nu-wiy-ke-te u bukesi ci han-sw.ay-lu-te patideng tina tukay, pangangan han &quot;ke-te-ha-se&quot; ci ay-ke-te makayni i sa-ciya nu kakelidan a kamu nu wayway, namakay tan-may atu nu-wiy nu pulung a kanatal nu sakakaay hu-lay-te-lay-ke sakasepat a kakitaan makaala I ke-lin-lan tusakala buksi atu nanisawacuan milunguc a muenen I tini. Itawyake-ln-lan u tan-may-atu nu-wiy mapulung sa u nu-wie sa nuytiniay a muengay, atu amisay a tademaw nuy tiniay matenes tu cay kasa suidang, nu ayawan katukuh i subal nu tan-may a tademaw a mueneng nika mapulapul ku eneng, kyu ay-ke-te kilim satu itini i niw-te kitidaan a niyadu. ay-ke-te namakayni i niw-te nu niyadu' a tademaw ku sakala tektek nu nieneng katukuh i 1724 a mihcaan nu 3 a mihcaan nu laad, kyu patideng tu namakay nu-ke a saku a patadas, nu tan-may a nipangangan u Godthåb han. 1733 amihcaan namaka u-cu a tademaw micumud ku hayali u tin-huwa , kyu tiniay a ing-te a tademaw maselep. 1979 a mihcaan, ke-te-ha-se musumad tu nganagn u nu-ke han. aydaay a nuke atademaw u manamakay in- niw-te a tademaw atu tan may pulun maudip a tukay, u ke-lin-lan a tademaw tiniay mueneng sa 25% itini. sitangahay a tademaw名人 ci a-ke-nay-tay.tay-wiy-sen, ke-lin-lan naemekan nu sayaway nu tatayna a sakakaay. 阿格奈泰· yi-se-pay. Ke-lun-siyl, u matinengay maduba. 耶斯佩· u tademaw atu sinziya人口與宗教 nu-ke sa u ke-lin-lan 18 a tukay nu sayadahay a tademaw, i subal sepat nu cacay a tademaw I tini naming a mueneng. yu 2009 a mihcaan 1 abulad pulung nu tademaw sa u nu-ke a tademaw 15,438, u tatama sa 8,162 a tatademawan, u tatayna sa 7,276 atatademawan. 據2009年1 8,162人,女性7,276人. tiniay atademaw misinziya naminu ciwlu baluhay nu lu-te-cung, dumasa u tin-su-kiw atu baluhay nu duma a sinziya cayay kalecad. kasiwnawan nu nuke a tukay sa, kitidaan nu nuke sa i ke-lin-lan nu tipan ke-te-ha-pu siya-wan han, daytay i tida i amisan nu timulan 240 a kuli, u balattu 64°10′ tipantu 51°43′,u pala daytay 105,000 km². duma sa u nuke idaw ku dihkuay a caliway, u bayu numihmihcaan caay kasisuleda, u sakapahay a babutingan. nu-ke u sienaway sidamayay a demiad, u kasienawan sienaw matenes ku tanayu' , lalud sa banihiw nika apuyu'. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Noke 努克 = nilacolan = Noke &quot;kamo no ingkelan: Nook, Greenland no heni a pala satabakiay atokay, 1979 a mihcaan Greenland midodoc to o heni mikowanay sa, mala Greenland no kitidaan, imahida sa wida o say-may-so-ke a kitidaan no sapikawaw to binawlan sin-ce-cong-sin. Inatokay a ngangan sa o Greenland &quot;no niw-yi-a kamo to cacay&quot; sa o&quot;ciya-ciyaw&quot; a imi. . Tan-may a tademaw ato no-wiy a tademaw o ke-te-ha-se &quot;kamo no tan-may; Godthåb, wiynisa o kapahay a sakaydihan&quot;, ato &quot;haw-wang-ciyaw&quot; no ngangan a masasengiay, i cizo no tanmay idaw ko nipacizo to &quot;ke-te-ha-po&quot; a ngangan. :Godthåb),意為&quot; &quot;的名稱. naemekan歷史 king kiway no sinmong mikotkotay tono mokasi, noke naw o in-niw-te a tademaw sa no sa-ke-macaka kyo malalid koy tiniay, polong no mihcaan 2000 idaw ko in-te-a tademaw wiytiniay a moenengay a binawlan. Polong to 10 a siki taynian no wiy-cing- a tademaw misawaco i tini. 16 a siki, namakay amisay a nok-se a tademaw i ke-lin-lan a no timolan a sobal maneknek moeneng, nika o in-te-niw a tademaw caay kasaso idang. yo 16 asiki sa nano tawyo o tademaw no heni ato demiad masomad idaw ko ni pisolit, nol-se atademaw malimad l tini kyo maselep ko tademaw malawpes. 1721 a mohcaan, no-wiy-ke-te o bokesi ci han-sw.ay-lo-te patideng tina tokay, pangangan han &quot;ke-te-ha-se&quot; ci ay-ke-te makayni i sa-ciya no kakelidan a kamo no wayway, namakay tan-may ato no-wiy no polong a kanatal no sakakaay ho-lay-te-lay-ke sakasepat a kakitaan makaala I ke-lin-lan tosakala boksi ato nanisawacoan milongoc a moenen I tini. Itawyake-ln-lan o tan-may-ato no-wiy mapolong sa o no-wie sa noytiniay a moengay, ato amisay a tademaw noy tiniay matenes to cay kasa soidang, no ayawan katokoh i sobal no tan-may a tademaw a moeneng nika mapolapol ko eneng, kyo ay-ke-te kilim sato itini i niw-te kitidaan a niyado. ay-ke-te namakayni i niw-te no niyado' a tademaw ko sakala tektek no nieneng katokoh i 1724 a mihcaan no 3 a mihcaan no laad, kyo patideng to namakay no-ke a sako a patadas, no tan-may a nipangangan o Godthåb han. 1733 amihcaan namaka o-co a tademaw micomod ko hayali o tin-howa , kyo tiniay a ing-te a tademaw maselep. 1979 a mihcaan, ke-te-ha-se mosomad to nganagn o no-ke han. aydaay a noke atademaw o manamakay in- niw-te a tademaw ato tan may polon maodip a tokay, o ke-lin-lan a tademaw tiniay moeneng sa 25% itini. sitangahay a tademaw名人 ci a-ke-nay-tay.tay-wiy-sen, ke-lin-lan naemekan no sayaway no tatayna a sakakaay. 阿格奈泰· yi-se-pay. Ke-lon-siyl, o matinengay madoba. 耶斯佩· o tademaw ato sinziya人口與宗教 no-ke sa o ke-lin-lan 18 a tokay no sayadahay a tademaw, i sobal sepat no cacay a tademaw I tini naming a moeneng. yo 2009 a mihcaan 1 abolad polong no tademaw sa o no-ke a tademaw 15,438, o tatama sa 8,162 a tatademawan, o tatayna sa 7,276 atatademawan. 據2009年1 8,162人,女性7,276人. tiniay atademaw misinziya namino ciwlo balohay no lo-te-cong, domasa o tin-so-kiw ato balohay no doma a sinziya cayay kalecad. kasiwnawan no noke a tokay sa, kitidaan no noke sa i ke-lin-lan no tipan ke-te-ha-po siya-wan han, daytay i tida i amisan no timolan 240 a koli, o balatto 64°10′ tipanto 51°43′,o pala daytay 105,000 km². doma sa o noke idaw ko dihkoay a caliway, o bayo nomihmihcaan caay kasisoleda, o sakapahay a babotingan. no-ke o sienaway sidamayay a demiad, o kasienawan sienaw matenes ko tanayo' , lalod sa banihiw nika apoyo'. .</FORM>
    </S>
</TEXT>