<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Nuke" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Nuke nilaculan Nuke &quot;kamu nu ingkelan: Nuuk, Greenland nu heni a pala satabakiay atukay, 1979 a mihcaan Greenland miduduc tu u heni mikuwanay sa, mala Greenland nu kitidaan, imahida sa wida u say may su ke a kitidaan nu sapikawaw tu binawlan sin ce cung sin. ( :Nuuk) 1979 . Inatukay a ngangan sa u Greenland &quot;nu niw yi a kamu tu cacay&quot; sa u&quot;ciya ciyaw&quot; a imi. . Tan may a tademaw atu nu wiy a tademaw u ke te ha se &quot;kamu nu tan may; Godth책b, wiynisa u kapahay a sakaydihan&quot;, atu &quot;haw wang ciyaw&quot; nu ngangan a masasengiay, i cizu nu tanmay idaw ku nipacizu tu &quot;ke te ha pu&quot; a ngangan. ( :Godth책b) . naemekan king kiway nu sinmung mikutkutay tunu mukasi, nuke naw u in niw te a tademaw sa nu sa ke macaka kyu malalid kuy tiniay, pulung nu mihcaan 2000 idaw ku in te a tademaw wiytiniay a muenengay a binawlan. Pulung tu 10 a siki taynian nu wiy cing a tademaw misawacu i tini. 2000 . 10 . 16 a siki, namakay amisay a nuk se a tademaw i ke lin lan a nu timulan a subal maneknek mueneng, nika u in te niw a tademaw caay kasasu idang. 16 . yu 16 asiki sa nanu tawyu u tademaw nu heni atu demiad masumad idaw ku ni pisulit, nul se atademaw malimad l tini kyu maselep ku tademaw malawpes. 16 . 1721 a muhcaan, nu wiy ke te u bukesi ci han sw.ay lu te patideng tina tukay, pangangan han &quot;ke te ha se&quot; 1721 . ci ay ke te makayni i sa ciya nu kakelidan a kamu nu wayway, namakay tan may atu nu wiy nu pulung a kanatal nu sakakaay hu lay te lay ke sakasepat a kakitaan makaala I ke lin lan tusakala buksi atu nanisawacuan milunguc a muenen I tini. . Itawyake ln lan u tan may atu nu wiy mapulung sa u nu wie sa nuytiniay a muengay, atu amisay a tademaw nuy tiniay matenes tu cay kasa suidang, nu ayawan katukuh i subal nu tan may a tademaw a mueneng nika mapulapul ku eneng, kyu ay ke te kilim satu itini i niw te kitidaan a niyadu. . ay ke te namakayni i niw te nu niyadu' a tademaw ku sakala tektek nu nieneng katukuh i 1724 a mihcaan nu 3 a mihcaan nu laad, kyu patideng tu namakay nu ke a saku a patadas, nu tan may a nipangangan u Godth책b han. 1724 3 Godth책b . 1733 amihcaan namaka u cu a tademaw micumud ku hayali u tin huwa , kyu tiniay a ing te a tademaw maselep. 1733 . 1979 a mihcaan, ke te ha se musumad tu nganagn u nu ke han. aydaay a nuke atademaw u manamakay in niw te a tademaw atu tan may pulun maudip a tukay, u ke lin lan a tademaw tiniay mueneng sa 25 itini. 1979 . 25 . sitangahay a tademaw [ ] ci a ke nay tay.tay wiy sen, ke lin lan naemekan nu sayaway nu tatayna a sakakaay. yi se pay. Ke lun siyl, u matinengay maduba. u tademaw atu sinziya [ ] nu ke sa u ke lin lan 18 a tukay nu sayadahay a tademaw, i subal sepat nu cacay a tademaw I tini naming a mueneng. 18 . yu 2009 a mihcaan 1 abulad pulung nu tademaw sa u nu ke a tademaw 15,438, u tatama sa 8,162 a tatademawan, u tatayna sa 7,276 atatademawan. 2009 1 15,438 8,162 7,276 . tiniay atademaw misinziya naminu ciwlu baluhay nu lu te cung, dumasa u tin su kiw atu baluhay nu duma a sinziya cayay kalecad. . U kitidaan kasiwnawan nu nuke a tukay sa, kitidaan nu nuke sa i ke lin lan nu tipan ke te ha pu siya wan han, daytay i tida i amisan nu timulan 240 a kuli, u balattu 64 10 tipantu 51 43 u pala daytay 105,000 km . , 240 64 10 51 43 105,000 km . duma sa u nuke idaw ku dihkuay a caliway, u bayu numihmihcaan caay kasisuleda, u sakapahay a babutingan. . u demiad nu ke u sienaway sidamayay a demiad, u kasienawan sienaw matenes ku tanayu' , lalud sa banihiw nika apuyu'. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
