<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_O_kakay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: O_kakay" copyright="CC BY-SA" citation="O_kakay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/O_kakay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_O_kakay, title = O_kakay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/O_kakay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== O kakay == u sulit nu Hulam: 烏卡蓋部落 i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu O kakay, subal nu Kuangfu siang. u kasalumaluma' nu O kakay sa, 215 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 578 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 280 ku tademaw, pakalatu 48%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 298 ku tademaw, pakalatu 52%. Okakay sananay nu Pangcah, namapatay katuud ku tademaw itini. sisa, yadah ku ukak itini. sisa, pangangan tu ku taw "Okakay" satu. Kuangfu siang sa, u Pangcah(Amis) a ngangan sa u "Bataan". bataan sa u nipaluma, silala tina kilang. u Hulam a ngangan sa u 樹豆. u sausi nu cidekay a tademaw u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 45%, Yuwatan(Bunun) 2%, zumazuma 2%. u pangca(Amis) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah(Amis). u niyazu' nu Pangcah(Amis) kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini mueneng, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. ci Liaw Socen sa, u Taluku a tademaw ciniza. matenes ciniza migankiw tu Pangcah(Amis) atu Sakizaya. izaw tu ku cudad nasulitan niza. i Kuangfu siang muenengay a tademaw, pangkiw ku Yincumin, pangkiw ku Hulam. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== O kakay == o solit no Holam: 烏卡蓋部落 i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no O kakay, sobal no Koangfo siang. o kasalomaloma' no O kakay sa, 215 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 578 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 280 ko tademaw, pakalato 48%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 298 ko tademaw, pakalato 52%. Okakay sananay no Pangcah, namapatay katood ko tademaw itini. sisa, yadah ko okak itini. sisa, pangangan to ko taw "Okakay" sato. Koangfo siang sa, o Pangcah(Amis) a ngangan sa o "Bataan". bataan sa o nipaloma, silala tina kilang. o Holam a ngangan sa o 樹豆. o saosi no cidekay a tademaw o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 45%, Yowatan(Bonon) 2%, zomazoma 2%. o pangca(Amis) sa, o cidekay no Taywan Yincomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah(Amis). o niyazo' no Pangcah(Amis) koyni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Yowatan(Bonon). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini moeneng, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. ci Liaw Socen sa, o Taloko a tademaw ciniza. matenes ciniza migankiw to Pangcah(Amis) ato Sakizaya. izaw to ko codad nasolitan niza. i Koangfo siang moenengay a tademaw, pangkiw ko Yincomin, pangkiw ko Holam. o cidekay no Taywan Yincomin: tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 1 a bolad o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay .</FORM>
    </S>
</TEXT>