<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ow-ma-alPinHa-ta-pu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ow-ma-alPinHa-ta-pu" copyright="CC BY-SA" citation="Ow-ma-alPinHa-ta-pu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ow-ma-alPinHa-ta-pu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ow-ma-alPinHa-ta-pu, title = Ow-ma-alPinHa-ta-pu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ow-ma-alPinHa-ta-pu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ow-ma-al.Pin.Ha-ta-pu Ow-ma-al.Pin.Ha-ta-pu &quot;/'oʊmɑːr/; A-la-pow:عمر بن الخطاب‎ 'Umar ibn al-Khaṭṭāb ('ʕomɑr-, 'ʕʊmɑr ɪbn alxɑtˤ'tˤɑːb)；584 a mihcaan katukuh 644 a mihca 11 a bulad 3 a demiad&quot; pabelinen aca Ow-may-al, Ow-ma-al,Wo-ma-ya, u Iy-s-lan-cya i likisiay sepat tabakiay a Ha-li-baay nu sakatusa a iluc &quot;634 a mihcaan malingatu&quot;. ayaw matineng mu-han-mu-te u singanganay nu midiputay atu cabay malalais, uyza i likisiay u situngusay, u sakalilidan sa ci Ha-li-ba. 歐瑪爾·賓·哈塔卜(/'oʊmɑːr/; 阿拉伯語:عمر بن الخطاب‎ 'Umar ibn al-Khaṭṭāb ('ʕomɑr-, 'ʕʊmɑr ɪbn alxɑtˤ'tˤɑːb)；584年—644年11月3日), . i 634 a mihca 8 a bulad 23 a demiad ci-Mu-han-mu-te a wama ciA-pu.Pa-ke-al &quot;632 katukuh 634 a mihcaan tu zikuz, mala tatengaay tu Ha-li-baay a sakatusa a Ha-li-ba. u satinengay nu Mu-s-lin a ba-sye-cya ciniza, atu u mucelay cayay pisakinihay kasingangan, namahiza izaw ci Al-Farooq &quot;Ow-ba-lu-ke, u matinengay pasasizuma tu lacusay u kapahay a tademaw&quot; a ngangan. yi-s-lan migingkiway tu likisi hinapangangan han Ow-ma-al i-se, zayhan zikuz ci Ow-ma-ya hungti a zidayay ci Ha-li-na-Ow-may-al al-se atu izaw ku malecaday a ngangan niza. Al-Farooq 的稱號. . i pikuwan ni Ow-may-al, ci Ha-li-ba-kow sadadawa sa malahad, mikuwan tu Sa-san a hungtian a zidayan tulu a hun tu tusaay a Pay-can-tin-ti-Kow. ciniza sakay Sa-san a hungtian a pilaiisn caay ka katukuh tu tusaay a mihcaan pahezek tu mademec tu ku I-s-lan, &quot;642 a mihcaan katukuh tu 644 a mihcaan. kilul tu lalay nu Yu-tay, hulaken ni Ow-may-al ku kilisetu tu sakay Yu-tay a tademaw tu pisatezep tu kawaw, misulul tuhenian taluma' i Ye-lu-sa-len, misulul mibaung tuhenian. ci Ow-may-al sazikuzay i cahelan tu 644 a mihcaan mapatay nu Pow-s a tademaw ci A-pu.Lu-e-lu-a.Bey-lu-ce. masakapah a nikauzip早年生活 Ci Ow-ma-al lecuh i May-cya, masakapah henay u pasiziay atu misiwbayay a tademaw, u cayay ka kakitaan a luma' balaki. u wama niza ci Ha-ta-PU.i-Pen.Nu-ba-i nilecuh u tatungusay a labu nu luma' yadah ku singku. i cayay henay kacakat a ziday, u kapahay ku nipasubana cinizaan u kuntaw nalimaan, saaca kizemu ku uzip. kanahatu ci Ow-ma-al u kasikazan nu katuuday namakaniay kakitaanay a luma'. nika ciniza tu zumaay a Ku-lay-sen a tademaw u malecaday tu. i I-s-lan ayaw nu pisabaluhay nu kiwkay ci Ow-ma-al ci Ku-lay-sen uyza u cayay ku mahicaay a tademaw nu niyazu'. . yu ci Mu-han-mu-te malingatu malindusi hawsa, ci Ow-ma-al saicelang sa miading ci A-la-pow a laylay nu yadahay a sinzya. saicelang sa ciniza mabidang ci Mu-han-mu-tean, a kalamkam sa misawacu ci Mu-a-linan. i kasumamadan a nakamuan, ci Ow-ma-al tuwaca mahiza tu mipacuk ci Mu-han-mu-taan. cacay micaliwayay a Mu-s-lin musakamu cinizaan sakapahay ayaw misakapah tu nu uzipay a labuay a kawaw nu luma, zayhan itawya ci Ow-ma-al a sabana atu ali hatu mikelid tu I-s-lan-cyaw. yu katukuh puenengan nu sabana niza hawsa, maazih niza ciniza atu acawa niza miasip tu Mu-han-te a dadiw &quot;ayzaay a ku-lan-cin a nisulitan a sadadiw&quot;. malinges tu ciniza, ciniza atu ali niza malalebu tu. sabana niza amiading tu acawa maduka ni Ow-ma-al, yu maazih niza maizang hawsa, pasazikuc ku balucu' ni Ow-ma-al. sakay a misungaan ku balucu', ci Ow-ma-al muasip tu nangatuan nu sabana niza tu nasawniay a niasipan a dadiw. sakukamu zayhan masumad nunian a dadiw ku balucu', ci Ow-ma-al uya a dimiad mikilul tuway tu I-s-lan-cyaw. yu ci Ow-ma-al pasaza ci Ku-la-sen binacaan a tumuk Abu Jahl pasakamu cinizaan pasumad tu sinzya a kawaw zikuz, u kamu malinges ku tumuk cinizaan, &quot;tima'en nu Di'tu kisu!&quot;ci Ow-ma-al namakayza pabinawlan i Ke-al-pay miinuli tu I-s-lan-cyaw, niyazu'ay a tumuk ci Su-bu-yang atu Abu Jahl namakayni malinges uyzasa u eneng miazih. Ow-ma-al a wayway ci mu-a-lin tu pabinawlan pitinak macunus ku kasibalucu', zayhan nayay ku mitena'ay a tademaw tu piinuli ni Ow-ma-al. A-pu.Pa-ke-al apuyu' ku kalasakakaay, u kasitungus niza tu kawaw hatu macalap nu miliyasay a sinzya nu kalalais, uyni a kalalaisan zuma a niyazu' sibalucu' a milaliw tu masakaputay a Mu-s-lin. Ow-ma-al itawya u angangan a kumung ci Pa-ke-al. A-pu.Pa-ke-al i 634 a mihcaan mapatay zikuz, patucek han mala micalukay ci Ow-ma-al. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ow-ma-al.Pin.Ha-ta-po Ow-ma-al.Pin.Ha-ta-po &quot;/'oʊmɑːr/; A-la-pow:عمر بن الخطاب‎ 'Umar ibn al-Khaṭṭāb ('ʕomɑr-, 'ʕʊmɑr ɪbn alxɑtˤ'tˤɑːb)；584 a mihcaan katokoh 644 a mihca 11 a bolad 3 a demiad&quot; pabelinen aca Ow-may-al, Ow-ma-al,Wo-ma-ya, o Iy-s-lan-cya i likisiay sepat tabakiay a Ha-li-baay no sakatosa a iloc &quot;634 a mihcaan malingato&quot;. ayaw matineng mo-han-mo-te o singanganay no midipotay ato cabay malalais, oyza i likisiay o sitongosay, o sakalilidan sa ci Ha-li-ba. 歐瑪爾·賓·哈塔卜(/'oʊmɑːr/; 阿拉伯語:عمر بن الخطاب‎ 'Umar ibn al-Khaṭṭāb ('ʕomɑr-, 'ʕʊmɑr ɪbn alxɑtˤ'tˤɑːb)；584年—644年11月3日), . i 634 a mihca 8 a bolad 23 a demiad ci-Mo-han-mo-te a wama ciA-po.Pa-ke-al &quot;632 katokoh 634 a mihcaan to zikoz, mala tatengaay to Ha-li-baay a sakatosa a Ha-li-ba. o satinengay no Mo-s-lin a ba-sye-cya ciniza, ato o mocelay cayay pisakinihay kasingangan, namahiza izaw ci Al-Farooq &quot;Ow-ba-lo-ke, o matinengay pasasizoma to lacosay o kapahay a tademaw&quot; a ngangan. yi-s-lan migingkiway to likisi hinapangangan han Ow-ma-al i-se, zayhan zikoz ci Ow-ma-ya hongti a zidayay ci Ha-li-na-Ow-may-al al-se ato izaw ko malecaday a ngangan niza. Al-Farooq 的稱號. . i pikowan ni Ow-may-al, ci Ha-li-ba-kow sadadawa sa malahad, mikowan to Sa-san a hongtian a zidayan tolo a hon to tosaay a Pay-can-tin-ti-Kow. ciniza sakay Sa-san a hongtian a pilaiisn caay ka katokoh to tosaay a mihcaan pahezek to mademec to ko I-s-lan, &quot;642 a mihcaan katokoh to 644 a mihcaan. kilol to lalay no Yo-tay, holaken ni Ow-may-al ko kiliseto to sakay Yo-tay a tademaw to pisatezep to kawaw, misolol tohenian taloma' i Ye-lo-sa-len, misolol mibaong tohenian. ci Ow-may-al sazikozay i cahelan to 644 a mihcaan mapatay no Pow-s a tademaw ci A-po.Lo-e-lo-a.Bey-lo-ce. masakapah a nikaozip早年生活 Ci Ow-ma-al lecoh i May-cya, masakapah henay o pasiziay ato misiwbayay a tademaw, o cayay ka kakitaan a loma' balaki. o wama niza ci Ha-ta-PU.i-Pen.No-ba-i nilecoh o tatongosay a labo no loma' yadah ko singko. i cayay henay kacakat a ziday, o kapahay ko nipasobana cinizaan o kontaw nalimaan, saaca kizemo ko ozip. kanahato ci Ow-ma-al o kasikazan no katooday namakaniay kakitaanay a loma'. nika ciniza to zomaay a Ko-lay-sen a tademaw o malecaday to. i I-s-lan ayaw no pisabalohay no kiwkay ci Ow-ma-al ci Ko-lay-sen oyza o cayay ko mahicaay a tademaw no niyazo'. . yo ci Mo-han-mo-te malingato malindosi hawsa, ci Ow-ma-al saicelang sa miading ci A-la-pow a laylay no yadahay a sinzya. saicelang sa ciniza mabidang ci Mo-han-mo-tean, a kalamkam sa misawaco ci Mo-a-linan. i kasomamadan a nakamoan, ci Ow-ma-al towaca mahiza to mipacok ci Mo-han-mo-taan. cacay micaliwayay a Mo-s-lin mosakamo cinizaan sakapahay ayaw misakapah to no ozipay a laboay a kawaw no loma, zayhan itawya ci Ow-ma-al a sabana ato ali hato mikelid to I-s-lan-cyaw. yo katokoh poenengan no sabana niza hawsa, maazih niza ciniza ato acawa niza miasip to Mo-han-te a dadiw &quot;ayzaay a ko-lan-cin a nisolitan a sadadiw&quot;. malinges to ciniza, ciniza ato ali niza malalebo to. sabana niza amiading to acawa madoka ni Ow-ma-al, yo maazih niza maizang hawsa, pasazikoc ko baloco' ni Ow-ma-al. sakay a misongaan ko baloco', ci Ow-ma-al moasip to nangatoan no sabana niza to nasawniay a niasipan a dadiw. sakokamo zayhan masomad nonian a dadiw ko baloco', ci Ow-ma-al oya a dimiad mikilol toway to I-s-lan-cyaw. yo ci Ow-ma-al pasaza ci Ko-la-sen binacaan a tomok Abo Jahl pasakamo cinizaan pasomad to sinzya a kawaw zikoz, o kamo malinges ko tomok cinizaan, &quot;tima'en no Di'to kiso!&quot;ci Ow-ma-al namakayza pabinawlan i Ke-al-pay miinoli to I-s-lan-cyaw, niyazo'ay a tomok ci So-bo-yang ato Abo Jahl namakayni malinges oyzasa o eneng miazih. Ow-ma-al a wayway ci mo-a-lin to pabinawlan pitinak maconos ko kasibaloco', zayhan nayay ko mitena'ay a tademaw to piinoli ni Ow-ma-al. A-po.Pa-ke-al apoyo' ko kalasakakaay, o kasitongos niza to kawaw hato macalap no miliyasay a sinzya no kalalais, oyni a kalalaisan zoma a niyazo' sibaloco' a milaliw to masakapotay a Mo-s-lin. Ow-ma-al itawya o angangan a komong ci Pa-ke-al. A-po.Pa-ke-al i 634 a mihcaan mapatay zikoz, patocek han mala micalokay ci Ow-ma-al. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>