<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ow-ma-alPinHa-ta-pu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Ow ma al.Pin.Ha ta pu Ow ma al.Pin.Ha ta pu " o m r ; A la pow: Umar ibn al Kha b [ om r , m r bn alx t t b] 584 a mihcaan katukuh 644 a mihca 11 a bulad 3 a demiad" pabelinen aca Ow may al, Ow ma al,Wo ma ya, u Iy s lan cya i likisiay sepat tabakiay a Ha li baay nu sakatusa a iluc "634 a mihcaan malingatu". ayaw matineng mu han mu te u singanganay nu midiputay atu cabay malalais, uyza i likisiay u situngusay, u sakalilidan sa ci Ha li ba. ( o m r ; : Umar ibn al Kha b [ om r , m r bn alx t t b] 584 644 11 3 ) , , (634 ). . i 634 a mihca 8 a bulad 23 a demiad ci Mu han mu te a wama ciA pu.Pa ke al "632 katukuh 634 a mihcaan tu zikuz, mala tatengaay tu Ha li baay a sakatusa a Ha li ba. u satinengay nu Mu s lin a ba sye cya ciniza, atu u mucelay cayay pisakinihay kasingangan, namahiza izaw ci Al Farooq "Ow ba lu ke, u matinengay pasasizuma tu lacusay u kapahay a tademaw" a ngangan. yi s lan migingkiway tu likisi hinapangangan han Ow ma al i se, zayhan zikuz ci Ow ma ya hungti a zidayay ci Ha li na Ow may al al se atu izaw ku malecaday a ngangan niza. 634 8 23 (632 634) . Al Farooq . . i pikuwan ni Ow may al, ci Ha li ba kow sadadawa sa malahad, mikuwan tu Sa san a hungtian a zidayan tulu a hun tu tusaay a Pay can tin ti Kow. ciniza sakay Sa san a hungtian a pilaiisn caay ka katukuh tu tusaay a mihcaan pahezek tu mademec tu ku I s lan, "642 a mihcaan katukuh tu 644 a mihcaan. kilul tu lalay nu Yu tay, hulaken ni Ow may al ku kilisetu tu sakay Yu tay a tademaw tu pisatezep tu kawaw, misulul tuhenian taluma' i Ye lu sa len, misulul mibaung tuhenian. ci Ow may al sazikuzay i cahelan tu 644 a mihcaan mapatay nu Pow s a tademaw ci A pu.Lu e lu a.Bey lu ce. . (642 644). . 644 . nikauzipan masakapah a nikauzip Ci Ow ma al lecuh i May cya, masakapah henay u pasiziay atu misiwbayay a tademaw, u cayay ka kakitaan a luma' balaki. u wama niza ci Ha ta PU.i Pen.Nu ba i nilecuh u tatungusay a labu nu luma' yadah ku singku. i cayay henay kacakat a ziday, u kapahay ku nipasubana cinizaan u kuntaw nalimaan, saaca kizemu ku uzip. kanahatu ci Ow ma al u kasikazan nu katuuday namakaniay kakitaanay a luma'. nika ciniza tu zumaay a Ku lay sen a tademaw u malecaday tu. i I s lan ayaw nu pisabaluhay nu kiwkay ci Ow ma al ci Ku lay sen uyza u cayay ku mahicaay a tademaw nu niyazu'. . . , . . . yu ci Mu han mu te malingatu malindusi hawsa, ci Ow ma al saicelang sa miading ci A la pow a laylay nu yadahay a sinzya. saicelang sa ciniza mabidang ci Mu han mu tean, a kalamkam sa misawacu ci Mu a linan. i kasumamadan a nakamuan, ci Ow ma al tuwaca mahiza tu mipacuk ci Mu han mu taan. cacay micaliwayay a Mu s lin musakamu cinizaan sakapahay ayaw misakapah tu nu uzipay a labuay a kawaw nu luma, zayhan itawya ci Ow ma al a sabana atu ali hatu mikelid tu I s lan cyaw. yu katukuh puenengan nu sabana niza hawsa, maazih niza ciniza atu acawa niza miasip tu Mu han te a dadiw "ayzaay a ku lan cin a nisulitan a sadadiw". . . . . . malinges tu ciniza, ciniza atu ali niza malalebu tu. sabana niza amiading tu acawa maduka ni Ow ma al, yu maazih niza maizang hawsa, pasazikuc ku balucu' ni Ow ma al. sakay a misungaan ku balucu', ci Ow ma al muasip tu nangatuan nu sabana niza tu nasawniay a niasipan a dadiw. sakukamu zayhan masumad nunian a dadiw ku balucu', ci Ow ma al uya a dimiad mikilul tuway tu I s lan cyaw. . . . . yu ci Ow ma al pasaza ci Ku la sen binacaan a tumuk Abu Jahl pasakamu cinizaan pasumad tu sinzya a kawaw zikuz, u kamu malinges ku tumuk cinizaan, "tima'en nu Di'tu kisu!"ci Ow ma al namakayza pabinawlan i Ke al pay miinuli tu I s lan cyaw, niyazu'ay a tumuk ci Su bu yang atu Abu Jahl namakayni malinges uyzasa u eneng miazih. Ow ma al a wayway ci mu a lin tu pabinawlan pitinak macunus ku kasibalucu', zayhan nayay ku mitena'ay a tademaw tu piinuli ni Ow ma al. Abu Jahl : Abu Jahl . . A pu.Pa ke al apuyu' ku kalasakakaay, u kasitungus niza tu kawaw hatu macalap nu miliyasay a sinzya nu kalalais, uyni a kalalaisan zuma a niyazu' sibalucu' a milaliw tu masakaputay a Mu s lin. Ow ma al itawya u angangan a kumung ci Pa ke al. A pu.Pa ke al i 634 a mihcaan mapatay zikuz, patucek han mala micalukay ci Ow ma al. . . 634 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: szy.wikipedia.org w index.php?title Ow ma al.Pin.Ha ta pu veaction edit section 4</FORM>
    </S>
</TEXT>
