<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ow-ni-s-teLa-say-bu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ow-ni-s-teLa-say-bu" copyright="CC BY-SA" citation="Ow-ni-s-teLa-say-bu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ow-ni-s-teLa-say-bu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ow-ni-s-teLa-say-bu, title = Ow-ni-s-teLa-say-bu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ow-ni-s-teLa-say-bu} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ow ni s te.La say bu u saayaway a nan cye ci Ni al sen a La say bu, Om FRS &quot; Ing a kamu Ernest Rutherford, 1st Baron Rutherford of Nelson, 1871 a mihca 8 a bulad 30 a demiad 1937 a mihca 10 a bulad 19 a demiad&quot;, Niw si lan u li sye cye, i kitakit singanganay a yen ce he u lisye a wama. migingkiway tu sapasubana' u katinengan ciniza kilul Ba la ti zikuz u kahemekan nu mitanam a u li sye cya. OM FRS( :Ernest Rutherford, 1st Baron Rutherford of Nelson 1871 8 30 1937 10 19 ) . . nilaculan La say bu saayaw patahkal tu bang se sin pan suway ci a nizateng, mipatatungus tu bang se syen malilid ku makay cacay a yen su katukuh tu zumay a yen su amasumad. bang se sin a tuud duduc patusul tu tineng pasasuma tu se sye atu B se syen, asaca mipatatungus tu nuayawanay uyza u hay li ce. zayhan, sakay &quot;yen su a nikasumad atu bang se sye hwa sye a nigikiwan&quot;, pakala ciniza tu 1908 a mihcaan tu Now pey al hwa sye a kawlah. . . 1908 . La say bu mikilid tu masakaputay malaheci mipatatungus tu i yen ce cung sin izaw ku yen ce he, misabaluhay patizeng tu Say bu a kasahiza. saayaway malaheci ciniza tu i tan atu li ce a he pagilay pasasuma tu yen ce, mapulung mitanam lalabu maazih tu ku ce ce, asaca pangangan han tu ce ce. saka 104 banggu yen su a mikineng cinizaan tu nipangangan tu &quot;Lu&quot;. . . 104 . nikauzipan 1871 a mihca 8 a bulad 30 a demiad, ci La say bu lecuh i Niw silan ni al sen capiay a S pu lin ke low bu &quot;ayza nu tungus Pu lay te ow te&quot;, lumaay a calakakaan 12 ku tademaw, u ama niza mikawaw tu siking atu mipela' Ya ma a kawaw, adidi' henay hina i luma'ay milutalutay a kusi atu miedap i Ya ma kusi, namahiza pasubana' tu wawa u situngusay u ina. 1871 8 30 12 . kowcung micudad ciniza i Hay bu low ke, pahezik namicudad pabalucu' ciniza miala tu Ni al sen sye yen a kawlah, picudada tu nikauzipan niza u cayay kapawan a ninateng, i ayaw amapatay ciniza mahiza tu caay kapawan mitudawa tu acawa niza paini tu 100 pang pabeli tu Ni al sen sye yen, kilul 1890 a mihcaan micumud tciniza tu Kan te lye talakaway a cacudadan itiza malikeluh niza ku kasikazan a cyaw su, 100 1890 i pililidan nuheni ci La say bu tu sakay ke sye a gingkiw sangaleb ku kaicelang, namikawaw tu tusa a mihcaan tu tyen ce sye nu saayway migingkiw. zikuz 1891 a mihcaan ciniza i &quot;migingkiw tu tyen ce&quot; pakala tu sapaazih a kawlah.1895 a mihcaan, ci La say bu pakala tu kawlah a kalisiw, pitengil uyni a demiad i umah mikutkut tu ma lin su cinza, katinengan ci La say bu pakala tu seking sikawlah tu kalisiw, limaay a sakutkut bakah sa musakamu, &quot;uyni u sazikuzay tu a nikutkutan aku a ma lin su&quot;. . 1891 &quot; &quot; .1895 : . katukuh Ing kow cyen cyaw talakaway a cacudadan 31 sye yen Ka win ti si pitanengan migingkiw tu pow se, salipahakay sa milayap tuyza nipasubana' ni Ye se bu.Tang mu sen. sawninay makay Niw si lan katukuh i Cyen cyaw hawsa, sademiad sa micudad, makazih mahiza u &quot;matinengay mikutkutay a pawalil&quot;. itiza ciniza pacena' mahiza tu maazih ku kitakit nu satanaya'ay a u syen ten pow &quot; tusa ing li&quot; a nikiluan, zikuz kilul maazih ku tin ceay a Tang mu sen mala migingkiw. . . (2 ) . i pigingkiwan tu u ce pibang sean, mipabaluhay misanga' tu kisut a kamu, &quot;A al ba&quot; atu &quot;pey ta&quot; a dil, u pikinsa maazih ku a dil u dadawaay ku culil, icelang ku nikabesut nu ten ce. : , . i 1898 a mihcaan ci La say bu mapaculcul mala Cya na ta May ci al talakaway a cacudadan nu u li a cuzen, pitadengan maazih niza ku bang se sin a pan suway ci, bang se sin u ce pangangan han atu bang sen, uyni syang a pinaneng mapabeli i 1908 a mihcaan a Now pey al hwa sye a kawlah, zayhan makinsa niza ku pihulak tu yen su, hwa sye atu bang se syen u ce. 1898 1908 , . pawacay tu ciniza tu ba ng se sen u yen ce kahiza kalawacu masumad. nika caay kanamuh ciniza, zayhan saca u u li sye cya kaku sa caay ku migingkiway tu hwa sye. u singangan nu musakamuay niza, &quot;ke sye uyza dada' u li sye ke, cacay a sye ke, zuma uyza u pisuped tu yu pyaw a kawaw dada'&quot;. . . . 1925 a mihcaan katukuh 1930 a mihcaan, ciniza mala hungti luma' sye huy huy cang atu zikuzanay nu midebungay sitinengay miedap tu li se huy cusi, miedap tu makayniay i Te kow macapi tu 1000 ku tademaw nu talakaway midebungay nu sitenengay. 1925 a mihcaan ci La say bu pakala tu nu Ing kow cen hu a nipakawlahan tu kung ci sin cang, 1931 a mihcaan pangangan han Ni al sen a La say bu nan cye. cacay ku tataynaan a wawa niza, ku cye wi i kapatayan niza caay tu kalalacan. 1925 1930 1000 .1925 1931 . . i wawa henay hawsa, ci La say bu siimelang tu cayay kapihaceng a makabutulay, nika pakuniza han niza, caay pisakaph mingaay cinizaan, sazikuzay malahad makakulawit mapuut tu ku sawada', pihaceng satu ku imelang niza .1937 a mihcaan, anu mahicahica ku pisakalah micici', ci La say bu i Cyen cyaw zikuz tu 4 a demiad mapatay tu ipadekuan u kamu nu misaydan &quot;mabulsen ku sawda'&quot; sa. u kudih niza i Ke te s ke lin a tatuduhan mituduh, zikuz u kasenengan tadem han i Si mey san, micapi tu Niw tun atu zuma singanganay a Ing kow ke sye cya. .1937 4 . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 AC A7 E5 86 85 E6 96 AF E7 89 B9 C2 B7 E5 8D A2 E7 91 9F E7 A6 8F</FORM>
    </S>
</TEXT>
