<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Owngci_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Owngci_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Owngci_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Owngci_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Owngci_a_tademaw, title = Owngci_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Owngci_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Owngci a tademaw 翁奇人 == Onge(也稱為 Önge,Ongee 和 Öñge) . Onge &quot;singangan aca tu Onge, Ongee atu Onge&quot; nu An-ta-man a binacadan, nu Tung-nan-ya-mung-cya-la-wan An-ta-man kasasubal a Yincumin, imahini u In-tu ku mikuwanay. lalayan nuheni u miadup mialaay atu mibuting, nika paluma aca tu mulangaway. uheni unu In-tuay Pyaw-lye a niyazu'. kakiliman 2004 a mihca Tung-nan-ya dadaw a labades, 98 dada' ku tademaw nu mueneng i Syaw-an-ta-man a subalan, saadidi'ay izaw 73 ku tademaw i dadawan malemeday. kanahatu Onge a tademaw ayaw pakala tu 200 a mihca muneng tu i hamin nu subalan, nika imahini uheni kananelan a kitizaan anucaay uyza dada' i Tun-pey dadipasan a Dugong Creek liwliway kapulungan a lala' atu Syaw-an-ta-man nutimulan a nan-wan. uyni kananelan makay 1957 a mihca u sapiliwan tu Onge a tademaw. likisi歷史 Onge .Onge . Onge a kamu atu An-ta-man zuma makayzaay Yincumicu a kamu. i An-ta-mana malemeday sepat ku Yincumincu, Wong-ke a tademaw atu makay In-tu Ta-luay nu malimaday a Yincumin sayadahay mitiyung , nika sakay tuhenian u labades kitabakian ku nipaini. palalecad adidi' ku uzip nu Onge, lumeni' ku banges, malukut ku bukes &quot;mahiza Ni-ke-li-tuo a tademaw. 傳統上, ,蟹和蝦. laylayan, uheni i kadihekuan a kilakilangan miadup atu nialaan tu sakauzip. i ayaw nu pacumud tu kiwmah atu wacu, u heni angangan lalekalan a tan-pay-c sa u buting. u acing ku sapipatay nuheni tu mukayakayay aadupan atu ayam, kilul mipacuk henay tu kiwmah. u heni misalil i sa'wac atu dadipasan adidi'ay a nanum mibuting, mikalang atu mikabus. caay kunidada', mialahenay tu heci kuheni, mulangawan atu tabakiay wadu a bung-mi. imahini, uheni angangan miida tu In-tu a cebu pawapen midap tu sakauzip. zuma pasu waneng atu belac, i1990 a mihca pasu tabaku. alikulu u sapaliyun tu udal, cica' nu kilang, bayuay enip a ti'kuk atu lung-yen-syang. i 18 lasumu a mihcaan, Owngci malecad maliwaliwah i Syaw-an-ta-man a subal atu capiay a subal, kanca izaw ku lala' atu kitizaan patizeng tu La-te-lan subal atu Nan-an-man subal satimulan. katukuh tu 19 lasubu a mihca, uzuma uheni tayza i kasasubalan nu saamisan miala tu bayuay a enip, nika zayhan Ta-an-ta-man mitiyang caay tu pasaamis pakaahebal. ayza, malemeday a tademaw &quot;kaadidi'an tu 100 ku tademaw&quot; mapatiyang i Syaw-an-ta-man tusa ku masubeliday akitizaan. maselep ku tademaw人口下降 Owngci a tademaw u tademaw i Ing-kow nu mabulaway tabaki ku nikaselep, makay 1901 a mihca 672 ku tademaw maselep katukuh nipacici' 100 ku tademaw. maselep ku tademaw angangan a lalekalan mitiyung tu nu ihekalay amasumad tu ku nanaman a kakanan nu heni.190 a mihca, izaw ku 672 ku tademaw, i 1911 a mihca, izaw ku 631 ku tademaw, 1921 a mihca, izaw ku 346 ku tademaw, 1931 a mihca, 250 ku tademaw, 1951 a mihca 150 tu dada' ku tademaw. caay kunidada'. Owngci i kitakitan u cayay ka sibili a munday u pihacengay a binacadan, pakala tu 40% ku cayay ka siwawa nu siacawaay. Owngci a tatayna caay kakatuud ku ayaway nu 28 a mihca sibili, lutungay atu mulaay 40% ku mapatayay, Owngci a tademaw u nicunus mulecuh 0,91. mawalak a kawaw中毒事件 2008 a mihcaan 12 a bulad, walu ku tatama nu niyazu'ay mapatay naminanum tu siledekay a nanum, zuma a lalekalan tatenga' u cya-cun. siledekay a nanum mahapinang u namakay puenengan a sapazeng, Pu-lay-al mikuwanay mitudawa mikinsa tuyni a kawaw, patatenga' tu ledek hakay lalekalan nu zuma a kitizaan. izaw henay 15 ku nu Owngci a tademaw mapatayza i padekuan a cacay ku pihacengay a tademaw. ayaw namahini ku kawaw u tademaw nu heni 100 tuway, sanad mawalak pihaceng kunikaduk nu niyazu'. alikulu atu maenep nu alikulu ayzaaytu a mihca malahad tuway mala u Owangci a tademaw tu cacay pihacengay a munday.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Owngci a tademaw 翁奇人 == Onge(也稱為 Önge,Ongee 和 Öñge) . Onge &quot;singangan aca to Onge, Ongee ato Onge&quot; no An-ta-man a binacadan, no Tong-nan-ya-mong-cya-la-wan An-ta-man kasasobal a Yincomin, imahini o In-to ko mikowanay. lalayan noheni o miadop mialaay ato miboting, nika paloma aca to molangaway. oheni ono In-toay Pyaw-lye a niyazo'. kakiliman 2004 a mihca Tong-nan-ya dadaw a labades, 98 dada' ko tademaw no moeneng i Syaw-an-ta-man a sobalan, saadidi'ay izaw 73 ko tademaw i dadawan malemeday. kanahato Onge a tademaw ayaw pakala to 200 a mihca moneng to i hamin no sobalan, nika imahini oheni kananelan a kitizaan anocaay oyza dada' i Ton-pey dadipasan a Dogong Creek liwliway kapolongan a lala' ato Syaw-an-ta-man notimolan a nan-wan. oyni kananelan makay 1957 a mihca o sapiliwan to Onge a tademaw. likisi歷史 Onge .Onge . Onge a kamo ato An-ta-man zoma makayzaay Yincomico a kamo. i An-ta-mana malemeday sepat ko Yincominco, Wong-ke a tademaw ato makay In-to Ta-loay no malimaday a Yincomin sayadahay mitiyong , nika sakay tohenian o labades kitabakian ko nipaini. palalecad adidi' ko ozip no Onge, lomeni' ko banges, malokot ko bokes &quot;mahiza Ni-ke-li-too a tademaw. 傳統上, ,蟹和蝦. laylayan, oheni i kadihekoan a kilakilangan miadop ato nialaan to sakaozip. i ayaw no pacomod to kiwmah ato waco, o heni angangan lalekalan a tan-pay-c sa o boting. o acing ko sapipatay noheni to mokayakayay aadopan ato ayam, kilol mipacok henay to kiwmah. o heni misalil i sa'wac ato dadipasan adidi'ay a nanom miboting, mikalang ato mikabos. caay konidada', mialahenay to heci koheni, molangawan ato tabakiay wado a bong-mi. imahini, oheni angangan miida to In-to a cebo pawapen midap to sakaozip. zoma paso waneng ato belac, i1990 a mihca paso tabako. alikolo o sapaliyon to odal, cica' no kilang, bayoay enip a ti'kok ato long-yen-syang. i 18 lasomo a mihcaan, Owngci malecad maliwaliwah i Syaw-an-ta-man a sobal ato capiay a sobal, kanca izaw ko lala' ato kitizaan patizeng to La-te-lan sobal ato Nan-an-man sobal satimolan. katokoh to 19 lasobo a mihca, ozoma oheni tayza i kasasobalan no saamisan miala to bayoay a enip, nika zayhan Ta-an-ta-man mitiyang caay to pasaamis pakaahebal. ayza, malemeday a tademaw &quot;kaadidi'an to 100 ko tademaw&quot; mapatiyang i Syaw-an-ta-man tosa ko masobeliday akitizaan. maselep ko tademaw人口下降 Owngci a tademaw o tademaw i Ing-kow no mabolaway tabaki ko nikaselep, makay 1901 a mihca 672 ko tademaw maselep katokoh nipacici' 100 ko tademaw. maselep ko tademaw angangan a lalekalan mitiyong to no ihekalay amasomad to ko nanaman a kakanan no heni.190 a mihca, izaw ko 672 ko tademaw, i 1911 a mihca, izaw ko 631 ko tademaw, 1921 a mihca, izaw ko 346 ko tademaw, 1931 a mihca, 250 ko tademaw, 1951 a mihca 150 to dada' ko tademaw. caay konidada'. Owngci i kitakitan o cayay ka sibili a monday o pihacengay a binacadan, pakala to 40% ko cayay ka siwawa no siacawaay. Owngci a tatayna caay kakatood ko ayaway no 28 a mihca sibili, lotongay ato molaay 40% ko mapatayay, Owngci a tademaw o niconos molecoh 0,91. mawalak a kawaw中毒事件 2008 a mihcaan 12 a bolad, walo ko tatama no niyazo'ay mapatay naminanom to siledekay a nanom, zoma a lalekalan tatenga' o cya-con. siledekay a nanom mahapinang o namakay poenengan a sapazeng, Po-lay-al mikowanay mitodawa mikinsa toyni a kawaw, patatenga' to ledek hakay lalekalan no zoma a kitizaan. izaw henay 15 ko no Owngci a tademaw mapatayza i padekoan a cacay ko pihacengay a tademaw. ayaw namahini ko kawaw o tademaw no heni 100 toway, sanad mawalak pihaceng konikadok no niyazo'. alikolo ato maenep no alikolo ayzaayto a mihca malahad toway mala o Owangci a tademaw to cacay pihacengay a monday.</FORM>
    </S>
</TEXT>