<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Owngci_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Owngci_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Owngci_a_tademaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Owngci_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Owngci_a_tademaw, title = Owngci_a_tademaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Owngci_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM> Owngci a tademaw Onge( Önge,Ongee Öñge) . . . Onge &quot;singangan aca tu Onge, Ongee atu Onge&quot; nu An ta man a binacadan, nu Tung nan ya mung cya la wan An ta man kasasubal a Yincumin, imahini u In tu ku mikuwanay. lalayan nuheni u miadup mialaay atu mibuting, nika paluma aca tu mulangaway. uheni unu In tuay Pyaw lye a niyazu'. kakiliman 2004 98 73 . Onge 200 Dugong Creek . 1957 Onge . 2004 a mihca Tung nan ya dadaw a labades, 98 dada' ku tademaw nu mueneng i Syaw an ta man a subalan, saadidi'ay izaw 73 ku tademaw i dadawan malemeday. kanahatu Onge a tademaw ayaw pakala tu 200 a mihca muneng tu i hamin nu subalan, nika imahini uheni kananelan a kitizaan anucaay uyza dada' i Tun pey dadipasan a Dugong Creek liwliway kapulungan a lala' atu Syaw an ta man nutimulan a nan wan. uyni kananelan makay 1957 a mihca u sapiliwan tu Onge a tademaw. likisi Onge . .Onge . Onge a kamu atu An ta man zuma makayzaay Yincumicu a kamu. i An ta mana malemeday sepat ku Yincumincu, Wong ke a tademaw atu makay In tu Ta luay nu malimaday a Yincumin sayadahay mitiyung , nika sakay tuhenian u labades kitabakian ku nipaini. palalecad adidi' ku uzip nu Onge, lumeni' ku banges, malukut ku bukes &quot;mahiza Ni ke li tuo a tademaw. . . . , . laylayan, uheni i kadihekuan a kilakilangan miadup atu nialaan tu sakauzip. i ayaw nu pacumud tu kiwmah atu wacu, u heni angangan lalekalan a tan pay c sa u buting. u acing ku sapipatay nuheni tu mukayakayay aadupan atu ayam, kilul mipacuk henay tu kiwmah. u heni misalil i sa'wac atu dadipasan adidi'ay a nanum mibuting, mikalang atu mikabus. , . . 1990 . , , . caay kunidada', mialahenay tu heci kuheni, mulangawan atu tabakiay wadu a bung mi. imahini, uheni angangan miida tu In tu a cebu pawapen midap tu sakauzip. zuma pasu waneng atu belac, i1990 a mihca pasu tabaku. alikulu u sapaliyun tu udal, cica' nu kilang, bayuay enip a ti'kuk atu lung yen syang. 18 . 19 . ( 100 ) . i 18 lasumu a mihcaan, Owngci malecad maliwaliwah i Syaw an ta man a subal atu capiay a subal, kanca izaw ku lala' atu kitizaan patizeng tu La te lan subal atu Nan an man subal satimulan. katukuh tu 19 lasubu a mihca, uzuma uheni tayza i kasasubalan nu saamisan miala tu bayuay a enip, nika zayhan Ta an ta man mitiyang caay tu pasaamis pakaahebal. ayza, malemeday a tademaw &quot;kaadidi'an tu 100 ku tademaw&quot; mapatiyang i Syaw an ta man tusa ku masubeliday akitizaan. maselep ku tademaw 1901 672 100 . .1901 672 1911 631 1921 346 1931 250 1951 150 . Owngci a tademaw u tademaw i Ing kow nu mabulaway tabaki ku nikaselep, makay 1901 a mihca 672 ku tademaw maselep katukuh nipacici' 100 ku tademaw. maselep ku tademaw angangan a lalekalan mitiyung tu nu ihekalay amasumad tu ku nanaman a kakanan nu heni.190 a mihca, izaw ku 672 ku tademaw, i 1911 a mihca, izaw ku 631 ku tademaw, 1921 a mihca, izaw ku 346 ku tademaw, 1931 a mihca, 250 ku tademaw, 1951 a mihca 150 tu dada' ku tademaw. 40 . 28 40 0.91. caay kunidada'. Owngci i kitakitan u cayay ka sibili a munday u pihacengay a binacadan, pakala tu 40 ku cayay ka siwawa nu siacawaay. Owngci a tatayna caay kakatuud ku ayaway nu 28 a mihca sibili, lutungay atu mulaay 40 ku mapatayay, Owngci a tademaw u nicunus mulecuh 0,91. mawalak a kawaw 2008 12 . . 15 . 100 . . 2008 a mihcaan 12 a bulad, walu ku tatama nu niyazu'ay mapatay naminanum tu siledekay a nanum, zuma a lalekalan tatenga' u cya cun. siledekay a nanum mahapinang u namakay puenengan a sapazeng, Pu lay al mikuwanay mitudawa mikinsa tuyni a kawaw, patatenga' tu ledek hakay lalekalan nu zuma a kitizaan. izaw henay 15 ku nu Owngci a tademaw mapatayza i padekuan a cacay ku pihacengay a tademaw. ayaw namahini ku kawaw u tademaw nu heni 100 tuway, sanad mawalak pihaceng kunikaduk nu niyazu'. alikulu atu maenep nu alikulu ayzaaytu a mihca malahad tuway mala u Owangci a tademaw tu cacay pihacengay a munday. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org wiki E7 BF 81 E5 A5 87 E4 BA BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
