<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pa-na-ma" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pa-na-ma" copyright="CC BY-SA" citation="Pa-na-ma. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pa-na-ma" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pa-na-ma, title = Pa-na-ma, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pa-na-ma} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pa-na-ma 巴拿馬 == sakasingangan nu kanatal國名由來 caylimcaylu mihcaan, Ke-lun-pu a ziwsiw makatukuh i niyadu' nu mibutingay " aydaay a tukay nu Pa-na-ma", pasumaden han tu "Pa-na-ma". itini i nakamuan nu Si-pan-ya, imin nina "Pa-na-ma" u "babutingan nu niyadu'", "maluyaluya nu babutingan". caylimcaysiw mihcaan, ya babutingan a niyadu'an malatatengaay tu a ngangan tu " Pa-na-ma-cen", sa ya niyadu' nikudan satu ya niyadu' hamin han a pangangan tu "Pa-na-ma". caywallusep mihcaan, ina Ta-ke-lun-pi-ya-kun-he-kuo masasula'cu malaliyad, ina Pa-na-ma mala Ke-lun-pi-ya-kun-he-kuo a zing. idaw ku sakalepacawan a kakitidaan, i caysiw a se-ci malingatu idaw ku midadasay tu Pa-na-ma sauwac nu nisimsiman, nika mapahiya nu kitidaan nanay a kakapah nu liklikan atu gigicu nu kalisiwan nikautiihay sa caay pikeda a sikawaw. 1830年, . caywalsipsep mihcaan naw Muo-si-ke a Cia-li-hu-ni-ya makaadih tu kim nu nikudan, Ke-lun-pi-ya itida i nutawan a kanatalan mikabu atu gigicu patideng tu Pa-na-ma-tay-ping-yang nu silamalay a dadan, paka'dem tu mikimay a tademaw taydan i Cia-cuo a miyukiw tu sapiliwku. tawya Pei-mem-ta-lu a dadan ma'put nu sakatayda a dadanan, sisa makayda i bayuan pasayda i Pa-na-ma amis a Ke-lun mikacaw tu silamalay, mikacawac tu balungan pasayda i Cia-cuo a dadanan u sakizayay nu tuki atu kalisiw. imahini, malaTay-ping-yeng silamalay Ta-si-yeng midungdung tu sasaluemengan a Ke-lung alaw malaangangan nu tatelungan nu sasiwbayan. 1840 . caysiwpicpic mihcaan siwa a bulad pitu a demiad, ci Ci-mi.Ka-te' a Amilika sihu atu Tuo-li-huo-se a Pa-na-ma sihu makakiyaku tu sakay Pa-na-ma-sauwac nu baluhay a kiyakuan. idaw ku nipatucuk tu baluhay a kiyakuan, Amilika itini i caysiwsiwsiw sadikuday nu mihcaan nu ayawan hamin han nu heni ku sapikuwan tu sauwacan sauwac atu sapikuwanan tu niyadu'an haymaw sa panukas tu Pa-na-ma-kun-he-kuo sihu, i Pa-na-ma sauwac nu Amilika a hitay mamin a miliyas. 1977年9月7日, . ci Tuo-li-huo-se mapatay satu, ci Man-niw.Nuo-zuy-ciw itida i caysiwwallu mihcaan maala mikawaw nu tapang. nikalatapangan, ci Nuo-zuy-ciw kilulen nida ku kawaw nu ayaway, mangalay misaales tu Amilika a nikalawlawan. pasayda mikapi tu Su-lan, micaliw tu mihantayay a binacadan misaicelang tu udip a kinli atu udip tu, hinawawies tu mihantayay atu mihantayay a tan. mahiniay a kawaw malinges ku Amilika sisa malingatu patideng tu sapihantayay a tan. taya, kitidaan nu Pa-na-ma u sakapahay a kakitidaan, malaKe-lun-pi-ya nu pacakayay tu dukuay nu papaliwalan tu pasayda i pei-mem kasaupuan a pacakay tu duku atu sapipinkuay tu kalisiw a angangan, ci Nuo-zuy-cia kaisa mihang tu Amilika a sapacakay tu dukuan atu sabalihbih tu Amilika sisa linges sa ku Aamilika pabalucu' milawpes . 118 caysepsepsep mihcaan sabaw tusa a bulad tulu a bataan idaw ku cacay a demiad, Pa-na-ma patalumaen nu heni ku Pa-na-ma sawac a hamin nu kakuwanan atu hun-u' a kinlian, hitay nu Amilika mamin a pacubelisen. nika piliyasan nu Amilika a hitay u Ke-lung taneng atu Pa-na-ma malalitin malecabay heni, hedeken tu ku micapiay tu cacay a lasubuan nu mihcaan a likisian. 61 tucay nikuda nu se-cian, kapah tu ku sakaudip nu Pa-na-ma, lihalay atu makaykic tu ku nipikuwanan sisa u Pa-na-ma taneng milabu tu kanatal a nikapapadangan, macunus nu Amilika tu sakala aidangan atu mituysiway a papilian nu tataydaan, Pa-na-ma yadah tu ku helupan tu nutaw a kanatalan tu kalisiw, dadawa mapalekal. nika i tusepcaylim mihcaan u Wi-nei-zuy-la mahetik ku sakaudip nuheni, Pa-na-ma mala Na-mem-cuo tataydaan nu pacebasananay a mihineng pasayda i Amilika a angangan nu tataydaan, ayda nu mihcaan u Pa-si-wi-nay-zuy-la-mi-lu a laylay nu tataydaan nu mabulaway a kitidaan, Cun-kuo, Ya-cuo kanatal miubiay atayda nu tademawan malingatu katuud ku tayda i Pa-na-ma " dadan nu heni", midebungay nu tademaw yadah tu ku sicumiay a kawaw mabiyalaw tu kina kanatal. 21世紀後, . kitidaan 地理 Pa-na-ma itida i Cung-mem-cuo, amisa u Cia-le-pi-bayu, tumula u Tay-pin-yung, nutipan mitulin tu Ke-se-ta-li-cia, walian mitulin tu Ke-lun-pi-ya. u mitulinay tu Pei-mem-cuo atu Na-mem-cuo a lalaan. i labu nu aadupan yadah ku mahicaay nu aadupan hatiniay tu nu Cun-mem-cuo kanatalan u satalakaway, kahinian yadah i Pei-mem-cuo atu Na-mem-cuo a aadupan nu cancanan a angangan. ilabu idaw ku Pa-na-ma sauwacan. Pa-na-ma u kapulungan nu kanatal, masakaputay nu sasiwbayan, kanatul nu kalisiw nu masakaputay, kitakid kapulungan a gingku, masakaputay nu kitakid a sakay kapah nu udipan, piktu a bataan idaw ku pitu nu kapulungan a kanatalan, kaisa sicabay a laylay, La-men atu Cia-le-pi pulung nu kanatal, Mem-cuo kanatal masakaputay, La-mem sakaudipan, Cung-mem-cuo masacacayay nu angnganan a kanatal atu niyadu'ay a tademawan nu kanatalan, Cung-mem-cuo kapulungan nu iciba a malaheciay nu tademaw a kanatal, u La-tin-mem-cuo "Tay-pin-yung-lin-mum" a sasingkiwan nu kanatalan atu miawasay tu Tay-pin-yung sakalepacaw nu sakaudip a kangki nu midiputay "TPP". tusepcaypic mihcaan enem a bulad sabaw tulu a demiad, Pa-na-ma-kun-he-kuo sihu patungih patideng atu Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo a tatengaay a malecabay sa, mahedek atu Cung-hua-min-kuo nu tenes caysepnem mihcaan ku nikalecabayan. sakamusa " nu cacayay a Cung-kuo nisulitan, hatida tu atu Taywan tu nikalecabayan sa". amica ku nikakapah nu kakitidaan nu Pa-na-ma u angangangan u sapidiputaw tu katuuday ku kawaw, u gingku, sasiwbayan, laliwkuan ku angangangan. Pa-na-ma a nipatideng atu sasiwbayan atu Amilika idaw ku ba'ketay nu kankian, Pa-na-ma namaka caysiwseppic malingatu u Amilika nu kalisiw ku sapisusi nu sasiwbayan, nu udip tu a kalisiw han u pa-pu-ye, nipatahekalan han cay a hun, cacay a bataan a hun, tulim a hun, limsep a hun atu cacay a kalisiwan a kakalisiwan, atu nu Amilika u malecaday itini sa i nu udiptu a kanatalan micukaymas. i kitakiday nu sayaway Amilika sakay hekal micukaymas tu Amilika a kalisiwan u nipatucekan a kalisiw nu kanatalan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pa-na-ma 巴拿馬 == sakasingangan no kanatal國名由來 caylimcaylo mihcaan, Ke-lon-po a ziwsiw makatokoh i niyado' no mibotingay " aydaay a tokay no Pa-na-ma", pasomaden han to "Pa-na-ma". itini i nakamoan no Si-pan-ya, imin nina "Pa-na-ma" o "babotingan no niyado'", "maloyaloya no babotingan". caylimcaysiw mihcaan, ya babotingan a niyado'an malatatengaay to a ngangan to " Pa-na-ma-cen", sa ya niyado' nikodan sato ya niyado' hamin han a pangangan to "Pa-na-ma". caywallosep mihcaan, ina Ta-ke-lon-pi-ya-kon-he-koo masasola'co malaliyad, ina Pa-na-ma mala Ke-lon-pi-ya-kon-he-koo a zing. idaw ko sakalepacawan a kakitidaan, i caysiw a se-ci malingato idaw ko midadasay to Pa-na-ma saowac no nisimsiman, nika mapahiya no kitidaan nanay a kakapah no liklikan ato gigico no kalisiwan nikaotiihay sa caay pikeda a sikawaw. 1830年, . caywalsipsep mihcaan naw Moo-si-ke a Cia-li-ho-ni-ya makaadih to kim no nikodan, Ke-lon-pi-ya itida i notawan a kanatalan mikabo ato gigico patideng to Pa-na-ma-tay-ping-yang no silamalay a dadan, paka'dem to mikimay a tademaw taydan i Cia-coo a miyokiw to sapiliwko. tawya Pei-mem-ta-lo a dadan ma'pot no sakatayda a dadanan, sisa makayda i bayoan pasayda i Pa-na-ma amis a Ke-lon mikacaw to silamalay, mikacawac to balongan pasayda i Cia-coo a dadanan o sakizayay no toki ato kalisiw. imahini, malaTay-ping-yeng silamalay Ta-si-yeng midongdong to sasaloemengan a Ke-long alaw malaangangan no tatelongan no sasiwbayan. 1840 . caysiwpicpic mihcaan siwa a bolad pito a demiad, ci Ci-mi.Ka-te' a Amilika siho ato Too-li-hoo-se a Pa-na-ma siho makakiyako to sakay Pa-na-ma-saowac no balohay a kiyakoan. idaw ko nipatocok to balohay a kiyakoan, Amilika itini i caysiwsiwsiw sadikoday no mihcaan no ayawan hamin han no heni ko sapikowan to saowacan saowac ato sapikowanan to niyado'an haymaw sa panokas to Pa-na-ma-kon-he-koo siho, i Pa-na-ma saowac no Amilika a hitay mamin a miliyas. 1977年9月7日, . ci Too-li-hoo-se mapatay sato, ci Man-niw.Noo-zoy-ciw itida i caysiwwallo mihcaan maala mikawaw no tapang. nikalatapangan, ci Noo-zoy-ciw kilolen nida ko kawaw no ayaway, mangalay misaales to Amilika a nikalawlawan. pasayda mikapi to So-lan, micaliw to mihantayay a binacadan misaicelang to odip a kinli ato odip to, hinawawies to mihantayay ato mihantayay a tan. mahiniay a kawaw malinges ko Amilika sisa malingato patideng to sapihantayay a tan. taya, kitidaan no Pa-na-ma o sakapahay a kakitidaan, malaKe-lon-pi-ya no pacakayay to dokoay no papaliwalan to pasayda i pei-mem kasaopoan a pacakay to doko ato sapipinkoay to kalisiw a angangan, ci Noo-zoy-cia kaisa mihang to Amilika a sapacakay to dokoan ato sabalihbih to Amilika sisa linges sa ko Aamilika pabaloco' milawpes . 118 caysepsepsep mihcaan sabaw tosa a bolad tolo a bataan idaw ko cacay a demiad, Pa-na-ma patalomaen no heni ko Pa-na-ma sawac a hamin no kakowanan ato hon-o' a kinlian, hitay no Amilika mamin a pacobelisen. nika piliyasan no Amilika a hitay o Ke-long taneng ato Pa-na-ma malalitin malecabay heni, hedeken to ko micapiay to cacay a lasoboan no mihcaan a likisian. 61 tocay nikoda no se-cian, kapah to ko sakaodip no Pa-na-ma, lihalay ato makaykic to ko nipikowanan sisa o Pa-na-ma taneng milabo to kanatal a nikapapadangan, maconos no Amilika to sakala aidangan ato mitoysiway a papilian no tataydaan, Pa-na-ma yadah to ko helopan to notaw a kanatalan to kalisiw, dadawa mapalekal. nika i tosepcaylim mihcaan o Wi-nei-zoy-la mahetik ko sakaodip noheni, Pa-na-ma mala Na-mem-coo tataydaan no pacebasananay a mihineng pasayda i Amilika a angangan no tataydaan, ayda no mihcaan o Pa-si-wi-nay-zoy-la-mi-lo a laylay no tataydaan no mabolaway a kitidaan, Con-koo, Ya-coo kanatal miobiay atayda no tademawan malingato katood ko tayda i Pa-na-ma " dadan no heni", midebongay no tademaw yadah to ko sicomiay a kawaw mabiyalaw to kina kanatal. 21世紀後, . kitidaan 地理 Pa-na-ma itida i Cong-mem-coo, amisa o Cia-le-pi-bayo, tomola o Tay-pin-yong, notipan mitolin to Ke-se-ta-li-cia, walian mitolin to Ke-lon-pi-ya. o mitolinay to Pei-mem-coo ato Na-mem-coo a lalaan. i labo no aadopan yadah ko mahicaay no aadopan hatiniay to no Con-mem-coo kanatalan o satalakaway, kahinian yadah i Pei-mem-coo ato Na-mem-coo a aadopan no cancanan a angangan. ilabo idaw ko Pa-na-ma saowacan. Pa-na-ma o kapolongan no kanatal, masakapotay no sasiwbayan, kanatol no kalisiw no masakapotay, kitakid kapolongan a gingko, masakapotay no kitakid a sakay kapah no odipan, pikto a bataan idaw ko pito no kapolongan a kanatalan, kaisa sicabay a laylay, La-men ato Cia-le-pi polong no kanatal, Mem-coo kanatal masakapotay, La-mem sakaodipan, Cong-mem-coo masacacayay no angnganan a kanatal ato niyado'ay a tademawan no kanatalan, Cong-mem-coo kapolongan no iciba a malaheciay no tademaw a kanatal, o La-tin-mem-coo "Tay-pin-yong-lin-mom" a sasingkiwan no kanatalan ato miawasay to Tay-pin-yong sakalepacaw no sakaodip a kangki no midipotay "TPP". tosepcaypic mihcaan enem a bolad sabaw tolo a demiad, Pa-na-ma-kon-he-koo siho patongih patideng ato Cong-hoa-zen-min-kon-he-koo a tatengaay a malecabay sa, mahedek ato Cong-hoa-min-koo no tenes caysepnem mihcaan ko nikalecabayan. sakamosa " no cacayay a Cong-koo nisolitan, hatida to ato Taywan to nikalecabayan sa". amica ko nikakapah no kakitidaan no Pa-na-ma o angangangan o sapidipotaw to katooday ko kawaw, o gingko, sasiwbayan, laliwkoan ko angangangan. Pa-na-ma a nipatideng ato sasiwbayan ato Amilika idaw ko ba'ketay no kankian, Pa-na-ma namaka caysiwseppic malingato o Amilika no kalisiw ko sapisosi no sasiwbayan, no odip to a kalisiw han o pa-po-ye, nipatahekalan han cay a hon, cacay a bataan a hon, tolim a hon, limsep a hon ato cacay a kalisiwan a kakalisiwan, ato no Amilika o malecaday itini sa i no odipto a kanatalan micokaymas. i kitakiday no sayaway Amilika sakay hekal micokaymas to Amilika a kalisiwan o nipatocekan a kalisiw no kanatalan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>