<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pa-na-ma" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Pa na ma sakasingangan nu kanatal caylimcaylu mihcaan, Ke lun pu a ziwsiw makatukuh i niyadu' nu mibutingay &quot; aydaay a tukay nu Pa na ma&quot;, pasumaden han tu &quot;Pa na ma&quot;. itini i nakamuan nu Si pan ya, imin nina &quot;Pa na ma&quot; u &quot;babutingan nu niyadu'&quot;, &quot;maluyaluya nu babutingan&quot;. caylimcaysiw mihcaan, ya babutingan a niyadu'an malatatengaay tu a ngangan tu &quot; Pa na ma cen&quot;, sa ya niyadu' nikudan satu ya niyadu' hamin han a pangangan tu &quot;Pa na ma&quot;. 1513 . , .1519 . likisi caywallusep mihcaan, ina Ta ke lun pi ya kun he kuo masasula'cu malaliyad, ina Pa na ma mala Ke lun pi ya kun he kuo a zing. idaw ku sakalepacawan a kakitidaan, i caysiw a se ci malingatu idaw ku midadasay tu Pa na ma sauwac nu nisimsiman, nika mapahiya nu kitidaan nanay a kakapah nu liklikan atu gigicu nu kalisiwan nikautiihay sa caay pikeda a sikawaw. 1830 . 19 . caywalsipsep mihcaan naw Muo si ke a Cia li hu ni ya makaadih tu kim nu nikudan, Ke lun pi ya itida i nutawan a kanatalan mikabu atu gigicu patideng tu Pa na ma tay ping yang nu silamalay a dadan, paka'dem tu mikimay a tademaw taydan i Cia cuo a miyukiw tu sapiliwku. tawya Pei mem ta lu a dadan ma'put nu sakatayda a dadanan, sisa makayda i bayuan pasayda i Pa na ma amis a Ke lun mikacaw tu silamalay, mikacawac tu balungan pasayda i Cia cuo a dadanan u sakizayay nu tuki atu kalisiw. imahini, malaTay ping yeng silamalay Ta si yeng midungdung tu sasaluemengan a Ke lung alaw malaangangan nu tatelungan nu sasiwbayan. 1840 . . . caysiwpicpic mihcaan siwa a bulad pitu a demiad, ci Ci mi.Ka te' a Amilika sihu atu Tuo li huo se a Pa na ma sihu makakiyaku tu sakay Pa na ma sauwac nu baluhay a kiyakuan. idaw ku nipatucuk tu baluhay a kiyakuan, Amilika itini i caysiwsiwsiw sadikuday nu mihcaan nu ayawan hamin han nu heni ku sapikuwan tu sauwacan sauwac atu sapikuwanan tu niyadu'an haymaw sa panukas tu Pa na ma kun he kuo sihu, i Pa na ma sauwac nu Amilika a hitay mamin a miliyas. 1977 9 7 . 1999 . ci Tuo li huo se mapatay satu, ci Man niw.Nuo zuy ciw itida i caysiwwallu mihcaan maala mikawaw nu tapang. nikalatapangan, ci Nuo zuy ciw kilulen nida ku kawaw nu ayaway, mangalay misaales tu Amilika a nikalawlawan. pasayda mikapi tu Su lan, micaliw tu mihantayay a binacadan misaicelang tu udip a kinli atu udip tu, hinawawies tu mihantayay atu mihantayay a tan. mahiniay a kawaw malinges ku Amilika sisa malingatu patideng tu sapihantayay a tan. taya, kitidaan nu Pa na ma u sakapahay a kakitidaan, malaKe lun pi ya nu pacakayay tu dukuay nu papaliwalan tu pasayda i pei mem kasaupuan a pacakay tu duku atu sapipinkuay tu kalisiw a angangan, ci Nuo zuy cia kaisa mihang tu Amilika a sapacakay tu dukuan atu sabalihbih tu Amilika sisa linges sa ku Aamilika pabalucu' milawpes . 118 1983 . . . . caysepsepsep mihcaan sabaw tusa a bulad tulu a bataan idaw ku cacay a demiad, Pa na ma patalumaen nu heni ku Pa na ma sawac a hamin nu kakuwanan atu hun u' a kinlian, hitay nu Amilika mamin a pacubelisen. nika piliyasan nu Amilika a hitay u Ke lung taneng atu Pa na ma malalitin malecabay heni, hedeken tu ku micapiay tu cacay a lasubuan nu mihcaan a likisian. 61 1999 12 31 . . tucay nikuda nu se cian, kapah tu ku sakaudip nu Pa na ma, lihalay atu makaykic tu ku nipikuwanan sisa u Pa na ma taneng milabu tu kanatal a nikapapadangan, macunus nu Amilika tu sakala aidangan atu mituysiway a papilian nu tataydaan, Pa na ma yadah tu ku helupan tu nutaw a kanatalan tu kalisiw, dadawa mapalekal. nika i tusepcaylim mihcaan u Wi nei zuy la mahetik ku sakaudip nuheni, Pa na ma mala Na mem cuo tataydaan nu pacebasananay a mihineng pasayda i Amilika a angangan nu tataydaan, ayda nu mihcaan u Pa si wi nay zuy la mi lu a laylay nu tataydaan nu mabulaway a kitidaan, Cun kuo, Ya cuo kanatal miubiay atayda nu tademawan malingatu katuud ku tayda i Pa na ma &quot; dadan nu heni&quot;, midebungay nu tademaw yadah tu ku sicumiay a kawaw mabiyalaw tu kina kanatal. 21 . 2015 . kitidaan Pa na ma itida i Cung mem cuo, amisa u Cia le pi bayu, tumula u Tay pin yung, nutipan mitulin tu Ke se ta li cia, walian mitulin tu Ke lun pi ya. u mitulinay tu Pei mem cuo atu Na mem cuo a lalaan. i labu nu aadupan yadah ku mahicaay nu aadupan hatiniay tu nu Cun mem cuo kanatalan u satalakaway, kahinian yadah i Pei mem cuo atu Na mem cuo a aadupan nu cancanan a angangan. ilabu idaw ku Pa na ma sauwacan. . . . . sakay hekal sicabay Pa na ma u kapulungan nu kanatal, masakaputay nu sasiwbayan, kanatul nu kalisiw nu masakaputay, kitakid kapulungan a gingku, masakaputay nu kitakid a sakay kapah nu udipan, piktu a bataan idaw ku pitu nu kapulungan a kanatalan, kaisa sicabay a laylay, La men atu Cia le pi pulung nu kanatal, Mem cuo kanatal masakaputay, La mem sakaudipan, Cung mem cuo masacacayay nu angnganan a kanatal atu niyadu'ay a tademawan nu kanatalan, Cung mem cuo kapulungan nu iciba a malaheciay nu tademaw a kanatal, u La tin mem cuo &quot;Tay pin yung lin mum&quot; a sasingkiwan nu kanatalan atu miawasay tu Tay pin yung sakalepacaw nu sakaudip a kangki nu midiputay &quot;TPP&quot;. , , , , ,77 , , , , , (TPP) . tusepcaypic mihcaan enem a bulad sabaw tulu a demiad, Pa na ma kun he kuo sihu patungih patideng atu Cung hua zen min kun he kuo a tatengaay a malecabay sa, mahedek atu Cung hua min kuo nu tenes caysepnem mihcaan ku nikalecabayan. sakamusa &quot; nu cacayay a Cung kuo nisulitan, hatida tu atu Taywan tu nikalecabayan sa&quot;. 2017 6 13 106 . : . sakaudip amica ku nikakapah nu kakitidaan nu Pa na ma u angangangan u sapidiputaw tu katuuday ku kawaw, u gingku, sasiwbayan, laliwkuan ku angangangan. Pa na ma a nipatideng atu sasiwbayan atu Amilika idaw ku ba'ketay nu kankian, Pa na ma namaka caysiwseppic malingatu u Amilika nu kalisiw ku sapisusi nu sasiwbayan, nu udip tu a kalisiw han u pa pu ye, nipatahekalan han cay a hun, cacay a bataan a hun, tulim a hun, limsep a hun atu cacay a kalisiwan a kakalisiwan, atu nu Amilika u malecaday itini sa i nu udiptu a kanatalan micukaymas. i kitakiday nu sayaway Amilika sakay hekal micukaymas tu Amilika a kalisiwan u nipatucekan a kalisiw nu kanatalan. , . 1907 1 ,10 ,25 ,50 1 . . https: zh.wikipedia.org wiki Wikipedia: E8 81 94 E7 BB 9C E6 88 91 E4 BB AC</FORM>
    </S>
</TEXT>
