<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pa-say-long-na" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pa-say-long-na" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Pa-say-long-na "Cya-tay-long-ni-ya a kamu, Barcelona, Pa-say-long-na pangiha (b…ô…ĺs…ô'lon…ô) , Si-pan-ya a kamu Barcelona, Si-pan-ya a kamu pangiha (ba…ĺőłe'lona)" nu Si-pan-ya Cya-long-ni-ya angangan a tuse atu Pa-say-long-na kawan a sen-huy, tini i I-pi-li-pan-taway nu wli amis, micapi tuTi-cong-hay, hamin nu tukay 160 emang tu tademaw, tukayay a tdemaw 500 emang, u saayaway nu tabakiay a tukay nu Cya-long-ni-ya, :Barcelona,Śä†ś≥įťöÜŚįľšļěŤ™ěÁôľťü≥:(b…ô…ĺs…ô'lon…ô) ÔľõŤ•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Barcelona,Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ěÁôľťü≥:(ba…ĺőłe'lona)) . Cya-long-ni-ya a tatengilan sakaput, mikawaway tu nu cen-bu, talakaway huing sakaput mikawaway tu nu cin-bu, atu satalakaway a tapang patizeng tini. 1999 a mihcaan, Pa-say-long-na nu Ameylika "kanatal kekal zyasi" nikauzipan u kakatayzaan miliwku 50 ku piazihan tu hekal a piliwkuan. likisi ś≠∑ŚŹ≤ pakayniay i tukayay patizeng tusa ku nipiazih, nika palalecad makayniay atu Ha-mi-alka¬∑Pa-ka. Saayaway hinisa uyni a tukay kasumamadan ziday a iyung ci He-la-ke-le-s i Low-ma patizen g ayaw tu 400 a mihcaan "pakala tu si-yen ayaw nu 1153 a mihcaan" patizeng, zikuz Ha-mi-alka¬∑Pa-ka i ayaw nu si-yen san-se-ci miliyaw patizeng nu uzip ku nipangangan. Sakatusa a kamu hinisa Ha-mi-alka¬∑Pa-ka kasenu patizeng tu Pa-say-long-na. . i Low-ma migingkiway tu hekal u kamu ni Mey-la. Pa-say-long-na iza henay ku zuma adidi'ay a niyazu' a nisakaput tu kakitizaan, nika i balucu' nu migingkiway a iluc, Pa-say-long-na zayhan namakay malumanay a Low-ma a ziday u kakitizaay nu misiwhayay, angangan uyni Ti-tong-hsy a tukay misacidek ku kitizaan atu nu tahakay kapahay a minatu mahaymaway sa macakat mabangbang, saca nayi' ku dadimataan a baket ku nipikuwan tu zaysang nu kanatal, kapah henay misanga' tu kalisiw. . imahiza katukuh ayza katuud ku Low-ma zidaynay kasaiman a nipatizang tu tukay pahaceng t uku nikapeci', nika i singanganay nu likisi singannganay a skakitizaan "Ke-te kitizaan" maazih tu tu u ayaway mahiniay a nisabalucu'an. zuma caay kahamin masupetay nu Low-ma zidaynay a cabeng masanad Iisi-yen 343 a mihcaan malingatu patizeng tu tabakiay a kiwkay nu La-su. Pa-say-long-na tini i I-pi-li-pan-taw nu wali saamisan, micapi tu Ti-cowng-hay. Tukay angangan patizeng i Ke-al-say-low-la-san u talakaway a lala', talakaw nu hekal 160 pin-hwang -kung-li, tukay macalap tu kuyni 101 pin-hwang-kung-li. Low-pu-li-cya-te sauwac micaliway tu tukay nu satip timul, Pa-su-s sauwac micaliway tusaamisan a tukay. laed lilis nu Ba-siay a Pi-li-niw-s buyu' pakala tu 160 kung-li. Pa-say-long-na zayhan yadah ku nu zuma, micidek mahapinang mukelat a singangan ku aidangan. hamin nu tukay pulung izaw ku 68 ku nu tuse nu kanatalay aidangan, uyni 12 aidanngan angangan a likisi u aidangan, 5 aidangan nu mulangaway angangan u aidangan. 45 ku aidangan I tukay aidangan atu 6 aidangan nu kilakilangan aidangan. Pa-say-long-na satabakiay a aidangan, tingus picalap tu lala' macaliway ku 8000 kung-cin nu Ke-say-low-la tahakay aidangan. kilul tini i Mung-cuy-ke-san, picalap tu lala' 257.9 kung-cin Mung-cuy-ke aidangan, picalap tu lala' 31 kung-cin, pasu tukay tabakiay tumunaw a tatengilan, aadupan aidan gan atu pinaay a pow-lan-kwan siw-ta-te-la-ke aidangan "singangan aca tu hungti aidangan Parc de la Ciutadella" picalap tu lala' Parc de la Ciutadella), 15.9 kung-cin nu ku-i-na-al-tow aidangan, ci Kaw-ti ku misekiay picalap tu lala' 17.2 kung-cin nu Kuy-al aidangan, malecad picalap tu lala' 17.2 kung-cin nu al-lun-ney-ta-paw-aidangan "Parc del Castell de l'Oreneta" picalap tu lala' 14.3kung-cin, 2002 a mihcaan mihulak tu Sey-cyaw putah aidangan "Parc de Diagonal-Mar" picalap tu lala' 13.2 kung-cin nu Nuw.Pa-li-s cangn-yabf aidangan malecad picalap tu lala' 11.9 kung-cin cacay ku likat pawapen tu piyatayatan aidangan atu Pow-pu-li-new aidangan " imi u Sin-cen aidangan Parc del Centre del Poblenou", picalap tu lala' 9.1 kung-cin, labuay a balubaluan mi-kung a pangangan tu Aw-al-ta-mi-kung aidangan. Ść†Śúį15.9 (Parc del Castell de l'Oreneta), (Parc de Diagonal-Mar),Ść†Śúį13.2 Parc del Centre del Poblenou), . likelikenan śĶ∑ÁĀė Pa-a-say-long-na a dadipasan pulung nu tanayu' 4.5 kung-li kababenibenis 7 ku likelikenan, zuma u Sen-Pa-s-ti-ya-tan atu Pa-say-lowna-ta-tan ku satabakiay, u singanganay, sakatuuday nu miliwkuay nu labang tusa, palalecad tu tanayu' pakala tu 1.2 kung-li. u liwan 5 ku likelikenan a bayu "pasazuma u Now-wa.I-sa-li-ya likelikenan, Po-cya-te-al likelikenan, Ma.pey-la likelikenan, Now-wa.Ma.Payla likelikenan atu Lay-wan-te likelikenan, tanayu' i 400 depah katukuh 640 depah a laed" atu tiusa tabakiay bayu a likelikenan mapaliyas nuAw-in-lin-pi-ke minatu. Amilikeluh tu1992 a mihcaan a lalud nu aw-piundukayan nu Pa-say-long-na ce-bu hamkin mitastas tu nipatizengan pisakakawawan atu minatu, hamin a likelikenan uyza u miliwku a tademaw amibuhat, 2004 a mihcaan kitakit pasubana' tu lalangawan zikuz yadah ku likelikenan mala u bayu a pililucan. Pa-say-long-na u matedesay tu alalay nu mamapacakayay, kipalecad tu nu Ow-cow Ta-lusaaayaway a pisakakawawan a kitizaan u kaliyuah nu tadeemaw. Pa-say-long-na misanga'ay tu mukin a nalimaan makai cung-se-ci malingatu malecad macakat, taneng tu misanga' tu kapahay nu canacanan a kuwang sapihapa. 18 se-ci nu sazikuzay mitenunay a sakawawan hamaw satu mabuwak, katukuh 19 se-ci tu teabad a mihcaan Pa-say-long-na mala u mitenunay tu tuud atu mitenunay a kikay u kahenulan a pisangaan, namahiza kikay a sakakawawan i Pa-say-long-na a kyezayan u kahenulan a angangan, ayzaay a angangan a pisakakawawan izaw ku mitenunay, hwa-sye, misanga'ay tu sapayu, kikay, dingki, in-swa hatini. picumudan tu 20 se-cian tu pan-ye zikuz, midapay a kawaw haymaw satu mangmang, u-liw, tj-pqn-tyen-sin, tannaw u mikiliday. siniala i nu nalimaan atu lalay a nisanga'an, Pa-say-long-na a spikawawan mitekel mahapinang ku nikakapah, namahiza zayhan katuud tatu ku micedekay a nipatiza tu luma', Pa-say-long-na tanenng musuayaw tu hamin a kitakit mikawaw tu kayadah nu puw-lan-huy, uyni i zuma mikelid tu miliwkuay a kawaw, pikanan tu epah apalahad. . Pa-say-long-na a minatu nu ti-cung-hay satip a tukus nu kahenulan a minatu, i miculu'ay tu tuud atu basuanmahiza yamin. duduc tu Se-al tademaw anilacu pulung a niasipan palitaa a kusi, Pa-say-long-na u nikauzip nu nicukaymasan u satalakaway nu tuse, uyza u Ma-te-li, i hamin nu kitakit pasisil i saka 31 a tademaw. i 2000 a mihcaantu a likisian Pa-say-long-na amasa nu uzipay nu micidekay a lalangawan, atu Cya-tay-lung-ni-ya tabakiay a kitizaan zuma a kitizaan Cya-tay-lung-ni-ya a kamu tupikuwan caay kalecad, Pa-say-long-na tusa ku nu kanatal a kamu, Si-pang-ya a kamu atu Cya-tay-lung-ni-ya a kamu, saca tusa lamangnan a kamu hamin masakamu. Pa-say-long-na a cung-tay-lung-ni-ya a kamu atu tateng'ay Cya-tay-lung-ni-ya a kamu micapi tu. makay 20 a se-ci 70 a ziday Si-pang-ya tahkal ku nu binawlan a nizateng zikuz, i sakaku mikuwan a ziday u mapenecay a Cya-tay-lung-ni-ya tizaay a lalangawan mabuwak ku nipalahad, izaway ku malumanay manukas t uku taliktik, baluhay a nalimaan lalid sa atahekal, cyen-ciway atu kitakitay a tukay migingkiway atu wanglu "Globalization and World Cities Study Group and Network,GaWC" Pa-say-long-na u sakatulul a hamin nu tukay. (Globalization and World Cities Study Group and Network,GaWC) . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == pa-saj-r~…ĺoŇč-na " ¶ja-taj-r~…ĺoŇč-ni-ja a kamu, bar ¶…ôr~…ĺona, pa-saj-r~…ĺoŇč-na paŇčińßa (b…ô…ĺs…ô Ē~ °r~…ĺon…ô) , si-pan-ja a kamu bar ¶…ôr~…ĺona, si-pan-ja a kamu paŇčińßa (ba…ĺ*…ô Ē~ °r~…ĺona)" nu si-pan-ja  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja aŇčaŇčan a tus…ô atu pa-saj-r~…ĺoŇč-na kawan a s…ôn-ńßuj, tini i i-pi-r~…ĺi-pan-tawaj nu wr~…ĺi amis, mi ¶api tuti- ¶oŇč-ńßaj, ńßamin nu tukaj *** …ômaŇč tu tad…ômaw, tukajaj a td…ômaw *** …ômaŇč, u saajawaj nu tabakiaj a tukaj nu  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja, :bar ¶…ôr~…ĺona,********:(b…ô…ĺs…ô Ē~ °r~…ĺon…ô) *****:bar ¶…ôr~…ĺona,******:(ba…ĺ*…ô Ē~ °r~…ĺona)) .  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja a tat…ôŇčir~…ĺan sakaput, mikawawaj tu nu  ¶…ôn-bu, tar~…ĺakawaj ńßuiŇč sakaput mikawawaj tu nu  ¶in-bu, atu satar~…ĺakawaj a tapaŇč patiz…ôŇč tini. **** a mińß ¶aan, pa-saj-r~…ĺoŇč-na nu am…ôr~…ĺika "kanatar~…ĺ k…ôkar~…ĺ zjasi" nikauzipan u kakatajzaan mir~…ĺiwku ** ku piazińßan tu ńß…ôkar~…ĺ a pir~…ĺiwkuan. r~…ĺikisi ** pakajniaj i tukajaj patiz…ôŇč tusa ku nipiazińß, nika par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad makajniaj atu ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka. saajawaj ńßinisa ujni a tukaj kasumamadan zidaj a ijuŇč  ¶i ńß…ô-r~…ĺa-k…ô-r~…ĺ…ô-s i r~…ĺow-ma patiz…ôn g ajaw tu *** a mińß ¶aan "pakar~…ĺa tu si-j…ôn ajaw nu **** a mińß ¶aan" patiz…ôŇč, zikuz ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka i ajaw nu si-j…ôn san-s…ô- ¶i mir~…ĺijaw patiz…ôŇč nu uzip ku nipaŇčaŇčan. sakatusa a kamu ńßinisa ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka kas…ônu patiz…ôŇč tu pa-saj-r~…ĺoŇč-na. . i r~…ĺow-ma migiŇčkiwaj tu ńß…ôkar~…ĺ u kamu ni m…ô-r~…ĺa. pa-saj-r~…ĺoŇč-na iza ńß…ônaj ku zuma adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ ° a nisakaput tu kakitizaan, nika i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu migiŇčkiwaj a ir~…ĺu ¶, pa-saj-r~…ĺoŇč-na zajńßan namakaj mar~…ĺumanaj a r~…ĺow-ma a zidaj u kakitizaaj nu misiwńßajaj, aŇčaŇčan ujni ti-toŇč-ńßsj a tukaj misa ¶id…ôk ku kitizaan atu nu tańßakaj kapańßaj a minatu mańßajmawaj sa ma ¶akat mabaŇčbaŇč, sa ¶a naji Ē~ ° ku dadimataan a bak…ôt ku nipikuwan tu zajsaŇč nu kanatar~…ĺ, kapańß ńß…ônaj misaŇča Ē~ ° tu kar~…ĺisiw. . imańßiza katukuńß ajza katuud ku r~…ĺow-ma zidajnaj kasaiman a nipatizaŇč tu tukaj pańßa ¶…ôŇč t uku nikap…ô ¶i Ē~ °, nika i siŇčaŇčanaj nu r~…ĺikisi siŇčanŇčanaj a skakitizaan "k…ô-t…ô kitizaan" maazińß tu tu u ajawaj mańßiniaj a nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. zuma  ¶aaj kańßamin masup…ôtaj nu r~…ĺow-ma zidajnaj a  ¶ab…ôŇč masanad iisi-j…ôn *** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu patiz…ôŇč tu tabakiaj a kiwkaj nu r~…ĺa-su. pa-saj-r~…ĺoŇč-na tini i i-pi-r~…ĺi-pan-taw nu war~…ĺi saamisan, mi ¶api tu ti- ¶owŇč-ńßaj. tukaj aŇčaŇčan patiz…ôŇč i k…ô-ar~…ĺ-saj-r~…ĺow-r~…ĺa-san u tar~…ĺakawaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tar~…ĺakaw nu ńß…ôkar~…ĺ *** pin-ńßwaŇč -kuŇč-r~…ĺi, tukaj ma ¶ar~…ĺap tu kujni *** pin-ńßwaŇč-kuŇč-r~…ĺi. r~…ĺow-pu-r~…ĺi- ¶ja-t…ô sauwa ¶ mi ¶ar~…ĺiwaj tu tukaj nu satip timur~…ĺ, pa-su-s sauwa ¶ mi ¶ar~…ĺiwaj tusaamisan a tukaj. r~…ĺa…ôd r~…ĺir~…ĺis nu ba-siaj a pi-r~…ĺi-niw-s buju Ē~ ° pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi. pa-saj-r~…ĺoŇč-na zajńßan jadańß ku nu zuma, mi ¶id…ôk mańßapinaŇč muk…ôr~…ĺat a siŇčaŇčan ku aidaŇčan. ńßamin nu tukaj pur~…ĺuŇč izaw ku ** ku nu tus…ô nu kanatar~…ĺaj aidaŇčan, ujni ** aidanŇčan aŇčaŇčan a r~…ĺikisi u aidaŇčan, * aidaŇčan nu mur~…ĺaŇčawaj aŇčaŇčan u aidaŇčan. ** ku aidaŇčan i tukaj aidaŇčan atu * aidaŇčan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan aidaŇčan. pa-saj-r~…ĺoŇč-na satabakiaj a aidaŇčan, tiŇčus pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ma ¶ar~…ĺiwaj ku **** kuŇč- ¶in nu k…ô-saj-r~…ĺow-r~…ĺa tańßakaj aidaŇčan. kir~…ĺur~…ĺ tini i muŇč- ¶uj-k…ô-san, pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ***.* kuŇč- ¶in muŇč- ¶uj-k…ô aidaŇčan, pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ** kuŇč- ¶in, pasu tukaj tabakiaj tumunaw a tat…ôŇčir~…ĺan, aadupan aidan gan atu pinaaj a pow-r~…ĺan-kwan siw-ta-t…ô-r~…ĺa-k…ô aidaŇčan "siŇčaŇčan a ¶a tu ńßuŇčti aidaŇčan par ¶ d…ô r~…ĺa  ¶iutad…ôr~…ĺr~…ĺa" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par ¶ d…ô r~…ĺa  ¶iutad…ôr~…ĺr~…ĺa), **.* kuŇč- ¶in nu ku-i-na-ar~…ĺ-tow aidaŇčan,  ¶i kaw-ti ku mis…ôkiaj pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu kuj-ar~…ĺ aidaŇčan, mar~…ĺ…ô ¶ad pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu ar~…ĺ-r~…ĺun-n…ô-ta-paw-aidaŇčan "par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶ast…ôr~…ĺr~…ĺ d…ô r~…ĺ Ē~ °or…ôn…ôta" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.*kuŇč- ¶in, **** a mińß ¶aan mińßur~…ĺak tu s…ô- ¶jaw putańß aidaŇčan "par ¶ d…ô diagonar~…ĺ-mar" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu nuw.pa-r~…ĺi-s  ¶aŇčn-jabf aidaŇčan mar~…ĺ…ô ¶ad pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in  ¶a ¶aj ku r~…ĺikat pawap…ôn tu pijatajatan aidaŇčan atu pow-pu-r~…ĺi-n…ôw aidaŇčan " imi u sin- ¶…ôn aidaŇčan par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶…ôntr…ô d…ôr~…ĺ pobr~…ĺ…ônou", pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *.* kuŇč- ¶in, r~…ĺabuaj a bar~…ĺubar~…ĺuan mi-kuŇč a paŇčaŇčan tu aw-ar~…ĺ-ta-mi-kuŇč aidaŇčan. ****.* (par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶ast…ôr~…ĺr~…ĺ d…ô r~…ĺ Ē~ °or…ôn…ôta), (par ¶ d…ô diagonar~…ĺ-mar),****.* par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶…ôntr…ô d…ôr~…ĺ pobr~…ĺ…ônou), . r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ** pa-a-saj-r~…ĺoŇč-na a dadipasan pur~…ĺuŇč nu tanaju Ē~ ° *.* kuŇč-r~…ĺi kabab…ônib…ônis * ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, zuma u s…ôn-pa-s-ti-ja-tan atu pa-saj-r~…ĺowna-ta-tan ku satabakiaj, u siŇčaŇčanaj, sakatuudaj nu mir~…ĺiwkuaj nu r~…ĺabaŇč tusa, par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu tanaju Ē~ ° pakar~…ĺa tu *.* kuŇč-r~…ĺi. u r~…ĺiwan * ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a baju "pasazuma u now-wa.i-sa-r~…ĺi-ja r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, po- ¶ja-t…ô-ar~…ĺ r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, ma.p…ô-r~…ĺa r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, now-wa.ma.pajr~…ĺa r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan atu r~…ĺaj-wan-t…ô r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tanaju Ē~ ° i *** d…ôpańß katukuńß *** d…ôpańß a r~…ĺa…ôd" atu tiusa tabakiaj baju a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mapar~…ĺijas nuaw-in-r~…ĺin-pi-k…ô minatu. amir~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu**** a mińß ¶aan a r~…ĺar~…ĺud nu aw-piundukajan nu pa-saj-r~…ĺoŇč-na  ¶…ô-bu ńßamkin mitastas tu nipatiz…ôŇčan pisakakawawan atu minatu, ńßamin a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ujza u mir~…ĺiwku a tad…ômaw amibuńßat, **** a mińß ¶aan kitakit pasubana Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan zikuz jadańß ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mar~…ĺa u baju a pir~…ĺir~…ĺu ¶an. pa-saj-r~…ĺoŇč-na u mat…ôd…ôsaj tu ar~…ĺar~…ĺaj nu mamapa ¶akajaj, kipar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ow- ¶ow ta-r~…ĺusaaajawaj a pisakakawawan a kitizaan u kar~…ĺijuańß nu tad…ô…ômaw. pa-saj-r~…ĺoŇč-na misaŇča Ē~ °aj tu mukin a nar~…ĺimaan makai  ¶uŇč-s…ô- ¶i mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺ…ô ¶ad ma ¶akat, tan…ôŇč tu misaŇča Ē~ ° tu kapańßaj nu  ¶ana ¶anan a kuwaŇč sapińßapa. ** s…ô- ¶i nu sazikuzaj mit…ônunaj a sakawawan ńßamaw satu mabuwak, katukuńß ** s…ô- ¶i tu t…ôabad a mińß ¶aan pa-saj-r~…ĺoŇč-na mar~…ĺa u mit…ônunaj tu tuud atu mit…ônunaj a kikaj u kańß…ônur~…ĺan a pisaŇčaan, namańßiza kikaj a sakakawawan i pa-saj-r~…ĺoŇč-na a kj…ôzajan u kańß…ônur~…ĺan a aŇčaŇčan, ajzaaj a aŇčaŇčan a pisakakawawan izaw ku mit…ônunaj, ńßwa-sj…ô, misaŇča Ē~ °aj tu sapaju, kikaj, diŇčki, in-swa ńßatini. pi ¶umudan tu ** s…ô- ¶ian tu pan-j…ô zikuz, midapaj a kawaw ńßajmaw satu maŇčmaŇč, u-r~…ĺiw, tj-p*n-tj…ôn-sin, tannaw u mikir~…ĺidaj. siniar~…ĺa i nu nar~…ĺimaan atu r~…ĺar~…ĺaj a nisaŇča Ē~ °an, pa-saj-r~…ĺoŇč-na a spikawawan mit…ôk…ôr~…ĺ mańßapinaŇč ku nikakapańß, namańßiza zajńßan katuud tatu ku mi ¶…ôd…ôkaj a nipatiza tu r~…ĺuma Ē~ °, pa-saj-r~…ĺoŇč-na tan…ônŇč musuajaw tu ńßamin a kitakit mikawaw tu kajadańß nu puw-r~…ĺan-ńßuj, ujni i zuma mik…ôr~…ĺid tu mir~…ĺiwkuaj a kawaw, pikanan tu …ôpańß apar~…ĺańßad. . pa-saj-r~…ĺoŇč-na a minatu nu ti- ¶uŇč-ńßaj satip a tukus nu kańß…ônur~…ĺan a minatu, i mi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj tu tuud atu basuanmańßiza jamin. dudu ¶ tu s…ô-ar~…ĺ tad…ômaw anir~…ĺa ¶u pur~…ĺuŇč a niasipan par~…ĺitaa a kusi, pa-saj-r~…ĺoŇč-na u nikauzip nu ni ¶ukajmasan u satar~…ĺakawaj nu tus…ô, ujza u ma-t…ô-r~…ĺi, i ńßamin nu kitakit pasisir~…ĺ i saka ** a tad…ômaw. i **** a mińß ¶aantu a r~…ĺikisian pa-saj-r~…ĺoŇč-na amasa nu uzipaj nu mi ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, atu  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja tabakiaj a kitizaan zuma a kitizaan  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu tupikuwan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, pa-saj-r~…ĺoŇč-na tusa ku nu kanatar~…ĺ a kamu, si-paŇč-ja a kamu atu  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu, sa ¶a tusa r~…ĺamaŇčnan a kamu ńßamin masakamu. pa-saj-r~…ĺoŇč-na a  ¶uŇč-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu atu tat…ôŇč Ē~ °aj  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu mi ¶api tu. makaj ** a s…ô- ¶i ** a zidaj si-paŇč-ja tańßkar~…ĺ ku nu binawr~…ĺan a nizat…ôŇč zikuz, i sakaku mikuwan a zidaj u map…ôn…ô ¶aj a  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja tizaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mabuwak ku nipar~…ĺańßad, izawaj ku mar~…ĺumanaj manukas t uku tar~…ĺiktik, bar~…ĺuńßaj a nar~…ĺimaan r~…ĺar~…ĺid sa atańß…ôkar~…ĺ,  ¶j…ôn- ¶iwaj atu kitakitaj a tukaj migiŇčkiwaj atu waŇčr~…ĺu "gr~…ĺobar~…ĺization and worr~…ĺd  ¶iti…ôs studj group and n…ôtwork,gaw ¶" pa-saj-r~…ĺoŇč-na u sakatur~…ĺur~…ĺ a ńßamin nu tukaj. (gr~…ĺobar~…ĺization and worr~…ĺd  ¶iti…ôs studj group and n…ôtwork,gaw ¶) . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Pa-say-long-na "Cya-tay-long-ni-ya a kamu, Barcelona, Pa-say-long-na pangiha (b…ô…ĺs…ô'lon…ô) , Si-pan-ya a kamu Barcelona, Si-pan-ya a kamu pangiha (ba…ĺőłe'lona)" nu Si-pan-ya Cya-long-ni-ya angangan a tuse atu Pa-say-long-na kawan a sen-huy, tini i I-pi-li-pan-taway nu wli amis, micapi tuTi-cong-hay, hamin nu tukay 160 emang tu tademaw, tukayay a tdemaw 500 emang, u saayaway nu tabakiay a tukay nu Cya-long-ni-ya, :Barcelona,Śä†ś≥įťöÜŚįľšļěŤ™ěÁôľťü≥:(b…ô…ĺs…ô'lon…ô) ÔľõŤ•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Barcelona,Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ěÁôľťü≥:(ba…ĺőłe'lona)) . Cya-long-ni-ya a tatengilan sakaput, mikawaway tu nu cen-bu, talakaway huing sakaput mikawaway tu nu cin-bu, atu satalakaway a tapang patizeng tini. 1999 a mihcaan, Pa-say-long-na nu Ameylika "kanatal kekal zyasi" nikauzipan u kakatayzaan miliwku 50 ku piazihan tu hekal a piliwkuan. likisi ś≠∑ŚŹ≤ pakayniay i tukayay patizeng tusa ku nipiazih, nika palalecad makayniay atu Ha-mi-alka¬∑Pa-ka. Saayaway hinisa uyni a tukay kasumamadan ziday a iyung ci He-la-ke-le-s i Low-ma patizen g ayaw tu 400 a mihcaan "pakala tu si-yen ayaw nu 1153 a mihcaan" patizeng, zikuz Ha-mi-alka¬∑Pa-ka i ayaw nu si-yen san-se-ci miliyaw patizeng nu uzip ku nipangangan. Sakatusa a kamu hinisa Ha-mi-alka¬∑Pa-ka kasenu patizeng tu Pa-say-long-na. . i Low-ma migingkiway tu hekal u kamu ni Mey-la. Pa-say-long-na iza henay ku zuma adidi'ay a niyazu' a nisakaput tu kakitizaan, nika i balucu' nu migingkiway a iluc, Pa-say-long-na zayhan namakay malumanay a Low-ma a ziday u kakitizaay nu misiwhayay, angangan uyni Ti-tong-hsy a tukay misacidek ku kitizaan atu nu tahakay kapahay a minatu mahaymaway sa macakat mabangbang, saca nayi' ku dadimataan a baket ku nipikuwan tu zaysang nu kanatal, kapah henay misanga' tu kalisiw. . imahiza katukuh ayza katuud ku Low-ma zidaynay kasaiman a nipatizang tu tukay pahaceng t uku nikapeci', nika i singanganay nu likisi singannganay a skakitizaan "Ke-te kitizaan" maazih tu tu u ayaway mahiniay a nisabalucu'an. zuma caay kahamin masupetay nu Low-ma zidaynay a cabeng masanad Iisi-yen 343 a mihcaan malingatu patizeng tu tabakiay a kiwkay nu La-su. Pa-say-long-na tini i I-pi-li-pan-taw nu wali saamisan, micapi tu Ti-cowng-hay. Tukay angangan patizeng i Ke-al-say-low-la-san u talakaway a lala', talakaw nu hekal 160 pin-hwang -kung-li, tukay macalap tu kuyni 101 pin-hwang-kung-li. Low-pu-li-cya-te sauwac micaliway tu tukay nu satip timul, Pa-su-s sauwac micaliway tusaamisan a tukay. laed lilis nu Ba-siay a Pi-li-niw-s buyu' pakala tu 160 kung-li. Pa-say-long-na zayhan yadah ku nu zuma, micidek mahapinang mukelat a singangan ku aidangan. hamin nu tukay pulung izaw ku 68 ku nu tuse nu kanatalay aidangan, uyni 12 aidanngan angangan a likisi u aidangan, 5 aidangan nu mulangaway angangan u aidangan. 45 ku aidangan I tukay aidangan atu 6 aidangan nu kilakilangan aidangan. Pa-say-long-na satabakiay a aidangan, tingus picalap tu lala' macaliway ku 8000 kung-cin nu Ke-say-low-la tahakay aidangan. kilul tini i Mung-cuy-ke-san, picalap tu lala' 257.9 kung-cin Mung-cuy-ke aidangan, picalap tu lala' 31 kung-cin, pasu tukay tabakiay tumunaw a tatengilan, aadupan aidan gan atu pinaay a pow-lan-kwan siw-ta-te-la-ke aidangan "singangan aca tu hungti aidangan Parc de la Ciutadella" picalap tu lala' Parc de la Ciutadella), 15.9 kung-cin nu ku-i-na-al-tow aidangan, ci Kaw-ti ku misekiay picalap tu lala' 17.2 kung-cin nu Kuy-al aidangan, malecad picalap tu lala' 17.2 kung-cin nu al-lun-ney-ta-paw-aidangan "Parc del Castell de l'Oreneta" picalap tu lala' 14.3kung-cin, 2002 a mihcaan mihulak tu Sey-cyaw putah aidangan "Parc de Diagonal-Mar" picalap tu lala' 13.2 kung-cin nu Nuw.Pa-li-s cangn-yabf aidangan malecad picalap tu lala' 11.9 kung-cin cacay ku likat pawapen tu piyatayatan aidangan atu Pow-pu-li-new aidangan " imi u Sin-cen aidangan Parc del Centre del Poblenou", picalap tu lala' 9.1 kung-cin, labuay a balubaluan mi-kung a pangangan tu Aw-al-ta-mi-kung aidangan. Ść†Śúį15.9 (Parc del Castell de l'Oreneta), (Parc de Diagonal-Mar),Ść†Śúį13.2 Parc del Centre del Poblenou), . likelikenan śĶ∑ÁĀė Pa-a-say-long-na a dadipasan pulung nu tanayu' 4.5 kung-li kababenibenis 7 ku likelikenan, zuma u Sen-Pa-s-ti-ya-tan atu Pa-say-lowna-ta-tan ku satabakiay, u singanganay, sakatuuday nu miliwkuay nu labang tusa, palalecad tu tanayu' pakala tu 1.2 kung-li. u liwan 5 ku likelikenan a bayu "pasazuma u Now-wa.I-sa-li-ya likelikenan, Po-cya-te-al likelikenan, Ma.pey-la likelikenan, Now-wa.Ma.Payla likelikenan atu Lay-wan-te likelikenan, tanayu' i 400 depah katukuh 640 depah a laed" atu tiusa tabakiay bayu a likelikenan mapaliyas nuAw-in-lin-pi-ke minatu. Amilikeluh tu1992 a mihcaan a lalud nu aw-piundukayan nu Pa-say-long-na ce-bu hamkin mitastas tu nipatizengan pisakakawawan atu minatu, hamin a likelikenan uyza u miliwku a tademaw amibuhat, 2004 a mihcaan kitakit pasubana' tu lalangawan zikuz yadah ku likelikenan mala u bayu a pililucan. Pa-say-long-na u matedesay tu alalay nu mamapacakayay, kipalecad tu nu Ow-cow Ta-lusaaayaway a pisakakawawan a kitizaan u kaliyuah nu tadeemaw. Pa-say-long-na misanga'ay tu mukin a nalimaan makai cung-se-ci malingatu malecad macakat, taneng tu misanga' tu kapahay nu canacanan a kuwang sapihapa. 18 se-ci nu sazikuzay mitenunay a sakawawan hamaw satu mabuwak, katukuh 19 se-ci tu teabad a mihcaan Pa-say-long-na mala u mitenunay tu tuud atu mitenunay a kikay u kahenulan a pisangaan, namahiza kikay a sakakawawan i Pa-say-long-na a kyezayan u kahenulan a angangan, ayzaay a angangan a pisakakawawan izaw ku mitenunay, hwa-sye, misanga'ay tu sapayu, kikay, dingki, in-swa hatini. picumudan tu 20 se-cian tu pan-ye zikuz, midapay a kawaw haymaw satu mangmang, u-liw, tj-pqn-tyen-sin, tannaw u mikiliday. siniala i nu nalimaan atu lalay a nisanga'an, Pa-say-long-na a spikawawan mitekel mahapinang ku nikakapah, namahiza zayhan katuud tatu ku micedekay a nipatiza tu luma', Pa-say-long-na tanenng musuayaw tu hamin a kitakit mikawaw tu kayadah nu puw-lan-huy, uyni i zuma mikelid tu miliwkuay a kawaw, pikanan tu epah apalahad. . Pa-say-long-na a minatu nu ti-cung-hay satip a tukus nu kahenulan a minatu, i miculu'ay tu tuud atu basuanmahiza yamin. duduc tu Se-al tademaw anilacu pulung a niasipan palitaa a kusi, Pa-say-long-na u nikauzip nu nicukaymasan u satalakaway nu tuse, uyza u Ma-te-li, i hamin nu kitakit pasisil i saka 31 a tademaw. i 2000 a mihcaantu a likisian Pa-say-long-na amasa nu uzipay nu micidekay a lalangawan, atu Cya-tay-lung-ni-ya tabakiay a kitizaan zuma a kitizaan Cya-tay-lung-ni-ya a kamu tupikuwan caay kalecad, Pa-say-long-na tusa ku nu kanatal a kamu, Si-pang-ya a kamu atu Cya-tay-lung-ni-ya a kamu, saca tusa lamangnan a kamu hamin masakamu. Pa-say-long-na a cung-tay-lung-ni-ya a kamu atu tateng'ay Cya-tay-lung-ni-ya a kamu micapi tu. makay 20 a se-ci 70 a ziday Si-pang-ya tahkal ku nu binawlan a nizateng zikuz, i sakaku mikuwan a ziday u mapenecay a Cya-tay-lung-ni-ya tizaay a lalangawan mabuwak ku nipalahad, izaway ku malumanay manukas t uku taliktik, baluhay a nalimaan lalid sa atahekal, cyen-ciway atu kitakitay a tukay migingkiway atu wanglu "Globalization and World Cities Study Group and Network,GaWC" Pa-say-long-na u sakatulul a hamin nu tukay. (Globalization and World Cities Study Group and Network,GaWC) . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == pa-saj-r~…ĺoŇč-na " ¶ja-taj-r~…ĺoŇč-ni-ja a kamu, bar ¶…ôr~…ĺona, pa-saj-r~…ĺoŇč-na paŇčińßa (b…ô…ĺs…ô Ē~ °r~…ĺon…ô) , si-pan-ja a kamu bar ¶…ôr~…ĺona, si-pan-ja a kamu paŇčińßa (ba…ĺ*…ô Ē~ °r~…ĺona)" nu si-pan-ja  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja aŇčaŇčan a tus…ô atu pa-saj-r~…ĺoŇč-na kawan a s…ôn-ńßuj, tini i i-pi-r~…ĺi-pan-tawaj nu wr~…ĺi amis, mi ¶api tuti- ¶oŇč-ńßaj, ńßamin nu tukaj *** …ômaŇč tu tad…ômaw, tukajaj a td…ômaw *** …ômaŇč, u saajawaj nu tabakiaj a tukaj nu  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja, :bar ¶…ôr~…ĺona,********:(b…ô…ĺs…ô Ē~ °r~…ĺon…ô) *****:bar ¶…ôr~…ĺona,******:(ba…ĺ*…ô Ē~ °r~…ĺona)) .  ¶ja-r~…ĺoŇč-ni-ja a tat…ôŇčir~…ĺan sakaput, mikawawaj tu nu  ¶…ôn-bu, tar~…ĺakawaj ńßuiŇč sakaput mikawawaj tu nu  ¶in-bu, atu satar~…ĺakawaj a tapaŇč patiz…ôŇč tini. **** a mińß ¶aan, pa-saj-r~…ĺoŇč-na nu am…ôr~…ĺika "kanatar~…ĺ k…ôkar~…ĺ zjasi" nikauzipan u kakatajzaan mir~…ĺiwku ** ku piazińßan tu ńß…ôkar~…ĺ a pir~…ĺiwkuan. r~…ĺikisi ** pakajniaj i tukajaj patiz…ôŇč tusa ku nipiazińß, nika par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad makajniaj atu ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka. saajawaj ńßinisa ujni a tukaj kasumamadan zidaj a ijuŇč  ¶i ńß…ô-r~…ĺa-k…ô-r~…ĺ…ô-s i r~…ĺow-ma patiz…ôn g ajaw tu *** a mińß ¶aan "pakar~…ĺa tu si-j…ôn ajaw nu **** a mińß ¶aan" patiz…ôŇč, zikuz ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka i ajaw nu si-j…ôn san-s…ô- ¶i mir~…ĺijaw patiz…ôŇč nu uzip ku nipaŇčaŇčan. sakatusa a kamu ńßinisa ńßa-mi-ar~…ĺka*pa-ka kas…ônu patiz…ôŇč tu pa-saj-r~…ĺoŇč-na. . i r~…ĺow-ma migiŇčkiwaj tu ńß…ôkar~…ĺ u kamu ni m…ô-r~…ĺa. pa-saj-r~…ĺoŇč-na iza ńß…ônaj ku zuma adidi Ē~ °aj a nijazu Ē~ ° a nisakaput tu kakitizaan, nika i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu migiŇčkiwaj a ir~…ĺu ¶, pa-saj-r~…ĺoŇč-na zajńßan namakaj mar~…ĺumanaj a r~…ĺow-ma a zidaj u kakitizaaj nu misiwńßajaj, aŇčaŇčan ujni ti-toŇč-ńßsj a tukaj misa ¶id…ôk ku kitizaan atu nu tańßakaj kapańßaj a minatu mańßajmawaj sa ma ¶akat mabaŇčbaŇč, sa ¶a naji Ē~ ° ku dadimataan a bak…ôt ku nipikuwan tu zajsaŇč nu kanatar~…ĺ, kapańß ńß…ônaj misaŇča Ē~ ° tu kar~…ĺisiw. . imańßiza katukuńß ajza katuud ku r~…ĺow-ma zidajnaj kasaiman a nipatizaŇč tu tukaj pańßa ¶…ôŇč t uku nikap…ô ¶i Ē~ °, nika i siŇčaŇčanaj nu r~…ĺikisi siŇčanŇčanaj a skakitizaan "k…ô-t…ô kitizaan" maazińß tu tu u ajawaj mańßiniaj a nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an. zuma  ¶aaj kańßamin masup…ôtaj nu r~…ĺow-ma zidajnaj a  ¶ab…ôŇč masanad iisi-j…ôn *** a mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu patiz…ôŇč tu tabakiaj a kiwkaj nu r~…ĺa-su. pa-saj-r~…ĺoŇč-na tini i i-pi-r~…ĺi-pan-taw nu war~…ĺi saamisan, mi ¶api tu ti- ¶owŇč-ńßaj. tukaj aŇčaŇčan patiz…ôŇč i k…ô-ar~…ĺ-saj-r~…ĺow-r~…ĺa-san u tar~…ĺakawaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tar~…ĺakaw nu ńß…ôkar~…ĺ *** pin-ńßwaŇč -kuŇč-r~…ĺi, tukaj ma ¶ar~…ĺap tu kujni *** pin-ńßwaŇč-kuŇč-r~…ĺi. r~…ĺow-pu-r~…ĺi- ¶ja-t…ô sauwa ¶ mi ¶ar~…ĺiwaj tu tukaj nu satip timur~…ĺ, pa-su-s sauwa ¶ mi ¶ar~…ĺiwaj tusaamisan a tukaj. r~…ĺa…ôd r~…ĺir~…ĺis nu ba-siaj a pi-r~…ĺi-niw-s buju Ē~ ° pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi. pa-saj-r~…ĺoŇč-na zajńßan jadańß ku nu zuma, mi ¶id…ôk mańßapinaŇč muk…ôr~…ĺat a siŇčaŇčan ku aidaŇčan. ńßamin nu tukaj pur~…ĺuŇč izaw ku ** ku nu tus…ô nu kanatar~…ĺaj aidaŇčan, ujni ** aidanŇčan aŇčaŇčan a r~…ĺikisi u aidaŇčan, * aidaŇčan nu mur~…ĺaŇčawaj aŇčaŇčan u aidaŇčan. ** ku aidaŇčan i tukaj aidaŇčan atu * aidaŇčan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan aidaŇčan. pa-saj-r~…ĺoŇč-na satabakiaj a aidaŇčan, tiŇčus pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ma ¶ar~…ĺiwaj ku **** kuŇč- ¶in nu k…ô-saj-r~…ĺow-r~…ĺa tańßakaj aidaŇčan. kir~…ĺur~…ĺ tini i muŇč- ¶uj-k…ô-san, pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ***.* kuŇč- ¶in muŇč- ¶uj-k…ô aidaŇčan, pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° ** kuŇč- ¶in, pasu tukaj tabakiaj tumunaw a tat…ôŇčir~…ĺan, aadupan aidan gan atu pinaaj a pow-r~…ĺan-kwan siw-ta-t…ô-r~…ĺa-k…ô aidaŇčan "siŇčaŇčan a ¶a tu ńßuŇčti aidaŇčan par ¶ d…ô r~…ĺa  ¶iutad…ôr~…ĺr~…ĺa" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° par ¶ d…ô r~…ĺa  ¶iutad…ôr~…ĺr~…ĺa), **.* kuŇč- ¶in nu ku-i-na-ar~…ĺ-tow aidaŇčan,  ¶i kaw-ti ku mis…ôkiaj pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu kuj-ar~…ĺ aidaŇčan, mar~…ĺ…ô ¶ad pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu ar~…ĺ-r~…ĺun-n…ô-ta-paw-aidaŇčan "par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶ast…ôr~…ĺr~…ĺ d…ô r~…ĺ Ē~ °or…ôn…ôta" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.*kuŇč- ¶in, **** a mińß ¶aan mińßur~…ĺak tu s…ô- ¶jaw putańß aidaŇčan "par ¶ d…ô diagonar~…ĺ-mar" pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in nu nuw.pa-r~…ĺi-s  ¶aŇčn-jabf aidaŇčan mar~…ĺ…ô ¶ad pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° **.* kuŇč- ¶in  ¶a ¶aj ku r~…ĺikat pawap…ôn tu pijatajatan aidaŇčan atu pow-pu-r~…ĺi-n…ôw aidaŇčan " imi u sin- ¶…ôn aidaŇčan par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶…ôntr…ô d…ôr~…ĺ pobr~…ĺ…ônou", pi ¶ar~…ĺap tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° *.* kuŇč- ¶in, r~…ĺabuaj a bar~…ĺubar~…ĺuan mi-kuŇč a paŇčaŇčan tu aw-ar~…ĺ-ta-mi-kuŇč aidaŇčan. ****.* (par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶ast…ôr~…ĺr~…ĺ d…ô r~…ĺ Ē~ °or…ôn…ôta), (par ¶ d…ô diagonar~…ĺ-mar),****.* par ¶ d…ôr~…ĺ  ¶…ôntr…ô d…ôr~…ĺ pobr~…ĺ…ônou), . r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ** pa-a-saj-r~…ĺoŇč-na a dadipasan pur~…ĺuŇč nu tanaju Ē~ ° *.* kuŇč-r~…ĺi kabab…ônib…ônis * ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, zuma u s…ôn-pa-s-ti-ja-tan atu pa-saj-r~…ĺowna-ta-tan ku satabakiaj, u siŇčaŇčanaj, sakatuudaj nu mir~…ĺiwkuaj nu r~…ĺabaŇč tusa, par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu tanaju Ē~ ° pakar~…ĺa tu *.* kuŇč-r~…ĺi. u r~…ĺiwan * ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan a baju "pasazuma u now-wa.i-sa-r~…ĺi-ja r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, po- ¶ja-t…ô-ar~…ĺ r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, ma.p…ô-r~…ĺa r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, now-wa.ma.pajr~…ĺa r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan atu r~…ĺaj-wan-t…ô r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, tanaju Ē~ ° i *** d…ôpańß katukuńß *** d…ôpańß a r~…ĺa…ôd" atu tiusa tabakiaj baju a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mapar~…ĺijas nuaw-in-r~…ĺin-pi-k…ô minatu. amir~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu**** a mińß ¶aan a r~…ĺar~…ĺud nu aw-piundukajan nu pa-saj-r~…ĺoŇč-na  ¶…ô-bu ńßamkin mitastas tu nipatiz…ôŇčan pisakakawawan atu minatu, ńßamin a r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan ujza u mir~…ĺiwku a tad…ômaw amibuńßat, **** a mińß ¶aan kitakit pasubana Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan zikuz jadańß ku r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mar~…ĺa u baju a pir~…ĺir~…ĺu ¶an. pa-saj-r~…ĺoŇč-na u mat…ôd…ôsaj tu ar~…ĺar~…ĺaj nu mamapa ¶akajaj, kipar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ow- ¶ow ta-r~…ĺusaaajawaj a pisakakawawan a kitizaan u kar~…ĺijuańß nu tad…ô…ômaw. pa-saj-r~…ĺoŇč-na misaŇča Ē~ °aj tu mukin a nar~…ĺimaan makai  ¶uŇč-s…ô- ¶i mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺ…ô ¶ad ma ¶akat, tan…ôŇč tu misaŇča Ē~ ° tu kapańßaj nu  ¶ana ¶anan a kuwaŇč sapińßapa. ** s…ô- ¶i nu sazikuzaj mit…ônunaj a sakawawan ńßamaw satu mabuwak, katukuńß ** s…ô- ¶i tu t…ôabad a mińß ¶aan pa-saj-r~…ĺoŇč-na mar~…ĺa u mit…ônunaj tu tuud atu mit…ônunaj a kikaj u kańß…ônur~…ĺan a pisaŇčaan, namańßiza kikaj a sakakawawan i pa-saj-r~…ĺoŇč-na a kj…ôzajan u kańß…ônur~…ĺan a aŇčaŇčan, ajzaaj a aŇčaŇčan a pisakakawawan izaw ku mit…ônunaj, ńßwa-sj…ô, misaŇča Ē~ °aj tu sapaju, kikaj, diŇčki, in-swa ńßatini. pi ¶umudan tu ** s…ô- ¶ian tu pan-j…ô zikuz, midapaj a kawaw ńßajmaw satu maŇčmaŇč, u-r~…ĺiw, tj-p*n-tj…ôn-sin, tannaw u mikir~…ĺidaj. siniar~…ĺa i nu nar~…ĺimaan atu r~…ĺar~…ĺaj a nisaŇča Ē~ °an, pa-saj-r~…ĺoŇč-na a spikawawan mit…ôk…ôr~…ĺ mańßapinaŇč ku nikakapańß, namańßiza zajńßan katuud tatu ku mi ¶…ôd…ôkaj a nipatiza tu r~…ĺuma Ē~ °, pa-saj-r~…ĺoŇč-na tan…ônŇč musuajaw tu ńßamin a kitakit mikawaw tu kajadańß nu puw-r~…ĺan-ńßuj, ujni i zuma mik…ôr~…ĺid tu mir~…ĺiwkuaj a kawaw, pikanan tu …ôpańß apar~…ĺańßad. . pa-saj-r~…ĺoŇč-na a minatu nu ti- ¶uŇč-ńßaj satip a tukus nu kańß…ônur~…ĺan a minatu, i mi ¶ur~…ĺu Ē~ °aj tu tuud atu basuanmańßiza jamin. dudu ¶ tu s…ô-ar~…ĺ tad…ômaw anir~…ĺa ¶u pur~…ĺuŇč a niasipan par~…ĺitaa a kusi, pa-saj-r~…ĺoŇč-na u nikauzip nu ni ¶ukajmasan u satar~…ĺakawaj nu tus…ô, ujza u ma-t…ô-r~…ĺi, i ńßamin nu kitakit pasisir~…ĺ i saka ** a tad…ômaw. i **** a mińß ¶aantu a r~…ĺikisian pa-saj-r~…ĺoŇč-na amasa nu uzipaj nu mi ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, atu  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja tabakiaj a kitizaan zuma a kitizaan  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu tupikuwan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad, pa-saj-r~…ĺoŇč-na tusa ku nu kanatar~…ĺ a kamu, si-paŇč-ja a kamu atu  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu, sa ¶a tusa r~…ĺamaŇčnan a kamu ńßamin masakamu. pa-saj-r~…ĺoŇč-na a  ¶uŇč-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu atu tat…ôŇč Ē~ °aj  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja a kamu mi ¶api tu. makaj ** a s…ô- ¶i ** a zidaj si-paŇč-ja tańßkar~…ĺ ku nu binawr~…ĺan a nizat…ôŇč zikuz, i sakaku mikuwan a zidaj u map…ôn…ô ¶aj a  ¶ja-taj-r~…ĺuŇč-ni-ja tizaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan mabuwak ku nipar~…ĺańßad, izawaj ku mar~…ĺumanaj manukas t uku tar~…ĺiktik, bar~…ĺuńßaj a nar~…ĺimaan r~…ĺar~…ĺid sa atańß…ôkar~…ĺ,  ¶j…ôn- ¶iwaj atu kitakitaj a tukaj migiŇčkiwaj atu waŇčr~…ĺu "gr~…ĺobar~…ĺization and worr~…ĺd  ¶iti…ôs studj group and n…ôtwork,gaw ¶" pa-saj-r~…ĺoŇč-na u sakatur~…ĺur~…ĺ a ńßamin nu tukaj. (gr~…ĺobar~…ĺization and worr~…ĺd  ¶iti…ôs studj group and n…ôtwork,gaw ¶) . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>