<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw" copyright="CC BY-SA" citation="pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw, title = pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pababelbelan_nu_ciyasan_a_kawaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pababelbelan nu ciyasan a kawaw (Hulam a sulit: 佳山基地事件) 1984 a mihcaan, patizen ku syifu i Katangka a niyazu' tu kaitizaan nu hitay atu babelbel, paangic miala nai niling katukuh nanaling a lala' nu Katangka, atu 秀林鄉大山村, sisa wini tusaay niyazu' Katangka a "ciya" atu 大山村 a "san", "ciyasan" han kiza pababelbelan i tiza. sapisebeng tu kanatal, wini a dada' ku i buhangay. nu buyu' a pababelbelan, 3800 ku ditek nu takalaw nu buyu' malusaading ku buyu', kapahay a pikiadingan. nika makayza i lalangawan nu binacadan, sakala'cus nu laylay nu Sakizaya. 影響 ayaw nu 19 seci, saicelangay ku Sakizaya a binacadan i enal nu Kilay, nazikuzan kalalais i Kaliwan, masazuma tu ku pikawanan tu kawaw nu niyazu', nau satabakiay a niyazu' nu Sakizaya ku Takubuan mademec nu Hulam, namalupisak tu ku tademaw palecapuen henay nu Hulam i baluhay a niyazu', sipangangan han tu Sakul, uzuma satu a tademaw malimad tatimul taamis ku culil siniyazu' i Ciwidian, Cilakayan; katuuday a tademaw lihiza satu i Pangpangcahan. niyazu nu Katanka malukakitizaan tu nu pababelbelan nu hitay, paangican nu Cenfu miala palawpes ku niyazu', mahiza u nisupetu'an ku tademaw nu Katanka a tademaw miliyas tu kabalakian a niyazu', maduka ku balucu' nu Sakizaya, tizaay a Sakizaya caay ku mamalawpes ku duka nu balucu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pababelbelan no ciyasan a kawaw (Holam a solit: 佳山基地事件) 1984 a mihcaan, patizen ko syifo i Katangka a niyazo' to kaitizaan no hitay ato babelbel, paangic miala nai niling katokoh nanaling a lala' no Katangka, ato 秀林鄉大山村, sisa wini tosaay niyazo' Katangka a "ciya" ato 大山村 a "san", "ciyasan" han kiza pababelbelan i tiza. sapisebeng to kanatal, wini a dada' ko i bohangay. no boyo' a pababelbelan, 3800 ko ditek no takalaw no boyo' malosaading ko boyo', kapahay a pikiadingan. nika makayza i lalangawan no binacadan, sakala'cos no laylay no Sakizaya. 影響 ayaw no 19 seci, saicelangay ko Sakizaya a binacadan i enal no Kilay, nazikozan kalalais i Kaliwan, masazoma to ko pikawanan to kawaw no niyazo', nao satabakiay a niyazo' no Sakizaya ko Takoboan mademec no Holam, namalopisak to ko tademaw palecapoen henay no Holam i balohay a niyazo', sipangangan han to Sakol, ozoma sato a tademaw malimad tatimol taamis ko colil siniyazo' i Ciwidian, Cilakayan; katooday a tademaw lihiza sato i Pangpangcahan. niyazo no Katanka malokakitizaan to no pababelbelan no hitay, paangican no Cenfo miala palawpes ko niyazo', mahiza o nisopeto'an ko tademaw no Katanka a tademaw miliyas to kabalakian a niyazo', madoka ko baloco' no Sakizaya, tizaay a Sakizaya caay ko mamalawpes ko doka no baloco'.</FORM>
    </S>
</TEXT>