<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pabuy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pabuy" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">asu' kanen ku titi nu pabuy. mangaleb ku asu' sakabien ku tinayi' nu pabuy. Sus scrofa domestica (mitesekay a ngangan)Sus scrofa domestica (luma nu pabuy)pabuy han kungangan, nu kiwma a pabuyan haymaw han mikunlin nu tademaw a sakatusa a pabuyan. . numi cucuay a aadupen nu maudipay a masacacaya nu sadipaan a pamataan. . lalangawan caay kaw siyadahay nu bitukaan a sakatusa nu mataan. ŚŹ§šĽ£šĻüÁ®ĪŚÖ∂Áāļ"ŤĪē","ŤĪö","ŤĪĶ"Á≠Č. pabuy nu sapamataan nu sakatusa a pabuyan a tungusay, yumukasiay nipangangan han u Shi, Tun, Zong sa. nipahabayan a pabuy miki apuyu tu ngipen nu kiwma, nipahabayan nu tademaw kuyda, u sasaalaan tu heci nu pabuy, atu kuku' nu kakanen. tademaw pahabay tu pabuyhan u matenesay tu, nika i sabaw tu enem a secian kiya pataydaen nu tademaw i Mey-cou, nipahabayan nu Chong-guo u sayaway ni pahabauyan nu tademaw a teluc a laylayan. tusa a bataan a se-cian a nikudan, nipahabayan malahadtu ku kapah nu nipahabayan. u kupkup ku sapahabay nu kitidaan, u tipus atu kubkub ku langaw nui tidaay. kitakit nu nipahabayan a pabuyan nu lumaan u pululen nanay kuni pahabayan, tinakusa Taywan nu pahabaya. i tusaay a secian nu teba a nuayawan, nina niyaduan a pabuyan uni paakutian namin ku sapakan nu heni tu pun' atu sapakan tu papah nu tubah, nu adidiay nu palumalumaan anipahabayan, nika ayda hantu u kusitu ku pahabaya, u kakanen nu henihan u tada siliwtu ku kanen. kitikitay ni ka pulunga ani sausian, itini i tusa a malebut cacay a bataan a hedek nu mihcaan, pulung nu kitkitan nipahebayan tu pabuy han 9.65 a walwalen a pabuyan. picidekan, nu zhungguo dalu nipahabayan han 4.76 walwalen a pabuyan, mialatu 49 a kilacan, u sakacacay nu kitakitan, saka tusa han u Amilika, u 0.649 walwalen a pabuyan. i Taywan nika babenisa a nipahabayan nu kitidaan, u ngayngayan a niyadu'an atu Sin-bei-shi San-sia-ci a niyadu'an a Cing-suy Cu-shi a biyuan idaw ku nikasasedsed a tu pabuy nu kawaan, u lalangawan nu laylayan. kalingatuan pabuy nipahabayan nu palumlumaan tu kiwmaan a pabuyan. katukuh ayda siwatu a malebut sa nu Tu'erqi wali timul nu Cayonu yadahan nuni pahetikan nu babalaki a kitidaan atu zhongguo Jia-hu ni pahetikan nu babalaki a kitidaan, Ci-shan ni pahetikan nu babalaki a kitidaan tahekal tu kunamaka lala'ay nu u kakan nu pabuyan, idawtu ku katinengan nu palumluman nu pabuy a waywayan, sisa numa tenesay tu anipahabaya nu matudungay a demiadan. kitakiday a nipahabayan tu pabuyan atu nipahabay nu luma a kimaan u kakausan nuhini malecad, atu nudumaan anipahabayan a pabuyan masasubatad ku angangan nuheni. sisa, tatenagan nu yadahay nu masacacaya anipahabuyan a pabuyan, , numukasiay a kitidaan nu micidek sananay a pahabay tu nisa kapahan tu kiwmaan anipahabay, sisa yadah ku tahekalay nu ayday a sakatusa nu pabuyan. aydaay nu kitakitan nu pinaay a lalumaan nipahabay tu pabuy idaw ku namaka Ouzhou atu Dongya nipahabayan a lalumaan. Ou-cou anpahabay tu pabuy atu Ya-cou nipahabayan tu pabuy nika babenisan anipahabayan tu lingatu han i Ya-cou nu kiwmah atu Ou-cou kiwmah, nu aydaay a pabuyan nu tusaay a lalangawan nu saka lingatu a ulangan. Cong-guo a laylay nipa habayan tu pabuy han tatengaay u lumeniay a kulitan nu pabuy, kidemu yadah ku simal atu heci, aydahantu caay tu ka hina adih kita. sapihica nipahabayan nu paluma a pabuyan u kakanen nu tademawan a pabuyan. nama kaydaay i pabuyan anisangaan tu kakanen han idaw ku siang-cang, huo-tui, pei-gen, yan-rou, banges nu pabuy. mahida u atay nu pabuy, sawada' nu pabuy, idang nu pabuy taneng sangaan tu kakanen, itini i kitakitan, pabuy han mikilul tu tulakuk atu taduk, u hina a alan tu hecian nu kakanen, itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a mihcaan, nu kitakitan malakuwi tu sabaw tu sepat nu walwalan lima a malebutan a mangan kunipi patayan tu lalihecian a pabuyan, lalihecian nunialaan tu hecihan u mipatay tu pabuyhan. . nika u You-tai-jiao atu Yi-si-lan-jiao satu pabuyan mauningay a pakan tu tademaw sa , sisa caay kan kunuheni tu pabuy. nami tanamtu ku tademaw miala tu cucu nu pabuy misangan tu kakanen, nika utiih alaan, sisa alesan numisiwbaya. Tuo-si-ka-na Porcorino a ru-lao u salang nu pabuy a nisangan. u kakanen caay kaw pabuy nu kasiidaan, yumahida, tademaw han papikutkuten ku pabuy mikilim tu song-lu. numahiniay unu pakunida sananay atu nipalumaan nu tademaw han i sasa nu lala' mulangaw ku song-lu, utii'h a kiliman, u sanek nu song-lu atu laan nu pabuyan pakalinges nu siung-zai-si-sun malecad, sisa langan nu pauyan misaayaw tu song-lu katinengan, u lecuh hananay miaduptu ku pabuy tu song-luan. nika manamuh ku langan nu pabuyan tu song-lu, sisa anu matepat tu nuheni ku song-lu han kanen tu nida, caay kaw lalisimetan nu tademaw ku pabuyan. pabuy u cihek ku sapituwad tu lala'an kanca mapela' ku tada song-lu nu kakuan, sisa hamaw sa inaitu ku langaw nu song-luan, sisa tademaw han u wacutu kumi kutaya tu pabuy mikilim tu song-luan, itini i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima a mihcaan a nikudan, Yi-da-li ceng-fu' pasaluimengen tu nuheni ku pabuy caay tu kaw sapikutkut nuheni. tada u kakanen atu papahabayan ku pabuy sa, sakay tini i tademawan han nu sakaudip a ke-suey atu seng-wu-ke-suey idaw ku picidekan nu sasi laculan. hatiniay tu aadupen, pabuy nu seng-li, seng-hua, mipela', sakakapah nu udip, sacelak nu ukak, balucu' idang a caculilan, siwkac nu sakakapah sa tada micapitu tademawan, sisa mikingkiw ku misaydan atu tademaw nuni limadan tu labuay nu udipan a cancanan u sakapahay, u sasapayan, sakakapah nu sasapayuan nu sakapahay ani kingkiwan a aadupen. pabuy nu ci-yin-zu-suey, tan-bai-zi-zu-suey, pabuy ci-yin nitanengan palahad, masangantu nu tademaw misumad tu ci-yin atu tademaw nu imelang a kakuan tu sapatahekal. picidekan nu adidi'ay a pauyan (Mini Pig), itini i xingtai-xue, Jiepou-xue, Shengli-xue, seng-wu, sheng-hua, numukanay a cie-gou, ying-yang dai-sie, lan-se-ti-cie-gou, ci-yin-cie-gou atu Jiyinzu nikasilsilan, malecad atu tademaw a kakuan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">asu Ē~ ° kan…ôn ku titi nu pabuj. maŇčar~…ĺ…ôb ku asu Ē~ ° sakabi…ôn ku tinaji Ē~ ° nu pabuj. sus s ¶rofa dom…ôsti ¶a (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan)sus s ¶rofa dom…ôsti ¶a (r~…ĺuma nu pabuj)pabuj ńßan kuŇčaŇčan, nu kiwma a pabujan ńßajmaw ńßan mikunr~…ĺin nu tad…ômaw a sakatusa a pabujan. . numi  ¶u ¶uaj a aadup…ôn nu maudipaj a masa ¶a ¶aja nu sadipaan a pamataan. . r~…ĺar~…ĺaŇčawan  ¶aaj kaw sijadańßaj nu bitukaan a sakatusa nu mataan. ******"*","*","*"*. pabuj nu sapamataan nu sakatusa a pabujan a tuŇčusaj, jumukasiaj nipaŇčaŇčan ńßan u sńßi, tun, zoŇč sa. nipańßabajan a pabuj miki apuju tu Ňčip…ôn nu kiwma, nipańßabajan nu tad…ômaw kujda, u sasaar~…ĺaan tu ńß…ô ¶i nu pabuj, atu kuku Ē~ ° nu kakan…ôn. tad…ômaw pańßabaj tu pabujńßan u mat…ôn…ôsaj tu, nika i sabaw tu …ôn…ôm a s…ô ¶ian kija patajda…ôn nu tad…ômaw i m…ô- ¶ou, nipańßabajan nu  ¶ńßoŇč-guo u sajawaj ni pańßabaujan nu tad…ômaw a t…ôr~…ĺu ¶ a r~…ĺajr~…ĺajan. tusa a bataan a s…ô- ¶ian a nikudan, nipańßabajan mar~…ĺańßadtu ku kapańß nu nipańßabajan. u kupkup ku sapańßabaj nu kitidaan, u tipus atu kubkub ku r~…ĺaŇčaw nui tidaaj. kitakit nu nipańßabajan a pabujan nu r~…ĺumaan u pur~…ĺur~…ĺ…ôn nanaj kuni pańßabajan, tinakusa tajwan nu pańßabaja. i tusaaj a s…ô ¶ian nu t…ôba a nuajawan, nina nijaduan a pabujan uni paakutian namin ku sapakan nu ńß…ôni tu pun Ē~ ° atu sapakan tu papańß nu tubańß, nu adidiaj nu par~…ĺumar~…ĺumaan anipańßabajan, nika ajda ńßantu u kusitu ku pańßabaja, u kakan…ôn nu ńß…ônińßan u tada sir~…ĺiwtu ku kan…ôn. kitikitaj ni ka pur~…ĺuŇča ani sausian, itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan a ńß…ôd…ôk nu mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč nu kitkitan nipańß…ôbajan tu pabuj ńßan *.** a war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan. pi ¶id…ôkan, nu zńßuŇčguo dar~…ĺu nipańßabajan ńßan *.** war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan, miar~…ĺatu ** a kir~…ĺa ¶an, u saka ¶a ¶aj nu kitakitan, saka tusa ńßan u amir~…ĺika, u *.*** war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan. i tajwan nika bab…ônisa a nipańßabajan nu kitidaan, u ŇčajŇčajan a nijadu Ē~ °an atu sin-b…ôi-sńßi san-sia- ¶i a nijadu Ē~ °an a  ¶iŇč-suj  ¶u-sńßi a bijuan idaw ku nikasas…ôds…ôd a tu pabuj nu kawaan, u r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu r~…ĺajr~…ĺajan. kar~…ĺiŇčatuan pabuj nipańßabajan nu par~…ĺumr~…ĺumaan tu kiwmaan a pabujan. katukuńß ajda siwatu a mar~…ĺ…ôbut sa nu tu Ē~ °…ôr*i war~…ĺi timur~…ĺ nu  ¶ajonu jadańßan nuni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan atu zńßoŇčguo *ia-ńßu ni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan,  ¶i-sńßan ni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan tańß…ôkar~…ĺ tu kunamaka r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj nu u kakan nu pabujan, idawtu ku katin…ôŇčan nu par~…ĺumr~…ĺuman nu pabuj a wajwajan, sisa numa t…ôn…ôsaj tu anipańßabaja nu matuduŇčaj a d…ômiadan. kitakidaj a nipańßabajan tu pabujan atu nipańßabaj nu r~…ĺuma a kimaan u kakausan nuńßini mar~…ĺ…ô ¶ad, atu nudumaan anipańßabajan a pabujan masasubatad ku aŇčaŇčan nuńß…ôni. sisa, tat…ônagan nu jadańßaj nu masa ¶a ¶aja anipańßabujan a pabujan, , numukasiaj a kitidaan nu mi ¶id…ôk sananaj a pańßabaj tu nisa kapańßan tu kiwmaan anipańßabaj, sisa jadańß ku tańß…ôkar~…ĺaj nu ajdaj a sakatusa nu pabujan. ajdaaj nu kitakitan nu pinaaj a r~…ĺar~…ĺumaan nipańßabaj tu pabuj idaw ku namaka ouzńßou atu doŇčja nipańßabajan a r~…ĺar~…ĺumaan. ou- ¶ou anpańßabaj tu pabuj atu ja- ¶ou nipańßabajan tu pabuj nika bab…ônisan anipańßabajan tu r~…ĺiŇčatu ńßan i ja- ¶ou nu kiwmańß atu ou- ¶ou kiwmańß, nu ajdaaj a pabujan nu tusaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu saka r~…ĺiŇčatu a ur~…ĺaŇčan.  ¶oŇč-guo a r~…ĺajr~…ĺaj nipa ńßabajan tu pabuj ńßan tat…ôŇčaaj u r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺitan nu pabuj, kid…ômu jadańß ku simar~…ĺ atu ńß…ô ¶i, ajdańßantu  ¶aaj tu ka ńßina adińß kita. sapińßi ¶a nipańßabajan nu par~…ĺuma a pabujan u kakan…ôn nu tad…ômawan a pabujan. nama kajdaaj i pabujan anisaŇčaan tu kakan…ôn ńßan idaw ku siaŇč- ¶aŇč, ńßuo-tui, p…ôi-g…ôn, jan-rou, baŇč…ôs nu pabuj. mańßida u ataj nu pabuj, sawada Ē~ ° nu pabuj, idaŇč nu pabuj tan…ôŇč saŇčaan tu kakan…ôn, itini i kitakitan, pabuj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu tur~…ĺakuk atu taduk, u ńßina a ar~…ĺan tu ńß…ô ¶ian nu kakan…ôn, itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan idaw ku tur~…ĺu a mińß ¶aan, nu kitakitan mar~…ĺakuwi tu sabaw tu s…ôpat nu war~…ĺwar~…ĺan r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbutan a maŇčan kunipi patajan tu r~…ĺar~…ĺińß…ô ¶ian a pabujan, r~…ĺar~…ĺińß…ô ¶ian nuniar~…ĺaan tu ńß…ô ¶ińßan u mipataj tu pabujńßan. . nika u jou-tai-jiao atu ji-si-r~…ĺan-jiao satu pabujan mauniŇčaj a pakan tu tad…ômaw sa , sisa  ¶aaj kan kunuńß…ôni tu pabuj. nami tanamtu ku tad…ômaw miar~…ĺa tu  ¶u ¶u nu pabuj misaŇčan tu kakan…ôn, nika utiińß ar~…ĺaan, sisa ar~…ĺ…ôsan numisiwbaja. tuo-si-ka-na por ¶orino a ru-r~…ĺao u sar~…ĺaŇč nu pabuj a nisaŇčan. u kakan…ôn  ¶aaj kaw pabuj nu kasiidaan, jumańßida, tad…ômaw ńßan papikutkut…ôn ku pabuj mikir~…ĺim tu soŇč-r~…ĺu. numańßiniaj unu pakunida sananaj atu nipar~…ĺumaan nu tad…ômaw ńßan i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mur~…ĺaŇčaw ku soŇč-r~…ĺu, utii Ē~ °ńß a kir~…ĺiman, u san…ôk nu soŇč-r~…ĺu atu r~…ĺaan nu pabujan pakar~…ĺiŇč…ôs nu siuŇč-zai-si-sun mar~…ĺ…ô ¶ad, sisa r~…ĺaŇčan nu paujan misaajaw tu soŇč-r~…ĺu katin…ôŇčan, u r~…ĺ…ô ¶uńß ńßananaj miaduptu ku pabuj tu soŇč-r~…ĺuan. nika manamuńß ku r~…ĺaŇčan nu pabujan tu soŇč-r~…ĺu, sisa anu mat…ôpat tu nuńß…ôni ku soŇč-r~…ĺu ńßan kan…ôn tu nida,  ¶aaj kaw r~…ĺar~…ĺisim…ôtan nu tad…ômaw ku pabujan. pabuj u  ¶ińß…ôk ku sapituwad tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an kan ¶a map…ôr~…ĺa Ē~ ° ku tada soŇč-r~…ĺu nu kakuan, sisa ńßamaw sa inaitu ku r~…ĺaŇčaw nu soŇč-r~…ĺuan, sisa tad…ômaw ńßan u wa ¶utu kumi kutaja tu pabuj mikir~…ĺim tu soŇč-r~…ĺuan, itini i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu war~…ĺu a bataan idaw ku r~…ĺima a mińß ¶aan a nikudan, ji-da-r~…ĺi  ¶…ôŇč-fu Ē~ ° pasar~…ĺuim…ôŇč…ôn tu nuńß…ôni ku pabuj  ¶aaj tu kaw sapikutkut nuńß…ôni. tada u kakan…ôn atu papańßabajan ku pabuj sa, sakaj tini i tad…ômawan ńßan nu sakaudip a k…ô-su…ô atu s…ôŇč-wu-k…ô-su…ô idaw ku pi ¶id…ôkan nu sasi r~…ĺa ¶ur~…ĺan. ńßatiniaj tu aadup…ôn, pabuj nu s…ôŇč-r~…ĺi, s…ôŇč-ńßua, mip…ôr~…ĺa Ē~ °, sakakapańß nu udip, sa ¶…ôr~…ĺak nu ukak, bar~…ĺu ¶u Ē~ ° idaŇč a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, siwka ¶ nu sakakapańß sa tada mi ¶apitu tad…ômawan, sisa mikiŇčkiw ku misajdan atu tad…ômaw nuni r~…ĺimadan tu r~…ĺabuaj nu udipan a  ¶an ¶anan u sakapańßaj, u sasapajan, sakakapańß nu sasapajuan nu sakapańßaj ani kiŇčkiwan a aadup…ôn. pabuj nu  ¶i-jin-zu-su…ô, tan-bai-zi-zu-su…ô, pabuj  ¶i-jin nitan…ôŇčan par~…ĺańßad, masaŇčantu nu tad…ômaw misumad tu  ¶i-jin atu tad…ômaw nu im…ôr~…ĺaŇč a kakuan tu sapatańß…ôkar~…ĺ. pi ¶id…ôkan nu adidi Ē~ °aj a paujan (mini pig), itini i *iŇčtai-*u…ô, *i…ôpou-*u…ô, sńß…ôŇčr~…ĺi-*u…ô, s…ôŇč-wu, sńß…ôŇč-ńßua, numukanaj a  ¶i…ô-gou, jiŇč-jaŇč dai-si…ô, r~…ĺan-s…ô-ti- ¶i…ô-gou,  ¶i-jin- ¶i…ô-gou atu *ijinzu nikasir~…ĺsir~…ĺan, mar~…ĺ…ô ¶ad atu tad…ômaw a kakuan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">asu' kanen ku titi nu pabuy. mangaleb ku asu' sakabien ku tinayi' nu pabuy. Sus scrofa domestica (mitesekay a ngangan)Sus scrofa domestica (luma nu pabuy)pabuy han kungangan, nu kiwma a pabuyan haymaw han mikunlin nu tademaw a sakatusa a pabuyan. . numi cucuay a aadupen nu maudipay a masacacaya nu sadipaan a pamataan. . lalangawan caay kaw siyadahay nu bitukaan a sakatusa nu mataan. ŚŹ§šĽ£šĻüÁ®ĪŚÖ∂Áāļ"ŤĪē","ŤĪö","ŤĪĶ"Á≠Č. pabuy nu sapamataan nu sakatusa a pabuyan a tungusay, yumukasiay nipangangan han u Shi, Tun, Zong sa. nipahabayan a pabuy miki apuyu tu ngipen nu kiwma, nipahabayan nu tademaw kuyda, u sasaalaan tu heci nu pabuy, atu kuku' nu kakanen. tademaw pahabay tu pabuyhan u matenesay tu, nika i sabaw tu enem a secian kiya pataydaen nu tademaw i Mey-cou, nipahabayan nu Chong-guo u sayaway ni pahabauyan nu tademaw a teluc a laylayan. tusa a bataan a se-cian a nikudan, nipahabayan malahadtu ku kapah nu nipahabayan. u kupkup ku sapahabay nu kitidaan, u tipus atu kubkub ku langaw nui tidaay. kitakit nu nipahabayan a pabuyan nu lumaan u pululen nanay kuni pahabayan, tinakusa Taywan nu pahabaya. i tusaay a secian nu teba a nuayawan, nina niyaduan a pabuyan uni paakutian namin ku sapakan nu heni tu pun' atu sapakan tu papah nu tubah, nu adidiay nu palumalumaan anipahabayan, nika ayda hantu u kusitu ku pahabaya, u kakanen nu henihan u tada siliwtu ku kanen. kitikitay ni ka pulunga ani sausian, itini i tusa a malebut cacay a bataan a hedek nu mihcaan, pulung nu kitkitan nipahebayan tu pabuy han 9.65 a walwalen a pabuyan. picidekan, nu zhungguo dalu nipahabayan han 4.76 walwalen a pabuyan, mialatu 49 a kilacan, u sakacacay nu kitakitan, saka tusa han u Amilika, u 0.649 walwalen a pabuyan. i Taywan nika babenisa a nipahabayan nu kitidaan, u ngayngayan a niyadu'an atu Sin-bei-shi San-sia-ci a niyadu'an a Cing-suy Cu-shi a biyuan idaw ku nikasasedsed a tu pabuy nu kawaan, u lalangawan nu laylayan. kalingatuan pabuy nipahabayan nu palumlumaan tu kiwmaan a pabuyan. katukuh ayda siwatu a malebut sa nu Tu'erqi wali timul nu Cayonu yadahan nuni pahetikan nu babalaki a kitidaan atu zhongguo Jia-hu ni pahetikan nu babalaki a kitidaan, Ci-shan ni pahetikan nu babalaki a kitidaan tahekal tu kunamaka lala'ay nu u kakan nu pabuyan, idawtu ku katinengan nu palumluman nu pabuy a waywayan, sisa numa tenesay tu anipahabaya nu matudungay a demiadan. kitakiday a nipahabayan tu pabuyan atu nipahabay nu luma a kimaan u kakausan nuhini malecad, atu nudumaan anipahabayan a pabuyan masasubatad ku angangan nuheni. sisa, tatenagan nu yadahay nu masacacaya anipahabuyan a pabuyan, , numukasiay a kitidaan nu micidek sananay a pahabay tu nisa kapahan tu kiwmaan anipahabay, sisa yadah ku tahekalay nu ayday a sakatusa nu pabuyan. aydaay nu kitakitan nu pinaay a lalumaan nipahabay tu pabuy idaw ku namaka Ouzhou atu Dongya nipahabayan a lalumaan. Ou-cou anpahabay tu pabuy atu Ya-cou nipahabayan tu pabuy nika babenisan anipahabayan tu lingatu han i Ya-cou nu kiwmah atu Ou-cou kiwmah, nu aydaay a pabuyan nu tusaay a lalangawan nu saka lingatu a ulangan. Cong-guo a laylay nipa habayan tu pabuy han tatengaay u lumeniay a kulitan nu pabuy, kidemu yadah ku simal atu heci, aydahantu caay tu ka hina adih kita. sapihica nipahabayan nu paluma a pabuyan u kakanen nu tademawan a pabuyan. nama kaydaay i pabuyan anisangaan tu kakanen han idaw ku siang-cang, huo-tui, pei-gen, yan-rou, banges nu pabuy. mahida u atay nu pabuy, sawada' nu pabuy, idang nu pabuy taneng sangaan tu kakanen, itini i kitakitan, pabuy han mikilul tu tulakuk atu taduk, u hina a alan tu hecian nu kakanen, itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a mihcaan, nu kitakitan malakuwi tu sabaw tu sepat nu walwalan lima a malebutan a mangan kunipi patayan tu lalihecian a pabuyan, lalihecian nunialaan tu hecihan u mipatay tu pabuyhan. . nika u You-tai-jiao atu Yi-si-lan-jiao satu pabuyan mauningay a pakan tu tademaw sa , sisa caay kan kunuheni tu pabuy. nami tanamtu ku tademaw miala tu cucu nu pabuy misangan tu kakanen, nika utiih alaan, sisa alesan numisiwbaya. Tuo-si-ka-na Porcorino a ru-lao u salang nu pabuy a nisangan. u kakanen caay kaw pabuy nu kasiidaan, yumahida, tademaw han papikutkuten ku pabuy mikilim tu song-lu. numahiniay unu pakunida sananay atu nipalumaan nu tademaw han i sasa nu lala' mulangaw ku song-lu, utii'h a kiliman, u sanek nu song-lu atu laan nu pabuyan pakalinges nu siung-zai-si-sun malecad, sisa langan nu pauyan misaayaw tu song-lu katinengan, u lecuh hananay miaduptu ku pabuy tu song-luan. nika manamuh ku langan nu pabuyan tu song-lu, sisa anu matepat tu nuheni ku song-lu han kanen tu nida, caay kaw lalisimetan nu tademaw ku pabuyan. pabuy u cihek ku sapituwad tu lala'an kanca mapela' ku tada song-lu nu kakuan, sisa hamaw sa inaitu ku langaw nu song-luan, sisa tademaw han u wacutu kumi kutaya tu pabuy mikilim tu song-luan, itini i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima a mihcaan a nikudan, Yi-da-li ceng-fu' pasaluimengen tu nuheni ku pabuy caay tu kaw sapikutkut nuheni. tada u kakanen atu papahabayan ku pabuy sa, sakay tini i tademawan han nu sakaudip a ke-suey atu seng-wu-ke-suey idaw ku picidekan nu sasi laculan. hatiniay tu aadupen, pabuy nu seng-li, seng-hua, mipela', sakakapah nu udip, sacelak nu ukak, balucu' idang a caculilan, siwkac nu sakakapah sa tada micapitu tademawan, sisa mikingkiw ku misaydan atu tademaw nuni limadan tu labuay nu udipan a cancanan u sakapahay, u sasapayan, sakakapah nu sasapayuan nu sakapahay ani kingkiwan a aadupen. pabuy nu ci-yin-zu-suey, tan-bai-zi-zu-suey, pabuy ci-yin nitanengan palahad, masangantu nu tademaw misumad tu ci-yin atu tademaw nu imelang a kakuan tu sapatahekal. picidekan nu adidi'ay a pauyan (Mini Pig), itini i xingtai-xue, Jiepou-xue, Shengli-xue, seng-wu, sheng-hua, numukanay a cie-gou, ying-yang dai-sie, lan-se-ti-cie-gou, ci-yin-cie-gou atu Jiyinzu nikasilsilan, malecad atu tademaw a kakuan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">asu Ē~ ° kan…ôn ku titi nu pabuj. maŇčar~…ĺ…ôb ku asu Ē~ ° sakabi…ôn ku tinaji Ē~ ° nu pabuj. sus s ¶rofa dom…ôsti ¶a (mit…ôs…ôkaj a ŇčaŇčan)sus s ¶rofa dom…ôsti ¶a (r~…ĺuma nu pabuj)pabuj ńßan kuŇčaŇčan, nu kiwma a pabujan ńßajmaw ńßan mikunr~…ĺin nu tad…ômaw a sakatusa a pabujan. . numi  ¶u ¶uaj a aadup…ôn nu maudipaj a masa ¶a ¶aja nu sadipaan a pamataan. . r~…ĺar~…ĺaŇčawan  ¶aaj kaw sijadańßaj nu bitukaan a sakatusa nu mataan. ******"*","*","*"*. pabuj nu sapamataan nu sakatusa a pabujan a tuŇčusaj, jumukasiaj nipaŇčaŇčan ńßan u sńßi, tun, zoŇč sa. nipańßabajan a pabuj miki apuju tu Ňčip…ôn nu kiwma, nipańßabajan nu tad…ômaw kujda, u sasaar~…ĺaan tu ńß…ô ¶i nu pabuj, atu kuku Ē~ ° nu kakan…ôn. tad…ômaw pańßabaj tu pabujńßan u mat…ôn…ôsaj tu, nika i sabaw tu …ôn…ôm a s…ô ¶ian kija patajda…ôn nu tad…ômaw i m…ô- ¶ou, nipańßabajan nu  ¶ńßoŇč-guo u sajawaj ni pańßabaujan nu tad…ômaw a t…ôr~…ĺu ¶ a r~…ĺajr~…ĺajan. tusa a bataan a s…ô- ¶ian a nikudan, nipańßabajan mar~…ĺańßadtu ku kapańß nu nipańßabajan. u kupkup ku sapańßabaj nu kitidaan, u tipus atu kubkub ku r~…ĺaŇčaw nui tidaaj. kitakit nu nipańßabajan a pabujan nu r~…ĺumaan u pur~…ĺur~…ĺ…ôn nanaj kuni pańßabajan, tinakusa tajwan nu pańßabaja. i tusaaj a s…ô ¶ian nu t…ôba a nuajawan, nina nijaduan a pabujan uni paakutian namin ku sapakan nu ńß…ôni tu pun Ē~ ° atu sapakan tu papańß nu tubańß, nu adidiaj nu par~…ĺumar~…ĺumaan anipańßabajan, nika ajda ńßantu u kusitu ku pańßabaja, u kakan…ôn nu ńß…ônińßan u tada sir~…ĺiwtu ku kan…ôn. kitikitaj ni ka pur~…ĺuŇča ani sausian, itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan a ńß…ôd…ôk nu mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč nu kitkitan nipańß…ôbajan tu pabuj ńßan *.** a war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan. pi ¶id…ôkan, nu zńßuŇčguo dar~…ĺu nipańßabajan ńßan *.** war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan, miar~…ĺatu ** a kir~…ĺa ¶an, u saka ¶a ¶aj nu kitakitan, saka tusa ńßan u amir~…ĺika, u *.*** war~…ĺwar~…ĺ…ôn a pabujan. i tajwan nika bab…ônisa a nipańßabajan nu kitidaan, u ŇčajŇčajan a nijadu Ē~ °an atu sin-b…ôi-sńßi san-sia- ¶i a nijadu Ē~ °an a  ¶iŇč-suj  ¶u-sńßi a bijuan idaw ku nikasas…ôds…ôd a tu pabuj nu kawaan, u r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu r~…ĺajr~…ĺajan. kar~…ĺiŇčatuan pabuj nipańßabajan nu par~…ĺumr~…ĺumaan tu kiwmaan a pabujan. katukuńß ajda siwatu a mar~…ĺ…ôbut sa nu tu Ē~ °…ôr*i war~…ĺi timur~…ĺ nu  ¶ajonu jadańßan nuni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan atu zńßoŇčguo *ia-ńßu ni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan,  ¶i-sńßan ni pańß…ôtikan nu babar~…ĺaki a kitidaan tańß…ôkar~…ĺ tu kunamaka r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj nu u kakan nu pabujan, idawtu ku katin…ôŇčan nu par~…ĺumr~…ĺuman nu pabuj a wajwajan, sisa numa t…ôn…ôsaj tu anipańßabaja nu matuduŇčaj a d…ômiadan. kitakidaj a nipańßabajan tu pabujan atu nipańßabaj nu r~…ĺuma a kimaan u kakausan nuńßini mar~…ĺ…ô ¶ad, atu nudumaan anipańßabajan a pabujan masasubatad ku aŇčaŇčan nuńß…ôni. sisa, tat…ônagan nu jadańßaj nu masa ¶a ¶aja anipańßabujan a pabujan, , numukasiaj a kitidaan nu mi ¶id…ôk sananaj a pańßabaj tu nisa kapańßan tu kiwmaan anipańßabaj, sisa jadańß ku tańß…ôkar~…ĺaj nu ajdaj a sakatusa nu pabujan. ajdaaj nu kitakitan nu pinaaj a r~…ĺar~…ĺumaan nipańßabaj tu pabuj idaw ku namaka ouzńßou atu doŇčja nipańßabajan a r~…ĺar~…ĺumaan. ou- ¶ou anpańßabaj tu pabuj atu ja- ¶ou nipańßabajan tu pabuj nika bab…ônisan anipańßabajan tu r~…ĺiŇčatu ńßan i ja- ¶ou nu kiwmańß atu ou- ¶ou kiwmańß, nu ajdaaj a pabujan nu tusaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan nu saka r~…ĺiŇčatu a ur~…ĺaŇčan.  ¶oŇč-guo a r~…ĺajr~…ĺaj nipa ńßabajan tu pabuj ńßan tat…ôŇčaaj u r~…ĺum…ôniaj a kur~…ĺitan nu pabuj, kid…ômu jadańß ku simar~…ĺ atu ńß…ô ¶i, ajdańßantu  ¶aaj tu ka ńßina adińß kita. sapińßi ¶a nipańßabajan nu par~…ĺuma a pabujan u kakan…ôn nu tad…ômawan a pabujan. nama kajdaaj i pabujan anisaŇčaan tu kakan…ôn ńßan idaw ku siaŇč- ¶aŇč, ńßuo-tui, p…ôi-g…ôn, jan-rou, baŇč…ôs nu pabuj. mańßida u ataj nu pabuj, sawada Ē~ ° nu pabuj, idaŇč nu pabuj tan…ôŇč saŇčaan tu kakan…ôn, itini i kitakitan, pabuj ńßan mikir~…ĺur~…ĺ tu tur~…ĺakuk atu taduk, u ńßina a ar~…ĺan tu ńß…ô ¶ian nu kakan…ôn, itini i tusa a mar~…ĺ…ôbut  ¶a ¶aj a bataan idaw ku tur~…ĺu a mińß ¶aan, nu kitakitan mar~…ĺakuwi tu sabaw tu s…ôpat nu war~…ĺwar~…ĺan r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbutan a maŇčan kunipi patajan tu r~…ĺar~…ĺińß…ô ¶ian a pabujan, r~…ĺar~…ĺińß…ô ¶ian nuniar~…ĺaan tu ńß…ô ¶ińßan u mipataj tu pabujńßan. . nika u jou-tai-jiao atu ji-si-r~…ĺan-jiao satu pabujan mauniŇčaj a pakan tu tad…ômaw sa , sisa  ¶aaj kan kunuńß…ôni tu pabuj. nami tanamtu ku tad…ômaw miar~…ĺa tu  ¶u ¶u nu pabuj misaŇčan tu kakan…ôn, nika utiińß ar~…ĺaan, sisa ar~…ĺ…ôsan numisiwbaja. tuo-si-ka-na por ¶orino a ru-r~…ĺao u sar~…ĺaŇč nu pabuj a nisaŇčan. u kakan…ôn  ¶aaj kaw pabuj nu kasiidaan, jumańßida, tad…ômaw ńßan papikutkut…ôn ku pabuj mikir~…ĺim tu soŇč-r~…ĺu. numańßiniaj unu pakunida sananaj atu nipar~…ĺumaan nu tad…ômaw ńßan i sasa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mur~…ĺaŇčaw ku soŇč-r~…ĺu, utii Ē~ °ńß a kir~…ĺiman, u san…ôk nu soŇč-r~…ĺu atu r~…ĺaan nu pabujan pakar~…ĺiŇč…ôs nu siuŇč-zai-si-sun mar~…ĺ…ô ¶ad, sisa r~…ĺaŇčan nu paujan misaajaw tu soŇč-r~…ĺu katin…ôŇčan, u r~…ĺ…ô ¶uńß ńßananaj miaduptu ku pabuj tu soŇč-r~…ĺuan. nika manamuńß ku r~…ĺaŇčan nu pabujan tu soŇč-r~…ĺu, sisa anu mat…ôpat tu nuńß…ôni ku soŇč-r~…ĺu ńßan kan…ôn tu nida,  ¶aaj kaw r~…ĺar~…ĺisim…ôtan nu tad…ômaw ku pabujan. pabuj u  ¶ińß…ôk ku sapituwad tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an kan ¶a map…ôr~…ĺa Ē~ ° ku tada soŇč-r~…ĺu nu kakuan, sisa ńßamaw sa inaitu ku r~…ĺaŇčaw nu soŇč-r~…ĺuan, sisa tad…ômaw ńßan u wa ¶utu kumi kutaja tu pabuj mikir~…ĺim tu soŇč-r~…ĺuan, itini i  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut siwa a r~…ĺasubu war~…ĺu a bataan idaw ku r~…ĺima a mińß ¶aan a nikudan, ji-da-r~…ĺi  ¶…ôŇč-fu Ē~ ° pasar~…ĺuim…ôŇč…ôn tu nuńß…ôni ku pabuj  ¶aaj tu kaw sapikutkut nuńß…ôni. tada u kakan…ôn atu papańßabajan ku pabuj sa, sakaj tini i tad…ômawan ńßan nu sakaudip a k…ô-su…ô atu s…ôŇč-wu-k…ô-su…ô idaw ku pi ¶id…ôkan nu sasi r~…ĺa ¶ur~…ĺan. ńßatiniaj tu aadup…ôn, pabuj nu s…ôŇč-r~…ĺi, s…ôŇč-ńßua, mip…ôr~…ĺa Ē~ °, sakakapańß nu udip, sa ¶…ôr~…ĺak nu ukak, bar~…ĺu ¶u Ē~ ° idaŇč a  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan, siwka ¶ nu sakakapańß sa tada mi ¶apitu tad…ômawan, sisa mikiŇčkiw ku misajdan atu tad…ômaw nuni r~…ĺimadan tu r~…ĺabuaj nu udipan a  ¶an ¶anan u sakapańßaj, u sasapajan, sakakapańß nu sasapajuan nu sakapańßaj ani kiŇčkiwan a aadup…ôn. pabuj nu  ¶i-jin-zu-su…ô, tan-bai-zi-zu-su…ô, pabuj  ¶i-jin nitan…ôŇčan par~…ĺańßad, masaŇčantu nu tad…ômaw misumad tu  ¶i-jin atu tad…ômaw nu im…ôr~…ĺaŇč a kakuan tu sapatańß…ôkar~…ĺ. pi ¶id…ôkan nu adidi Ē~ °aj a paujan (mini pig), itini i *iŇčtai-*u…ô, *i…ôpou-*u…ô, sńß…ôŇčr~…ĺi-*u…ô, s…ôŇč-wu, sńß…ôŇč-ńßua, numukanaj a  ¶i…ô-gou, jiŇč-jaŇč dai-si…ô, r~…ĺan-s…ô-ti- ¶i…ô-gou,  ¶i-jin- ¶i…ô-gou atu *ijinzu nikasir~…ĺsir~…ĺan, mar~…ĺ…ô ¶ad atu tad…ômaw a kakuan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>