<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pabuy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pabuy" copyright="CC BY-SA" citation="pabuy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pabuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pabuy, title = pabuy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pabuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">asu' kanen ku titi nu pabuy. mangaleb ku asu' sakabien ku tinayi' nu pabuy. Sus scrofa domestica (mitesekay a ngangan)Sus scrofa domestica (luma nu pabuy)pabuy han kungangan, nu kiwma a pabuyan haymaw han mikunlin nu tademaw a sakatusa a pabuyan. . numi cucuay a aadupen nu maudipay a masacacaya nu sadipaan a pamataan. . lalangawan caay kaw siyadahay nu bitukaan a sakatusa nu mataan. 古代也稱其為"豕","豚","豵"等. pabuy nu sapamataan nu sakatusa a pabuyan a tungusay, yumukasiay nipangangan han u Shi, Tun, Zong sa. nipahabayan a pabuy miki apuyu tu ngipen nu kiwma, nipahabayan nu tademaw kuyda, u sasaalaan tu heci nu pabuy, atu kuku' nu kakanen. tademaw pahabay tu pabuyhan u matenesay tu, nika i sabaw tu enem a secian kiya pataydaen nu tademaw i Mey-cou, nipahabayan nu Chong-guo u sayaway ni pahabauyan nu tademaw a teluc a laylayan. tusa a bataan a se-cian a nikudan, nipahabayan malahadtu ku kapah nu nipahabayan. u kupkup ku sapahabay nu kitidaan, u tipus atu kubkub ku langaw nui tidaay. kitakit nu nipahabayan a pabuyan nu lumaan u pululen nanay kuni pahabayan, tinakusa Taywan nu pahabaya. i tusaay a secian nu teba a nuayawan, nina niyaduan a pabuyan uni paakutian namin ku sapakan nu heni tu pun' atu sapakan tu papah nu tubah, nu adidiay nu palumalumaan anipahabayan, nika ayda hantu u kusitu ku pahabaya, u kakanen nu henihan u tada siliwtu ku kanen. kitikitay ni ka pulunga ani sausian, itini i tusa a malebut cacay a bataan a hedek nu mihcaan, pulung nu kitkitan nipahebayan tu pabuy han 9.65 a walwalen a pabuyan. picidekan, nu zhungguo dalu nipahabayan han 4.76 walwalen a pabuyan, mialatu 49 a kilacan, u sakacacay nu kitakitan, saka tusa han u Amilika, u 0.649 walwalen a pabuyan. i Taywan nika babenisa a nipahabayan nu kitidaan, u ngayngayan a niyadu'an atu Sin-bei-shi San-sia-ci a niyadu'an a Cing-suy Cu-shi a biyuan idaw ku nikasasedsed a tu pabuy nu kawaan, u lalangawan nu laylayan. kalingatuan pabuy nipahabayan nu palumlumaan tu kiwmaan a pabuyan. katukuh ayda siwatu a malebut sa nu Tu'erqi wali timul nu Cayonu yadahan nuni pahetikan nu babalaki a kitidaan atu zhongguo Jia-hu ni pahetikan nu babalaki a kitidaan, Ci-shan ni pahetikan nu babalaki a kitidaan tahekal tu kunamaka lala'ay nu u kakan nu pabuyan, idawtu ku katinengan nu palumluman nu pabuy a waywayan, sisa numa tenesay tu anipahabaya nu matudungay a demiadan. kitakiday a nipahabayan tu pabuyan atu nipahabay nu luma a kimaan u kakausan nuhini malecad, atu nudumaan anipahabayan a pabuyan masasubatad ku angangan nuheni. sisa, tatenagan nu yadahay nu masacacaya anipahabuyan a pabuyan, , numukasiay a kitidaan nu micidek sananay a pahabay tu nisa kapahan tu kiwmaan anipahabay, sisa yadah ku tahekalay nu ayday a sakatusa nu pabuyan. aydaay nu kitakitan nu pinaay a lalumaan nipahabay tu pabuy idaw ku namaka Ouzhou atu Dongya nipahabayan a lalumaan. Ou-cou anpahabay tu pabuy atu Ya-cou nipahabayan tu pabuy nika babenisan anipahabayan tu lingatu han i Ya-cou nu kiwmah atu Ou-cou kiwmah, nu aydaay a pabuyan nu tusaay a lalangawan nu saka lingatu a ulangan. Cong-guo a laylay nipa habayan tu pabuy han tatengaay u lumeniay a kulitan nu pabuy, kidemu yadah ku simal atu heci, aydahantu caay tu ka hina adih kita. sapihica nipahabayan nu paluma a pabuyan u kakanen nu tademawan a pabuyan. nama kaydaay i pabuyan anisangaan tu kakanen han idaw ku siang-cang, huo-tui, pei-gen, yan-rou, banges nu pabuy. mahida u atay nu pabuy, sawada' nu pabuy, idang nu pabuy taneng sangaan tu kakanen, itini i kitakitan, pabuy han mikilul tu tulakuk atu taduk, u hina a alan tu hecian nu kakanen, itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a mihcaan, nu kitakitan malakuwi tu sabaw tu sepat nu walwalan lima a malebutan a mangan kunipi patayan tu lalihecian a pabuyan, lalihecian nunialaan tu hecihan u mipatay tu pabuyhan. . nika u You-tai-jiao atu Yi-si-lan-jiao satu pabuyan mauningay a pakan tu tademaw sa , sisa caay kan kunuheni tu pabuy. nami tanamtu ku tademaw miala tu cucu nu pabuy misangan tu kakanen, nika utiih alaan, sisa alesan numisiwbaya. Tuo-si-ka-na Porcorino a ru-lao u salang nu pabuy a nisangan. u kakanen caay kaw pabuy nu kasiidaan, yumahida, tademaw han papikutkuten ku pabuy mikilim tu song-lu. numahiniay unu pakunida sananay atu nipalumaan nu tademaw han i sasa nu lala' mulangaw ku song-lu, utii'h a kiliman, u sanek nu song-lu atu laan nu pabuyan pakalinges nu siung-zai-si-sun malecad, sisa langan nu pauyan misaayaw tu song-lu katinengan, u lecuh hananay miaduptu ku pabuy tu song-luan. nika manamuh ku langan nu pabuyan tu song-lu, sisa anu matepat tu nuheni ku song-lu han kanen tu nida, caay kaw lalisimetan nu tademaw ku pabuyan. pabuy u cihek ku sapituwad tu lala'an kanca mapela' ku tada song-lu nu kakuan, sisa hamaw sa inaitu ku langaw nu song-luan, sisa tademaw han u wacutu kumi kutaya tu pabuy mikilim tu song-luan, itini i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima a mihcaan a nikudan, Yi-da-li ceng-fu' pasaluimengen tu nuheni ku pabuy caay tu kaw sapikutkut nuheni. tada u kakanen atu papahabayan ku pabuy sa, sakay tini i tademawan han nu sakaudip a ke-suey atu seng-wu-ke-suey idaw ku picidekan nu sasi laculan. hatiniay tu aadupen, pabuy nu seng-li, seng-hua, mipela', sakakapah nu udip, sacelak nu ukak, balucu' idang a caculilan, siwkac nu sakakapah sa tada micapitu tademawan, sisa mikingkiw ku misaydan atu tademaw nuni limadan tu labuay nu udipan a cancanan u sakapahay, u sasapayan, sakakapah nu sasapayuan nu sakapahay ani kingkiwan a aadupen. pabuy nu ci-yin-zu-suey, tan-bai-zi-zu-suey, pabuy ci-yin nitanengan palahad, masangantu nu tademaw misumad tu ci-yin atu tademaw nu imelang a kakuan tu sapatahekal. picidekan nu adidi'ay a pauyan (Mini Pig), itini i xingtai-xue, Jiepou-xue, Shengli-xue, seng-wu, sheng-hua, numukanay a cie-gou, ying-yang dai-sie, lan-se-ti-cie-gou, ci-yin-cie-gou atu Jiyinzu nikasilsilan, malecad atu tademaw a kakuan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aso' kanen ko titi no paboy. mangaleb ko aso' sakabien ko tinayi' no paboy. Sos scrofa domestica (mitesekay a ngangan)Sos scrofa domestica (loma no paboy)paboy han kongangan, no kiwma a paboyan haymaw han mikonlin no tademaw a sakatosa a paboyan. . nomi cocoay a aadopen no maodipay a masacacaya no sadipaan a pamataan. . lalangawan caay kaw siyadahay no bitokaan a sakatosa no mataan. 古代也稱其為"豕","豚","豵"等. paboy no sapamataan no sakatosa a paboyan a tongosay, yomokasiay nipangangan han o Shi, Ton, Zong sa. nipahabayan a paboy miki apoyo to ngipen no kiwma, nipahabayan no tademaw koyda, o sasaalaan to heci no paboy, ato koko' no kakanen. tademaw pahabay to paboyhan o matenesay to, nika i sabaw to enem a secian kiya pataydaen no tademaw i Mey-coo, nipahabayan no Chong-goo o sayaway ni pahabaoyan no tademaw a teloc a laylayan. tosa a bataan a se-cian a nikodan, nipahabayan malahadto ko kapah no nipahabayan. o kopkop ko sapahabay no kitidaan, o tipos ato kobkob ko langaw noi tidaay. kitakit no nipahabayan a paboyan no lomaan o pololen nanay koni pahabayan, tinakosa Taywan no pahabaya. i tosaay a secian no teba a noayawan, nina niyadoan a paboyan oni paakotian namin ko sapakan no heni to pon' ato sapakan to papah no tobah, no adidiay no palomalomaan anipahabayan, nika ayda hanto o kosito ko pahabaya, o kakanen no henihan o tada siliwto ko kanen. kitikitay ni ka polonga ani saosian, itini i tosa a malebot cacay a bataan a hedek no mihcaan, polong no kitkitan nipahebayan to paboy han 9.65 a walwalen a paboyan. picidekan, no zhonggoo dalo nipahabayan han 4.76 walwalen a paboyan, mialato 49 a kilacan, o sakacacay no kitakitan, saka tosa han o Amilika, o 0.649 walwalen a paboyan. i Taywan nika babenisa a nipahabayan no kitidaan, o ngayngayan a niyado'an ato Sin-bei-shi San-sia-ci a niyado'an a Cing-soy Co-shi a biyoan idaw ko nikasasedsed a to paboy no kawaan, o lalangawan no laylayan. kalingatoan paboy nipahabayan no palomlomaan to kiwmaan a paboyan. katokoh ayda siwato a malebot sa no To'erqi wali timol no Cayono yadahan noni pahetikan no babalaki a kitidaan ato zhonggoo Jia-ho ni pahetikan no babalaki a kitidaan, Ci-shan ni pahetikan no babalaki a kitidaan tahekal to konamaka lala'ay no o kakan no paboyan, idawto ko katinengan no palomloman no paboy a waywayan, sisa noma tenesay to anipahabaya no matodongay a demiadan. kitakiday a nipahabayan to paboyan ato nipahabay no loma a kimaan o kakaosan nohini malecad, ato nodomaan anipahabayan a paboyan masasobatad ko angangan noheni. sisa, tatenagan no yadahay no masacacaya anipahaboyan a paboyan, , nomokasiay a kitidaan no micidek sananay a pahabay to nisa kapahan to kiwmaan anipahabay, sisa yadah ko tahekalay no ayday a sakatosa no paboyan. aydaay no kitakitan no pinaay a lalomaan nipahabay to paboy idaw ko namaka Oozhoo ato Dongya nipahabayan a lalomaan. Oo-coo anpahabay to paboy ato Ya-coo nipahabayan to paboy nika babenisan anipahabayan to lingato han i Ya-coo no kiwmah ato Oo-coo kiwmah, no aydaay a paboyan no tosaay a lalangawan no saka lingato a olangan. Cong-goo a laylay nipa habayan to paboy han tatengaay o lomeniay a kolitan no paboy, kidemo yadah ko simal ato heci, aydahanto caay to ka hina adih kita. sapihica nipahabayan no paloma a paboyan o kakanen no tademawan a paboyan. nama kaydaay i paboyan anisangaan to kakanen han idaw ko siang-cang, hoo-toi, pei-gen, yan-roo, banges no paboy. mahida o atay no paboy, sawada' no paboy, idang no paboy taneng sangaan to kakanen, itini i kitakitan, paboy han mikilol to tolakok ato tadok, o hina a alan to hecian no kakanen, itini i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tolo a mihcaan, no kitakitan malakowi to sabaw to sepat no walwalan lima a malebotan a mangan konipi patayan to lalihecian a paboyan, lalihecian nonialaan to hecihan o mipatay to paboyhan. . nika o Yoo-tai-jiao ato Yi-si-lan-jiao sato paboyan maoningay a pakan to tademaw sa , sisa caay kan konoheni to paboy. nami tanamto ko tademaw miala to coco no paboy misangan to kakanen, nika otiih alaan, sisa alesan nomisiwbaya. Too-si-ka-na Porcorino a ro-lao o salang no paboy a nisangan. o kakanen caay kaw paboy no kasiidaan, yomahida, tademaw han papikotkoten ko paboy mikilim to song-lo. nomahiniay ono pakonida sananay ato nipalomaan no tademaw han i sasa no lala' molangaw ko song-lo, otii'h a kiliman, o sanek no song-lo ato laan no paboyan pakalinges no siong-zai-si-son malecad, sisa langan no paoyan misaayaw to song-lo katinengan, o lecoh hananay miadopto ko paboy to song-loan. nika manamoh ko langan no paboyan to song-lo, sisa ano matepat to noheni ko song-lo han kanen to nida, caay kaw lalisimetan no tademaw ko paboyan. paboy o cihek ko sapitowad to lala'an kanca mapela' ko tada song-lo no kakoan, sisa hamaw sa inaito ko langaw no song-loan, sisa tademaw han o wacoto komi kotaya to paboy mikilim to song-loan, itini i cacay a malebot siwa a lasobo walo a bataan idaw ko lima a mihcaan a nikodan, Yi-da-li ceng-fo' pasaloimengen to noheni ko paboy caay to kaw sapikotkot noheni. tada o kakanen ato papahabayan ko paboy sa, sakay tini i tademawan han no sakaodip a ke-soey ato seng-wo-ke-soey idaw ko picidekan no sasi lacolan. hatiniay to aadopen, paboy no seng-li, seng-hoa, mipela', sakakapah no odip, sacelak no okak, baloco' idang a cacolilan, siwkac no sakakapah sa tada micapito tademawan, sisa mikingkiw ko misaydan ato tademaw noni limadan to laboay no odipan a cancanan o sakapahay, o sasapayan, sakakapah no sasapayoan no sakapahay ani kingkiwan a aadopen. paboy no ci-yin-zo-soey, tan-bai-zi-zo-soey, paboy ci-yin nitanengan palahad, masanganto no tademaw misomad to ci-yin ato tademaw no imelang a kakoan to sapatahekal. picidekan no adidi'ay a paoyan (Mini Pig), itini i xingtai-xoe, Jiepoo-xoe, Shengli-xoe, seng-wo, sheng-hoa, nomokanay a cie-goo, ying-yang dai-sie, lan-se-ti-cie-goo, ci-yin-cie-goo ato Jiyinzo nikasilsilan, malecad ato tademaw a kakoan. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>