<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pacay_a_kamu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pacay_a_kamu" copyright="CC BY-SA" citation="Pacay_a_kamu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pacay_a_kamu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pacay_a_kamu, title = Pacay_a_kamu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pacay_a_kamu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pacay a kamu misuayaw tu sakalawpesan a kamuan, sadikuday musakamuay tu kamu nu Pacay-yi a tademaw itini i tusep-caysep a mihcaan, nina mabelecay a tademaw ci Pan-cin-yi tatayna, hatidaay tu nu Pacay-cuzen mala layak tu namin, casiw-caysiw a mihcaan ni lecuhan, yu maudip henay napalekal tu &quot; pacay-yi&quot; a kamuan. Tusep-sepcay a mihcaan namipadang ci Pan-cin-yi tu mikinkiway tu cudadan ci Li-zen-kuy yunse tu kamuan, atu Dipun seace ci Seten-ce misulit tu &quot; Pacay-yi zidin&quot;, atu niyadu'ay a tademaw ci Wanpan-mei-yi nisangaan nu udip tu adidiay nu zidin &quot; Ama' Atu-nu a Pacayn nakamuan. tusep-caysep mihcaan lima a bulad Nantuo Pacay binacadan lalangawan seahuy lisecen ci Pan-wen-hui sakamusa, ayda nu pina a mihcaan nu Pacay-zen itini i nipipadang nu seahu, aydaay a wawa pasubabalaki sabaw tu pina ku matinengay musakamu tu Pacay-yi, cay tu kaw babalaki a cacay ku matinengay musakamu, sasa ayda inai'tu ku sayaway musakamuay nu tademaw. aydaay nu Nantuo Puli Aylan kiwkay tu payduyu nu sananal u kamu nu Pacay-yi ku kamu nida.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pacay a kamo misoayaw to sakalawpesan a kamoan, sadikoday mosakamoay to kamo no Pacay-yi a tademaw itini i tosep-caysep a mihcaan, nina mabelecay a tademaw ci Pan-cin-yi tatayna, hatidaay to no Pacay-cozen mala layak to namin, casiw-caysiw a mihcaan ni lecohan, yo maodip henay napalekal to &quot; pacay-yi&quot; a kamoan. Tosep-sepcay a mihcaan namipadang ci Pan-cin-yi to mikinkiway to codadan ci Li-zen-koy yonse to kamoan, ato Dipon seace ci Seten-ce misolit to &quot; Pacay-yi zidin&quot;, ato niyado'ay a tademaw ci Wanpan-mei-yi nisangaan no odip to adidiay no zidin &quot; Ama' Ato-no a Pacayn nakamoan. tosep-caysep mihcaan lima a bolad Nantoo Pacay binacadan lalangawan seahoy lisecen ci Pan-wen-hoi sakamosa, ayda no pina a mihcaan no Pacay-zen itini i nipipadang no seaho, aydaay a wawa pasobabalaki sabaw to pina ko matinengay mosakamo to Pacay-yi, cay to kaw babalaki a cacay ko matinengay mosakamo, sasa ayda inai'to ko sayaway mosakamoay no tademaw. aydaay no Nantoo Poli Aylan kiwkay to paydoyo no sananal o kamo no Pacay-yi ko kamo nida.</FORM>
    </S>
</TEXT>