<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paculiay_a_lainmun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: paculiay_a_lainmun" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== paculiay a lainmunŚĺ©šĽáŤÄÖŤĀĮÁõü == namaka tapukuan nu lalimenah itida i tida i caysiwsiplu mihcaan maadih nu tademaw hida satu a kinapina mitahaw, eneng sananay i tapukuwan nu icelangay a bunacan itawya malingatu tu mineneng tu kanatal, nu maalaay nu heni a Luo-ci si situngusay nu mililiday tu Ci-ta-zua a masakaputay nu hitayan. itini i kanatal, itini i Sen-tun-ci patidengan a ke-yen kitidaan micuduh tu Sen-tun-ci atu Amilika pahikukian nu tay-kun cung-su atu kungun nu Amilika makakadum tu "ten-ma kawawan", mitanam misanga tu sakay tapukuan nu lalimenah a icelang tu sapicukaymas, sisa malatapukuan nu di'tuan a mapacunus ku icelang nu sasulitan. . Sen-tun-ci mitahaway a tademaw ci Fia-e.Kaw-sen atu ci Ma-li-ya.Si-e papatucekan ni Ni-ke'.Fu-zuy sakakaay papisikedan tu kamu miliyas tu kakitidaan, ina tapukuan nu lalimenah alaw tayda i kakinkiwan nu kitidaan wawah sat u panan pacumuden nida ci Luo-ci. hamin han ni Luo-ci mipatay ku midiputay sa, yailimaay nida a cingkul pacumuden nida ku icelang supiten nida ci Fu-zuy a sakapahay nida a cabyan ci Ke'-lin-te'. Pa-tun atu miedapay tu Sen-tun-ci miedis tu tapuku nu lalimena nu kawawan tu ci Ay-zuy-ke.Sa-wi-ke, itida i nipacabayan nu heni ladayen nida ku tapukuan lalimenah mikacaw tu kadideng milaliw. caay ka tenes, tahekalay nu icelang mabakuhac mamin mapelad kiya kakitidaan, ci Fu-zuy matalaw a edisan nu katuuday sakamuen nida ku katuuday pihalhali a malepacaw. . ci Kaw-sen miwiwi tu sepay a cabayan ci Na-ta-sa. Luo-man-nuo-hu, cucukan tu In-cie-ma tu masumaday a ke-sye-cia ci Pu-lu-se. Pan-na, mahka nilawpesan tu suledaan nu caayay katenes a picidekan nu hitayan ci Se-ti-hu.Luo-cie-se atu itidaay mueneng ayda i Niw-ye matinengay atu siidaay nu kalimucisang nanay a tademaw ci Tun-ni. Se-ta-ke', maladay tayni i Sen-tun-ci a tapukuan balungaan mitatengil tu madayumay a kamu. . ci Luo-ci bahal saca a tayda i De-kuo Se-tu-cia-te, malawlaw namin ku binacadan pasayda namin a patusud, i nikaydaan ci Pay-pa-tun alawen nida ku Yi-yen-su nu misaydan. ci Se-ti-hu, Na-ta-sa atu ci Tun-ni mapulung a mipu't ci Luo-cian, kusang satu ci Luo-ci, ya tatuluay nu paculilay tu sakalepacaw a hikukian taluma' sa, calekakaan ni Luo-ci bahal saca a tasasa mangalay miala ci Luo-cian. ina tatuluay a tademaw itida i buyu a malalebu, kya masasudang ku nu heni papataluma' han tu ci Luo-ci, pulul han tu ci Luo-ci itida i " utiihay a culilan" nu papululan. Sen-tun-ci saan tu ci Tung-nian miliplip tu sakaytapuku lalimena a kawawan, mikilim tu sakay pilawpesan nu kakaydihan a cudadan, maadih nida ku sakatusa nu kiyakuan nu sakay tapuku lalimena nu icelang tu misanga tu kapahay nu sakalepacaw a duguan. saan ci Fu-zuy ci Suo-e an tu cacay a mihcaan itini i kitakid nu nikalawlawan a kawawan, sisa a hicaen a misuayaw tu duma nu ada'an sa, ahicanaca kiyahaw sisa matenens tu ku nipikiyakuan tu sapidiputaw nu kiyakuan. tatengan mapatahekal i katuuday kina kawaw sisa malawlaw namin ku katuuday sa, ci Pa-tun maletep nida ku cingkul itida sisa miladay ci nida tu katuuday a midebung, bakudanga nida ku balunga mamin a mulenem. mabakuhac satu nu maenepay nu tademaw ci Pan-ti maduka sisa mapatay tu nu linges, caay pakadungdung tu linges sisa malingatu satu a mipeci' tu canan canan. mangalay miput tu wayway ni Pan-ti, ci Hu-zuy papatahekalen nida ku cacayay a hikukian mamipulu', ci Haw-ke' mulebut tahekal mipeci' tu hikuki, sadikuday sedaysa mahetik i lala' malatademaw tu ci Pan-na. . ci Pa-tu patekien nida ci Na-ta-sa alaw masamata, ci Suo-e han tu patelac ku culil ni Luo-ci taydan i nipabihkacan nida i lubuan, ci Kaw-se miala tu micidekay nu sakalepacaw a duguan a mutayda, malecad tu maala ni Luo-ci sipakayda han tu i nikuda a mipacuk. ci Luo-ci han tu bakahen nida ku lubu i hekal nu balunga hida satu a mulaliw, ci Suo-e na itidatu i lubu tu amahetik sa tahekal ci nida a milaliw, ci Tun-ni micudah miedap misanga tu inzin kya maala ku balunga. cacacacay tu nu hanhanan ci Kaw-se mangalay ci nida tu patay han nanay a micuduh tu sapatahekal i katuuday, sadikuday satu i nuayawan ni Fu-zuy a mapatay. . sisa hamin nu tademaw tu nikapatay ni Kaw-sen malalum namin, ci Tun-ni amelik satu ci nida taluma' taynin i Niw-ye Mam-ha-tun tu nipatidenga tu se-ke'-matatundutay a lumaan matepa nida ci Luo-ci. ku mangalay mikuwan ci Tun-nian, nika naynai ku sakay ci Tun-nian, mapatay nu linges ci Luo-ci bakah han nida ci Tun-nin sipakayda i sasingalan a mibakah, tumian ci Tun-ni sidikuc ci nida tu nipikinkiwan tu ci-sin-cun-cia a dikucan mutayda aca i tapukuwan. . makayda ci Sa-wi-ke i masalumaay nu balungaan makayda i tatuduhan taneng mihedek pacunus ci nidaaan tu icelang a duguan, itida i Niw-ye tapuku wawahen nida ku matulinay nu pananan, ya mihalhalay nu masakaputay nu Ci-ta-zuy hitay milakuuyt tu panan makatukuh i Niw-ye a mipeci. u binacadan malingatu malaliyas, ci Se-ti-hu, Na-ta-sa atu mapalalaytu tineng nu tademaw ci Pa-tun mikacaw tu hikuki makatukuh satu, itiban henay itida i patiyamay atu ci Ci-ta-zuy a tademaw malalebu, kilul sa masasakamu atu kical nu Niw-ye a papilaliw tu binacadan. caay ka tenens initu ci Pan-na atu ci Suo-e, ci Pan-na alaw mala ci Haw-ke', patay han tu kiya Ci-ta-zuy nu kakacawan . saan ci Luo-ci katahekal namin, ya binacadan tatengan misakaput ku nuheni tu " sapaculi a kaputan", mala sakakaay ci Se-ti-hu mamin a patucuk tu kawaw, hida sa tu namin malaliyas a malalebu. ci Na-ta-sa mangalay tayda i badahung, malingatu atu ci Sa-wi-ke mapulung ku nu heni a mi'dep tu kikay. ci Luo-ci atu ci Suo-e a nikalalebuan mahedaw ku cinkul nida, paculien ni Pa-tu tu pana' a mibakuhac ku matatungdutay a luma'an, tanutuwa' sa a musakamu tu mihalebutay ci Pan-naan a mayna u di'tu kisu sa, sadikuday mapatay a sipati'ti' ni Pan-na hida satu a mademec milaliw. . An-li-huy mangalay milawpes tu nipidebungan nu bunacan, caay pidademec tu ci Fu-zuy sakamusa tu i balungaay a sakalepacawan nu hikukian, pasaydan i Niw-ye ku cacayay a lacuan. ci Tun-ni makamel nida ku lacu, pataydan nida pacumud i dumaan nu pananan, lawpesen ku Ta-zuy tademaw a papatuduan nu balungaan. liwan nu Ci-ta-zuy tademaw mamin malekep a mapatay, ci Tung-ni micumud i tapukuwan tadamatenes tu kainayian nu simal hida satu a musaluimeng, nika itida ci Na-ta-sa tu ayaw mamiedep tu pananan a misetul tu panan katukuh i Ticiw, maala ni Pan-na tu pinan a tasasa, tanutuwa' sa muwiwi alaw mapalal ci nida. . mamin madakep ku Luo-ci a tademaw, u cingkul nu Luo-ci alawen nu Sen-tun-ci. kalepacawan tu nikudan, ina pacuayay nu tademaw itida i kakanan mukan tu Sa-wi-ma, ina Niw-ye hamaw sa misilemed tu nikalepacawan a kawawan, mikining tu mapatayay, hamin nu kanatalan mahemek namin tu mahiniay a kawawan. ci Suo-e ladayen nida ku puutan nanay ku laway ci Luo-ci, kawihen nida ku katuuday alaen nida ku tapuku lalimenah taluma' i A-s-cia. ci Tung-ni atu ci Siw-la-ciaw sumaden nu heni ku Se-ta-ke' matatungdutay a lumaan palapaculiay nu kitidaan, paceba' satu ku katuuday a tademaw tacuwacuwa, ci Fu-zuy pasayda i An-li-huy mitungih tu nikaydaan a kawawan, palutatengan ci nida tu paculiay nu masakaputay atayni aca a palekal tu kitakid. . duma satu, u miuculay ci Luo-ci tu nikademec nu Ticiw, misuayaw tu " nikudanay a sakakaay" saan tada misanayi' tu nikabaludan nu balucu nu tademaw, nika mutideng ku sakakaay nida, mahida u miciliay ku tawa. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pa ¶ur~…ĺiaj a r~…ĺainmun***** == namaka tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß itida i tida i  ¶ajsiwsipr~…ĺu mińß ¶aan maadińß nu tad…ômaw ńßida satu a kinapina mitańßaw, …ôn…ôŇč sananaj i tapukuwan nu i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a buna ¶an itawja mar~…ĺiŇčatu tu min…ôn…ôŇč tu kanatar~…ĺ, nu maar~…ĺaaj nu ńß…ôni a r~…ĺuo- ¶i si situŇčusaj nu mir~…ĺir~…ĺidaj tu  ¶i-ta-zua a masakaputaj nu ńßitajan. itini i kanatar~…ĺ, itini i s…ôn-tun- ¶i patid…ôŇčan a k…ô-j…ôn kitidaan mi ¶uduńß tu s…ôn-tun- ¶i atu amir~…ĺika pańßikukian nu taj-kun  ¶uŇč-su atu kuŇčun nu amir~…ĺika makakadum tu "t…ôn-ma kawawan", mitanam misaŇča tu sakaj tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß a i ¶…ôr~…ĺaŇč tu sapi ¶ukajmas, sisa mar~…ĺatapukuan nu di Ē~ °tuan a mapa ¶unus ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu sasur~…ĺitan. . s…ôn-tun- ¶i mitańßawaj a tad…ômaw  ¶i fia-…ô.kaw-s…ôn atu  ¶i ma-r~…ĺi-ja.si-…ô papatu ¶…ôkan ni ni-k…ô Ē~ °.fu-zuj sakakaaj papisik…ôdan tu kamu mir~…ĺijas tu kakitidaan, ina tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß ar~…ĺaw tajda i kakinkiwan nu kitidaan wawańß sat u panan pa ¶umud…ôn nida  ¶i r~…ĺuo- ¶i. ńßamin ńßan ni r~…ĺuo- ¶i mipataj ku midiputaj sa, jair~…ĺimaaj nida a  ¶iŇčkur~…ĺ pa ¶umud…ôn nida ku i ¶…ôr~…ĺaŇč supit…ôn nida  ¶i fu-zuj a sakapańßaj nida a  ¶abjan  ¶i k…ô Ē~ °-r~…ĺin-t…ô Ē~ °. pa-tun atu mi…ôdapaj tu s…ôn-tun- ¶i mi…ôdis tu tapuku nu r~…ĺar~…ĺim…ôna nu kawawan tu  ¶i aj-zuj-k…ô.sa-wi-k…ô, itida i nipa ¶abajan nu ńß…ôni r~…ĺadaj…ôn nida ku tapukuan r~…ĺar~…ĺim…ônańß mika ¶aw tu kadid…ôŇč mir~…ĺar~…ĺiw.  ¶aaj ka t…ôn…ôs, tańß…ôkar~…ĺaj nu i ¶…ôr~…ĺaŇč mabakuńßa ¶ mamin map…ôr~…ĺad kija kakitidaan,  ¶i fu-zuj matar~…ĺaw a …ôdisan nu katuudaj sakamu…ôn nida ku katuudaj pińßar~…ĺńßar~…ĺi a mar~…ĺ…ôpa ¶aw. .  ¶i kaw-s…ôn miwiwi tu s…ôpaj a  ¶abajan  ¶i na-ta-sa. r~…ĺuo-man-nuo-ńßu,  ¶u ¶ukan tu in- ¶i…ô-ma tu masumadaj a k…ô-sj…ô- ¶ia  ¶i pu-r~…ĺu-s…ô. pan-na, mańßka nir~…ĺawp…ôsan tu sur~…ĺ…ôdaan nu  ¶aajaj kat…ôn…ôs a pi ¶id…ôkan nu ńßitajan  ¶i s…ô-ti-ńßu.r~…ĺuo- ¶i…ô-s…ô atu itidaaj mu…ôn…ôŇč ajda i niw-j…ô matin…ôŇčaj atu siidaaj nu kar~…ĺimu ¶isaŇč nanaj a tad…ômaw  ¶i tun-ni. s…ô-ta-k…ô Ē~ °, mar~…ĺadaj tajni i s…ôn-tun- ¶i a tapukuan bar~…ĺuŇčaan mitat…ôŇčir~…ĺ tu madajumaj a kamu. .  ¶i r~…ĺuo- ¶i bańßar~…ĺ sa ¶a a tajda i d…ô-kuo s…ô-tu- ¶ia-t…ô, mar~…ĺawr~…ĺaw namin ku bina ¶adan pasajda namin a patusud, i nikajdaan  ¶i paj-pa-tun ar~…ĺaw…ôn nida ku ji-j…ôn-su nu misajdan.  ¶i s…ô-ti-ńßu, na-ta-sa atu  ¶i tun-ni mapur~…ĺuŇč a mipu Ē~ °t  ¶i r~…ĺuo- ¶ian, kusaŇč satu  ¶i r~…ĺuo- ¶i, ja tatur~…ĺuaj nu pa ¶ur~…ĺir~…ĺaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a ńßikukian tar~…ĺuma Ē~ ° sa,  ¶ar~…ĺ…ôkakaan ni r~…ĺuo- ¶i bańßar~…ĺ sa ¶a a tasasa maŇčar~…ĺaj miar~…ĺa  ¶i r~…ĺuo- ¶ian. ina tatur~…ĺuaj a tad…ômaw itida i buju a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, kja masasudaŇč ku nu ńß…ôni papatar~…ĺuma Ē~ ° ńßan tu  ¶i r~…ĺuo- ¶i, pur~…ĺur~…ĺ ńßan tu  ¶i r~…ĺuo- ¶i itida i " utiińßaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺan" nu papur~…ĺur~…ĺan. s…ôn-tun- ¶i saan tu  ¶i tuŇč-nian mir~…ĺipr~…ĺip tu sakajtapuku r~…ĺar~…ĺim…ôna a kawawan, mikir~…ĺim tu sakaj pir~…ĺawp…ôsan nu kakajdińßan a  ¶udadan, maadińß nida ku sakatusa nu kijakuan nu sakaj tapuku r~…ĺar~…ĺim…ôna nu i ¶…ôr~…ĺaŇč tu misaŇča tu kapańßaj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a duguan. saan  ¶i fu-zuj  ¶i suo-…ô an tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan itini i kitakid nu nikar~…ĺawr~…ĺawan a kawawan, sisa a ńßi ¶a…ôn a misuajaw tu duma nu ada Ē~ °an sa, ańßi ¶ana ¶a kijańßaw sisa mat…ôn…ôns tu ku nipikijakuan tu sapidiputaw nu kijakuan. tat…ôŇčan mapatańß…ôkar~…ĺ i katuudaj kina kawaw sisa mar~…ĺawr~…ĺaw namin ku katuudaj sa,  ¶i pa-tun mar~…ĺ…ôt…ôp nida ku  ¶iŇčkur~…ĺ itida sisa mir~…ĺadaj  ¶i nida tu katuudaj a mid…ôbuŇč, bakudaŇča nida ku bar~…ĺuŇča mamin a mur~…ĺ…ôn…ôm. mabakuńßa ¶ satu nu ma…ôn…ôpaj nu tad…ômaw  ¶i pan-ti maduka sisa mapataj tu nu r~…ĺiŇč…ôs,  ¶aaj pakaduŇčduŇč tu r~…ĺiŇč…ôs sisa mar~…ĺiŇčatu satu a mip…ô ¶i Ē~ ° tu  ¶anan  ¶anan. maŇčar~…ĺaj miput tu wajwaj ni pan-ti,  ¶i ńßu-zuj papatańß…ôkar~…ĺ…ôn nida ku  ¶a ¶ajaj a ńßikukian mamipur~…ĺu Ē~ °,  ¶i ńßaw-k…ô Ē~ ° mur~…ĺ…ôbut tańß…ôkar~…ĺ mip…ô ¶i Ē~ ° tu ńßikuki, sadikudaj s…ôdajsa mańß…ôtik i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺatad…ômaw tu  ¶i pan-na. .  ¶i pa-tu pat…ôki…ôn nida  ¶i na-ta-sa ar~…ĺaw masamata,  ¶i suo-…ô ńßan tu pat…ôr~…ĺa ¶ ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ ni r~…ĺuo- ¶i tajdan i nipabińßka ¶an nida i r~…ĺubuan,  ¶i kaw-s…ô miar~…ĺa tu mi ¶id…ôkaj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a duguan a mutajda, mar~…ĺ…ô ¶ad tu maar~…ĺa ni r~…ĺuo- ¶i sipakajda ńßan tu i nikuda a mipa ¶uk.  ¶i r~…ĺuo- ¶i ńßan tu bakańß…ôn nida ku r~…ĺubu i ńß…ôkar~…ĺ nu bar~…ĺuŇča ńßida satu a mur~…ĺar~…ĺiw,  ¶i suo-…ô na itidatu i r~…ĺubu tu amańß…ôtik sa tańß…ôkar~…ĺ  ¶i nida a mir~…ĺar~…ĺiw,  ¶i tun-ni mi ¶udańß mi…ôdap misaŇča tu inzin kja maar~…ĺa ku bar~…ĺuŇča.  ¶a ¶a ¶a ¶aj tu nu ńßanńßanan  ¶i kaw-s…ô maŇčar~…ĺaj  ¶i nida tu pataj ńßan nanaj a mi ¶uduńß tu sapatańß…ôkar~…ĺ i katuudaj, sadikudaj satu i nuajawan ni fu-zuj a mapataj. . sisa ńßamin nu tad…ômaw tu nikapataj ni kaw-s…ôn mar~…ĺar~…ĺum namin,  ¶i tun-ni am…ôr~…ĺik satu  ¶i nida tar~…ĺuma Ē~ ° tajnin i niw-j…ô mam-ńßa-tun tu nipatid…ôŇča tu s…ô-k…ô Ē~ °-matatundutaj a r~…ĺumaan mat…ôpa nida  ¶i r~…ĺuo- ¶i. ku maŇčar~…ĺaj mikuwan  ¶i tun-nian, nika najnai ku sakaj  ¶i tun-nian, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs  ¶i r~…ĺuo- ¶i bakańß ńßan nida  ¶i tun-nin sipakajda i sasiŇčar~…ĺan a mibakańß, tumian  ¶i tun-ni sidiku ¶  ¶i nida tu nipikinkiwan tu  ¶i-sin- ¶un- ¶ia a diku ¶an mutajda a ¶a i tapukuwan. . makajda  ¶i sa-wi-k…ô i masar~…ĺumaaj nu bar~…ĺuŇčaan makajda i tatuduńßan tan…ôŇč mińß…ôd…ôk pa ¶unus  ¶i nidaaan tu i ¶…ôr~…ĺaŇč a duguan, itida i niw-j…ô tapuku wawańß…ôn nida ku matur~…ĺinaj nu pananan, ja mińßar~…ĺńßar~…ĺaj nu masakaputaj nu  ¶i-ta-zuj ńßitaj mir~…ĺakuujt tu panan makatukuńß i niw-j…ô a mip…ô ¶i. u bina ¶adan mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺar~…ĺijas,  ¶i s…ô-ti-ńßu, na-ta-sa atu mapar~…ĺar~…ĺajtu tin…ôŇč nu tad…ômaw  ¶i pa-tun mika ¶aw tu ńßikuki makatukuńß satu, itiban ńß…ônaj itida i patijamaj atu  ¶i  ¶i-ta-zuj a tad…ômaw mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, kir~…ĺur~…ĺ sa masasakamu atu ki ¶ar~…ĺ nu niw-j…ô a papir~…ĺar~…ĺiw tu bina ¶adan.  ¶aaj ka t…ôn…ôns initu  ¶i pan-na atu  ¶i suo-…ô,  ¶i pan-na ar~…ĺaw mar~…ĺa  ¶i ńßaw-k…ô Ē~ °, pataj ńßan tu kija  ¶i-ta-zuj nu kaka ¶awan . saan  ¶i r~…ĺuo- ¶i katańß…ôkar~…ĺ namin, ja bina ¶adan tat…ôŇčan misakaput ku nuńß…ôni tu " sapa ¶ur~…ĺi a kaputan", mar~…ĺa sakakaaj  ¶i s…ô-ti-ńßu mamin a patu ¶uk tu kawaw, ńßida sa tu namin mar~…ĺar~…ĺijas a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu.  ¶i na-ta-sa maŇčar~…ĺaj tajda i badańßuŇč, mar~…ĺiŇčatu atu  ¶i sa-wi-k…ô mapur~…ĺuŇč ku nu ńß…ôni a mi Ē~ °d…ôp tu kikaj.  ¶i r~…ĺuo- ¶i atu  ¶i suo-…ô a nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan mańß…ôdaw ku  ¶inkur~…ĺ nida, pa ¶ur~…ĺi…ôn ni pa-tu tu pana Ē~ ° a mibakuńßa ¶ ku matatuŇčdutaj a r~…ĺuma Ē~ °an, tanutuwa Ē~ ° sa a musakamu tu mińßar~…ĺ…ôbutaj  ¶i pan-naan a majna u di Ē~ °tu kisu sa, sadikudaj mapataj a sipati Ē~ °ti Ē~ ° ni pan-na ńßida satu a mad…ôm…ô ¶ mir~…ĺar~…ĺiw. . an-r~…ĺi-ńßuj maŇčar~…ĺaj mir~…ĺawp…ôs tu nipid…ôbuŇčan nu buna ¶an,  ¶aaj pidad…ôm…ô ¶ tu  ¶i fu-zuj sakamusa tu i bar~…ĺuŇčaaj a sakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu ńßikukian, pasajdan i niw-j…ô ku  ¶a ¶ajaj a r~…ĺa ¶uan.  ¶i tun-ni makam…ôr~…ĺ nida ku r~…ĺa ¶u, patajdan nida pa ¶umud i dumaan nu pananan, r~…ĺawp…ôs…ôn ku ta-zuj tad…ômaw a papatuduan nu bar~…ĺuŇčaan. r~…ĺiwan nu  ¶i-ta-zuj tad…ômaw mamin mar~…ĺ…ôk…ôp a mapataj,  ¶i tuŇč-ni mi ¶umud i tapukuwan tadamat…ôn…ôs tu kainajian nu simar~…ĺ ńßida satu a musar~…ĺuim…ôŇč, nika itida  ¶i na-ta-sa tu ajaw mami…ôd…ôp tu pananan a mis…ôtur~…ĺ tu panan katukuńß i ti ¶iw, maar~…ĺa ni pan-na tu pinan a tasasa, tanutuwa Ē~ ° sa muwiwi ar~…ĺaw mapar~…ĺar~…ĺ  ¶i nida. . mamin madak…ôp ku r~…ĺuo- ¶i a tad…ômaw, u  ¶iŇčkur~…ĺ nu r~…ĺuo- ¶i ar~…ĺaw…ôn nu s…ôn-tun- ¶i. kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu nikudan, ina pa ¶uajaj nu tad…ômaw itida i kakanan mukan tu sa-wi-ma, ina niw-j…ô ńßamaw sa misir~…ĺ…ôm…ôd tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a kawawan, mikiniŇč tu mapatajaj, ńßamin nu kanatar~…ĺan mańß…ôm…ôk namin tu mańßiniaj a kawawan.  ¶i suo-…ô r~…ĺadaj…ôn nida ku puutan nanaj ku r~…ĺawaj  ¶i r~…ĺuo- ¶i, kawińß…ôn nida ku katuudaj ar~…ĺa…ôn nida ku tapuku r~…ĺar~…ĺim…ônańß tar~…ĺuma Ē~ ° i a-s- ¶ia.  ¶i tuŇč-ni atu  ¶i siw-r~…ĺa- ¶iaw sumad…ôn nu ńß…ôni ku s…ô-ta-k…ô Ē~ ° matatuŇčdutaj a r~…ĺumaan par~…ĺapa ¶ur~…ĺiaj nu kitidaan, pa ¶…ôba Ē~ ° satu ku katuudaj a tad…ômaw ta ¶uwa ¶uwa,  ¶i fu-zuj pasajda i an-r~…ĺi-ńßuj mituŇčińß tu nikajdaan a kawawan, par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i nida tu pa ¶ur~…ĺiaj nu masakaputaj atajni a ¶a a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kitakid. . duma satu, u miu ¶ur~…ĺaj  ¶i r~…ĺuo- ¶i tu nikad…ôm…ô ¶ nu ti ¶iw, misuajaw tu " nikudanaj a sakakaaj" saan tada misanaji Ē~ ° tu nikabar~…ĺudan nu bar~…ĺu ¶u nu tad…ômaw, nika mutid…ôŇč ku sakakaaj nida, mańßida u mi ¶ir~…ĺiaj ku tawa. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== paculiay a lainmunŚĺ©šĽáŤÄÖŤĀĮÁõü == namaka tapukuan nu lalimenah itida i tida i caysiwsiplu mihcaan maadih nu tademaw hida satu a kinapina mitahaw, eneng sananay i tapukuwan nu icelangay a bunacan itawya malingatu tu mineneng tu kanatal, nu maalaay nu heni a Luo-ci si situngusay nu mililiday tu Ci-ta-zua a masakaputay nu hitayan. itini i kanatal, itini i Sen-tun-ci patidengan a ke-yen kitidaan micuduh tu Sen-tun-ci atu Amilika pahikukian nu tay-kun cung-su atu kungun nu Amilika makakadum tu "ten-ma kawawan", mitanam misanga tu sakay tapukuan nu lalimenah a icelang tu sapicukaymas, sisa malatapukuan nu di'tuan a mapacunus ku icelang nu sasulitan. . Sen-tun-ci mitahaway a tademaw ci Fia-e.Kaw-sen atu ci Ma-li-ya.Si-e papatucekan ni Ni-ke'.Fu-zuy sakakaay papisikedan tu kamu miliyas tu kakitidaan, ina tapukuan nu lalimenah alaw tayda i kakinkiwan nu kitidaan wawah sat u panan pacumuden nida ci Luo-ci. hamin han ni Luo-ci mipatay ku midiputay sa, yailimaay nida a cingkul pacumuden nida ku icelang supiten nida ci Fu-zuy a sakapahay nida a cabyan ci Ke'-lin-te'. Pa-tun atu miedapay tu Sen-tun-ci miedis tu tapuku nu lalimena nu kawawan tu ci Ay-zuy-ke.Sa-wi-ke, itida i nipacabayan nu heni ladayen nida ku tapukuan lalimenah mikacaw tu kadideng milaliw. caay ka tenes, tahekalay nu icelang mabakuhac mamin mapelad kiya kakitidaan, ci Fu-zuy matalaw a edisan nu katuuday sakamuen nida ku katuuday pihalhali a malepacaw. . ci Kaw-sen miwiwi tu sepay a cabayan ci Na-ta-sa. Luo-man-nuo-hu, cucukan tu In-cie-ma tu masumaday a ke-sye-cia ci Pu-lu-se. Pan-na, mahka nilawpesan tu suledaan nu caayay katenes a picidekan nu hitayan ci Se-ti-hu.Luo-cie-se atu itidaay mueneng ayda i Niw-ye matinengay atu siidaay nu kalimucisang nanay a tademaw ci Tun-ni. Se-ta-ke', maladay tayni i Sen-tun-ci a tapukuan balungaan mitatengil tu madayumay a kamu. . ci Luo-ci bahal saca a tayda i De-kuo Se-tu-cia-te, malawlaw namin ku binacadan pasayda namin a patusud, i nikaydaan ci Pay-pa-tun alawen nida ku Yi-yen-su nu misaydan. ci Se-ti-hu, Na-ta-sa atu ci Tun-ni mapulung a mipu't ci Luo-cian, kusang satu ci Luo-ci, ya tatuluay nu paculilay tu sakalepacaw a hikukian taluma' sa, calekakaan ni Luo-ci bahal saca a tasasa mangalay miala ci Luo-cian. ina tatuluay a tademaw itida i buyu a malalebu, kya masasudang ku nu heni papataluma' han tu ci Luo-ci, pulul han tu ci Luo-ci itida i " utiihay a culilan" nu papululan. Sen-tun-ci saan tu ci Tung-nian miliplip tu sakaytapuku lalimena a kawawan, mikilim tu sakay pilawpesan nu kakaydihan a cudadan, maadih nida ku sakatusa nu kiyakuan nu sakay tapuku lalimena nu icelang tu misanga tu kapahay nu sakalepacaw a duguan. saan ci Fu-zuy ci Suo-e an tu cacay a mihcaan itini i kitakid nu nikalawlawan a kawawan, sisa a hicaen a misuayaw tu duma nu ada'an sa, ahicanaca kiyahaw sisa matenens tu ku nipikiyakuan tu sapidiputaw nu kiyakuan. tatengan mapatahekal i katuuday kina kawaw sisa malawlaw namin ku katuuday sa, ci Pa-tun maletep nida ku cingkul itida sisa miladay ci nida tu katuuday a midebung, bakudanga nida ku balunga mamin a mulenem. mabakuhac satu nu maenepay nu tademaw ci Pan-ti maduka sisa mapatay tu nu linges, caay pakadungdung tu linges sisa malingatu satu a mipeci' tu canan canan. mangalay miput tu wayway ni Pan-ti, ci Hu-zuy papatahekalen nida ku cacayay a hikukian mamipulu', ci Haw-ke' mulebut tahekal mipeci' tu hikuki, sadikuday sedaysa mahetik i lala' malatademaw tu ci Pan-na. . ci Pa-tu patekien nida ci Na-ta-sa alaw masamata, ci Suo-e han tu patelac ku culil ni Luo-ci taydan i nipabihkacan nida i lubuan, ci Kaw-se miala tu micidekay nu sakalepacaw a duguan a mutayda, malecad tu maala ni Luo-ci sipakayda han tu i nikuda a mipacuk. ci Luo-ci han tu bakahen nida ku lubu i hekal nu balunga hida satu a mulaliw, ci Suo-e na itidatu i lubu tu amahetik sa tahekal ci nida a milaliw, ci Tun-ni micudah miedap misanga tu inzin kya maala ku balunga. cacacacay tu nu hanhanan ci Kaw-se mangalay ci nida tu patay han nanay a micuduh tu sapatahekal i katuuday, sadikuday satu i nuayawan ni Fu-zuy a mapatay. . sisa hamin nu tademaw tu nikapatay ni Kaw-sen malalum namin, ci Tun-ni amelik satu ci nida taluma' taynin i Niw-ye Mam-ha-tun tu nipatidenga tu se-ke'-matatundutay a lumaan matepa nida ci Luo-ci. ku mangalay mikuwan ci Tun-nian, nika naynai ku sakay ci Tun-nian, mapatay nu linges ci Luo-ci bakah han nida ci Tun-nin sipakayda i sasingalan a mibakah, tumian ci Tun-ni sidikuc ci nida tu nipikinkiwan tu ci-sin-cun-cia a dikucan mutayda aca i tapukuwan. . makayda ci Sa-wi-ke i masalumaay nu balungaan makayda i tatuduhan taneng mihedek pacunus ci nidaaan tu icelang a duguan, itida i Niw-ye tapuku wawahen nida ku matulinay nu pananan, ya mihalhalay nu masakaputay nu Ci-ta-zuy hitay milakuuyt tu panan makatukuh i Niw-ye a mipeci. u binacadan malingatu malaliyas, ci Se-ti-hu, Na-ta-sa atu mapalalaytu tineng nu tademaw ci Pa-tun mikacaw tu hikuki makatukuh satu, itiban henay itida i patiyamay atu ci Ci-ta-zuy a tademaw malalebu, kilul sa masasakamu atu kical nu Niw-ye a papilaliw tu binacadan. caay ka tenens initu ci Pan-na atu ci Suo-e, ci Pan-na alaw mala ci Haw-ke', patay han tu kiya Ci-ta-zuy nu kakacawan . saan ci Luo-ci katahekal namin, ya binacadan tatengan misakaput ku nuheni tu " sapaculi a kaputan", mala sakakaay ci Se-ti-hu mamin a patucuk tu kawaw, hida sa tu namin malaliyas a malalebu. ci Na-ta-sa mangalay tayda i badahung, malingatu atu ci Sa-wi-ke mapulung ku nu heni a mi'dep tu kikay. ci Luo-ci atu ci Suo-e a nikalalebuan mahedaw ku cinkul nida, paculien ni Pa-tu tu pana' a mibakuhac ku matatungdutay a luma'an, tanutuwa' sa a musakamu tu mihalebutay ci Pan-naan a mayna u di'tu kisu sa, sadikuday mapatay a sipati'ti' ni Pan-na hida satu a mademec milaliw. . An-li-huy mangalay milawpes tu nipidebungan nu bunacan, caay pidademec tu ci Fu-zuy sakamusa tu i balungaay a sakalepacawan nu hikukian, pasaydan i Niw-ye ku cacayay a lacuan. ci Tun-ni makamel nida ku lacu, pataydan nida pacumud i dumaan nu pananan, lawpesen ku Ta-zuy tademaw a papatuduan nu balungaan. liwan nu Ci-ta-zuy tademaw mamin malekep a mapatay, ci Tung-ni micumud i tapukuwan tadamatenes tu kainayian nu simal hida satu a musaluimeng, nika itida ci Na-ta-sa tu ayaw mamiedep tu pananan a misetul tu panan katukuh i Ticiw, maala ni Pan-na tu pinan a tasasa, tanutuwa' sa muwiwi alaw mapalal ci nida. . mamin madakep ku Luo-ci a tademaw, u cingkul nu Luo-ci alawen nu Sen-tun-ci. kalepacawan tu nikudan, ina pacuayay nu tademaw itida i kakanan mukan tu Sa-wi-ma, ina Niw-ye hamaw sa misilemed tu nikalepacawan a kawawan, mikining tu mapatayay, hamin nu kanatalan mahemek namin tu mahiniay a kawawan. ci Suo-e ladayen nida ku puutan nanay ku laway ci Luo-ci, kawihen nida ku katuuday alaen nida ku tapuku lalimenah taluma' i A-s-cia. ci Tung-ni atu ci Siw-la-ciaw sumaden nu heni ku Se-ta-ke' matatungdutay a lumaan palapaculiay nu kitidaan, paceba' satu ku katuuday a tademaw tacuwacuwa, ci Fu-zuy pasayda i An-li-huy mitungih tu nikaydaan a kawawan, palutatengan ci nida tu paculiay nu masakaputay atayni aca a palekal tu kitakid. . duma satu, u miuculay ci Luo-ci tu nikademec nu Ticiw, misuayaw tu " nikudanay a sakakaay" saan tada misanayi' tu nikabaludan nu balucu nu tademaw, nika mutideng ku sakakaay nida, mahida u miciliay ku tawa. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pa ¶ur~…ĺiaj a r~…ĺainmun***** == namaka tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß itida i tida i  ¶ajsiwsipr~…ĺu mińß ¶aan maadińß nu tad…ômaw ńßida satu a kinapina mitańßaw, …ôn…ôŇč sananaj i tapukuwan nu i ¶…ôr~…ĺaŇčaj a buna ¶an itawja mar~…ĺiŇčatu tu min…ôn…ôŇč tu kanatar~…ĺ, nu maar~…ĺaaj nu ńß…ôni a r~…ĺuo- ¶i si situŇčusaj nu mir~…ĺir~…ĺidaj tu  ¶i-ta-zua a masakaputaj nu ńßitajan. itini i kanatar~…ĺ, itini i s…ôn-tun- ¶i patid…ôŇčan a k…ô-j…ôn kitidaan mi ¶uduńß tu s…ôn-tun- ¶i atu amir~…ĺika pańßikukian nu taj-kun  ¶uŇč-su atu kuŇčun nu amir~…ĺika makakadum tu "t…ôn-ma kawawan", mitanam misaŇča tu sakaj tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß a i ¶…ôr~…ĺaŇč tu sapi ¶ukajmas, sisa mar~…ĺatapukuan nu di Ē~ °tuan a mapa ¶unus ku i ¶…ôr~…ĺaŇč nu sasur~…ĺitan. . s…ôn-tun- ¶i mitańßawaj a tad…ômaw  ¶i fia-…ô.kaw-s…ôn atu  ¶i ma-r~…ĺi-ja.si-…ô papatu ¶…ôkan ni ni-k…ô Ē~ °.fu-zuj sakakaaj papisik…ôdan tu kamu mir~…ĺijas tu kakitidaan, ina tapukuan nu r~…ĺar~…ĺim…ônańß ar~…ĺaw tajda i kakinkiwan nu kitidaan wawańß sat u panan pa ¶umud…ôn nida  ¶i r~…ĺuo- ¶i. ńßamin ńßan ni r~…ĺuo- ¶i mipataj ku midiputaj sa, jair~…ĺimaaj nida a  ¶iŇčkur~…ĺ pa ¶umud…ôn nida ku i ¶…ôr~…ĺaŇč supit…ôn nida  ¶i fu-zuj a sakapańßaj nida a  ¶abjan  ¶i k…ô Ē~ °-r~…ĺin-t…ô Ē~ °. pa-tun atu mi…ôdapaj tu s…ôn-tun- ¶i mi…ôdis tu tapuku nu r~…ĺar~…ĺim…ôna nu kawawan tu  ¶i aj-zuj-k…ô.sa-wi-k…ô, itida i nipa ¶abajan nu ńß…ôni r~…ĺadaj…ôn nida ku tapukuan r~…ĺar~…ĺim…ônańß mika ¶aw tu kadid…ôŇč mir~…ĺar~…ĺiw.  ¶aaj ka t…ôn…ôs, tańß…ôkar~…ĺaj nu i ¶…ôr~…ĺaŇč mabakuńßa ¶ mamin map…ôr~…ĺad kija kakitidaan,  ¶i fu-zuj matar~…ĺaw a …ôdisan nu katuudaj sakamu…ôn nida ku katuudaj pińßar~…ĺńßar~…ĺi a mar~…ĺ…ôpa ¶aw. .  ¶i kaw-s…ôn miwiwi tu s…ôpaj a  ¶abajan  ¶i na-ta-sa. r~…ĺuo-man-nuo-ńßu,  ¶u ¶ukan tu in- ¶i…ô-ma tu masumadaj a k…ô-sj…ô- ¶ia  ¶i pu-r~…ĺu-s…ô. pan-na, mańßka nir~…ĺawp…ôsan tu sur~…ĺ…ôdaan nu  ¶aajaj kat…ôn…ôs a pi ¶id…ôkan nu ńßitajan  ¶i s…ô-ti-ńßu.r~…ĺuo- ¶i…ô-s…ô atu itidaaj mu…ôn…ôŇč ajda i niw-j…ô matin…ôŇčaj atu siidaaj nu kar~…ĺimu ¶isaŇč nanaj a tad…ômaw  ¶i tun-ni. s…ô-ta-k…ô Ē~ °, mar~…ĺadaj tajni i s…ôn-tun- ¶i a tapukuan bar~…ĺuŇčaan mitat…ôŇčir~…ĺ tu madajumaj a kamu. .  ¶i r~…ĺuo- ¶i bańßar~…ĺ sa ¶a a tajda i d…ô-kuo s…ô-tu- ¶ia-t…ô, mar~…ĺawr~…ĺaw namin ku bina ¶adan pasajda namin a patusud, i nikajdaan  ¶i paj-pa-tun ar~…ĺaw…ôn nida ku ji-j…ôn-su nu misajdan.  ¶i s…ô-ti-ńßu, na-ta-sa atu  ¶i tun-ni mapur~…ĺuŇč a mipu Ē~ °t  ¶i r~…ĺuo- ¶ian, kusaŇč satu  ¶i r~…ĺuo- ¶i, ja tatur~…ĺuaj nu pa ¶ur~…ĺir~…ĺaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a ńßikukian tar~…ĺuma Ē~ ° sa,  ¶ar~…ĺ…ôkakaan ni r~…ĺuo- ¶i bańßar~…ĺ sa ¶a a tasasa maŇčar~…ĺaj miar~…ĺa  ¶i r~…ĺuo- ¶ian. ina tatur~…ĺuaj a tad…ômaw itida i buju a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, kja masasudaŇč ku nu ńß…ôni papatar~…ĺuma Ē~ ° ńßan tu  ¶i r~…ĺuo- ¶i, pur~…ĺur~…ĺ ńßan tu  ¶i r~…ĺuo- ¶i itida i " utiińßaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺan" nu papur~…ĺur~…ĺan. s…ôn-tun- ¶i saan tu  ¶i tuŇč-nian mir~…ĺipr~…ĺip tu sakajtapuku r~…ĺar~…ĺim…ôna a kawawan, mikir~…ĺim tu sakaj pir~…ĺawp…ôsan nu kakajdińßan a  ¶udadan, maadińß nida ku sakatusa nu kijakuan nu sakaj tapuku r~…ĺar~…ĺim…ôna nu i ¶…ôr~…ĺaŇč tu misaŇča tu kapańßaj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a duguan. saan  ¶i fu-zuj  ¶i suo-…ô an tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan itini i kitakid nu nikar~…ĺawr~…ĺawan a kawawan, sisa a ńßi ¶a…ôn a misuajaw tu duma nu ada Ē~ °an sa, ańßi ¶ana ¶a kijańßaw sisa mat…ôn…ôns tu ku nipikijakuan tu sapidiputaw nu kijakuan. tat…ôŇčan mapatańß…ôkar~…ĺ i katuudaj kina kawaw sisa mar~…ĺawr~…ĺaw namin ku katuudaj sa,  ¶i pa-tun mar~…ĺ…ôt…ôp nida ku  ¶iŇčkur~…ĺ itida sisa mir~…ĺadaj  ¶i nida tu katuudaj a mid…ôbuŇč, bakudaŇča nida ku bar~…ĺuŇča mamin a mur~…ĺ…ôn…ôm. mabakuńßa ¶ satu nu ma…ôn…ôpaj nu tad…ômaw  ¶i pan-ti maduka sisa mapataj tu nu r~…ĺiŇč…ôs,  ¶aaj pakaduŇčduŇč tu r~…ĺiŇč…ôs sisa mar~…ĺiŇčatu satu a mip…ô ¶i Ē~ ° tu  ¶anan  ¶anan. maŇčar~…ĺaj miput tu wajwaj ni pan-ti,  ¶i ńßu-zuj papatańß…ôkar~…ĺ…ôn nida ku  ¶a ¶ajaj a ńßikukian mamipur~…ĺu Ē~ °,  ¶i ńßaw-k…ô Ē~ ° mur~…ĺ…ôbut tańß…ôkar~…ĺ mip…ô ¶i Ē~ ° tu ńßikuki, sadikudaj s…ôdajsa mańß…ôtik i r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mar~…ĺatad…ômaw tu  ¶i pan-na. .  ¶i pa-tu pat…ôki…ôn nida  ¶i na-ta-sa ar~…ĺaw masamata,  ¶i suo-…ô ńßan tu pat…ôr~…ĺa ¶ ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ ni r~…ĺuo- ¶i tajdan i nipabińßka ¶an nida i r~…ĺubuan,  ¶i kaw-s…ô miar~…ĺa tu mi ¶id…ôkaj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a duguan a mutajda, mar~…ĺ…ô ¶ad tu maar~…ĺa ni r~…ĺuo- ¶i sipakajda ńßan tu i nikuda a mipa ¶uk.  ¶i r~…ĺuo- ¶i ńßan tu bakańß…ôn nida ku r~…ĺubu i ńß…ôkar~…ĺ nu bar~…ĺuŇča ńßida satu a mur~…ĺar~…ĺiw,  ¶i suo-…ô na itidatu i r~…ĺubu tu amańß…ôtik sa tańß…ôkar~…ĺ  ¶i nida a mir~…ĺar~…ĺiw,  ¶i tun-ni mi ¶udańß mi…ôdap misaŇča tu inzin kja maar~…ĺa ku bar~…ĺuŇča.  ¶a ¶a ¶a ¶aj tu nu ńßanńßanan  ¶i kaw-s…ô maŇčar~…ĺaj  ¶i nida tu pataj ńßan nanaj a mi ¶uduńß tu sapatańß…ôkar~…ĺ i katuudaj, sadikudaj satu i nuajawan ni fu-zuj a mapataj. . sisa ńßamin nu tad…ômaw tu nikapataj ni kaw-s…ôn mar~…ĺar~…ĺum namin,  ¶i tun-ni am…ôr~…ĺik satu  ¶i nida tar~…ĺuma Ē~ ° tajnin i niw-j…ô mam-ńßa-tun tu nipatid…ôŇča tu s…ô-k…ô Ē~ °-matatundutaj a r~…ĺumaan mat…ôpa nida  ¶i r~…ĺuo- ¶i. ku maŇčar~…ĺaj mikuwan  ¶i tun-nian, nika najnai ku sakaj  ¶i tun-nian, mapataj nu r~…ĺiŇč…ôs  ¶i r~…ĺuo- ¶i bakańß ńßan nida  ¶i tun-nin sipakajda i sasiŇčar~…ĺan a mibakańß, tumian  ¶i tun-ni sidiku ¶  ¶i nida tu nipikinkiwan tu  ¶i-sin- ¶un- ¶ia a diku ¶an mutajda a ¶a i tapukuwan. . makajda  ¶i sa-wi-k…ô i masar~…ĺumaaj nu bar~…ĺuŇčaan makajda i tatuduńßan tan…ôŇč mińß…ôd…ôk pa ¶unus  ¶i nidaaan tu i ¶…ôr~…ĺaŇč a duguan, itida i niw-j…ô tapuku wawańß…ôn nida ku matur~…ĺinaj nu pananan, ja mińßar~…ĺńßar~…ĺaj nu masakaputaj nu  ¶i-ta-zuj ńßitaj mir~…ĺakuujt tu panan makatukuńß i niw-j…ô a mip…ô ¶i. u bina ¶adan mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺar~…ĺijas,  ¶i s…ô-ti-ńßu, na-ta-sa atu mapar~…ĺar~…ĺajtu tin…ôŇč nu tad…ômaw  ¶i pa-tun mika ¶aw tu ńßikuki makatukuńß satu, itiban ńß…ônaj itida i patijamaj atu  ¶i  ¶i-ta-zuj a tad…ômaw mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, kir~…ĺur~…ĺ sa masasakamu atu ki ¶ar~…ĺ nu niw-j…ô a papir~…ĺar~…ĺiw tu bina ¶adan.  ¶aaj ka t…ôn…ôns initu  ¶i pan-na atu  ¶i suo-…ô,  ¶i pan-na ar~…ĺaw mar~…ĺa  ¶i ńßaw-k…ô Ē~ °, pataj ńßan tu kija  ¶i-ta-zuj nu kaka ¶awan . saan  ¶i r~…ĺuo- ¶i katańß…ôkar~…ĺ namin, ja bina ¶adan tat…ôŇčan misakaput ku nuńß…ôni tu " sapa ¶ur~…ĺi a kaputan", mar~…ĺa sakakaaj  ¶i s…ô-ti-ńßu mamin a patu ¶uk tu kawaw, ńßida sa tu namin mar~…ĺar~…ĺijas a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu.  ¶i na-ta-sa maŇčar~…ĺaj tajda i badańßuŇč, mar~…ĺiŇčatu atu  ¶i sa-wi-k…ô mapur~…ĺuŇč ku nu ńß…ôni a mi Ē~ °d…ôp tu kikaj.  ¶i r~…ĺuo- ¶i atu  ¶i suo-…ô a nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan mańß…ôdaw ku  ¶inkur~…ĺ nida, pa ¶ur~…ĺi…ôn ni pa-tu tu pana Ē~ ° a mibakuńßa ¶ ku matatuŇčdutaj a r~…ĺuma Ē~ °an, tanutuwa Ē~ ° sa a musakamu tu mińßar~…ĺ…ôbutaj  ¶i pan-naan a majna u di Ē~ °tu kisu sa, sadikudaj mapataj a sipati Ē~ °ti Ē~ ° ni pan-na ńßida satu a mad…ôm…ô ¶ mir~…ĺar~…ĺiw. . an-r~…ĺi-ńßuj maŇčar~…ĺaj mir~…ĺawp…ôs tu nipid…ôbuŇčan nu buna ¶an,  ¶aaj pidad…ôm…ô ¶ tu  ¶i fu-zuj sakamusa tu i bar~…ĺuŇčaaj a sakar~…ĺ…ôpa ¶awan nu ńßikukian, pasajdan i niw-j…ô ku  ¶a ¶ajaj a r~…ĺa ¶uan.  ¶i tun-ni makam…ôr~…ĺ nida ku r~…ĺa ¶u, patajdan nida pa ¶umud i dumaan nu pananan, r~…ĺawp…ôs…ôn ku ta-zuj tad…ômaw a papatuduan nu bar~…ĺuŇčaan. r~…ĺiwan nu  ¶i-ta-zuj tad…ômaw mamin mar~…ĺ…ôk…ôp a mapataj,  ¶i tuŇč-ni mi ¶umud i tapukuwan tadamat…ôn…ôs tu kainajian nu simar~…ĺ ńßida satu a musar~…ĺuim…ôŇč, nika itida  ¶i na-ta-sa tu ajaw mami…ôd…ôp tu pananan a mis…ôtur~…ĺ tu panan katukuńß i ti ¶iw, maar~…ĺa ni pan-na tu pinan a tasasa, tanutuwa Ē~ ° sa muwiwi ar~…ĺaw mapar~…ĺar~…ĺ  ¶i nida. . mamin madak…ôp ku r~…ĺuo- ¶i a tad…ômaw, u  ¶iŇčkur~…ĺ nu r~…ĺuo- ¶i ar~…ĺaw…ôn nu s…ôn-tun- ¶i. kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu nikudan, ina pa ¶uajaj nu tad…ômaw itida i kakanan mukan tu sa-wi-ma, ina niw-j…ô ńßamaw sa misir~…ĺ…ôm…ôd tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a kawawan, mikiniŇč tu mapatajaj, ńßamin nu kanatar~…ĺan mańß…ôm…ôk namin tu mańßiniaj a kawawan.  ¶i suo-…ô r~…ĺadaj…ôn nida ku puutan nanaj ku r~…ĺawaj  ¶i r~…ĺuo- ¶i, kawińß…ôn nida ku katuudaj ar~…ĺa…ôn nida ku tapuku r~…ĺar~…ĺim…ônańß tar~…ĺuma Ē~ ° i a-s- ¶ia.  ¶i tuŇč-ni atu  ¶i siw-r~…ĺa- ¶iaw sumad…ôn nu ńß…ôni ku s…ô-ta-k…ô Ē~ ° matatuŇčdutaj a r~…ĺumaan par~…ĺapa ¶ur~…ĺiaj nu kitidaan, pa ¶…ôba Ē~ ° satu ku katuudaj a tad…ômaw ta ¶uwa ¶uwa,  ¶i fu-zuj pasajda i an-r~…ĺi-ńßuj mituŇčińß tu nikajdaan a kawawan, par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i nida tu pa ¶ur~…ĺiaj nu masakaputaj atajni a ¶a a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu kitakid. . duma satu, u miu ¶ur~…ĺaj  ¶i r~…ĺuo- ¶i tu nikad…ôm…ô ¶ nu ti ¶iw, misuajaw tu " nikudanaj a sakakaaj" saan tada misanaji Ē~ ° tu nikabar~…ĺudan nu bar~…ĺu ¶u nu tad…ômaw, nika mutid…ôŇč ku sakakaaj nida, mańßida u mi ¶ir~…ĺiaj ku tawa. .</PHON>
    </S>
</TEXT>