<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_padakaw_a_satebuc" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: padakaw_a_satebuc" copyright="CC BY-SA" citation="padakaw_a_satebuc. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/padakaw_a_satebuc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_padakaw_a_satebuc, title = padakaw_a_satebuc, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/padakaw_a_satebuc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == 2020 a mihcaan mabuwah ku satabakiay padakaw a satebuc, i cacay a buladan,sabeleng pabesuc sa tayza micumud i &quot;keniya&quot; a kanatal, mapulung ku baket niya padakaw pakal tu cacay a bataan amang kungtun tulu malebut enem lasubu ai'k kya padakaw, uyza cacay dada' ka saluyaluy niya padakaw enem lasubu kugli tu ku katanaya', sepat lasubu kungli ku ahebal cacay a lamangan ku sakaluyalu mapulung tu masa padakaway, paydemiad taneng mubahel tu siwa a kuli ka batad. nilaculan sakamu satu ku &quot;linheku&quot; anu cay ka sakapah amitena' mikuwan kuyni a padekaw, uynian a padakaw hakay i pinaay a pilipayan a katukuh tu i &quot;Africa&quot; atu &quot;Asia&quot; tu tulu bataan a kanatal ka kayadah. ayza tu sabaw lima tu sabaw pitu a demiad ya padakaw muculal tu i &quot;Pakistan&quot; a kanatal sakamu sa ku situngusay tu kakanan a pucang, ayzaay tu pidebung nu padakaw i laylay nayay henay ku mahiniay ka tebuc, ya padakaw micumud tu &quot;Kenya&quot; , &quot;Somalia&quot; &quot;Ethiopia&quot; a kanatal atu mahami ku nu walianay a &quot;Africa&quot;. mahamin tu makan kuni palumaan tu kubkub tubah habay atu mulangaway papah nu kilang, nanikanan niya padakaw maakiakik tu kini palumaan, baang han miazih ku tapuku mahiza u ladem matahpu tunu padakaw ku tapuku, ekek' sa pakazih atu tunutuwa' satu ku binawlan miala tuway tu culay miwatawat amipatay u zuma a tademaw miala tu kuwang paysayza i pabaw mikuwang zuma satu miala tu siuy atu canacana amikungkung bibahbah tuya padakaaw, icuwa aca cay kadayum amipatay tuya padkaw. ayza u &quot;Pakistan&quot; atu &quot;India&quot; cumudan tu nu padakaw, mahamin tu makan kuni palumaan, kanahatu yadah ku hikuki, anu wiza u hikuki nu hitay ku sapipuwak tu sapayu nika cay tu kapa hamin pakapatay tuya padakaw. hinisa ku mitesekay a tademaw, anu cay tu pakasatezep kuynian kayadah na padakaw hawsa, katukuhtu i sepatay a bulad kazuhem nu salangecan hawsa amabuwah asabeleng satu kuza padakaw kiyadahan tu lima lasubu. u paydemiad a sinbud nu &quot;Engiand&quot; patahkal tu kamu i tusay a bulad tulu a demiad, naaya a pilipayan &quot;Pakistan&quot; pasayza hamin i kanatalay a musakamu tu biyawlan tu mahiniay u pihacengay sakalahannay a kawaw. &quot;Pakistan&quot; u sakatuuday nu tademaw, u cayay ka ahebal a lala' ku sakalukan a kanatal, uyza u kakanan taneng sa a mabecul ku tademaw, anu ya malebut ai'kay a padakaw lalid anus mukan tu nipalumaan hawsa. sautangay katukuh i 2021 a mihcaan, &quot;Pakistan&quot; a nayay tu ku kakanan nu tademaw. i &quot;Pakistan&quot; lima bataan izaw ku sepat a kenisan, payhun 48.6 ku binawlan cay kataneng pawadawada' tu kakanan nu tademaw,&quot;Pakistaan&quot; u sakatusa ku &quot;South Asia&quot; u kakapahan ku nu &quot;Pakistan&quot; papalumaan tu canacana a kakanan, a izaw henay ku payhun 17.2 ku cayay ka taneng ku kakanan nu tademaw. sakamu sa ku micekiway a sakapud nu &quot;England&quot;, &quot;Pakistan&quot; i kitakit usasaka cacay lasubu sepat izaw ku walu ku kalihanawan nayay ku kakanan nu tademaw, i kanatal ni pasilsil tu nganga saka cacay izaw ku cacay. u kalihanawanay a kanatal tu manikaway tu kakanan. &quot;Pakistan&quot; maydih a pakayadah tu nilangecan tu kakanan tu payhun sepat lasubu atu lima lasubu kayadah, tuyni a katuud nu tademaw amicunus pacakat tuni laculan tu kapahay a kakanan nu tademaw, nika manikaw cay kataneng ku nanum nu &quot;Pakistan&quot;. 2015 a mihcaan a palecad tu nananuman nu tademaw kaadidi'an tu cacay malebut libangmi ku ditek, &quot;Pakistan&quot; u cayay ka taneng ku namum sisa cayay ka kaluk ku umah, uyni satu nikakedal nu demiad cay kadayum amaydih a macakat kayadah ku nilangecan. satu sa u &quot;Pakistan' kanca a micunuses tu payhun tu sepat bataan atu lima bataan ku kayadah nu kakanan. kya a taneng a maedem ku kakanan nu tademaw tu nu ayzaay ka katuud nu tademaw. ayza satuway a musuayaw tu mahiniay a kawaw, acay ku dayum macakat a yadah ku kakanan dada'. satu a kalihanawan a maselep. musuayaw tu i &quot;Kashmir&quot; atu icapiay a &quot;India&quot; a hitay siwa bataan amang ku misawacuay makatalay a tademaw, ayza u &quot;Pakistan&quot; malawlaw masakalah tu ku balucu tu mahiniay a kawaw, sisa, u paydemiaday a sinbun nu &quot;Engiand&quot; i tusaay a bulad tulu ademiad pasakamu satu, &quot;Pakistan&quot; a kanatalal musakamu tu binawlan tuyni katebuc u sakalahanay tu ku mahiniay a kawaw sa. nika u &quot;Pakistan&quot; patahkal tu hikuki amipadang tu tuud titaan u Taywan tu sakilaway. kanahatu ya padakaw kapah ciyanen tu simal kapah kanan, nika musuayaw tina padakaw cacay a demiad taneng makan ku pinaay a kubu nu umah, anu kanankanan nu mita u tademaw kyami hawsa a caay tu pakalaheci tuyni a kawaw. ayza u &quot;Pakistan&quot; nanisawacu'an nu hitay nu&quot;India&quot;, satu debungan tu nu padakaw ku kanatal nu hini, ayza mapulung tu ku itizaay a tademaw amipatay tuya padakaw. malepacaw tu padakaw, anu caay ka paka hamin mipatay tu ya padakaw hawsa, ya padakaw a lalid satu taayaw mumahel tayza micumud i &quot;Dongnanya&quot;, &quot;South Asia&quot; a kanatal tuwaca a mangaleh a yadah satu kuni tayzaay a kenis, mukan tu canancanan tuni palumaan, sakalah satu maydih tu sinmungay mipuwahay pasapayuay a hikuki a mipatay tuyza padakaw, debungay nu mahinian Akuma a padakaw, a cacay bataan ku hikuki mipasapayuay amipatay tuya padakaw cay tu ka taneng namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natengilan. 109 a mihcaan i YouTobe ci Sabak Tutuy i Hupu a niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == 2020 a mihcaan mabowah ko satabakiay padakaw a sateboc, i cacay a boladan,sabeleng pabesoc sa tayza micomod i &quot;keniya&quot; a kanatal, mapolong ko baket niya padakaw pakal to cacay a bataan amang kongton tolo malebot enem lasobo ai'k kya padakaw, oyza cacay dada' ka saloyaloy niya padakaw enem lasobo kogli to ko katanaya', sepat lasobo kongli ko ahebal cacay a lamangan ko sakaloyalo mapolong to masa padakaway, paydemiad taneng mobahel to siwa a koli ka batad. nilacolan sakamo sato ko &quot;linheko&quot; ano cay ka sakapah amitena' mikowan koyni a padekaw, oynian a padakaw hakay i pinaay a pilipayan a katokoh to i &quot;Africa&quot; ato &quot;Asia&quot; to tolo bataan a kanatal ka kayadah. ayza to sabaw lima to sabaw pito a demiad ya padakaw mocolal to i &quot;Pakistan&quot; a kanatal sakamo sa ko sitongosay to kakanan a pocang, ayzaay to pidebong no padakaw i laylay nayay henay ko mahiniay ka teboc, ya padakaw micomod to &quot;Kenya&quot; , &quot;Somalia&quot; &quot;Ethiopia&quot; a kanatal ato mahami ko no walianay a &quot;Africa&quot;. mahamin to makan koni palomaan to kobkob tobah habay ato molangaway papah no kilang, nanikanan niya padakaw maakiakik to kini palomaan, baang han miazih ko tapoko mahiza o ladem matahpo tono padakaw ko tapoko, ekek' sa pakazih ato tonotowa' sato ko binawlan miala toway to colay miwatawat amipatay o zoma a tademaw miala to kowang paysayza i pabaw mikowang zoma sato miala to sioy ato canacana amikongkong bibahbah toya padakaaw, icowa aca cay kadayom amipatay toya padkaw. ayza o &quot;Pakistan&quot; ato &quot;India&quot; comodan to no padakaw, mahamin to makan koni palomaan, kanahato yadah ko hikoki, ano wiza o hikoki no hitay ko sapipowak to sapayo nika cay to kapa hamin pakapatay toya padakaw. hinisa ko mitesekay a tademaw, ano cay to pakasatezep koynian kayadah na padakaw hawsa, katokohto i sepatay a bolad kazohem no salangecan hawsa amabowah asabeleng sato koza padakaw kiyadahan to lima lasobo. o paydemiad a sinbod no &quot;Engiand&quot; patahkal to kamo i tosay a bolad tolo a demiad, naaya a pilipayan &quot;Pakistan&quot; pasayza hamin i kanatalay a mosakamo to biyawlan to mahiniay o pihacengay sakalahannay a kawaw. &quot;Pakistan&quot; o sakatooday no tademaw, o cayay ka ahebal a lala' ko sakalokan a kanatal, oyza o kakanan taneng sa a mabecol ko tademaw, ano ya malebot ai'kay a padakaw lalid anos mokan to nipalomaan hawsa. saotangay katokoh i 2021 a mihcaan, &quot;Pakistan&quot; a nayay to ko kakanan no tademaw. i &quot;Pakistan&quot; lima bataan izaw ko sepat a kenisan, payhon 48.6 ko binawlan cay kataneng pawadawada' to kakanan no tademaw,&quot;Pakistaan&quot; o sakatosa ko &quot;Sooth Asia&quot; o kakapahan ko no &quot;Pakistan&quot; papalomaan to canacana a kakanan, a izaw henay ko payhon 17.2 ko cayay ka taneng ko kakanan no tademaw. sakamo sa ko micekiway a sakapod no &quot;England&quot;, &quot;Pakistan&quot; i kitakit osasaka cacay lasobo sepat izaw ko walo ko kalihanawan nayay ko kakanan no tademaw, i kanatal ni pasilsil to nganga saka cacay izaw ko cacay. o kalihanawanay a kanatal to manikaway to kakanan. &quot;Pakistan&quot; maydih a pakayadah to nilangecan to kakanan to payhon sepat lasobo ato lima lasobo kayadah, toyni a katood no tademaw amiconos pacakat toni lacolan to kapahay a kakanan no tademaw, nika manikaw cay kataneng ko nanom no &quot;Pakistan&quot;. 2015 a mihcaan a palecad to nananoman no tademaw kaadidi'an to cacay malebot libangmi ko ditek, &quot;Pakistan&quot; o cayay ka taneng ko namom sisa cayay ka kalok ko omah, oyni sato nikakedal no demiad cay kadayom amaydih a macakat kayadah ko nilangecan. sato sa o &quot;Pakistan' kanca a miconoses to payhon to sepat bataan ato lima bataan ko kayadah no kakanan. kya a taneng a maedem ko kakanan no tademaw to no ayzaay ka katood no tademaw. ayza satoway a mosoayaw to mahiniay a kawaw, acay ko dayom macakat a yadah ko kakanan dada'. sato a kalihanawan a maselep. mosoayaw to i &quot;Kashmir&quot; ato icapiay a &quot;India&quot; a hitay siwa bataan amang ko misawacoay makatalay a tademaw, ayza o &quot;Pakistan&quot; malawlaw masakalah to ko baloco to mahiniay a kawaw, sisa, o paydemiaday a sinbon no &quot;Engiand&quot; i tosaay a bolad tolo ademiad pasakamo sato, &quot;Pakistan&quot; a kanatalal mosakamo to binawlan toyni kateboc o sakalahanay to ko mahiniay a kawaw sa. nika o &quot;Pakistan&quot; patahkal to hikoki amipadang to tood titaan o Taywan to sakilaway. kanahato ya padakaw kapah ciyanen to simal kapah kanan, nika mosoayaw tina padakaw cacay a demiad taneng makan ko pinaay a kobo no omah, ano kanankanan no mita o tademaw kyami hawsa a caay to pakalaheci toyni a kawaw. ayza o &quot;Pakistan&quot; nanisawaco'an no hitay no&quot;India&quot;, sato debongan to no padakaw ko kanatal no hini, ayza mapolong to ko itizaay a tademaw amipatay toya padakaw. malepacaw to padakaw, ano caay ka paka hamin mipatay to ya padakaw hawsa, ya padakaw a lalid sato taayaw momahel tayza micomod i &quot;Dongnanya&quot;, &quot;Sooth Asia&quot; a kanatal towaca a mangaleh a yadah sato koni tayzaay a kenis, mokan to canancanan toni palomaan, sakalah sato maydih to sinmongay mipowahay pasapayoay a hikoki a mipatay toyza padakaw, debongay no mahinian Akoma a padakaw, a cacay bataan ko hikoki mipasapayoay amipatay toya padakaw cay to ka taneng namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natengilan. 109 a mihcaan i YooTobe ci Sabak Totoy i Hopo a niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>