<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_padaduki" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: padaduki" copyright="CC BY-SA" citation="padaduki. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/padaduki" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_padaduki, title = padaduki, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/padaduki} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">padaduki (kamu nu Hulam: ŤĚôŤĚ†), masadumaay a pangihaan: pedaduki, bidadiki aca. icuwa ku aenengan nu padaduki u padaduki sa masa nu labiay a mulatlat a aadupan, iti alahicaan sa u nina' nu padaduki sa, hina i katabalan atu i sansandepan tahkal a mukilim tu kakanan, mahida sa ina padaduki sa icuwa tu a pahanhan saisaw? pisahecian sa cayay kalecad nu padaduki sa, mipili tu sikacaay kalecad nu kakitidaan a pahanhan, ina mahiniay a sipahanhan a kitidaan sipanganga han tu ya "lalabinan". masalahaday nu pungkang sa u sikatinengan nu tademaw a lalabinan nu padaduki, tinaku ya Ke-ting hananay a aidangan niya kilakilanganay a Siyen nu pungkang, atu ya cung-zu a ba'tuan a pungkang, kaidawan nu padaduki a mueneng, i Alisan hananay ya kilakilangan nibakahan tu a dadan nu silamalay a pungkang, kaidawan tu a sikadih kya nu Taywanay masapapahay ku cihek nu padaduki. caay kau pungpungkangan adada sikaidaw a mamelal, ina padaduki sa sinina' tu iti kilang mueneng, tinaku belihen mucacuy i ciid nu kilang, i sasa nu kahtikan nu papah, milimek i buhangbuhangan a banges nu kilang, uyni sa u sakanamuhan nu padaduki a sipahanhan. u canacanan ku kakanan nu padaduki? i ayaw nu kutusisa sa nu Taywanay a nikaadihan tu kasasiduma nu padaduki 35 ku sikaidaw, i labu sa ya Taywanay a masakuyuay a padaduki, nu Ing-tuay masawacuay atu ya cung-ko hananay a padaduki, u sikahtikan nu balu a bihun ku kaenen, u liwan tu 32 a masadumaay sa, u cilekay ku tatungusan a mukan, tinaku ya kimku, tangisngisay, pilaliho', likes kayadah. kanahatu caay kita a siwantan a mitapal tu nikaenan nu padaduki sa, nika sipakaydaen tu nikaenan nu heni a tayi sa sikatineng tu, tinaku nu Taywanay ya masapapahay ku cihek a padaduki a nitayian sa, sanisani sikadih ita kaidawan tiya caay kamelmel a nikaenan, u sapikpik nu kimku, tangisngisay, a cilekay mamelaw ku nikemkeman masadit tu. . satusa ya sakay mukanay tu titiay mucepcepay tu idang(izang) a padatuki sa, itini i kitakitay sa tatenga idaw tu ku kahida, satatungusan sa itida i kalatebanan nu masatimulay nu amuhuwan, nayay i Taywan ku nikatahkalan tu mahuniay micepcepay tu idang a culal sa a musawyawya, pasu ina mahiniay a padaduki sa caay tu kahida i nu gigaay a nipigikian sakatalawan sa a pamelaw, iayaw nu pingayawan nu padaduki tu aadupan sa, sunuk saan a mudebu i udip nu aadupan kahidaanay nu nipamata sa ya (katalalan, pabuy, atu mubahelay a tuudtuud), satedep sa mukalic i udip nu cacepcepan, hidaen u nu masinangay a takini kya ngipen a misenat tu udip nu aadupan padukaen, satusa u sema ku sapininac tu ya idangan, kyu hakay a sipangangaen tiya padaduki tu a patatungus (mininacay a padaduki han) hakay masitudung. sikabangbang nu sakabuwah ina padaduki atu edu sa masa nu biliay a mukanay tu salang sikalecuh a aadupan, mahida u lecuh saan sa masacacayay a wawa (caay kau nu ti'kukay a nikadikuan) kutusisa malcad a miida tu salang nu cucu nu ina ku sakabalaki. pitapal katukuh ayda sa mallecad ku sakabalaki, nika kilul sananay sa kayadahan tu ku caay kalecad yu! pilasuli henay tu cacayay a nupiyatay a sausiki, a may sausi tu makasasaay a nipatinakuan. mahtatusaay a edu (cacay ku tama, cacay ku laang) cacay a mihcaan sa silecuh tu waluay nu biliay, masacacayay nu bili sa enam ku lutungay a wawa, picaliwayan iti 21 a demiadan sa taneng tu a sibili a pabuwah tu wawa; mahtatusaay nu padaduki sa cacayay nu mihcaan sa taneng a misabili tu cacayay, cacay nu nisabili sa cacay ku kasalutungay, pilakuwitan tu cacay a mihcaan sa itawya a taneng misabili a pabuwah tu nudikuday. tinaku i kasibekan nu kakanenan, nanum, atu silakalakan a kitidaan taneng ku nikaahebal, kalakuwitan tu cacayay a mihcaan sa pulung han ku nu edu a kasaupu sa makaala tu 250 kayadah nu nipabuwakan, nika ya padaduki sa tulu ku masausiay a nipibuwahan! kasahecian sa caay kahida u nu tademaway a nipidatengan ku nikabuwah nu padaduki, sisa i pipatakisan nu padaduki a puu' sa, a caay kita pilawilaw tu henian, paycacayay a padaduki sa mahida tu u budawan ita kasa'timan. u padaduki atu makangkangay a imelang nu wacu' i Taywan sa nayay ku mamicepcepay tu idang a padaduki, kasakumced saan caay pikunida sa a mingayaw tu tademaw, nika kalalidan tunu wacuay pakangkangan a imelang sa ya padaduki hetik sa i sasa nu lala, anu naynayi ku pitabu tu saading tu udip a matatebing atu padaduki sa, u sakalihalawan kuyda sikalalit tu canancanan a imelang. anu sikalitemuhan sa kasisakilaway atu sikibetulay nu sakilima a miedap tu mahicaay nu padaduki ku kapahay, i labu nu sakilima sa kau mahidaay u sisu'kaay, u mamietel tu nikapabesut saan a matateyung atu padaduki ku ngangay nida, atu niisian, atu tayi, i nu hekalan sa kau nu sikupaay ku sakilima, sikacaay ka duka nu nikalusan atu nikalatan nu padaduki. anu sikacaayan a pihaymaw sa makalat maduka atu katesian nu ngangay nu padaduki sa, kasenun a han kau sabun kusipibanaw tu ngangay atu nikadukaan, kainayi sa a makaala tu sabaw lima ku sasulitan, siladay sa au kiyadahay nu nanum ku sapibanaw tu lima , kilul satu sa kau uyducingki atu 70%ay a alukulu ku sapibanaw tu nikadukaan, satusa taydaen i paisingan a mikingsa tu nikadukaan. ina padaduki atu ya singkuwan a balaay a imelang ŚćöÁąĺŚä†ťõ∑ÁąĺŚćöŚ£ę(Mathieu Bourgarel) (Cirad) . ya Pu'l-ci-ya'-l hananay a misasaydan (Mathieu Bourgarel) u nu France a kanatalay mamikingkiway tu sakaluk a gulubu (Cirad) u mitapalay tu kasahicaan nu imelang a tademaw cinida. cinada sa mapulung atu i cipapuwye a cabay maaedap, taynien i pungpungkangan nu padaduki a muwala misupet tu tayi atu kasaditan nu tuudtuud. iti pikingkiwan a kitidaan sa, ina mamikingkiway tu nutinengay sa, siniala tu masadumaay a imelang atu kasibekanay a tuud misametek a mipili atu pasilac. sikatinengan nunuheni ku masadumaay a nu adipingay a libung, pasu ya "caay kau nu laylayay" ya (SARS, pihacenganay tu sipihanhanay macamul ku caay kangaay) atu ya 2019 ay a masaadipingay a libungg (COVID-19) lalecad sa mahidaay u nu adipingay a libungg. kasahinian a mikingkiw sa masa u nu kitakitay a nalatlatan a gelup, mikingsa tu nu padadukiay siniamitan tu libung atu kiyadahay nu lalekalan a pulung, iti kalingatuan nu tademaw a imelang sa paayaw tu sapaini kasenun a saan tu mamihulak a sadikecan. " (Elizabeth Gori)Ť™™. "i tidaayay tu a tademaw sa hina tayni a mizizaw tu sikaudipan nu padaduki, nikaydihan sa u mamuala tu ya tayi nu padaduki u sapadamek nu heni tu nikalukan. kyu ya sakatineng tu sikelit tu kaimelangan nu udipay sa masakiketay ku kalekalan, zayhan u kaidawan nu padaduki a sipalalit ku tademaw kay", Cing-pa-pu-wiy a tabakiay cacudadan ci I-li-sa-pay Ke-li a masasaydan (Elizabeth Gori) maysakamu sa. u mamikingkiway tu padaduki a mistesekay palekal tu ya "amana pipasiilu tu padaduki sananay" a miuyuy a kawaw, tungusay sa u mamihinumay tu sakay nu padadukiay sikatalawan a libung atu nipatelidan, nikahinian a kapatelac sa piedap tu sapaading tu padaduki a nikaudipan sa kaidawan nu etael. u kamu nunuheni sa, ina padaduki sa iti kitaki u sikatatiih nu ilaliay atu caayay kasikul a aadupan sa. katenesan ku kalakuwit nu mihmihcaah u padaduki sa masainayian nu tademaw a mimelaw, atu pisawacu' ku sakay nu udip a laylay a sasasuayawan ku padaduki.u nina' nu tademaw sa hina patelit tu caay kangaay atu kasiimelang ku padaduki. iti masabaluhayay a libung nikaidawan sa, pisuayaw tu kahinian nu padaduki sa malecad tu a matalaw atu mietel tu kasibalucu' macunus hansaw ku pitapalan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan :</FORM>
        <PHON kindOf="original">padaduki (kamu nu ńßur~…ĺam: **), masadumaaj a paŇčińßaan: p…ôdaduki, bidadiki a ¶a. i ¶uwa ku a…ôn…ôŇčan nu padaduki u padaduki sa masa nu r~…ĺabiaj a mur~…ĺatr~…ĺat a aadupan, iti ar~…ĺańßi ¶aan sa u nina Ē~ ° nu padaduki sa, ńßina i katabar~…ĺan atu i sansand…ôpan tańßkar~…ĺ a mukir~…ĺim tu kakanan, mańßida sa ina padaduki sa i ¶uwa tu a pańßanńßan saisaw? pisańß…ô ¶ian sa  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu padaduki sa, mipir~…ĺi tu sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakitidaan a pańßanńßan, ina mańßiniaj a sipańßanńßan a kitidaan sipaŇčaŇča ńßan tu ja "r~…ĺar~…ĺabinan". masar~…ĺańßadaj nu puŇčkaŇč sa u sikatin…ôŇčan nu tad…ômaw a r~…ĺar~…ĺabinan nu padaduki, tinaku ja k…ô-tiŇč ńßananaj a aidaŇčan nija kir~…ĺakir~…ĺaŇčanaj a sij…ôn nu puŇčkaŇč, atu ja  ¶uŇč-zu a ba Ē~ °tuan a puŇčkaŇč, kaidawan nu padaduki a mu…ôn…ôŇč, i ar~…ĺisan ńßananaj ja kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nibakańßan tu a dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj a puŇčkaŇč, kaidawan tu a sikadińß kja nu tajwanaj masapapańßaj ku  ¶ińß…ôk nu padaduki.  ¶aaj kau puŇčpuŇčkaŇčan adada sikaidaw a mam…ôr~…ĺar~…ĺ, ina padaduki sa sinina Ē~ ° tu iti kir~…ĺaŇč mu…ôn…ôŇč, tinaku b…ôr~…ĺińß…ôn mu ¶a ¶uj i  ¶iid nu kir~…ĺaŇč, i sasa nu kańßtikan nu papańß, mir~…ĺim…ôk i buńßaŇčbuńßaŇčan a baŇč…ôs nu kir~…ĺaŇč, ujni sa u sakanamuńßan nu padaduki a sipańßanńßan. u  ¶ana ¶anan ku kakanan nu padaduki? i ajaw nu kutusisa sa nu tajwanaj a nikaadińßan tu kasasiduma nu padaduki ** ku sikaidaw, i r~…ĺabu sa ja tajwanaj a masakujuaj a padaduki, nu iŇč-tuaj masawa ¶uaj atu ja  ¶uŇč-ko ńßananaj a padaduki, u sikańßtikan nu bar~…ĺu a bińßun ku ka…ôn…ôn, u r~…ĺiwan tu ** a masadumaaj sa, u  ¶ir~…ĺ…ôkaj ku tatuŇčusan a mukan, tinaku ja kimku, taŇčisŇčisaj, pir~…ĺar~…ĺińßo Ē~ °, r~…ĺik…ôs kajadańß. kanańßatu  ¶aaj kita a siwantan a mitapar~…ĺ tu nika…ônan nu padaduki sa, nika sipakajda…ôn tu nika…ônan nu ńß…ôni a taji sa sikatin…ôŇč tu, tinaku nu tajwanaj ja masapapańßaj ku  ¶ińß…ôk a padaduki a nitajian sa, sanisani sikadińß ita kaidawan tija  ¶aaj kam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ a nika…ônan, u sapikpik nu kimku, taŇčisŇčisaj, a  ¶ir~…ĺ…ôkaj mam…ôr~…ĺaw ku nik…ômk…ôman masadit tu. . satusa ja sakaj mukanaj tu titiaj mu ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč(izaŇč) a padatuki sa, itini i kitakitaj sa tat…ôŇča idaw tu ku kańßida, satatuŇčusan sa itida i kar~…ĺat…ôbanan nu masatimur~…ĺaj nu amuńßuwan, najaj i tajwan ku nikatańßkar~…ĺan tu mańßuniaj mi ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa a musawjawja, pasu ina mańßiniaj a padaduki sa  ¶aaj tu kańßida i nu gigaaj a nipigikian sakatar~…ĺawan sa a pam…ôr~…ĺaw, iajaw nu piŇčajawan nu padaduki tu aadupan sa, sunuk saan a mud…ôbu i udip nu aadupan kańßidaanaj nu nipamata sa ja (katar~…ĺar~…ĺan, pabuj, atu mubańß…ôr~…ĺaj a tuudtuud), sat…ôd…ôp sa mukar~…ĺi ¶ i udip nu  ¶a ¶…ôp ¶…ôpan, ńßida…ôn u nu masinaŇčaj a takini kja Ňčip…ôn a mis…ônat tu udip nu aadupan paduka…ôn, satusa u s…ôma ku sapinina ¶ tu ja idaŇčan, kju ńßakaj a sipaŇčaŇča…ôn tija padaduki tu a patatuŇčus (minina ¶aj a padaduki ńßan) ńßakaj masituduŇč. sikabaŇčbaŇč nu sakabuwańß ina padaduki atu …ôdu sa masa nu bir~…ĺiaj a mukanaj tu sar~…ĺaŇč sikar~…ĺ…ô ¶uńß a aadupan, mańßida u r~…ĺ…ô ¶uńß saan sa masa ¶a ¶ajaj a wawa ( ¶aaj kau nu ti Ē~ °kukaj a nikadikuan) kutusisa mar~…ĺ ¶ad a miida tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u nu ina ku sakabar~…ĺaki. pitapar~…ĺ katukuńß ajda sa mar~…ĺr~…ĺ…ô ¶ad ku sakabar~…ĺaki, nika kir~…ĺur~…ĺ sananaj sa kajadańßan tu ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ju! pir~…ĺasur~…ĺi ńß…ônaj tu  ¶a ¶ajaj a nupijataj a sausiki, a maj sausi tu makasasaaj a nipatinakuan. mańßtatusaaj a …ôdu ( ¶a ¶aj ku tama,  ¶a ¶aj ku r~…ĺaaŇč)  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa sir~…ĺ…ô ¶uńß tu war~…ĺuaj nu bir~…ĺiaj, masa ¶a ¶ajaj nu bir~…ĺi sa …ônam ku r~…ĺutuŇčaj a wawa, pi ¶ar~…ĺiwajan iti ** a d…ômiadan sa tan…ôŇč tu a sibir~…ĺi a pabuwańß tu wawa; mańßtatusaaj nu padaduki sa  ¶a ¶ajaj nu mińß ¶aan sa tan…ôŇč a misabir~…ĺi tu  ¶a ¶ajaj,  ¶a ¶aj nu nisabir~…ĺi sa  ¶a ¶aj ku kasar~…ĺutuŇčaj, pir~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa itawja a tan…ôŇč misabir~…ĺi a pabuwańß tu nudikudaj. tinaku i kasib…ôkan nu kakan…ônan, nanum, atu sir~…ĺakar~…ĺakan a kitidaan tan…ôŇč ku nikaańß…ôbar~…ĺ, kar~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan sa pur~…ĺuŇč ńßan ku nu …ôdu a kasaupu sa makaar~…ĺa tu *** kajadańß nu nipabuwakan, nika ja padaduki sa tur~…ĺu ku masausiaj a nipibuwańßan! kasańß…ô ¶ian sa  ¶aaj kańßida u nu tad…ômawaj a nipidat…ôŇčan ku nikabuwańß nu padaduki, sisa i pipatakisan nu padaduki a puu Ē~ ° sa, a  ¶aaj kita pir~…ĺawir~…ĺaw tu ńß…ônian, paj ¶a ¶ajaj a padaduki sa mańßida tu u budawan ita kasa Ē~ °timan. u padaduki atu makaŇčkaŇčaj a im…ôr~…ĺaŇč nu wa ¶u Ē~ ° i tajwan sa najaj ku mami ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč a padaduki, kasakum ¶…ôd saan  ¶aaj pikunida sa a miŇčajaw tu tad…ômaw, nika kar~…ĺar~…ĺidan tunu wa ¶uaj pakaŇčkaŇčan a im…ôr~…ĺaŇč sa ja padaduki ńß…ôtik sa i sasa nu r~…ĺar~…ĺa, anu najnaji ku pitabu tu saadiŇč tu udip a matat…ôbiŇč atu padaduki sa, u sakar~…ĺińßar~…ĺawan kujda sikar~…ĺar~…ĺit tu  ¶anan ¶anan a im…ôr~…ĺaŇč. anu sikar~…ĺit…ômuńßan sa kasisakir~…ĺawaj atu sikib…ôtur~…ĺaj nu sakir~…ĺima a mi…ôdap tu mańßi ¶aaj nu padaduki ku kapańßaj, i r~…ĺabu nu sakir~…ĺima sa kau mańßidaaj u sisu Ē~ °kaaj, u mami…ôt…ôr~…ĺ tu nikapab…ôsut saan a matat…ôuŇč atu padaduki ku ŇčaŇčaj nida, atu niisian, atu taji, i nu ńß…ôkar~…ĺan sa kau nu sikupaaj ku sakir~…ĺima, sika ¶aaj ka duka nu nikar~…ĺusan atu nikar~…ĺatan nu padaduki. anu sika ¶aajan a pińßajmaw sa makar~…ĺat maduka atu kat…ôsian nu ŇčaŇčaj nu padaduki sa, kas…ônun a ńßan kau sabun kusipibanaw tu ŇčaŇčaj atu nikadukaan, kainaji sa a makaar~…ĺa tu sabaw r~…ĺima ku sasur~…ĺitan, sir~…ĺadaj sa au kijadańßaj nu nanum ku sapibanaw tu r~…ĺima , kir~…ĺur~…ĺ satu sa kau ujdu ¶iŇčki atu **%aj a ar~…ĺukur~…ĺu ku sapibanaw tu nikadukaan, satusa tajda…ôn i paisiŇčan a mikiŇčsa tu nikadukaan. ina padaduki atu ja siŇčkuwan a bar~…ĺaaj a im…ôr~…ĺaŇč *******(matńßi…ôu bourgar…ôr~…ĺ) ( ¶irad) . ja pu Ē~ °r~…ĺ- ¶i-ja Ē~ °-r~…ĺ ńßananaj a misasajdan (matńßi…ôu bourgar…ôr~…ĺ) u nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺaj mamikiŇčkiwaj tu sakar~…ĺuk a gur~…ĺubu ( ¶irad) u mitapar~…ĺaj tu kasańßi ¶aan nu im…ôr~…ĺaŇč a tad…ômaw  ¶inida.  ¶inada sa mapur~…ĺuŇč atu i  ¶ipapuwj…ô a  ¶abaj maa…ôdap, tajni…ôn i puŇčpuŇčkaŇčan nu padaduki a muwar~…ĺa misup…ôt tu taji atu kasaditan nu tuudtuud. iti pikiŇčkiwan a kitidaan sa, ina mamikiŇčkiwaj tu nutin…ôŇčaj sa, siniar~…ĺa tu masadumaaj a im…ôr~…ĺaŇč atu kasib…ôkanaj a tuud misam…ôt…ôk a mipir~…ĺi atu pasir~…ĺa ¶. sikatin…ôŇčan nunuńß…ôni ku masadumaaj a nu adipiŇčaj a r~…ĺibuŇč, pasu ja " ¶aaj kau nu r~…ĺajr~…ĺajaj" ja (sa*s, pińßa ¶…ôŇčanaj tu sipińßanńßanaj ma ¶amur~…ĺ ku  ¶aaj kaŇčaaj) atu ja **** aj a masaadipiŇčaj a r~…ĺibuŇčg ( ¶o*id-**) r~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sa mańßidaaj u nu adipiŇčaj a r~…ĺibuŇčg. kasańßinian a mikiŇčkiw sa masa u nu kitakitaj a nar~…ĺatr~…ĺatan a g…ôr~…ĺup, mikiŇčsa tu nu padadukiaj siniamitan tu r~…ĺibuŇč atu kijadańßaj nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a pur~…ĺuŇč, iti kar~…ĺiŇčatuan nu tad…ômaw a im…ôr~…ĺaŇč sa paajaw tu sapaini kas…ônun a saan tu mamińßur~…ĺak a sadik…ô ¶an. " (…ôr~…ĺizab…ôtńß gori)*. "i tidaajaj tu a tad…ômaw sa ńßina tajni a mizizaw tu sikaudipan nu padaduki, nikajdińßan sa u mamuar~…ĺa tu ja taji nu padaduki u sapadam…ôk nu ńß…ôni tu nikar~…ĺukan. kju ja sakatin…ôŇč tu sik…ôr~…ĺit tu kaim…ôr~…ĺaŇčan nu udipaj sa masakik…ôtaj ku kar~…ĺ…ôkar~…ĺan, zajńßan u kaidawan nu padaduki a sipar~…ĺar~…ĺit ku tad…ômaw kaj",  ¶iŇč-pa-pu-wij a tabakiaj  ¶a ¶udadan  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj k…ô-r~…ĺi a masasajdan (…ôr~…ĺizab…ôtńß gori) majsakamu sa. u mamikiŇčkiwaj tu padaduki a mist…ôs…ôkaj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ja "amana pipasiir~…ĺu tu padaduki sananaj" a miujuj a kawaw, tuŇčusaj sa u mamińßinumaj tu sakaj nu padadukiaj sikatar~…ĺawan a r~…ĺibuŇč atu nipat…ôr~…ĺidan, nikańßinian a kapat…ôr~…ĺa ¶ sa pi…ôdap tu sapaadiŇč tu padaduki a nikaudipan sa kaidawan nu …ôta…ôr~…ĺ. u kamu nunuńß…ôni sa, ina padaduki sa iti kitaki u sikatatiińß nu ir~…ĺar~…ĺiaj atu  ¶aajaj kasikur~…ĺ a aadupan sa. kat…ôn…ôsan ku kar~…ĺakuwit nu mińßmińß ¶aańß u padaduki sa masainajian nu tad…ômaw a mim…ôr~…ĺaw, atu pisawa ¶u Ē~ ° ku sakaj nu udip a r~…ĺajr~…ĺaj a sasasuajawan ku padaduki.u nina Ē~ ° nu tad…ômaw sa ńßina pat…ôr~…ĺit tu  ¶aaj kaŇčaaj atu kasiim…ôr~…ĺaŇč ku padaduki. iti masabar~…ĺuńßajaj a r~…ĺibuŇč nikaidawan sa, pisuajaw tu kańßinian nu padaduki sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu a matar~…ĺaw atu mi…ôt…ôr~…ĺ tu kasibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ma ¶unus ńßansaw ku pitapar~…ĺan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan :</PHON>
        <FORM kindOf="standard">padaduki (kamu nu Hulam: ŤĚôŤĚ†), masadumaay a pangihaan: pedaduki, bidadiki aca. icuwa ku aenengan nu padaduki u padaduki sa masa nu labiay a mulatlat a aadupan, iti alahicaan sa u nina' nu padaduki sa, hina i katabalan atu i sansandepan tahkal a mukilim tu kakanan, mahida sa ina padaduki sa icuwa tu a pahanhan saisaw? pisahecian sa cayay kalecad nu padaduki sa, mipili tu sikacaay kalecad nu kakitidaan a pahanhan, ina mahiniay a sipahanhan a kitidaan sipanganga han tu ya "lalabinan". masalahaday nu pungkang sa u sikatinengan nu tademaw a lalabinan nu padaduki, tinaku ya Ke-ting hananay a aidangan niya kilakilanganay a Siyen nu pungkang, atu ya cung-zu a ba'tuan a pungkang, kaidawan nu padaduki a mueneng, i Alisan hananay ya kilakilangan nibakahan tu a dadan nu silamalay a pungkang, kaidawan tu a sikadih kya nu Taywanay masapapahay ku cihek nu padaduki. caay kau pungpungkangan adada sikaidaw a mamelal, ina padaduki sa sinina' tu iti kilang mueneng, tinaku belihen mucacuy i ciid nu kilang, i sasa nu kahtikan nu papah, milimek i buhangbuhangan a banges nu kilang, uyni sa u sakanamuhan nu padaduki a sipahanhan. u canacanan ku kakanan nu padaduki? i ayaw nu kutusisa sa nu Taywanay a nikaadihan tu kasasiduma nu padaduki 35 ku sikaidaw, i labu sa ya Taywanay a masakuyuay a padaduki, nu Ing-tuay masawacuay atu ya cung-ko hananay a padaduki, u sikahtikan nu balu a bihun ku kaenen, u liwan tu 32 a masadumaay sa, u cilekay ku tatungusan a mukan, tinaku ya kimku, tangisngisay, pilaliho', likes kayadah. kanahatu caay kita a siwantan a mitapal tu nikaenan nu padaduki sa, nika sipakaydaen tu nikaenan nu heni a tayi sa sikatineng tu, tinaku nu Taywanay ya masapapahay ku cihek a padaduki a nitayian sa, sanisani sikadih ita kaidawan tiya caay kamelmel a nikaenan, u sapikpik nu kimku, tangisngisay, a cilekay mamelaw ku nikemkeman masadit tu. . satusa ya sakay mukanay tu titiay mucepcepay tu idang(izang) a padatuki sa, itini i kitakitay sa tatenga idaw tu ku kahida, satatungusan sa itida i kalatebanan nu masatimulay nu amuhuwan, nayay i Taywan ku nikatahkalan tu mahuniay micepcepay tu idang a culal sa a musawyawya, pasu ina mahiniay a padaduki sa caay tu kahida i nu gigaay a nipigikian sakatalawan sa a pamelaw, iayaw nu pingayawan nu padaduki tu aadupan sa, sunuk saan a mudebu i udip nu aadupan kahidaanay nu nipamata sa ya (katalalan, pabuy, atu mubahelay a tuudtuud), satedep sa mukalic i udip nu cacepcepan, hidaen u nu masinangay a takini kya ngipen a misenat tu udip nu aadupan padukaen, satusa u sema ku sapininac tu ya idangan, kyu hakay a sipangangaen tiya padaduki tu a patatungus (mininacay a padaduki han) hakay masitudung. sikabangbang nu sakabuwah ina padaduki atu edu sa masa nu biliay a mukanay tu salang sikalecuh a aadupan, mahida u lecuh saan sa masacacayay a wawa (caay kau nu ti'kukay a nikadikuan) kutusisa malcad a miida tu salang nu cucu nu ina ku sakabalaki. pitapal katukuh ayda sa mallecad ku sakabalaki, nika kilul sananay sa kayadahan tu ku caay kalecad yu! pilasuli henay tu cacayay a nupiyatay a sausiki, a may sausi tu makasasaay a nipatinakuan. mahtatusaay a edu (cacay ku tama, cacay ku laang) cacay a mihcaan sa silecuh tu waluay nu biliay, masacacayay nu bili sa enam ku lutungay a wawa, picaliwayan iti 21 a demiadan sa taneng tu a sibili a pabuwah tu wawa; mahtatusaay nu padaduki sa cacayay nu mihcaan sa taneng a misabili tu cacayay, cacay nu nisabili sa cacay ku kasalutungay, pilakuwitan tu cacay a mihcaan sa itawya a taneng misabili a pabuwah tu nudikuday. tinaku i kasibekan nu kakanenan, nanum, atu silakalakan a kitidaan taneng ku nikaahebal, kalakuwitan tu cacayay a mihcaan sa pulung han ku nu edu a kasaupu sa makaala tu 250 kayadah nu nipabuwakan, nika ya padaduki sa tulu ku masausiay a nipibuwahan! kasahecian sa caay kahida u nu tademaway a nipidatengan ku nikabuwah nu padaduki, sisa i pipatakisan nu padaduki a puu' sa, a caay kita pilawilaw tu henian, paycacayay a padaduki sa mahida tu u budawan ita kasa'timan. u padaduki atu makangkangay a imelang nu wacu' i Taywan sa nayay ku mamicepcepay tu idang a padaduki, kasakumced saan caay pikunida sa a mingayaw tu tademaw, nika kalalidan tunu wacuay pakangkangan a imelang sa ya padaduki hetik sa i sasa nu lala, anu naynayi ku pitabu tu saading tu udip a matatebing atu padaduki sa, u sakalihalawan kuyda sikalalit tu canancanan a imelang. anu sikalitemuhan sa kasisakilaway atu sikibetulay nu sakilima a miedap tu mahicaay nu padaduki ku kapahay, i labu nu sakilima sa kau mahidaay u sisu'kaay, u mamietel tu nikapabesut saan a matateyung atu padaduki ku ngangay nida, atu niisian, atu tayi, i nu hekalan sa kau nu sikupaay ku sakilima, sikacaay ka duka nu nikalusan atu nikalatan nu padaduki. anu sikacaayan a pihaymaw sa makalat maduka atu katesian nu ngangay nu padaduki sa, kasenun a han kau sabun kusipibanaw tu ngangay atu nikadukaan, kainayi sa a makaala tu sabaw lima ku sasulitan, siladay sa au kiyadahay nu nanum ku sapibanaw tu lima , kilul satu sa kau uyducingki atu 70%ay a alukulu ku sapibanaw tu nikadukaan, satusa taydaen i paisingan a mikingsa tu nikadukaan. ina padaduki atu ya singkuwan a balaay a imelang ŚćöÁąĺŚä†ťõ∑ÁąĺŚćöŚ£ę(Mathieu Bourgarel) (Cirad) . ya Pu'l-ci-ya'-l hananay a misasaydan (Mathieu Bourgarel) u nu France a kanatalay mamikingkiway tu sakaluk a gulubu (Cirad) u mitapalay tu kasahicaan nu imelang a tademaw cinida. cinada sa mapulung atu i cipapuwye a cabay maaedap, taynien i pungpungkangan nu padaduki a muwala misupet tu tayi atu kasaditan nu tuudtuud. iti pikingkiwan a kitidaan sa, ina mamikingkiway tu nutinengay sa, siniala tu masadumaay a imelang atu kasibekanay a tuud misametek a mipili atu pasilac. sikatinengan nunuheni ku masadumaay a nu adipingay a libung, pasu ya "caay kau nu laylayay" ya (SARS, pihacenganay tu sipihanhanay macamul ku caay kangaay) atu ya 2019 ay a masaadipingay a libungg (COVID-19) lalecad sa mahidaay u nu adipingay a libungg. kasahinian a mikingkiw sa masa u nu kitakitay a nalatlatan a gelup, mikingsa tu nu padadukiay siniamitan tu libung atu kiyadahay nu lalekalan a pulung, iti kalingatuan nu tademaw a imelang sa paayaw tu sapaini kasenun a saan tu mamihulak a sadikecan. " (Elizabeth Gori)Ť™™. "i tidaayay tu a tademaw sa hina tayni a mizizaw tu sikaudipan nu padaduki, nikaydihan sa u mamuala tu ya tayi nu padaduki u sapadamek nu heni tu nikalukan. kyu ya sakatineng tu sikelit tu kaimelangan nu udipay sa masakiketay ku kalekalan, zayhan u kaidawan nu padaduki a sipalalit ku tademaw kay", Cing-pa-pu-wiy a tabakiay cacudadan ci I-li-sa-pay Ke-li a masasaydan (Elizabeth Gori) maysakamu sa. u mamikingkiway tu padaduki a mistesekay palekal tu ya "amana pipasiilu tu padaduki sananay" a miuyuy a kawaw, tungusay sa u mamihinumay tu sakay nu padadukiay sikatalawan a libung atu nipatelidan, nikahinian a kapatelac sa piedap tu sapaading tu padaduki a nikaudipan sa kaidawan nu etael. u kamu nunuheni sa, ina padaduki sa iti kitaki u sikatatiih nu ilaliay atu caayay kasikul a aadupan sa. katenesan ku kalakuwit nu mihmihcaah u padaduki sa masainayian nu tademaw a mimelaw, atu pisawacu' ku sakay nu udip a laylay a sasasuayawan ku padaduki.u nina' nu tademaw sa hina patelit tu caay kangaay atu kasiimelang ku padaduki. iti masabaluhayay a libung nikaidawan sa, pisuayaw tu kahinian nu padaduki sa malecad tu a matalaw atu mietel tu kasibalucu' macunus hansaw ku pitapalan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan :</FORM>
        <PHON kindOf="standard">padaduki (kamu nu ńßur~…ĺam: **), masadumaaj a paŇčińßaan: p…ôdaduki, bidadiki a ¶a. i ¶uwa ku a…ôn…ôŇčan nu padaduki u padaduki sa masa nu r~…ĺabiaj a mur~…ĺatr~…ĺat a aadupan, iti ar~…ĺańßi ¶aan sa u nina Ē~ ° nu padaduki sa, ńßina i katabar~…ĺan atu i sansand…ôpan tańßkar~…ĺ a mukir~…ĺim tu kakanan, mańßida sa ina padaduki sa i ¶uwa tu a pańßanńßan saisaw? pisańß…ô ¶ian sa  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu padaduki sa, mipir~…ĺi tu sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakitidaan a pańßanńßan, ina mańßiniaj a sipańßanńßan a kitidaan sipaŇčaŇča ńßan tu ja "r~…ĺar~…ĺabinan". masar~…ĺańßadaj nu puŇčkaŇč sa u sikatin…ôŇčan nu tad…ômaw a r~…ĺar~…ĺabinan nu padaduki, tinaku ja k…ô-tiŇč ńßananaj a aidaŇčan nija kir~…ĺakir~…ĺaŇčanaj a sij…ôn nu puŇčkaŇč, atu ja  ¶uŇč-zu a ba Ē~ °tuan a puŇčkaŇč, kaidawan nu padaduki a mu…ôn…ôŇč, i ar~…ĺisan ńßananaj ja kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nibakańßan tu a dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj a puŇčkaŇč, kaidawan tu a sikadińß kja nu tajwanaj masapapańßaj ku  ¶ińß…ôk nu padaduki.  ¶aaj kau puŇčpuŇčkaŇčan adada sikaidaw a mam…ôr~…ĺar~…ĺ, ina padaduki sa sinina Ē~ ° tu iti kir~…ĺaŇč mu…ôn…ôŇč, tinaku b…ôr~…ĺińß…ôn mu ¶a ¶uj i  ¶iid nu kir~…ĺaŇč, i sasa nu kańßtikan nu papańß, mir~…ĺim…ôk i buńßaŇčbuńßaŇčan a baŇč…ôs nu kir~…ĺaŇč, ujni sa u sakanamuńßan nu padaduki a sipańßanńßan. u  ¶ana ¶anan ku kakanan nu padaduki? i ajaw nu kutusisa sa nu tajwanaj a nikaadińßan tu kasasiduma nu padaduki ** ku sikaidaw, i r~…ĺabu sa ja tajwanaj a masakujuaj a padaduki, nu iŇč-tuaj masawa ¶uaj atu ja  ¶uŇč-ko ńßananaj a padaduki, u sikańßtikan nu bar~…ĺu a bińßun ku ka…ôn…ôn, u r~…ĺiwan tu ** a masadumaaj sa, u  ¶ir~…ĺ…ôkaj ku tatuŇčusan a mukan, tinaku ja kimku, taŇčisŇčisaj, pir~…ĺar~…ĺińßo Ē~ °, r~…ĺik…ôs kajadańß. kanańßatu  ¶aaj kita a siwantan a mitapar~…ĺ tu nika…ônan nu padaduki sa, nika sipakajda…ôn tu nika…ônan nu ńß…ôni a taji sa sikatin…ôŇč tu, tinaku nu tajwanaj ja masapapańßaj ku  ¶ińß…ôk a padaduki a nitajian sa, sanisani sikadińß ita kaidawan tija  ¶aaj kam…ôr~…ĺm…ôr~…ĺ a nika…ônan, u sapikpik nu kimku, taŇčisŇčisaj, a  ¶ir~…ĺ…ôkaj mam…ôr~…ĺaw ku nik…ômk…ôman masadit tu. . satusa ja sakaj mukanaj tu titiaj mu ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč(izaŇč) a padatuki sa, itini i kitakitaj sa tat…ôŇča idaw tu ku kańßida, satatuŇčusan sa itida i kar~…ĺat…ôbanan nu masatimur~…ĺaj nu amuńßuwan, najaj i tajwan ku nikatańßkar~…ĺan tu mańßuniaj mi ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa a musawjawja, pasu ina mańßiniaj a padaduki sa  ¶aaj tu kańßida i nu gigaaj a nipigikian sakatar~…ĺawan sa a pam…ôr~…ĺaw, iajaw nu piŇčajawan nu padaduki tu aadupan sa, sunuk saan a mud…ôbu i udip nu aadupan kańßidaanaj nu nipamata sa ja (katar~…ĺar~…ĺan, pabuj, atu mubańß…ôr~…ĺaj a tuudtuud), sat…ôd…ôp sa mukar~…ĺi ¶ i udip nu  ¶a ¶…ôp ¶…ôpan, ńßida…ôn u nu masinaŇčaj a takini kja Ňčip…ôn a mis…ônat tu udip nu aadupan paduka…ôn, satusa u s…ôma ku sapinina ¶ tu ja idaŇčan, kju ńßakaj a sipaŇčaŇča…ôn tija padaduki tu a patatuŇčus (minina ¶aj a padaduki ńßan) ńßakaj masituduŇč. sikabaŇčbaŇč nu sakabuwańß ina padaduki atu …ôdu sa masa nu bir~…ĺiaj a mukanaj tu sar~…ĺaŇč sikar~…ĺ…ô ¶uńß a aadupan, mańßida u r~…ĺ…ô ¶uńß saan sa masa ¶a ¶ajaj a wawa ( ¶aaj kau nu ti Ē~ °kukaj a nikadikuan) kutusisa mar~…ĺ ¶ad a miida tu sar~…ĺaŇč nu  ¶u ¶u nu ina ku sakabar~…ĺaki. pitapar~…ĺ katukuńß ajda sa mar~…ĺr~…ĺ…ô ¶ad ku sakabar~…ĺaki, nika kir~…ĺur~…ĺ sananaj sa kajadańßan tu ku  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ju! pir~…ĺasur~…ĺi ńß…ônaj tu  ¶a ¶ajaj a nupijataj a sausiki, a maj sausi tu makasasaaj a nipatinakuan. mańßtatusaaj a …ôdu ( ¶a ¶aj ku tama,  ¶a ¶aj ku r~…ĺaaŇč)  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa sir~…ĺ…ô ¶uńß tu war~…ĺuaj nu bir~…ĺiaj, masa ¶a ¶ajaj nu bir~…ĺi sa …ônam ku r~…ĺutuŇčaj a wawa, pi ¶ar~…ĺiwajan iti ** a d…ômiadan sa tan…ôŇč tu a sibir~…ĺi a pabuwańß tu wawa; mańßtatusaaj nu padaduki sa  ¶a ¶ajaj nu mińß ¶aan sa tan…ôŇč a misabir~…ĺi tu  ¶a ¶ajaj,  ¶a ¶aj nu nisabir~…ĺi sa  ¶a ¶aj ku kasar~…ĺutuŇčaj, pir~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan sa itawja a tan…ôŇč misabir~…ĺi a pabuwańß tu nudikudaj. tinaku i kasib…ôkan nu kakan…ônan, nanum, atu sir~…ĺakar~…ĺakan a kitidaan tan…ôŇč ku nikaańß…ôbar~…ĺ, kar~…ĺakuwitan tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan sa pur~…ĺuŇč ńßan ku nu …ôdu a kasaupu sa makaar~…ĺa tu *** kajadańß nu nipabuwakan, nika ja padaduki sa tur~…ĺu ku masausiaj a nipibuwańßan! kasańß…ô ¶ian sa  ¶aaj kańßida u nu tad…ômawaj a nipidat…ôŇčan ku nikabuwańß nu padaduki, sisa i pipatakisan nu padaduki a puu Ē~ ° sa, a  ¶aaj kita pir~…ĺawir~…ĺaw tu ńß…ônian, paj ¶a ¶ajaj a padaduki sa mańßida tu u budawan ita kasa Ē~ °timan. u padaduki atu makaŇčkaŇčaj a im…ôr~…ĺaŇč nu wa ¶u Ē~ ° i tajwan sa najaj ku mami ¶…ôp ¶…ôpaj tu idaŇč a padaduki, kasakum ¶…ôd saan  ¶aaj pikunida sa a miŇčajaw tu tad…ômaw, nika kar~…ĺar~…ĺidan tunu wa ¶uaj pakaŇčkaŇčan a im…ôr~…ĺaŇč sa ja padaduki ńß…ôtik sa i sasa nu r~…ĺar~…ĺa, anu najnaji ku pitabu tu saadiŇč tu udip a matat…ôbiŇč atu padaduki sa, u sakar~…ĺińßar~…ĺawan kujda sikar~…ĺar~…ĺit tu  ¶anan ¶anan a im…ôr~…ĺaŇč. anu sikar~…ĺit…ômuńßan sa kasisakir~…ĺawaj atu sikib…ôtur~…ĺaj nu sakir~…ĺima a mi…ôdap tu mańßi ¶aaj nu padaduki ku kapańßaj, i r~…ĺabu nu sakir~…ĺima sa kau mańßidaaj u sisu Ē~ °kaaj, u mami…ôt…ôr~…ĺ tu nikapab…ôsut saan a matat…ôuŇč atu padaduki ku ŇčaŇčaj nida, atu niisian, atu taji, i nu ńß…ôkar~…ĺan sa kau nu sikupaaj ku sakir~…ĺima, sika ¶aaj ka duka nu nikar~…ĺusan atu nikar~…ĺatan nu padaduki. anu sika ¶aajan a pińßajmaw sa makar~…ĺat maduka atu kat…ôsian nu ŇčaŇčaj nu padaduki sa, kas…ônun a ńßan kau sabun kusipibanaw tu ŇčaŇčaj atu nikadukaan, kainaji sa a makaar~…ĺa tu sabaw r~…ĺima ku sasur~…ĺitan, sir~…ĺadaj sa au kijadańßaj nu nanum ku sapibanaw tu r~…ĺima , kir~…ĺur~…ĺ satu sa kau ujdu ¶iŇčki atu **%aj a ar~…ĺukur~…ĺu ku sapibanaw tu nikadukaan, satusa tajda…ôn i paisiŇčan a mikiŇčsa tu nikadukaan. ina padaduki atu ja siŇčkuwan a bar~…ĺaaj a im…ôr~…ĺaŇč *******(matńßi…ôu bourgar…ôr~…ĺ) ( ¶irad) . ja pu Ē~ °r~…ĺ- ¶i-ja Ē~ °-r~…ĺ ńßananaj a misasajdan (matńßi…ôu bourgar…ôr~…ĺ) u nu fran ¶…ô a kanatar~…ĺaj mamikiŇčkiwaj tu sakar~…ĺuk a gur~…ĺubu ( ¶irad) u mitapar~…ĺaj tu kasańßi ¶aan nu im…ôr~…ĺaŇč a tad…ômaw  ¶inida.  ¶inada sa mapur~…ĺuŇč atu i  ¶ipapuwj…ô a  ¶abaj maa…ôdap, tajni…ôn i puŇčpuŇčkaŇčan nu padaduki a muwar~…ĺa misup…ôt tu taji atu kasaditan nu tuudtuud. iti pikiŇčkiwan a kitidaan sa, ina mamikiŇčkiwaj tu nutin…ôŇčaj sa, siniar~…ĺa tu masadumaaj a im…ôr~…ĺaŇč atu kasib…ôkanaj a tuud misam…ôt…ôk a mipir~…ĺi atu pasir~…ĺa ¶. sikatin…ôŇčan nunuńß…ôni ku masadumaaj a nu adipiŇčaj a r~…ĺibuŇč, pasu ja " ¶aaj kau nu r~…ĺajr~…ĺajaj" ja (sa*s, pińßa ¶…ôŇčanaj tu sipińßanńßanaj ma ¶amur~…ĺ ku  ¶aaj kaŇčaaj) atu ja **** aj a masaadipiŇčaj a r~…ĺibuŇčg ( ¶o*id-**) r~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sa mańßidaaj u nu adipiŇčaj a r~…ĺibuŇčg. kasańßinian a mikiŇčkiw sa masa u nu kitakitaj a nar~…ĺatr~…ĺatan a g…ôr~…ĺup, mikiŇčsa tu nu padadukiaj siniamitan tu r~…ĺibuŇč atu kijadańßaj nu r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan a pur~…ĺuŇč, iti kar~…ĺiŇčatuan nu tad…ômaw a im…ôr~…ĺaŇč sa paajaw tu sapaini kas…ônun a saan tu mamińßur~…ĺak a sadik…ô ¶an. " (…ôr~…ĺizab…ôtńß gori)*. "i tidaajaj tu a tad…ômaw sa ńßina tajni a mizizaw tu sikaudipan nu padaduki, nikajdińßan sa u mamuar~…ĺa tu ja taji nu padaduki u sapadam…ôk nu ńß…ôni tu nikar~…ĺukan. kju ja sakatin…ôŇč tu sik…ôr~…ĺit tu kaim…ôr~…ĺaŇčan nu udipaj sa masakik…ôtaj ku kar~…ĺ…ôkar~…ĺan, zajńßan u kaidawan nu padaduki a sipar~…ĺar~…ĺit ku tad…ômaw kaj",  ¶iŇč-pa-pu-wij a tabakiaj  ¶a ¶udadan  ¶i i-r~…ĺi-sa-paj k…ô-r~…ĺi a masasajdan (…ôr~…ĺizab…ôtńß gori) majsakamu sa. u mamikiŇčkiwaj tu padaduki a mist…ôs…ôkaj par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu ja "amana pipasiir~…ĺu tu padaduki sananaj" a miujuj a kawaw, tuŇčusaj sa u mamińßinumaj tu sakaj nu padadukiaj sikatar~…ĺawan a r~…ĺibuŇč atu nipat…ôr~…ĺidan, nikańßinian a kapat…ôr~…ĺa ¶ sa pi…ôdap tu sapaadiŇč tu padaduki a nikaudipan sa kaidawan nu …ôta…ôr~…ĺ. u kamu nunuńß…ôni sa, ina padaduki sa iti kitaki u sikatatiińß nu ir~…ĺar~…ĺiaj atu  ¶aajaj kasikur~…ĺ a aadupan sa. kat…ôn…ôsan ku kar~…ĺakuwit nu mińßmińß ¶aańß u padaduki sa masainajian nu tad…ômaw a mim…ôr~…ĺaw, atu pisawa ¶u Ē~ ° ku sakaj nu udip a r~…ĺajr~…ĺaj a sasasuajawan ku padaduki.u nina Ē~ ° nu tad…ômaw sa ńßina pat…ôr~…ĺit tu  ¶aaj kaŇčaaj atu kasiim…ôr~…ĺaŇč ku padaduki. iti masabar~…ĺuńßajaj a r~…ĺibuŇč nikaidawan sa, pisuajaw tu kańßinian nu padaduki sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu a matar~…ĺaw atu mi…ôt…ôr~…ĺ tu kasibar~…ĺu ¶u Ē~ ° ma ¶unus ńßansaw ku pitapar~…ĺan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan :</PHON>
    </S>
</TEXT>