<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan" copyright="CC BY-SA" citation="pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan, title = pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pahdawan_nu_di’tu_a_limecedan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pahdawan nu di'tu a limecedan (kamu nu Hulam: 神隱少女) "pahdawan nu di'tu a limecedan" (kamu nu Dipun: 千と千尋の神隠し) u masacacayay a pisaigaan niya Ci-pu-li hananay a sasakawawan nu kitidaan, ya ci Kung-ci-cing ku sidimataay tu mamukeliday tina kungkuan, iti 2001 a mihcaan 7 a bulad 20 a demiadan, i Dipun pakadih tu mimelaway sakay nu Dipunay manggaay musaungayay a kacudu, silacul tu a kangku nu masacacayay a limecedan, na mahica ku mungangaw sicumud i nu padungiay a kakawsan a kitakit, nudikudan sa mahica ku picaliwayan nu sikabalaki kuya kungku sananay. ina nu manggaay a kacudu sa kaidawan nu kiyadahan a kalekuan nu sakay kawaw a mucelak ni Kung-ci-cing, nipacakayan tu paya sa i Dipun sa mapabaluhay kangasiwan tu 2350 a nikatuudan nu tademawtayda mizizaw, 308 yik kayadah nu pitan tu kalisiw a micebang mangasiw tu kya 1997 nau Amilikaay a kacudu ya "Tie-ta-ni a balunga" iti Dipun a nipisiwbayan kala tu kalisiw nipacakayan sa, idaw ku 272 nu yik kayadah, iti Dipun sa kalakuwitan i sikacuduamala satalakaway a nipacakayan a mucebang. i 2020 a mihcaan sa muliyaw aca ku nipabaluhayan a padih tu sikalcad nu kacudu, kyu kasumadan ku sinikaala tu 316.8 nu yik kayadah nu dipun a kalisiw. 2名,"Time Out" . u sikala tu kawlah kasibekan sa idaw kuya 2002 a mihcaan sakay 52 a kaydungan, ya Pu-lin hananay a papazizawan tu kacudu kim'-tumay hananay a sapakawlah, atu sakay 75 a kaydung ya Au-se-ka hananay a sakapahay nu manggaay pisaungyan a kacudu, sikaala tu sabawpina iziw nu iti dipunay atu hekalay katabakian nu kacudu a kawlah. kiyadahay a nu sapatebul atu tilibiay tuynian sa masitungus ku pipatukilan, sikalcad niya "Niw-yieay a sinbung" nipitimadawan sa masa u nu 21 a celahcanay mikiayaway tu 25 kayadah nu nipasilsil sa u sakatusa ku kasingangan sa, "Time Out" ya nu ulicay a patinaku tuynian sa i likisi nu manggaay a kacudu sa u sakasenengan mikiayaway sa. pisiwkayan tu kungku i cacayay a demiadan, cacayay henay a bataan ku mihcaan ni Ti-ye Ciyen-sin mukilul tu ina ama mikacaw tu kadideng, milasul a malimad taydaen i baluhayay a luma'. i teban nu dadan sa, mungangaw ku paculil niama nida pasacuwaay hakya, sikataynien kaidawan nu pungkang a cacumudan adidiay a caculilan. u ina ama ni Ciyen-sin pipaengawan matakahen, ladaen cinida a taydaen i labu misuninip anu mahica ku nikasaditan. kaawasan nunuheni kya pungkang sa cini Ciyen-sin pabesut satu, sikadih nu heni i ayawan sa naynayi ku tekiteki nu tademaw i labu nu kenisan. sikatukuhan i kenis sa, sikadih nu heni ku mapasilacay tu nu tuudtuud nayiay ku tademaw a kakalabian a kakitidaan, siduma sa caay palipalita aca tu pisulul nu tau, kunida sa a mukan tu kakanen. ci Ciyen-sin sa makayi cinida a milihida ci inaan aci amaan siduma sa mukan, nu dikudan sa musadiwadiway i maci nu kenis siduma sa mizizaw, i teban a piculil nida sa sikadih nida i ayawan niya sangaw, mahida u lalabinan nu midangay a nipatidengan a luma'. ya mapatidengay a luma' sa sitatungusay a mamisiwbayay sa ya ci Tang hananay a bayi u mamitimaay a di'tu ku mamisiwbayay, sapaini nida tu makacuwaay a kakawsan papahanhanan atu lalilucan a kakitidaan, kasingangan sa ya "simalay a luma'" han a lalilucan. sikatukuh ni Ciyen-sin i pabaw niya sangaw sa, tulcek sa kalitemuhan nida kya singanganay tu ci "Pay-lung" kalacahenian a masakapahay, patalaw mipulu tu kitidaan nu itiniay caay kau tataynian nida sa, tuwa tangsul sa i mahini ku kalikalimucuan nu kenis munabaw tu ku masadi'tuay a kidu nu udip a mamelaw. mapatalaway nu iayaway nikadihan ci Ciyen-sin, tuwa kalamkam satu taydaen i kakalabian nu ina ama pacikil a miliyas tina kakitidaan, nika ya ci Tang hananay a bayi sikalingesan nida tu siduma sa mituk mukan tu tuud, sipapalawen nida mutima kuya tatusaay palapabuyen a misaybang. makaadih ci Ciyen-sin tu kasumad nu ina atu ama malapabuy sa kinacacay aca a mapatawit, sikalingatu tu nida a siduma satu nayay ku sapanutekan a milaliw tacuwacuwa. iti sikaliyuhan ni Ciyen-sin a masahica satu sa, i nasawnian culal sananay i ayaw nida ci Pay-lung hananay a tademaw culal satu. tungusay a miedap tu cinidaan a miawas tina sakatalawan satu. ci Pay-lung hananay sa dimuten nida piladay sikataynien i sisimalay a luma', mulihud a pakatineng tu a hicaen a maudip iti kahinian a kitakit palilid, u patelungan a sapadadan sa a makalunguc tu ci Tang hananay a bayi taneng musakakawaw itini a masulul sa. tuwa ci Ciyen-sin kanca a sikalitemuh ku canacanan atu kasasibutan nu tademaw itini a maudip, atu kasangeluan atu sakatalawan nu kawaw, i nu ayawan ya kalasenengan mamucelay a balucu' sa, pisuayawan tu nikasumad misulul tu ku balucu' a masumad. sikaydih idaw ku piedapan tu ci Pay-lungan sa, tataytay cinida tayda ici Tang hananay a bayian panukas tuya ina nu mamutimaay, iti pilitemuhan ni Pay-lung a taluma' a dadan sa, idaw tu ku nikadateng tu saka taluma' i kalahecian nu saku aydaay a kitakit a sapadadan. kyu i sadikuday sa makaawas tu ci nida tu pitaneng ni Tang hananay a bayi, maladay atu ina ama pananukas tu a taluma' i nu tademaway a sakaudipan a kitakit.</FORM>
        <PHON kindOf="original">paħdawan nu diʔ~ʡtu a r~ɾiməʦədan (kamu nu ħur~ɾam: ****) "paħdawan nu diʔ~ʡtu a r~ɾiməʦədan" (kamu nu dipun: ********) u masaʦaʦajaj a pisaigaan nija ʦi-pu-r~ɾi ħananaj a sasakawawan nu kitidaan, ja ʦi kuŋ-ʦi-ʦiŋ ku sidimataaj tu mamukər~ɾidaj tina kuŋkuan, iti **** a miħʦaan * a bur~ɾad ** a dəmiadan, i dipun pakadiħ tu mimər~ɾawaj sakaj nu dipunaj maŋgaaj musauŋajaj a kaʦudu, sir~ɾaʦur~ɾ tu a kaŋku nu masaʦaʦajaj a r~ɾiməʦədan, na maħiʦa ku muŋaŋaw siʦumud i nu paduŋiaj a kakawsan a kitakit, nudikudan sa maħiʦa ku piʦar~ɾiwajan nu sikabar~ɾaki kuja kuŋku sananaj. ina nu maŋgaaj a kaʦudu sa kaidawan nu kijadaħan a kar~ɾəkuan nu sakaj kawaw a muʦər~ɾak ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ, nipaʦakajan tu paja sa i dipun sa mapabar~ɾuħaj kaŋasiwan tu **** a nikatuudan nu tadəmawtajda mizizaw, *** jik kajadaħ nu pitan tu kar~ɾisiw a miʦəbaŋ maŋasiw tu kja **** nau amir~ɾikaaj a kaʦudu ja "tiə-ta-ni a bar~ɾuŋa" iti dipun a nipisiwbajan kar~ɾa tu kar~ɾisiw nipaʦakajan sa, idaw ku *** nu jik kajadaħ, iti dipun sa kar~ɾakuwitan i sikaʦuduamar~ɾa satar~ɾakawaj a nipaʦakajan a muʦəbaŋ. i **** a miħʦaan sa mur~ɾijaw aʦa ku nipabar~ɾuħajan a padiħ tu sikar~ɾʦad nu kaʦudu, kju kasumadan ku sinikaar~ɾa tu ***.* nu jik kajadaħ nu dipun a kar~ɾisiw. **,"timə out" . u sikar~ɾa tu kawr~ɾaħ kasibəkan sa idaw kuja **** a miħʦaan sakaj ** a kajduŋan, ja pu-r~ɾin ħananaj a papazizawan tu kaʦudu kimʔ~ʡ-tumaj ħananaj a sapakawr~ɾaħ, atu sakaj ** a kajduŋ ja au-sə-ka ħananaj a sakapaħaj nu maŋgaaj pisauŋjan a kaʦudu, sikaar~ɾa tu sabawpina iziw nu iti dipunaj atu ħəkar~ɾaj katabakian nu kaʦudu a kawr~ɾaħ. kijadaħaj a nu sapatəbur~ɾ atu tir~ɾibiaj tujnian sa masituŋus ku pipatukir~ɾan, sikar~ɾʦad nija "niw-jiəaj a sinbuŋ" nipitimadawan sa masa u nu ** a ʦər~ɾaħʦanaj mikiajawaj tu ** kajadaħ nu nipasir~ɾsir~ɾ sa u sakatusa ku kasiŋaŋan sa, "timə out" ja nu ur~ɾiʦaj a patinaku tujnian sa i r~ɾikisi nu maŋgaaj a kaʦudu sa u sakasənəŋan mikiajawaj sa. pisiwkajan tu kuŋku i ʦaʦajaj a dəmiadan, ʦaʦajaj ħənaj a bataan ku miħʦaan ni ti-jə ʦijən-sin mukir~ɾur~ɾ tu ina ama mikaʦaw tu kadidəŋ, mir~ɾasur~ɾ a mar~ɾimad tajdaən i bar~ɾuħajaj a r~ɾumaʔ~ʡ. i təban nu dadan sa, muŋaŋaw ku paʦur~ɾir~ɾ niama nida pasaʦuwaaj ħakja, sikatajniən kaidawan nu puŋkaŋ a ʦaʦumudan adidiaj a ʦaʦur~ɾir~ɾan. u ina ama ni ʦijən-sin pipaəŋawan matakaħən, r~ɾadaən ʦinida a tajdaən i r~ɾabu misuninip anu maħiʦa ku nikasaditan. kaawasan nunuħəni kja puŋkaŋ sa ʦini ʦijən-sin pabəsut satu, sikadiħ nu ħəni i ajawan sa najnaji ku təkitəki nu tadəmaw i r~ɾabu nu kənisan. sikatukuħan i kənis sa, sikadiħ nu ħəni ku mapasir~ɾaʦaj tu nu tuudtuud najiaj ku tadəmaw a kakar~ɾabian a kakitidaan, siduma sa ʦaaj par~ɾipar~ɾita aʦa tu pisur~ɾur~ɾ nu tau, kunida sa a mukan tu kakanən. ʦi ʦijən-sin sa makaji ʦinida a mir~ɾiħida ʦi inaan aʦi amaan siduma sa mukan, nu dikudan sa musadiwadiwaj i maʦi nu kənis siduma sa mizizaw, i təban a piʦur~ɾir~ɾ nida sa sikadiħ nida i ajawan nija saŋaw, maħida u r~ɾar~ɾabinan nu midaŋaj a nipatidəŋan a r~ɾumaʔ~ʡ. ja mapatidəŋaj a r~ɾumaʔ~ʡ sa sitatuŋusaj a mamisiwbajaj sa ja ʦi taŋ ħananaj a baji u mamitimaaj a diʔ~ʡtu ku mamisiwbajaj, sapaini nida tu makaʦuwaaj a kakawsan papaħanħanan atu r~ɾar~ɾir~ɾuʦan a kakitidaan, kasiŋaŋan sa ja "simar~ɾaj a r~ɾumaʔ~ʡ" ħan a r~ɾar~ɾir~ɾuʦan. sikatukuħ ni ʦijən-sin i pabaw nija saŋaw sa, tur~ɾʦək sa kar~ɾitəmuħan nida kja siŋaŋanaj tu ʦi "paj-r~ɾuŋ" kar~ɾaʦaħənian a masakapaħaj, patar~ɾaw mipur~ɾu tu kitidaan nu itiniaj ʦaaj kau tatajnian nida sa, tuwa taŋsur~ɾ sa i maħini ku kar~ɾikar~ɾimuʦuan nu kənis munabaw tu ku masadiʔ~ʡtuaj a kidu nu udip a mamər~ɾaw. mapatar~ɾawaj nu iajawaj nikadiħan ʦi ʦijən-sin, tuwa kar~ɾamkam satu tajdaən i kakar~ɾabian nu ina ama paʦikir~ɾ a mir~ɾijas tina kakitidaan, nika ja ʦi taŋ ħananaj a baji sikar~ɾiŋəsan nida tu siduma sa mituk mukan tu tuud, sipapar~ɾawən nida mutima kuja tatusaaj par~ɾapabujən a misajbaŋ. makaadiħ ʦi ʦijən-sin tu kasumad nu ina atu ama mar~ɾapabuj sa kinaʦaʦaj aʦa a mapatawit, sikar~ɾiŋatu tu nida a siduma satu najaj ku sapanutəkan a mir~ɾar~ɾiw taʦuwaʦuwa. iti sikar~ɾijuħan ni ʦijən-sin a masaħiʦa satu sa, i nasawnian ʦur~ɾar~ɾ sananaj i ajaw nida ʦi paj-r~ɾuŋ ħananaj a tadəmaw ʦur~ɾar~ɾ satu. tuŋusaj a miədap tu ʦinidaan a miawas tina sakatar~ɾawan satu. ʦi paj-r~ɾuŋ ħananaj sa dimutən nida pir~ɾadaj sikatajniən i sisimar~ɾaj a r~ɾumaʔ~ʡ, mur~ɾiħud a pakatinəŋ tu a ħiʦaən a maudip iti kaħinian a kitakit par~ɾir~ɾid, u patər~ɾuŋan a sapadadan sa a makar~ɾuŋuʦ tu ʦi taŋ ħananaj a baji tanəŋ musakakawaw itini a masur~ɾur~ɾ sa. tuwa ʦi ʦijən-sin kanʦa a sikar~ɾitəmuħ ku ʦanaʦanan atu kasasibutan nu tadəmaw itini a maudip, atu kasaŋər~ɾuan atu sakatar~ɾawan nu kawaw, i nu ajawan ja kar~ɾasənəŋan mamuʦər~ɾaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ sa, pisuajawan tu nikasumad misur~ɾur~ɾ tu ku bar~ɾuʦuʔ~ʡ a masumad. sikajdiħ idaw ku piədapan tu ʦi paj-r~ɾuŋan sa, tatajtaj ʦinida tajda iʦi taŋ ħananaj a bajian panukas tuja ina nu mamutimaaj, iti pir~ɾitəmuħan ni paj-r~ɾuŋ a tar~ɾumaʔ~ʡ a dadan sa, idaw tu ku nikadatəŋ tu saka tar~ɾumaʔ~ʡ i kar~ɾaħəʦian nu saku ajdaaj a kitakit a sapadadan. kju i sadikudaj sa makaawas tu ʦi nida tu pitanəŋ ni taŋ ħananaj a baji, mar~ɾadaj atu ina ama pananukas tu a tar~ɾumaʔ~ʡ i nu tadəmawaj a sakaudipan a kitakit.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">pahdawan nu di'tu a limecedan (kamu nu Hulam: 神隱少女) "pahdawan nu di'tu a limecedan" (kamu nu Dipun: 千と千尋の神隠し) u masacacayay a pisaigaan niya Ci-pu-li hananay a sasakawawan nu kitidaan, ya ci Kung-ci-cing ku sidimataay tu mamukeliday tina kungkuan, iti 2001 a mihcaan 7 a bulad 20 a demiadan, i Dipun pakadih tu mimelaway sakay nu Dipunay manggaay musaungayay a kacudu, silacul tu a kangku nu masacacayay a limecedan, na mahica ku mungangaw sicumud i nu padungiay a kakawsan a kitakit, nudikudan sa mahica ku picaliwayan nu sikabalaki kuya kungku sananay. ina nu manggaay a kacudu sa kaidawan nu kiyadahan a kalekuan nu sakay kawaw a mucelak ni Kung-ci-cing, nipacakayan tu paya sa i Dipun sa mapabaluhay kangasiwan tu 2350 a nikatuudan nu tademawtayda mizizaw, 308 yik kayadah nu pitan tu kalisiw a micebang mangasiw tu kya 1997 nau Amilikaay a kacudu ya "Tie-ta-ni a balunga" iti Dipun a nipisiwbayan kala tu kalisiw nipacakayan sa, idaw ku 272 nu yik kayadah, iti Dipun sa kalakuwitan i sikacuduamala satalakaway a nipacakayan a mucebang. i 2020 a mihcaan sa muliyaw aca ku nipabaluhayan a padih tu sikalcad nu kacudu, kyu kasumadan ku sinikaala tu 316.8 nu yik kayadah nu dipun a kalisiw. 2名,"Time Out" . u sikala tu kawlah kasibekan sa idaw kuya 2002 a mihcaan sakay 52 a kaydungan, ya Pu-lin hananay a papazizawan tu kacudu kim'-tumay hananay a sapakawlah, atu sakay 75 a kaydung ya Au-se-ka hananay a sakapahay nu manggaay pisaungyan a kacudu, sikaala tu sabawpina iziw nu iti dipunay atu hekalay katabakian nu kacudu a kawlah. kiyadahay a nu sapatebul atu tilibiay tuynian sa masitungus ku pipatukilan, sikalcad niya "Niw-yieay a sinbung" nipitimadawan sa masa u nu 21 a celahcanay mikiayaway tu 25 kayadah nu nipasilsil sa u sakatusa ku kasingangan sa, "Time Out" ya nu ulicay a patinaku tuynian sa i likisi nu manggaay a kacudu sa u sakasenengan mikiayaway sa. pisiwkayan tu kungku i cacayay a demiadan, cacayay henay a bataan ku mihcaan ni Ti-ye Ciyen-sin mukilul tu ina ama mikacaw tu kadideng, milasul a malimad taydaen i baluhayay a luma'. i teban nu dadan sa, mungangaw ku paculil niama nida pasacuwaay hakya, sikataynien kaidawan nu pungkang a cacumudan adidiay a caculilan. u ina ama ni Ciyen-sin pipaengawan matakahen, ladaen cinida a taydaen i labu misuninip anu mahica ku nikasaditan. kaawasan nunuheni kya pungkang sa cini Ciyen-sin pabesut satu, sikadih nu heni i ayawan sa naynayi ku tekiteki nu tademaw i labu nu kenisan. sikatukuhan i kenis sa, sikadih nu heni ku mapasilacay tu nu tuudtuud nayiay ku tademaw a kakalabian a kakitidaan, siduma sa caay palipalita aca tu pisulul nu tau, kunida sa a mukan tu kakanen. ci Ciyen-sin sa makayi cinida a milihida ci inaan aci amaan siduma sa mukan, nu dikudan sa musadiwadiway i maci nu kenis siduma sa mizizaw, i teban a piculil nida sa sikadih nida i ayawan niya sangaw, mahida u lalabinan nu midangay a nipatidengan a luma'. ya mapatidengay a luma' sa sitatungusay a mamisiwbayay sa ya ci Tang hananay a bayi u mamitimaay a di'tu ku mamisiwbayay, sapaini nida tu makacuwaay a kakawsan papahanhanan atu lalilucan a kakitidaan, kasingangan sa ya "simalay a luma'" han a lalilucan. sikatukuh ni Ciyen-sin i pabaw niya sangaw sa, tulcek sa kalitemuhan nida kya singanganay tu ci "Pay-lung" kalacahenian a masakapahay, patalaw mipulu tu kitidaan nu itiniay caay kau tataynian nida sa, tuwa tangsul sa i mahini ku kalikalimucuan nu kenis munabaw tu ku masadi'tuay a kidu nu udip a mamelaw. mapatalaway nu iayaway nikadihan ci Ciyen-sin, tuwa kalamkam satu taydaen i kakalabian nu ina ama pacikil a miliyas tina kakitidaan, nika ya ci Tang hananay a bayi sikalingesan nida tu siduma sa mituk mukan tu tuud, sipapalawen nida mutima kuya tatusaay palapabuyen a misaybang. makaadih ci Ciyen-sin tu kasumad nu ina atu ama malapabuy sa kinacacay aca a mapatawit, sikalingatu tu nida a siduma satu nayay ku sapanutekan a milaliw tacuwacuwa. iti sikaliyuhan ni Ciyen-sin a masahica satu sa, i nasawnian culal sananay i ayaw nida ci Pay-lung hananay a tademaw culal satu. tungusay a miedap tu cinidaan a miawas tina sakatalawan satu. ci Pay-lung hananay sa dimuten nida piladay sikataynien i sisimalay a luma', mulihud a pakatineng tu a hicaen a maudip iti kahinian a kitakit palilid, u patelungan a sapadadan sa a makalunguc tu ci Tang hananay a bayi taneng musakakawaw itini a masulul sa. tuwa ci Ciyen-sin kanca a sikalitemuh ku canacanan atu kasasibutan nu tademaw itini a maudip, atu kasangeluan atu sakatalawan nu kawaw, i nu ayawan ya kalasenengan mamucelay a balucu' sa, pisuayawan tu nikasumad misulul tu ku balucu' a masumad. sikaydih idaw ku piedapan tu ci Pay-lungan sa, tataytay cinida tayda ici Tang hananay a bayian panukas tuya ina nu mamutimaay, iti pilitemuhan ni Pay-lung a taluma' a dadan sa, idaw tu ku nikadateng tu saka taluma' i kalahecian nu saku aydaay a kitakit a sapadadan. kyu i sadikuday sa makaawas tu ci nida tu pitaneng ni Tang hananay a bayi, maladay atu ina ama pananukas tu a taluma' i nu tademaway a sakaudipan a kitakit.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">paħdawan nu diʔ~ʡtu a r~ɾiməʦədan (kamu nu ħur~ɾam: ****) "paħdawan nu diʔ~ʡtu a r~ɾiməʦədan" (kamu nu dipun: ********) u masaʦaʦajaj a pisaigaan nija ʦi-pu-r~ɾi ħananaj a sasakawawan nu kitidaan, ja ʦi kuŋ-ʦi-ʦiŋ ku sidimataaj tu mamukər~ɾidaj tina kuŋkuan, iti **** a miħʦaan * a bur~ɾad ** a dəmiadan, i dipun pakadiħ tu mimər~ɾawaj sakaj nu dipunaj maŋgaaj musauŋajaj a kaʦudu, sir~ɾaʦur~ɾ tu a kaŋku nu masaʦaʦajaj a r~ɾiməʦədan, na maħiʦa ku muŋaŋaw siʦumud i nu paduŋiaj a kakawsan a kitakit, nudikudan sa maħiʦa ku piʦar~ɾiwajan nu sikabar~ɾaki kuja kuŋku sananaj. ina nu maŋgaaj a kaʦudu sa kaidawan nu kijadaħan a kar~ɾəkuan nu sakaj kawaw a muʦər~ɾak ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ, nipaʦakajan tu paja sa i dipun sa mapabar~ɾuħaj kaŋasiwan tu **** a nikatuudan nu tadəmawtajda mizizaw, *** jik kajadaħ nu pitan tu kar~ɾisiw a miʦəbaŋ maŋasiw tu kja **** nau amir~ɾikaaj a kaʦudu ja "tiə-ta-ni a bar~ɾuŋa" iti dipun a nipisiwbajan kar~ɾa tu kar~ɾisiw nipaʦakajan sa, idaw ku *** nu jik kajadaħ, iti dipun sa kar~ɾakuwitan i sikaʦuduamar~ɾa satar~ɾakawaj a nipaʦakajan a muʦəbaŋ. i **** a miħʦaan sa mur~ɾijaw aʦa ku nipabar~ɾuħajan a padiħ tu sikar~ɾʦad nu kaʦudu, kju kasumadan ku sinikaar~ɾa tu ***.* nu jik kajadaħ nu dipun a kar~ɾisiw. **,"timə out" . u sikar~ɾa tu kawr~ɾaħ kasibəkan sa idaw kuja **** a miħʦaan sakaj ** a kajduŋan, ja pu-r~ɾin ħananaj a papazizawan tu kaʦudu kimʔ~ʡ-tumaj ħananaj a sapakawr~ɾaħ, atu sakaj ** a kajduŋ ja au-sə-ka ħananaj a sakapaħaj nu maŋgaaj pisauŋjan a kaʦudu, sikaar~ɾa tu sabawpina iziw nu iti dipunaj atu ħəkar~ɾaj katabakian nu kaʦudu a kawr~ɾaħ. kijadaħaj a nu sapatəbur~ɾ atu tir~ɾibiaj tujnian sa masituŋus ku pipatukir~ɾan, sikar~ɾʦad nija "niw-jiəaj a sinbuŋ" nipitimadawan sa masa u nu ** a ʦər~ɾaħʦanaj mikiajawaj tu ** kajadaħ nu nipasir~ɾsir~ɾ sa u sakatusa ku kasiŋaŋan sa, "timə out" ja nu ur~ɾiʦaj a patinaku tujnian sa i r~ɾikisi nu maŋgaaj a kaʦudu sa u sakasənəŋan mikiajawaj sa. pisiwkajan tu kuŋku i ʦaʦajaj a dəmiadan, ʦaʦajaj ħənaj a bataan ku miħʦaan ni ti-jə ʦijən-sin mukir~ɾur~ɾ tu ina ama mikaʦaw tu kadidəŋ, mir~ɾasur~ɾ a mar~ɾimad tajdaən i bar~ɾuħajaj a r~ɾumaʔ~ʡ. i təban nu dadan sa, muŋaŋaw ku paʦur~ɾir~ɾ niama nida pasaʦuwaaj ħakja, sikatajniən kaidawan nu puŋkaŋ a ʦaʦumudan adidiaj a ʦaʦur~ɾir~ɾan. u ina ama ni ʦijən-sin pipaəŋawan matakaħən, r~ɾadaən ʦinida a tajdaən i r~ɾabu misuninip anu maħiʦa ku nikasaditan. kaawasan nunuħəni kja puŋkaŋ sa ʦini ʦijən-sin pabəsut satu, sikadiħ nu ħəni i ajawan sa najnaji ku təkitəki nu tadəmaw i r~ɾabu nu kənisan. sikatukuħan i kənis sa, sikadiħ nu ħəni ku mapasir~ɾaʦaj tu nu tuudtuud najiaj ku tadəmaw a kakar~ɾabian a kakitidaan, siduma sa ʦaaj par~ɾipar~ɾita aʦa tu pisur~ɾur~ɾ nu tau, kunida sa a mukan tu kakanən. ʦi ʦijən-sin sa makaji ʦinida a mir~ɾiħida ʦi inaan aʦi amaan siduma sa mukan, nu dikudan sa musadiwadiwaj i maʦi nu kənis siduma sa mizizaw, i təban a piʦur~ɾir~ɾ nida sa sikadiħ nida i ajawan nija saŋaw, maħida u r~ɾar~ɾabinan nu midaŋaj a nipatidəŋan a r~ɾumaʔ~ʡ. ja mapatidəŋaj a r~ɾumaʔ~ʡ sa sitatuŋusaj a mamisiwbajaj sa ja ʦi taŋ ħananaj a baji u mamitimaaj a diʔ~ʡtu ku mamisiwbajaj, sapaini nida tu makaʦuwaaj a kakawsan papaħanħanan atu r~ɾar~ɾir~ɾuʦan a kakitidaan, kasiŋaŋan sa ja "simar~ɾaj a r~ɾumaʔ~ʡ" ħan a r~ɾar~ɾir~ɾuʦan. sikatukuħ ni ʦijən-sin i pabaw nija saŋaw sa, tur~ɾʦək sa kar~ɾitəmuħan nida kja siŋaŋanaj tu ʦi "paj-r~ɾuŋ" kar~ɾaʦaħənian a masakapaħaj, patar~ɾaw mipur~ɾu tu kitidaan nu itiniaj ʦaaj kau tatajnian nida sa, tuwa taŋsur~ɾ sa i maħini ku kar~ɾikar~ɾimuʦuan nu kənis munabaw tu ku masadiʔ~ʡtuaj a kidu nu udip a mamər~ɾaw. mapatar~ɾawaj nu iajawaj nikadiħan ʦi ʦijən-sin, tuwa kar~ɾamkam satu tajdaən i kakar~ɾabian nu ina ama paʦikir~ɾ a mir~ɾijas tina kakitidaan, nika ja ʦi taŋ ħananaj a baji sikar~ɾiŋəsan nida tu siduma sa mituk mukan tu tuud, sipapar~ɾawən nida mutima kuja tatusaaj par~ɾapabujən a misajbaŋ. makaadiħ ʦi ʦijən-sin tu kasumad nu ina atu ama mar~ɾapabuj sa kinaʦaʦaj aʦa a mapatawit, sikar~ɾiŋatu tu nida a siduma satu najaj ku sapanutəkan a mir~ɾar~ɾiw taʦuwaʦuwa. iti sikar~ɾijuħan ni ʦijən-sin a masaħiʦa satu sa, i nasawnian ʦur~ɾar~ɾ sananaj i ajaw nida ʦi paj-r~ɾuŋ ħananaj a tadəmaw ʦur~ɾar~ɾ satu. tuŋusaj a miədap tu ʦinidaan a miawas tina sakatar~ɾawan satu. ʦi paj-r~ɾuŋ ħananaj sa dimutən nida pir~ɾadaj sikatajniən i sisimar~ɾaj a r~ɾumaʔ~ʡ, mur~ɾiħud a pakatinəŋ tu a ħiʦaən a maudip iti kaħinian a kitakit par~ɾir~ɾid, u patər~ɾuŋan a sapadadan sa a makar~ɾuŋuʦ tu ʦi taŋ ħananaj a baji tanəŋ musakakawaw itini a masur~ɾur~ɾ sa. tuwa ʦi ʦijən-sin kanʦa a sikar~ɾitəmuħ ku ʦanaʦanan atu kasasibutan nu tadəmaw itini a maudip, atu kasaŋər~ɾuan atu sakatar~ɾawan nu kawaw, i nu ajawan ja kar~ɾasənəŋan mamuʦər~ɾaj a bar~ɾuʦuʔ~ʡ sa, pisuajawan tu nikasumad misur~ɾur~ɾ tu ku bar~ɾuʦuʔ~ʡ a masumad. sikajdiħ idaw ku piədapan tu ʦi paj-r~ɾuŋan sa, tatajtaj ʦinida tajda iʦi taŋ ħananaj a bajian panukas tuja ina nu mamutimaaj, iti pir~ɾitəmuħan ni paj-r~ɾuŋ a tar~ɾumaʔ~ʡ a dadan sa, idaw tu ku nikadatəŋ tu saka tar~ɾumaʔ~ʡ i kar~ɾaħəʦian nu saku ajdaaj a kitakit a sapadadan. kju i sadikudaj sa makaawas tu ʦi nida tu pitanəŋ ni taŋ ħananaj a baji, mar~ɾadaj atu ina ama pananukas tu a tar~ɾumaʔ~ʡ i nu tadəmawaj a sakaudipan a kitakit.</PHON>
    </S>
</TEXT>