<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pailasan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pailasan" copyright="CC BY-SA" citation="Pailasan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pailasan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pailasan, title = Pailasan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pailasan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pailasan u sulit nu Hulam:八伊拉善部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Pailasan. u kasalumaluma' nu Pailasan sa, 31 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 89 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 74 ku tademaw, pakalatu 83%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 15 ku tademaw, pakalatu 17%. tina niyazu'ay a tademaw, katuud tademaw namakay Kalingku Fuyuan a Cilahusan a kakitizaan. maka minkoku 50 a mihcan, katuud mabulaw tayni, izay yadah ku bangcalay a umah, sisa patizeng itini, mueneng itini, ku baluhayay a niyazu'. panganganen ku &quot;Paelasan&quot;, nu ayaway a ngangan nu Fuyuan. mikoku 45 a mihcan, Kalinku Cehuy Congtang a tademaw tayni maluk, patizeng tu Cehuytang. panganganen ku Paohuasan, sisa singangan tuway. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 73%, zumazuma 10%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu'. u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni. katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. inayi' tu zuma Yuancuminay cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pailasan o solit no Holam:八伊拉善部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Pailasan. o kasalomaloma' no Pailasan sa, 31 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 89 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 74 ko tademaw, pakalato 83%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 15 ko tademaw, pakalato 17%. tina niyazo'ay a tademaw, katood tademaw namakay Kalingko Foyoan a Cilahosan a kakitizaan. maka minkoko 50 a mihcan, katood mabolaw tayni, izay yadah ko bangcalay a omah, sisa patizeng itini, moeneng itini, ko balohayay a niyazo'. panganganen ko &quot;Paelasan&quot;, no ayaway a ngangan no Foyoan. mikoko 45 a mihcan, Kalinko Cehoy Congtang a tademaw tayni malok, patizeng to Cehoytang. panganganen ko Paohoasan, sisa singangan toway. o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 73%, zomazoma 10%. o niyazo' no Pangcah(Amis) katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo'. o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni. katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. inayi' to zoma Yoancominay cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>