<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel" copyright="CC BY-SA" citation="pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel, title = pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pakakakah_tu_tademaw_nu_dingki_sapiteltel} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == pakakapah tu tademaw nu dingki sapiteltel波頻共振治療人 nilaculan kakiliman nu dingki sapiteltel ktu tademaw sa nu udiudipan sa, lihalay ku udiudipan sa. maydihay muhini tu udiudipan sa uni kateltel nu udiiudipan tatenga masumad ku ekeng sa, sakapahay tu sakay udip sa wini tu u"pahelak tu hekal ku kapahay", nu hekal a nipakapah tu udip wida ku han i palaay atademaw kumasasuala tu palecad tu siletn. itanamin u tademaw cay kaw sawsawni amitepal tu cacanan sidingkiay, masasupatiyung sawsawni apacuna, . iudip wini u idang atu ucacanan nu udiudipan idaw aca ku mahiniay udingki malecad ku pisateltelen, anu wicacanan aimelang idaw aca ku pitatebut malcadcad, Kyu capi tu ayda u ising ayda mududuc nami tu mahiniay akikay tunikalcadcad nu nisaungay a tatebut, amiedap tu tademaw apalekal tu ekeng. nika anu hini kunisakapah sa, caay kanu ising a tatuding, wida sa inaupulung mitatebuday namakay ni i nisausian tu namakaudipay anipitatebut uni isingtu anikatepaan, alaw han namakayni nikaudip nu nitatebut, u nikatengilan asuni,nikaadihan tu kulit, malecad atu tatebut nu udiudipan, sisa maydihay a pateltel tu udip amusumad tu eking nu udip sa, anu mahida ita u tadwmaw maka sanga tu udipi nu udip apakalihalay. micapi tu helak kapah ku wayway ahemaw ku udiudipan u papanataan nitasa maydih pakakapah tu udip nu eking, nika amatineng kisi tu kaku nu udip a udip,"pateltel" hanany pakayni iudip pakatukuh tu udiudipan nika kanca amatineng tu udiudipan kiya pateltel, palakikay atu sapitelyel tusa kinamahiniay, kiyu musakamu tu udiudipan apateltel, katuuday atademaw sakamusa ukaku saupu nu udiudipan namakay idang ku sayaway apateltel. nikatatenga, ukaku nu udiudipan sidingki tu. mikingkiway makatepa, ukaku nu udiudipan patahekal tu teltel masasitingus sa, ubalucu' nu tademaw kumasaicelang sa ateltelan, u tangah sakatusa. Kya uudip nu tademaw kya si teletl saw? uudip nu tademaw caay naming kalecad kyucaay kalecad kunisaungay nu kikay, udingki aca ku pasaungayay, yu malingatu apadingki malingatu ku cuwacuwaay a pukuh mapadingki yadingki pakatukuhay ipukupukuhan, mahini yu padingki tu balucu' utangah. Kanca micumud tu iukaukakan atu pukuh nu udiudipan mapadingki, mahidasa ucacanan mukilulnamin tucaaya kalecad nu nikatatebut nu dingki. sisa,maydih amusumad tu udip nu eking sa, usadawmiay kumahiniay "micapi tu nu hekal" nuhekal anikatatebud malecad tu cikiway acacanan anikatatebut masasuala kumahiniay. patinaku musakamu, nucikiw anikatatebud sa namaka inayay katukuh tulubataan a hece hananay, upunu' nu tademaw anikatatebud malecad tu inayay katukuh tulu bataan a hece hananahy, uudiudipan nu mita tu cacanan apukupukuhan mahida tu nayay katukuh tulu bataan a hece sa. Kyu, anu ihekal kita pahelak idaw ku pacunusay tu dingki, kapah ku udipnamitanam tumahiniay nika edemen kunipahanhan sakapahen beculen ku eking nu udip. Pakalihalayen ku punu' palecaden tu hekal sadepaen mueneg, paka ahemawen lihalayen ku punu', kiya u punu' atu cikiw nu tatebut nu balucu' "su-man-pu" palecad tu kasasuala. sisa u cikiw nu balucu', naw Teku ulisiy atademaw cu suman ku makatepaay, silaad tu lala' cacay lasubu in-gli atu tapuku idaw ku cacay a kaytati nu dingki miliyasay a kaytati, atu hekal nu cikiw sasuala sat u cacay mahidaay u misiwasiway tu laad, yumacilal atu hekal nu tapuku idaw ku pakatineng lakuwit hank u miliyasay a kaytati, kiyu sinilacu tu cacanan a patatebud. Pakaynien musausi kiyu katinengan, yacacay aduma nayi pitu walu ah-ce iadaw ku pakasubana mutulin pakay aidaw, umahinaay atatebud atu idaw ku tatebud mapulung ku nikalecad nu tatebut, kiyu utademaw mahida ulihalayay ku udip masadep, sisa umahinaay anikatatebud pangangan han u cikiw nu balucu ani katatebud, kiyu idaw aca ku kamu su-man-pu han. makatepa ku mikingkiway, yumasadep mueneg kita, pakaynien ipunu' pakalihalayen hidan tu sa,unikatatebud nu punu' malau α atatebud, imahini utangah nikatatebud micapi tu pitu. walu ahe-ce, madayum atu su-man-pu malecad kuni katatebud, mahida yadah kunipidateng nu punu', mahida ulaziw nu sapiala tu dingki amupasasuala kiya malucek ku aymas kapah tengilan ku suni, masametek ku suni nu laziw. sisa mahida u ciwlu milihayay makaala tup aini nu paudipay, atu nutaywan akungku palutatenga tu tangka yu mulekal ku tangka, mahiniay atademaw makaala tu mahiniaya pakatukuh, nisausi aku namakayda ipunu' atu cacanan hekalay nu cacanan a matatebudtay malecad ku nipakacalilaw. nikabi', kiya u pakamaysengay tu nikaudip a himicu. ayda, idaw kiyacuda maseneng kaku, inacuda yangangan nida sa u "Why We Sleep", ayda pakayakay kaku tinacuda idaw ku kanawlan a adihan. "Why We Sleep"misulitay tinacuda sa ci Matthew Wale u kakabien nu namiecaway, naw sasaydan nu ha-hu a paisingan, ayda sa u pu-ke-lay a dayga nu balucuay atu pasubanaay tu singki asasadan. "Why We Sleep"的作者是一位名叫Matthew Waler . inacuda sayaway sa idaw ku ngatu, : ina ke-siy atademaw makatepa tu cacay taneng pakatanayu' tu nikaudip sa idaw ku sapa katineng. Kapah patalakaw tu dadatengan sa, micunus tu kapah; pakahida tu tuudip ka kapah nu kaku, muselep tu kan sa; musikul tu sakacay kasigang atu maunga ku tangah sa; cay kalalisan atu kazihiki 不讓你感冒和傷風； maselep ku imelang nu balucu' mapuut ku idang atu siwaneng a sakatalawan. manamuh kisu haw? cakadawiy , mapilpil. Idaw ku kadih isu haw? ? sakamusa ku sasaydan ci Walker: winisa kapahay asapaiyu mamin ku adada nu udiudipan kapah sa, wini "mabi". Walker sakatusa angatu nikabi', sakamu satu kabi, aku tu tepalay aku atademaw mabiyalaw naming, miadih sa tina cuda, kiya matineng tu bi ilabi cay kakapah ku nikabi', tatenga caay kaw nu demiad a nikangelu dada', widasa usakatalawan maselep ku dadatengan maselep, u nikaudip nu imelang, uutiih nu balucu' caykataneng nu nabalucu'an, atu idaw kusakatalawan nu nikaudip. umahiniay a patucek tu sasakamuen cay palemang sa amusakamu, namakayni tu i tusabataan nu mihcaan anupina tu kunipikingkiw nikaydaan kiyu tahekal. Ayda sa palasit kaku tu nidatengan , nasasu paini kita. 01unikabi sabaeketay sa u NREM "cay kapelek ki mata cay kaasu kunikabi', winisa patalakaw tu punu'" ina tusaay a patucek tu nikabi'. mahiniay kapah hinin kukamu,halabiay awawa hinasepiay awawa sa kapah ku tangah sa! 02tinusa, anu cacay ku labi mabi' maselep tu lima atatukian, ulabu nuudip idaw ku sapaculi tu gang sacay picumud Natural Killer u idang maselep tu lasubu nu pitu bataan a pasintu! Natural Killer細胞就會減少70%！ Sisa ucayay katumes nunikabi' atademaw madayum siimelang tu gang nu sawada, atu ngang nu cucu' "akay ayda atademaw si gangay macunus, ayda sa amatenes kitanamin maudip". 03tinulu , anu cay kaedem ku nikabi' kalamkam macunus ku gang a macunus. uedu malecad tu sipuces, anu cay kataneng kunikabi' ulebawab nu udiudipankasenun sa macunus. sisa, ukitakit ukacikian a masaupuay pakayni nikabi cay kataneng nu tatangahan nu lungatu nu gang sa. 04Lulu, nikabi' ukan atu latlat nu udip sabaeketay. . anu kaswnu han ku nikabi nu cacay atademaw, atu kakanen atu milatlat tu udip tusa idaw ku sepat atatukian, umisatalay tu nikabikuyda. . 05awmay, tu labi ani kabi anu maselaep tu enem a tatukian sa sepat ifaw kulima tu kumihcaan a tademaw, kiyadahay kubi pitu-walula tatukiyan masiadadaay tu mapuut ku balucu' atu masued ku punu' mikitalakaw tu tusalasubu a pasiyn tu katalakaw. 06tekelay anu cay kataneng ku nikabi' sa maapa ku tademaw sa, "mahinisa REM "hanany cay kataneng ku eking micalilaw tu kapah nu banges sa"kyu madayum maapaku tangah. ci caycil a tatayna atu cungtung nu Amilika ci liyken ukamu nu heni tu dedemiad nikabi sa sepat katukhu lima atatukuan sa, sadikuda sa balakitu siimelangay tu maapaku tangah. sakamu sa ci Walker duduc sa amaapa ku tangah sa ci Cuwanpu cungtung sa' 07nimuya, anu matulin sabaw tu siwa cay kakemet sa , u punu' nutademaw atu eking sa mahida umabusukay sa. sisakatuuday a kanatal nu kingcal yu miunun kuheni sa; cay pakabii ku sicumiay atademaw sa. anu malakuwit ku sepat bataan cay kabusa ku mapululay, anu hicahicaen papisulit tu cacanan sa kaisa paydangen sa widakuhan milunguc mabi sa. 08angyu,minanum tukahuy mahida nu cayay kaedem kubi mahida namuka tu sapaiyu sa. anu maapiyan tu, kanca minanum tu kahuy, mahida sa i kalahukan nuayawan nu cacayay ku tuki aminanum sa. 09putu' u epah sa caypiedap tu sakabi sa, micalilaway sa tuni kabi sa. . u epah"kanca adidi'"mupatay tu REM hananay anikabi', ngay cay sepi sa. 酒精 會扼殺REM睡眠,讓我們不會做夢. anu cay sepi "nayay ku REM anikabi" mingaleb tu nikaapa nu punu' sa. 不做夢(沒有REM 10tekay, ucay kakapah nu nikabi tu labi sa nu sapihpih tu labi mahicay kya sa micalilaw tu nikabu nu sadep sananay. 11 caycay, usapalekai a tuki micalilaw tu eking nu balucu' sa. 鬧鐘影響心臟健康. misitekeday sa u katukuhan limaasasulitan kinacacay tu miawaw Snooze hananay micalalaway atuki, mabahal ku balucu' tu apuyu'ay a nupaeteng kina tulu sepat, ledusa mahini tabaki ku calalaw tu idang nu balucu' sa. 12 caysa, cay kataneng kubi sa macalilaw ku udiudipan sa 睡眠不足影響性功能. caysa, cay kataneng kubi sa macalilaw ku udiudipan sa tu dedemiad mikisasa tu lima a tatukiay kuni kabi' sa wida malakuwitay tu walu nikabi nu tatama sa, u butul maadih yadah sa, uidang nu butul maselep makaala tu cacay bataan amihca sa. utatayna anu cay kataneng kunikbo'sa madayum cakasiwawa malikid ku wawa sa. . 13 caylu, cay kataneng kubi sa madayum kidemu sa 睡眠不足容易長胖. caylu, cay kataneng kubi sa madayum kidemu sa cay kataneng kubi sa maselep ku kabecul atu hulumung leptin, micunus tu ngalay nu bili pasu hulumung ghrelin sa. Leptin, ghrelin. 14 caylu, Pisakakawawan cay kataneng kubi' sa , kanahatu pihibangan anu hicahicaen muedem tu kakabien , caay paka edem sa. 15 caymay, tu tabakiay sakapatay a imelang sa, mahidanamin cakataneng kunikabi' anu sakapah han pakabi ku imelangay sa, yadahay a cakakapah nayay ku eking a udip sa amasumad tu ku kapah . Kanuhala nu cila kaceleman nu cila i Taywan "Sunrise, Sunset"tatenga bangcal ! idaw ku sulit nu hulam pakainal sa tu lalum umihca bahel sa yadatu? 日出,日落 在臺灣 , ?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == pakakapah to tademaw no dingki sapiteltel波頻共振治療人 nilacolan kakiliman no dingki sapiteltel kto tademaw sa no odiodipan sa, lihalay ko odiodipan sa. maydihay mohini to odiodipan sa oni kateltel no odiiodipan tatenga masomad ko ekeng sa, sakapahay to sakay odip sa wini to o"pahelak to hekal ko kapahay", no hekal a nipakapah to odip wida ko han i palaay atademaw komasasoala to palecad to siletn. itanamin o tademaw cay kaw sawsawni amitepal to cacanan sidingkiay, masasopatiyong sawsawni apacona, . iodip wini o idang ato ocacanan no odiodipan idaw aca ko mahiniay odingki malecad ko pisateltelen, ano wicacanan aimelang idaw aca ko pitatebot malcadcad, Kyo capi to ayda o ising ayda mododoc nami to mahiniay akikay tonikalcadcad no nisaongay a tatebot, amiedap to tademaw apalekal to ekeng. nika ano hini konisakapah sa, caay kano ising a tatoding, wida sa inaopolong mitateboday namakay ni i nisaosian to namakaodipay anipitatebot oni isingto anikatepaan, alaw han namakayni nikaodip no nitatebot, o nikatengilan asoni,nikaadihan to kolit, malecad ato tatebot no odiodipan, sisa maydihay a pateltel to odip amosomad to eking no odip sa, ano mahida ita o tadwmaw maka sanga to odipi no odip apakalihalay. micapi to helak kapah ko wayway ahemaw ko odiodipan o papanataan nitasa maydih pakakapah to odip no eking, nika amatineng kisi to kako no odip a odip,"pateltel" hanany pakayni iodip pakatokoh to odiodipan nika kanca amatineng to odiodipan kiya pateltel, palakikay ato sapitelyel tosa kinamahiniay, kiyo mosakamo to odiodipan apateltel, katooday atademaw sakamosa okako saopo no odiodipan namakay idang ko sayaway apateltel. nikatatenga, okako no odiodipan sidingki to. mikingkiway makatepa, okako no odiodipan patahekal to teltel masasitingos sa, obaloco' no tademaw komasaicelang sa ateltelan, o tangah sakatosa. Kya oodip no tademaw kya si teletl saw? oodip no tademaw caay naming kalecad kyocaay kalecad konisaongay no kikay, odingki aca ko pasaongayay, yo malingato apadingki malingato ko cowacowaay a pokoh mapadingki yadingki pakatokohay ipokopokohan, mahini yo padingki to baloco' otangah. Kanca micomod to iokaokakan ato pokoh no odiodipan mapadingki, mahidasa ocacanan mokilolnamin tocaaya kalecad no nikatatebot no dingki. sisa,maydih amosomad to odip no eking sa, osadawmiay komahiniay "micapi to no hekal" nohekal anikatatebod malecad to cikiway acacanan anikatatebot masasoala komahiniay. patinako mosakamo, nocikiw anikatatebod sa namaka inayay katokoh tolobataan a hece hananay, opono' no tademaw anikatatebod malecad to inayay katokoh tolo bataan a hece hananahy, oodiodipan no mita to cacanan apokopokohan mahida to nayay katokoh tolo bataan a hece sa. Kyo, ano ihekal kita pahelak idaw ko paconosay to dingki, kapah ko odipnamitanam tomahiniay nika edemen konipahanhan sakapahen becolen ko eking no odip. Pakalihalayen ko pono' palecaden to hekal sadepaen moeneg, paka ahemawen lihalayen ko pono', kiya o pono' ato cikiw no tatebot no baloco' "so-man-po" palecad to kasasoala. sisa o cikiw no baloco', naw Teko olisiy atademaw co soman ko makatepaay, silaad to lala' cacay lasobo in-gli ato tapoko idaw ko cacay a kaytati no dingki miliyasay a kaytati, ato hekal no cikiw sasoala sat o cacay mahidaay o misiwasiway to laad, yomacilal ato hekal no tapoko idaw ko pakatineng lakowit hank o miliyasay a kaytati, kiyo sinilaco to cacanan a patatebod. Pakaynien mosaosi kiyo katinengan, yacacay adoma nayi pito walo ah-ce iadaw ko pakasobana motolin pakay aidaw, omahinaay atatebod ato idaw ko tatebod mapolong ko nikalecad no tatebot, kiyo otademaw mahida olihalayay ko odip masadep, sisa omahinaay anikatatebod pangangan han o cikiw no baloco ani katatebod, kiyo idaw aca ko kamo so-man-po han. makatepa ko mikingkiway, yomasadep moeneg kita, pakaynien ipono' pakalihalayen hidan to sa,onikatatebod no pono' malao α atatebod, imahini otangah nikatatebod micapi to pito. walo ahe-ce, madayom ato so-man-po malecad koni katatebod, mahida yadah konipidateng no pono', mahida olaziw no sapiala to dingki amopasasoala kiya malocek ko aymas kapah tengilan ko soni, masametek ko soni no laziw. sisa mahida o ciwlo milihayay makaala top aini no paodipay, ato notaywan akongko palotatenga to tangka yo molekal ko tangka, mahiniay atademaw makaala to mahiniaya pakatokoh, nisaosi ako namakayda ipono' ato cacanan hekalay no cacanan a matatebodtay malecad ko nipakacalilaw. nikabi', kiya o pakamaysengay to nikaodip a himico. ayda, idaw kiyacoda maseneng kako, inacoda yangangan nida sa o "Why We Sleep", ayda pakayakay kako tinacoda idaw ko kanawlan a adihan. "Why We Sleep"misolitay tinacoda sa ci Matthew Wale o kakabien no namiecaway, naw sasaydan no ha-ho a paisingan, ayda sa o po-ke-lay a dayga no balocoay ato pasobanaay to singki asasadan. "Why We Sleep"的作者是一位名叫Matthew Waler . inacoda sayaway sa idaw ko ngato, : ina ke-siy atademaw makatepa to cacay taneng pakatanayo' to nikaodip sa idaw ko sapa katineng. Kapah patalakaw to dadatengan sa, miconos to kapah; pakahida to toodip ka kapah no kako, moselep to kan sa; mosikol to sakacay kasigang ato maonga ko tangah sa; cay kalalisan ato kazihiki 不讓你感冒和傷風； maselep ko imelang no baloco' mapoot ko idang ato siwaneng a sakatalawan. manamoh kiso haw? cakadawiy , mapilpil. Idaw ko kadih iso haw? ? sakamosa ko sasaydan ci Walker: winisa kapahay asapaiyo mamin ko adada no odiodipan kapah sa, wini "mabi". Walker sakatosa angato nikabi', sakamo sato kabi, ako to tepalay ako atademaw mabiyalaw naming, miadih sa tina coda, kiya matineng to bi ilabi cay kakapah ko nikabi', tatenga caay kaw no demiad a nikangelo dada', widasa osakatalawan maselep ko dadatengan maselep, o nikaodip no imelang, ootiih no baloco' caykataneng no nabaloco'an, ato idaw kosakatalawan no nikaodip. omahiniay a patocek to sasakamoen cay palemang sa amosakamo, namakayni to i tosabataan no mihcaan anopina to konipikingkiw nikaydaan kiyo tahekal. Ayda sa palasit kako to nidatengan , nasaso paini kita. 01onikabi sabaeketay sa o NREM "cay kapelek ki mata cay kaaso konikabi', winisa patalakaw to pono'" ina tosaay a patocek to nikabi'. mahiniay kapah hinin kokamo,halabiay awawa hinasepiay awawa sa kapah ko tangah sa! 02tinosa, ano cacay ko labi mabi' maselep to lima atatokian, olabo noodip idaw ko sapacoli to gang sacay picomod Natoral Killer o idang maselep to lasobo no pito bataan a pasinto! Natoral Killer細胞就會減少70%！ Sisa ocayay katomes nonikabi' atademaw madayom siimelang to gang no sawada, ato ngang no coco' "akay ayda atademaw si gangay maconos, ayda sa amatenes kitanamin maodip". 03tinolo , ano cay kaedem ko nikabi' kalamkam maconos ko gang a maconos. oedo malecad to sipoces, ano cay kataneng konikabi' olebawab no odiodipankasenon sa maconos. sisa, okitakit okacikian a masaopoay pakayni nikabi cay kataneng no tatangahan no longato no gang sa. 04Lolo, nikabi' okan ato latlat no odip sabaeketay. . ano kaswno han ko nikabi no cacay atademaw, ato kakanen ato milatlat to odip tosa idaw ko sepat atatokian, omisatalay to nikabikoyda. . 05awmay, to labi ani kabi ano maselaep to enem a tatokian sa sepat ifaw kolima to komihcaan a tademaw, kiyadahay kobi pito-walola tatokiyan masiadadaay to mapoot ko baloco' ato masoed ko pono' mikitalakaw to tosalasobo a pasiyn to katalakaw. 06tekelay ano cay kataneng ko nikabi' sa maapa ko tademaw sa, "mahinisa REM "hanany cay kataneng ko eking micalilaw to kapah no banges sa"kyo madayom maapako tangah. ci caycil a tatayna ato congtong no Amilika ci liyken okamo no heni to dedemiad nikabi sa sepat katokho lima atatokoan sa, sadikoda sa balakito siimelangay to maapako tangah. sakamo sa ci Walker dodoc sa amaapa ko tangah sa ci Cowanpo congtong sa' 07nimoya, ano matolin sabaw to siwa cay kakemet sa , o pono' notademaw ato eking sa mahida omabosokay sa. sisakatooday a kanatal no kingcal yo mionon koheni sa; cay pakabii ko sicomiay atademaw sa. ano malakowit ko sepat bataan cay kabosa ko mapololay, ano hicahicaen papisolit to cacanan sa kaisa paydangen sa widakohan milongoc mabi sa. 08angyo,minanom tokahoy mahida no cayay kaedem kobi mahida namoka to sapaiyo sa. ano maapiyan to, kanca minanom to kahoy, mahida sa i kalahokan noayawan no cacayay ko toki aminanom sa. 09poto' o epah sa caypiedap to sakabi sa, micalilaway sa toni kabi sa. . o epah"kanca adidi'"mopatay to REM hananay anikabi', ngay cay sepi sa. 酒精 會扼殺REM睡眠,讓我們不會做夢. ano cay sepi "nayay ko REM anikabi" mingaleb to nikaapa no pono' sa. 不做夢(沒有REM 10tekay, ocay kakapah no nikabi to labi sa no sapihpih to labi mahicay kya sa micalilaw to nikabo no sadep sananay. 11 caycay, osapalekai a toki micalilaw to eking no baloco' sa. 鬧鐘影響心臟健康. misitekeday sa o katokohan limaasasolitan kinacacay to miawaw Snooze hananay micalalaway atoki, mabahal ko baloco' to apoyo'ay a nopaeteng kina tolo sepat, ledosa mahini tabaki ko calalaw to idang no baloco' sa. 12 caysa, cay kataneng kobi sa macalilaw ko odiodipan sa 睡眠不足影響性功能. caysa, cay kataneng kobi sa macalilaw ko odiodipan sa to dedemiad mikisasa to lima a tatokiay koni kabi' sa wida malakowitay to walo nikabi no tatama sa, o botol maadih yadah sa, oidang no botol maselep makaala to cacay bataan amihca sa. otatayna ano cay kataneng konikbo'sa madayom cakasiwawa malikid ko wawa sa. . 13 caylo, cay kataneng kobi sa madayom kidemo sa 睡眠不足容易長胖. caylo, cay kataneng kobi sa madayom kidemo sa cay kataneng kobi sa maselep ko kabecol ato holomong leptin, miconos to ngalay no bili paso holomong ghrelin sa. Leptin, ghrelin. 14 caylo, Pisakakawawan cay kataneng kobi' sa , kanahato pihibangan ano hicahicaen moedem to kakabien , caay paka edem sa. 15 caymay, to tabakiay sakapatay a imelang sa, mahidanamin cakataneng konikabi' ano sakapah han pakabi ko imelangay sa, yadahay a cakakapah nayay ko eking a odip sa amasomad to ko kapah . Kanohala no cila kaceleman no cila i Taywan "Sonrise, Sonset"tatenga bangcal ! idaw ko solit no holam pakainal sa to lalom omihca bahel sa yadato? 日出,日落 在臺灣 , ?</FORM>
    </S>
</TEXT>