<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter)" copyright="CC BY-SA" citation="pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter). (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter), title = pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter), year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pakatineng_tu_Taywan_(last_quarter)} }">
    <S id="0">
        <FORM>pakatineng tu Taywan (last quarter) u talakaw nu buyi' nu Taywan tulu a malebut ku talakaw tusa idaw ku walu ku buyi', u sanayiay nu kitakit a idaw ku mhiniay.3,000 268 . nu Dipun abuyu' hu se abuyu' nu talakaw sa tulu malebut pitu lasubu pitu idaw ku enem katalakaw, katinengan nu kitakit , nika i Dipun tulmalebuta katalakaway a buyi' cacay a bataan , 3,776 3,000 i tida in ku idaw ku talakaway abuyu' ,nika u tuluay a talakaw sa inayi' ; 3,000 u kacudu mu ciy yahekal nisasingan i niw si lan, inakacudu nu talakaw nu buyi' aadihan makangkang ku miadihau tu nosing. nika niw si lan satalakawy Cook hananay a buyi' u talakaw tulu malebut pitu lasubu sepat idaw ku sepat ,mamin ku kanatal nu heni malakuwitay tu tuluay malebut sa hatiniay a talakaw tusa catasn. Cook 3,744 3,000 20 . hinin kiya matineng namin kita tu Taywan tusa lasubu enem idaw kuwalu ida kaseneng nita ku Taywan . '268' ! i Taywan u talakaway a buyi' tusa lasubu idaw ku walu, u lalud lakalak sa ku balu macabal, bangcal sa 268 yadah ku micidekay abalu i Taywan , . mutideng kita i tungduh nu nuyu' u landaway namin , tatukian sa kubuyu' bangecal ku balu. . kasienawan nu Taywan tusa lasubu enem idaw ku walu. 268 u katuuday akay sisulda, u masacaledesay ku Taywan a binacadan kapah amiduh tu nikasisuleda tabuyu'miadih duma ku azi. . kiya amuculcul ku Taywan tu tusa lasubu idaw ku walu, 268 ? widasa maydih pakatineng tu Taywan makaadih tu tatengaay a Taywan , talakaw bangcalay a Taywan . . maydih pakaadih tu Taywan widasa malaluk sitangah , damsay sa, kapah tu dedemiad mahida u Taywan malecad tu tusa lasubu enem idaw ku walu , sakaedeman sa. . ' 268' (ok). Taywan lasubu a tatadihepa nu tingdud a aadihan. inani kilukuan tu Taywan tulu malebut ku talakaw a buyi' , usaueac banaw mamin nu pulung cacay lasubu sepat a bataan ku nisasing tu bangcalay asasing. 3,000 , 140 . kapah ku nalimaan amusading, mikilim tu kapahay asasasingan, idawku Belinda atu sulit pakatineng tu miadihau payawan anu wica ku kaydih han nisu ! https: youtu.be PB4gId2mPNc Taywan sabangcalay nu buyi' a nisasingan. </FORM>
    </S>
</TEXT>
