<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術" copyright="CC BY-SA" citation="palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術, title = palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">. hamin nu tatanghan i Oco salungan misakapah bancalay tu sa palekalay tu naliman a misulit tu cudad,tada nu hamin tu sapalekal tu cudad ku kawaw kuyni.u sapalekal tu masadumaay a nisulitan tu cudad namakayni i 14 a zitay ku lingatu, kalingatuan i 15 a seci hamin nu I'tali'pan-taw, i sabaw tuenen a seci ku Oco hamin sa katukuh satu itungduh. 17世紀後, . nadukudan nu 17 a seci, u salunga kya nipikulitan haymaw satu malu nu ciw-se-ci-i'kya Oco. palekalay tu naliman a misulit tu cudad mikulitay i si-oay a tukay nulangaw ku kapah nu tutuudan, mahidatu kunikasa kumudkumud i kiwkay.u sakakaay nu sadak sa u nikulitan,u misanga tu luma' atu nalimaan a nituktuk ku caay kasatudungan dada'. palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid sayaway nu lingatu ku fo-lo-lun-s nu I'tali', kilul satu haymay sa tayda i cuwcuway nu Oco a kitidaan pakatinen, sangalep tu i I'tali'atu te-kuo ,nitelan, itini a kitidaanan katuud tu ku matinengay nisakaku tu masatudungay a nalimaan tu mahiniay u misa kucungay. . i satimulan atu saamisan a kanatal idaw tu ku misakakuay tu micidekay a palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid, malu nu palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid nu I'tali'a kitidaan, nadikudan pinaay tu hakya a seci mala, nu Oco a mikucungay u tataydaan mibaung kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal tu mamin ku misanalimaan a tademaw, sangalep tu ku ta-un-si, mi-kay-lan-ci-lo, la-pi-l pala nu palekalay tu nalimaan misulid tu cudad palatandawen kina tatuluay. i satimulan atu saamisan a kanatal idaw tu ku misakakuay tu micidekay a palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid, malu nu palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid nu I'tali'a kitidaan, nadikudan pinaay tu hakya a seci mala, nu Oco a mikucungay u tataydaan mibaung kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal tu mamin ku misanalimaan a tademaw, sangalep tu ku ta-un-si, mi-kay-lan-ci-lo, la-pi-l pala nu palekalay tu nalimaan misulid tu cudad palatandawen kina tatuluay. 14世紀 sabaw sepad a zitay kina mikulitay yu mahida sa u satinengay a mikulid ci fo-lo-lun-s, won-pu-li-ya a tatusa. u padadanay tu patidengay tu nalimaan a misulid atu mikulitay ciyaw-to, ti, pan-tu-na ci fo-lo-lun-s, alese nida ku nu paytebanay a se-ci caayen kasalungaen kya nikulitanan, anu mahica kya nalimaan sa, unu sikulitay tu ku kuliden, kanca ihekal micidekay ku nalimaan nida. 15世紀 sabaw lima a zitay palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid. sabaw lima a seci u I'tali'a mikulitan angangan nu mikulitan i saliningay a nikulitanay tu mahida tu u baluhay a kulid, aydaay ayda ya mikulitay tu kakulitan sa unu tuuday a simal ku sakulid pacamelen tu tiku'mibilaw kya matenes salunga caay kahemekan dayhan idaw ku mipadangay tu luma'an mi-ti-ci,atu naayaway nu kasumamadan unu tuas kya nalimaan, malu nu aydaay kina kasumamadan a nikulidan saitunduc satu ku fo-lo-lun-s a kulid,</FORM>
        <FORM kindOf="standard">. hamin no tatanghan i Oco salongan misakapah bancalay to sa palekalay to naliman a misolit to codad,tada no hamin to sapalekal to codad ko kawaw koyni.o sapalekal to masadomaay a nisolitan to codad namakayni i 14 a zitay ko lingato, kalingatoan i 15 a seci hamin no I'tali'pan-taw, i sabaw toenen a seci ko Oco hamin sa katokoh sato itongdoh. 17世紀後, . nadokodan no 17 a seci, o salonga kya nipikolitan haymaw sato malo no ciw-se-ci-i'kya Oco. palekalay to naliman a misolit to codad mikolitay i si-oay a tokay nolangaw ko kapah no totoodan, mahidato konikasa komodkomod i kiwkay.o sakakaay no sadak sa o nikolitan,o misanga to loma' ato nalimaan a nitoktok ko caay kasatodongan dada'. palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid sayaway no lingato ko fo-lo-lon-s no I'tali', kilol sato haymay sa tayda i cowcoway no Oco a kitidaan pakatinen, sangalep to i I'tali'ato te-koo ,nitelan, itini a kitidaanan katood to ko matinengay nisakako to masatodongay a nalimaan to mahiniay o misa kocongay. . i satimolan ato saamisan a kanatal idaw to ko misakakoay to micidekay a palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid, malo no palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid no I'tali'a kitidaan, nadikodan pinaay to hakya a seci mala, no Oco a mikocongay o tataydaan mibaong kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal to mamin ko misanalimaan a tademaw, sangalep to ko ta-on-si, mi-kay-lan-ci-lo, la-pi-l pala no palekalay to nalimaan misolid to codad palatandawen kina tatoloay. i satimolan ato saamisan a kanatal idaw to ko misakakoay to micidekay a palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid, malo no palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid no I'tali'a kitidaan, nadikodan pinaay to hakya a seci mala, no Oco a mikocongay o tataydaan mibaong kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal to mamin ko misanalimaan a tademaw, sangalep to ko ta-on-si, mi-kay-lan-ci-lo, la-pi-l pala no palekalay to nalimaan misolid to codad palatandawen kina tatoloay. 14世紀 sabaw sepad a zitay kina mikolitay yo mahida sa o satinengay a mikolid ci fo-lo-lon-s, won-po-li-ya a tatosa. o padadanay to patidengay to nalimaan a misolid ato mikolitay ciyaw-to, ti, pan-to-na ci fo-lo-lon-s, alese nida ko no paytebanay a se-ci caayen kasalongaen kya nikolitanan, ano mahica kya nalimaan sa, ono sikolitay to ko koliden, kanca ihekal micidekay ko nalimaan nida. 15世紀 sabaw lima a zitay palekalay to naliman a misolit to codad ato mikolid. sabaw lima a seci o I'tali'a mikolitan angangan no mikolitan i saliningay a nikolitanay to mahida to o balohay a kolid, aydaay ayda ya mikolitay to kakolitan sa ono tooday a simal ko sakolid pacamelen to tiko'mibilaw kya matenes salonga caay kahemekan dayhan idaw ko mipadangay to loma'an mi-ti-ci,ato naayaway no kasomamadan ono toas kya nalimaan, malo no aydaay kina kasomamadan a nikolidan saitondoc sato ko fo-lo-lon-s a kolid,</FORM>
    </S>
</TEXT>