<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_palekal_tu_nalimaan_misulit_tu_cudad_文藝復興藝術" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> . 14 15 16 . hamin nu tatanghan i Oco salungan misakapah bancalay tu sa palekalay tu naliman a misulit tu cudad,tada nu hamin tu sapalekal tu cudad ku kawaw kuyni.u sapalekal tu masadumaay a nisulitan tu cudad namakayni i 14 a zitay ku lingatu, kalingatuan i 15 a seci hamin nu I'tali'pan taw, i sabaw tuenen a seci ku Oco hamin sa katukuh satu itungduh. 17 . . . nadukudan nu 17 a seci, u salunga kya nipikulitan haymaw satu malu nu ciw se ci i'kya Oco. palekalay tu naliman a misulit tu cudad mikulitay i si oay a tukay nulangaw ku kapah nu tutuudan, mahidatu kunikasa kumudkumud i kiwkay.u sakakaay nu sadak sa u nikulitan,u misanga tu luma' atu nalimaan a nituktuk ku caay kasatudungan dada'. , . palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid sayaway nu lingatu ku fo lo lun s nu I'tali', kilul satu haymay sa tayda i cuwcuway nu Oco a kitidaan pakatinen, sangalep tu i I'tali'atu te kuo ,nitelan, itini a kitidaanan katuud tu ku matinengay nisakaku tu masatudungay a nalimaan tu mahiniay u misa kucungay. . , , . i satimulan atu saamisan a kanatal idaw tu ku misakakuay tu micidekay a palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid, malu nu palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid nu I'tali'a kitidaan, nadikudan pinaay tu hakya a seci mala, nu Oco a mikucungay u tataydaan mibaung kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal tu mamin ku misanalimaan a tademaw, sangalep tu ku ta un si, mi kay lan ci lo, la pi l pala nu palekalay tu nalimaan misulid tu cudad palatandawen kina tatuluay. . , , . i satimulan atu saamisan a kanatal idaw tu ku misakakuay tu micidekay a palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid, malu nu palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid nu I'tali'a kitidaan, nadikudan pinaay tu hakya a seci mala, nu Oco a mikucungay u tataydaan mibaung kya kitidaan. Kina mahini henay, tahkal tu mamin ku misanalimaan a tademaw, sangalep tu ku ta un si, mi kay lan ci lo, la pi l pala nu palekalay tu nalimaan misulid tu cudad palatandawen kina tatuluay. 14 sabaw sepad a zitay , . . kina mikulitay yu mahida sa u satinengay a mikulid ci fo lo lun s, won pu li ya a tatusa. u padadanay tu patidengay tu nalimaan a misulid atu mikulitay ciyaw to, ti, pan tu na ci fo lo lun s, alese nida ku nu paytebanay a se ci caayen kasalungaen kya nikulitanan, anu mahica kya nalimaan sa, unu sikulitay tu ku kuliden, kanca ihekal micidekay ku nalimaan nida. 15 sabaw lima a zitay .15 . palekalay tu naliman a misulit tu cudad atu mikulid. sabaw lima a seci u I'tali'a mikulitan angangan nu mikulitan i saliningay a nikulitanay tu mahida tu u baluhay a kulid, aydaay ayda ya mikulitay tu kakulitan sa unu tuuday a simal ku sakulid pacamelen tu tiku'mibilaw kya matenes salunga caay kahemekan dayhan idaw ku mipadangay tu luma'an mi ti ci,atu naayaway nu kasumamadan unu tuas kya nalimaan, malu nu aydaay kina kasumamadan a nikulidan saitunduc satu ku fo lo lun s a kulid,</FORM>
    </S>
</TEXT>
