<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pancu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Pancu 42,667 " kamu nu a la pu: nu ing gu sa :Banjul" u kitidaan nu kan pi ya, 2018 a mihcaan u tademaw nuheni sa 42,667. Pancu itida i se ma li a subal u Pancu han a subal, nu kan pi ya a banaw micumud o ta si yang.  : :Banjul) 2018 42,667. . Pancu u balat nu pala nu henisa u ams a balat 13 28' tipan sa 16 36'13.4667, 16.60". 13 28' 16 36'13.4667, 16.60). Pancu i mang tay a kamuy a imi sa u auk a suba sananay. . ngangan nu kanatal [ ] "kan pi ya"ina ngangan sa namakayni i man tin ka a kamu, u imi sa u banaw nu kan pi ya sa. kambra kambaa) . namakayni i tanul nu mikuliniway a mikawaway nu kitakit, amilika nu kanatal a kitidaan, tay u se a kitakit nu pasinbungay u pulung a cizu atu ing ku nu sikawaway u matenesay a wiy yun huy, ka pi ya idaw tusa ku nu kanatal a nu udipay a ngangan u "the" lungatu sa nu kanatal nu cacay. , , the . nayi 1965 amihcaan masacacay tu kuheni nadikudan sa, ina kanatal micukaymas tu nu ka pi ya ku ngangan nu kanatal. 1965 . 1970 a mihcaan mihapiy mala pulunga a kanatal nadikudan sa, patucek tu tu ngangan mala kanpiya pulunga a kanatal, 1970 . 2015 amihcaan 12 abulad yi hay ya. ciya may a siyhu sumaden tu kanpiya yiselan pulung nu kanatal a kanatal.2017 amihcaan 1 abulad 29 a demiad, a ta ma.palu a cung tung sumaden nida ku ngangan nu kanatal patatikuan aca nida tu kan pi ya pulung nu kanatal. 2015 12 .2017 1 29 . nilaculan naemekan [ ] 1816 amihcaan ing ku atademaw u Pancu patideng tu sapisiwbay a minatu atu satedep tu sapipacakay tu mikuliay a kitidaan. tini sayaway sa u pa su se te ku ngangan, namakay ingkuay a nisawacuan a tademaw u sakakaay sa ci hengli.pahe se te, 1947 a mihcaan misaniyadu, 1965 amihcaankan pi ya masacacay tu idatu ku sinuheni, 1973 amihcaan musumad tu ngangan u Pancu han tu. 1816 . 1947 1965 1973 . 1994 a mihcaan 7 abulad 22 ademiad, Pancu sikawaw masumad. i Pancu nu sacumud idaw ku nisangaan tu panan sapikining 22 a kawaw. 1994 7 22 . 22 . U talakaw nu pana sa 35 ku batac idaw i putah nu teban, labu sa u nitenunan tu sasingaan sapaadih tu dikuday a tademaw. 35 . Tukay aidangan idaw ku kan pi ya a sasingaan tu cacanan, ay pu te iciba, Pancu lalubangan nu mulibangay a tumunaw, Pancu nu huing, tusa kya tabakiay a kiwkay atu pinaay a cin cen se. , , , . Misulitay nu amilika ci ay lise.hali " lamit" mududc tu nababalakian katukuh i 1760 a mihcaan a ziday nu kan pi ya a banaw u Juffure han a niyadu' u man tin ke a binacadan. 1760 Juffure . i tuluay a siki mulakuwit tu malakuliay a kasasuliyunan, makaala tu 300 a emanh nu malakuliay amiliyas itini a kakitidaan 3 . 1807 a mihcaan u tabakiay a ingku nu misakuliay a kasasuliyunan , mitanam ki ingku pasatedep tu kan pi ya tu malakuliay a pasasucaay nika cayay kasiku. 1807 . 1816 a mihcaan nu ingku patideng tu hitay i pasetese " aydaay a Pancu". nadikudan nu Pancu kanamuhan nu ingku a se ce san a tapang a mikuwan. 1816 . . 1888 a mihcaan , miliyas ku kaniya masacacay tu misiteked tu nisawacuan a binacadan, 1889 a mihcaan mala nu nisawacuan duduc sananay tu. nika I ingku i kanpiya nu misiwbayay u damsu cacay paka lalaba tu nicukaymasan, u ingku kinapina milubang mahica saadidien nipisaahebal atu mahica bakahen muhamin sa,1888 1889 . nika u ingku akakitaan nu kaygung nutipanay a balunga maydih tu pina ademiad tayda i ci nay ya wan a patideng tu nu kaygung a kitidaan kyu pasatedep yu masasu pacakay tu kalung, u ingku sadikuday miliwan tu adidi itini. . sapilacul [ ] Pancu u kanpiya nu tanul a kitidaan, kanatal a sapilacul atu sin cen a kitidaan. kanpiya malanu huy cu katuuday nu tademaw sakasepat satalakaway a kanatal. . . tiniay atademaw tatelynga nu kakulian sa u mikawaw tu kalitang, dumasa misasimas tu kakanen, u buting, mitinun tu adidiay a kakulian a kawaw, nu nalimaan nu budawan tu nalimaan ukapahay sa yu, u lacik, nu cung0ke a kilang, ya nu kilang a simal,atu niadupan a banges pabalungaen a patahekal. , , , , . Tukay nu walian a minatu nu sapisiwbay a kitidaan, idaku tabakiay a papacakayan, tipan sa u aidangan kuy tidaay, wali atu timulan sa nu ul luy hu0zen a kitidaan u uli' naming anisangan tu luma', katuud madadetdet sa . . Labu nunisangaan idaw ku dayga, cung siy atu kitidaan nu babalaki a masakaputay. , . namakay idaw nu balunga tayda i pa la. Ya capiay nu tukay a in tu mu atu pancu nu kanatal a pahikukian. . . demiad [ ] pancu ademiad nu caledesay silutukay a demiad, mihcaan nu demiad sa 25.5 , nikaudad nu nanum sa 1150 hawmi, 6 10 abulad sa udaudadan a puu nu demiad. 25.5 1150 6 10 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
