<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pancu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pancu" copyright="CC BY-SA" citation="Pancu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pancu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pancu, title = Pancu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pancu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Pancu班竹 42,667 &quot; kamu nu a-la-pu: بانجول‎；nu ing-gu sa :Banjul&quot; u kitidaan nu kan-pi-ya, 2018 a mihcaan u tademaw nuheni sa 42,667. Pancu itida i se-ma-li a subal u Pancu han a subal, nu kan-pi-ya a banaw micumud o ta-si-yang. 班竹(阿拉伯語:بانجول‎；英語:Banjul), . Pancu u balat nu pala nu henisa u ams a balat 13°28',tipan sa 16°36'(13.4667, -16.60&quot;. 班竹的經緯度是北緯13°28',西經16°36'(13.4667, -16.60). Pancu i mang-tay a kamuy a imi sa u auk a suba sananay. . ngangan nu kanatal國名 &quot;kan-pi-ya&quot;ina ngangan sa namakayni i man-tin-ka a kamu, u imi sa u banaw nu kan-pi-ya sa. &quot; (kambra/kambaa),意思是甘比亞河. namakayni i tanul nu mikuliniway a mikawaway nu kitakit, amilika nu kanatal a kitidaan, tay-u-se a kitakit nu pasinbungay u pulung a cizu atu ing-ku nu sikawaway u matenesay a wiy-yun-huy, ka-pi-ya idaw tusa ku nu kanatal a nu udipay a ngangan u &quot;the&quot; lungatu sa nu kanatal nu cacay. nayi 1965 amihcaan masacacay tu kuheni nadikudan sa, ina kanatal micukaymas tu nu ka-pi-ya ku ngangan nu kanatal. 於1965 . 1970 a mihcaan mihapiy mala pulunga a kanatal nadikudan sa, patucek tu tu ngangan mala kanpiya pulunga a kanatal, 1970 . 2015 amihcaan 12 abulad yi-hay-ya. ciya-may a siyhu sumaden tu kanpiya-yiselan pulung nu kanatal a kanatal.2017 amihcaan 1 abulad 29 a demiad, a-ta-ma.palu a cung-tung sumaden nida ku ngangan nu kanatal patatikuan aca nida tu kan-pi-ya pulung nu kanatal. naemekan歷史 1816 amihcaan ing-ku atademaw u Pancu patideng tu sapisiwbay a minatu atu satedep tu sapipacakay tu mikuliay a kitidaan. tini sayaway sa u pa-su-se-te ku ngangan, namakay ingkuay a nisawacuan a tademaw u sakakaay sa ci hengli.pahe-se-te, 1947 a mihcaan misaniyadu, 1965 amihcaankan-pi-ya masacacay tu idatu ku sinuheni, 1973 amihcaan musumad tu ngangan u Pancu han tu. 1816 . 1994 a mihcaan 7 abulad 22 ademiad, Pancu sikawaw masumad. i Pancu nu sacumud idaw ku nisangaan tu panan sapikining 22 a kawaw. 1994年7月22日, . U talakaw nu pana sa 35 ku batac idaw i putah nu teban, labu sa u nitenunan tu sasingaan sapaadih tu dikuday a tademaw. . Tukay aidangan idaw ku kan-pi-ya a sasingaan tu cacanan, ay-pu-te iciba, Pancu lalubangan nu mulibangay a tumunaw, Pancu nu huing, tusa kya tabakiay a kiwkay atu pinaay a cin-cen-se. Misulitay nu amilika ci ay-lise.hali &quot; lamit&quot; mududc tu nababalakian katukuh i 1760 a mihcaan a ziday nu kan-pi-ya a banaw u Juffure han a niyadu' u man-tin-ke a binacadan. Juffure村的曼丁哥族. i tuluay a siki mulakuwit tu malakuliay a kasasuliyunan, makaala tu 300 a emanh nu malakuliay amiliyas itini a kakitidaan 1807 a mihcaan u tabakiay a ingku nu misakuliay a kasasuliyunan , mitanam ki ingku pasatedep tu kan-pi-ya tu malakuliay a pasasucaay nika cayay kasiku. 1816 a mihcaan nu ingku patideng tu hitay i pasetese &quot; aydaay a Pancu&quot;. nadikudan nu Pancu kanamuhan nu ingku a se-ce-san a tapang a mikuwan. 1816 . 1888 a mihcaan , miliyas ku kaniya masacacay tu misiteked tu nisawacuan a binacadan, 1889 a mihcaan mala nu nisawacuan duduc sananay tu. nika I ingku i kanpiya nu misiwbayay u damsu cacay paka lalaba tu nicukaymasan, u ingku kinapina milubang mahica saadidien nipisaahebal atu mahica bakahen muhamin sa,1888年, , nika u ingku akakitaan nu kaygung nutipanay a balunga maydih tu pina ademiad tayda i ci-nay-ya-wan a patideng tu nu kaygung a kitidaan kyu pasatedep yu masasu pacakay tu kalung, u ingku sadikuday miliwan tu adidi itini. sapilacul經濟 Pancu u kanpiya nu tanul a kitidaan, kanatal a sapilacul atu sin-cen a kitidaan. kanpiya malanu huy-cu katuuday nu tademaw sakasepat satalakaway a kanatal. tiniay atademaw tatelynga nu kakulian sa u mikawaw tu kalitang, dumasa misasimas tu kakanen, u buting, mitinun tu adidiay a kakulian a kawaw, nu nalimaan nu budawan tu nalimaan ukapahay sa yu, u lacik, nu cung0ke a kilang, ya nu kilang a simal,atu niadupan a banges pabalungaen a patahekal. Tukay nu walian a minatu nu sapisiwbay a kitidaan, idaku tabakiay a papacakayan, tipan sa u aidangan kuy tidaay, wali atu timulan sa nu ul-luy-hu0zen a kitidaan u uli' naming anisangan tu luma', katuud madadetdet sa . Labu nunisangaan idaw ku dayga, cung-siy atu kitidaan nu babalaki a masakaputay. namakay idaw nu balunga tayda i pa-la. Ya capiay nu tukay a in-tu-mu atu pancu nu kanatal a pahikukian. demiad 氣候 pancu ademiad nu caledesay silutukay a demiad, mihcaan nu demiad sa 25.5℃, nikaudad nu nanum sa 1150 hawmi, 6～10 abulad sa udaudadan a puu nu demiad. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Panco班竹 42,667 &quot; kamo no a-la-po: بانجول‎；no ing-go sa :Banjol&quot; o kitidaan no kan-pi-ya, 2018 a mihcaan o tademaw noheni sa 42,667. Panco itida i se-ma-li a sobal o Panco han a sobal, no kan-pi-ya a banaw micomod o ta-si-yang. 班竹(阿拉伯語:بانجول‎；英語:Banjol), . Panco o balat no pala no henisa o ams a balat 13°28',tipan sa 16°36'(13.4667, -16.60&quot;. 班竹的經緯度是北緯13°28',西經16°36'(13.4667, -16.60). Panco i mang-tay a kamoy a imi sa o aok a soba sananay. . ngangan no kanatal國名 &quot;kan-pi-ya&quot;ina ngangan sa namakayni i man-tin-ka a kamo, o imi sa o banaw no kan-pi-ya sa. &quot; (kambra/kambaa),意思是甘比亞河. namakayni i tanol no mikoliniway a mikawaway no kitakit, amilika no kanatal a kitidaan, tay-o-se a kitakit no pasinbongay o polong a cizo ato ing-ko no sikawaway o matenesay a wiy-yon-hoy, ka-pi-ya idaw tosa ko no kanatal a no odipay a ngangan o &quot;the&quot; longato sa no kanatal no cacay. nayi 1965 amihcaan masacacay to koheni nadikodan sa, ina kanatal micokaymas to no ka-pi-ya ko ngangan no kanatal. 於1965 . 1970 a mihcaan mihapiy mala polonga a kanatal nadikodan sa, patocek to to ngangan mala kanpiya polonga a kanatal, 1970 . 2015 amihcaan 12 abolad yi-hay-ya. ciya-may a siyho somaden to kanpiya-yiselan polong no kanatal a kanatal.2017 amihcaan 1 abolad 29 a demiad, a-ta-ma.palo a cong-tong somaden nida ko ngangan no kanatal patatikoan aca nida to kan-pi-ya polong no kanatal. naemekan歷史 1816 amihcaan ing-ko atademaw o Panco patideng to sapisiwbay a minato ato satedep to sapipacakay to mikoliay a kitidaan. tini sayaway sa o pa-so-se-te ko ngangan, namakay ingkoay a nisawacoan a tademaw o sakakaay sa ci hengli.pahe-se-te, 1947 a mihcaan misaniyado, 1965 amihcaankan-pi-ya masacacay to idato ko sinoheni, 1973 amihcaan mosomad to ngangan o Panco han to. 1816 . 1994 a mihcaan 7 abolad 22 ademiad, Panco sikawaw masomad. i Panco no sacomod idaw ko nisangaan to panan sapikining 22 a kawaw. 1994年7月22日, . U talakaw no pana sa 35 ko batac idaw i potah no teban, labo sa o nitenonan to sasingaan sapaadih to dikoday a tademaw. . Tokay aidangan idaw ko kan-pi-ya a sasingaan to cacanan, ay-po-te iciba, Panco lalobangan no molibangay a tomonaw, Panco no hoing, tosa kya tabakiay a kiwkay ato pinaay a cin-cen-se. Misolitay no amilika ci ay-lise.hali &quot; lamit&quot; mododc to nababalakian katokoh i 1760 a mihcaan a ziday no kan-pi-ya a banaw o Joffore han a niyado' o man-tin-ke a binacadan. Joffore村的曼丁哥族. i toloay a siki molakowit to malakoliay a kasasoliyonan, makaala to 300 a emanh no malakoliay amiliyas itini a kakitidaan 1807 a mihcaan o tabakiay a ingko no misakoliay a kasasoliyonan , mitanam ki ingko pasatedep to kan-pi-ya to malakoliay a pasasocaay nika cayay kasiko. 1816 a mihcaan no ingko patideng to hitay i pasetese &quot; aydaay a Panco&quot;. nadikodan no Panco kanamohan no ingko a se-ce-san a tapang a mikowan. 1816 . 1888 a mihcaan , miliyas ko kaniya masacacay to misiteked to nisawacoan a binacadan, 1889 a mihcaan mala no nisawacoan dodoc sananay to. nika I ingko i kanpiya no misiwbayay o damso cacay paka lalaba to nicokaymasan, o ingko kinapina milobang mahica saadidien nipisaahebal ato mahica bakahen mohamin sa,1888年, , nika o ingko akakitaan no kaygong notipanay a balonga maydih to pina ademiad tayda i ci-nay-ya-wan a patideng to no kaygong a kitidaan kyo pasatedep yo masaso pacakay to kalong, o ingko sadikoday miliwan to adidi itini. sapilacol經濟 Panco o kanpiya no tanol a kitidaan, kanatal a sapilacol ato sin-cen a kitidaan. kanpiya malano hoy-co katooday no tademaw sakasepat satalakaway a kanatal. tiniay atademaw tatelynga no kakolian sa o mikawaw to kalitang, domasa misasimas to kakanen, o boting, mitinon to adidiay a kakolian a kawaw, no nalimaan no bodawan to nalimaan okapahay sa yo, o lacik, no cong0ke a kilang, ya no kilang a simal,ato niadopan a banges pabalongaen a patahekal. Tokay no walian a minato no sapisiwbay a kitidaan, idako tabakiay a papacakayan, tipan sa o aidangan koy tidaay, wali ato timolan sa no ol-loy-ho0zen a kitidaan o oli' naming anisangan to loma', katood madadetdet sa . Labo nonisangaan idaw ko dayga, cong-siy ato kitidaan no babalaki a masakapotay. namakay idaw no balonga tayda i pa-la. Ya capiay no tokay a in-to-mo ato panco no kanatal a pahikokian. demiad 氣候 panco ademiad no caledesay silotokay a demiad, mihcaan no demiad sa 25.5℃, nikaodad no nanom sa 1150 hawmi, 6～10 abolad sa odaodadan a poo no demiad. .</FORM>
    </S>
</TEXT>