<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali" copyright="CC BY-SA" citation="pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali, title = pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pangcah_mudadiway_ci_calaw_pasiwali} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Taywan Nabakuwan u wawa nu pangcah ci calaw pasiwali mudadiway ci Calaw milakui't tu walibayu atu timulbayu nilaculan Taywan Nabakuwan u wawa nu pangcah ci Calaw pasiwali , mudadiway ci Calaw milaku't tu walibayu atu timubayu, mahiniay kaahebal kyamihaw sa a mahini tu kaahebal ku kamu nu mita u Nantaw a kamu, Nantaw hananay a kamu, kasatipan katuku i &quot;Madagascar&quot; a subal, satu i tiniay titaan Taywan a mudadiway a pangicah ci calaw pasiwali hananay a tademaw, misanga' ci niza tu baluhay a dadiw zayhan natayza ci niza i Madagascar a kanatal kyamihaw sa kilul han niza ku tizaay a ngiha', u ngiha' nu i tizaay atu kamu sa malecadtu kyu mahiza u salama hananay i &quot;Malagasy&quot; a kamu hawsa mahicatu sanay. hinisa ci niza u salama hananay hawsa tungusay u tizaay a sausi, nu pancahay hawsa tayni sa manamuh tayni miidang kamu sa. winian sa baluhay ni sangaan ni calaw pasiwali baluhay a dadiw, kyu pangagan han niza salama. ayza i pituay a bulad sabaw sepat a demiad mipadaesu kyami hawsa mitatengil tu katuuday patahekalen niza isaw kuni kilutan nisasingan niza i katuuday, nisangaan tu cacayay &quot;Polynesia&quot; hananay a dadiw, misapangcahay mudadiway ci calaw pasiwali hananay a dadiw. matineng ciniza Malagesy hananay. u matinengay tuyni mudadiw hanay ci &quot;Kilema&quot; kuheni tatusa pakayni i natimulan a subal hananay a kamu, u kamu dadiw atu lalangawan kyami haw, izaw yadah ku lecad i tini i lalabu. kyu ci calaw kyami atu ci Kilema a lacecay sa ku heni amisulit tu dadiw atu kaput nu heni hawsa, tayza sa kuheni i zumay a subal tuyza i Madagascar a subal u mibutinga a niyazu' kuyzaan, itiza isaw kuheni amala cecay amisulit tuyni u dadiw hanay, uyni ci calaw nisulitan niza a dadiw pangangan han niza tu salama sa, uyni a kawaw sa a masasuazih ku heni hawsa u salama hananay ku kamu nu heni, nu pangcah a sausi tayni miidang sanay, satu uyni Malagasy hananay a kamu hawsa sausi kapah izaw kisu sanay, itiza satu kuheni amalingatu, misulut tu ngiha' atu nisulitana a dadiw nu heni hawsa, sulit hantu nu heni a pakay sasingen nu heni Kiluken nu heni uyni salama hananay sa pala kungkuen nu heni , maheza isaw kuni kauzip nu itizaay, milihiza ci calaw atu cabay niza, ayza pituay a bulad sabaw sepat a demiad mipadaesu kuheni paazih tu nikilukan nisasingan nu heni, pawada' tu Madagascar a subal, itiza i zumaay a subal milingiha' tu dadiw sa, mataneng ni calaw ku kawaw isaw, itiza satu mihalhal haca amalacacay ciniza amasunanam tu a maazih ku Taywanay a pangcaha atu tizaay nikauzip, u lalangawan nu binacadan malecad tu ku nikauzip.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Taywan Nabakowan o wawa no pangcah ci calaw pasiwali modadiway ci Calaw milakoi't to walibayo ato timolbayo nilacolan Taywan Nabakowan o wawa no pangcah ci Calaw pasiwali , modadiway ci Calaw milako't to walibayo ato timobayo, mahiniay kaahebal kyamihaw sa a mahini to kaahebal ko kamo no mita o Nantaw a kamo, Nantaw hananay a kamo, kasatipan katoko i &quot;Madagascar&quot; a sobal, sato i tiniay titaan Taywan a modadiway a pangicah ci calaw pasiwali hananay a tademaw, misanga' ci niza to balohay a dadiw zayhan natayza ci niza i Madagascar a kanatal kyamihaw sa kilol han niza ko tizaay a ngiha', o ngiha' no i tizaay ato kamo sa malecadto kyo mahiza o salama hananay i &quot;Malagasy&quot; a kamo hawsa mahicato sanay. hinisa ci niza o salama hananay hawsa tongosay o tizaay a saosi, no pancahay hawsa tayni sa manamoh tayni miidang kamo sa. winian sa balohay ni sangaan ni calaw pasiwali balohay a dadiw, kyo pangagan han niza salama. ayza i pitoay a bolad sabaw sepat a demiad mipadaeso kyami hawsa mitatengil to katooday patahekalen niza isaw koni kilotan nisasingan niza i katooday, nisangaan to cacayay &quot;Polynesia&quot; hananay a dadiw, misapangcahay modadiway ci calaw pasiwali hananay a dadiw. matineng ciniza Malagesy hananay. o matinengay toyni modadiw hanay ci &quot;Kilema&quot; koheni tatosa pakayni i natimolan a sobal hananay a kamo, o kamo dadiw ato lalangawan kyami haw, izaw yadah ko lecad i tini i lalabo. kyo ci calaw kyami ato ci Kilema a lacecay sa ko heni amisolit to dadiw ato kapot no heni hawsa, tayza sa koheni i zomay a sobal toyza i Madagascar a sobal o mibotinga a niyazo' koyzaan, itiza isaw koheni amala cecay amisolit toyni o dadiw hanay, oyni ci calaw nisolitan niza a dadiw pangangan han niza to salama sa, oyni a kawaw sa a masasoazih ko heni hawsa o salama hananay ko kamo no heni, no pangcah a saosi tayni miidang sanay, sato oyni Malagasy hananay a kamo hawsa saosi kapah izaw kiso sanay, itiza sato koheni amalingato, misolot to ngiha' ato nisolitana a dadiw no heni hawsa, solit hanto no heni a pakay sasingen no heni Kiloken no heni oyni salama hananay sa pala kongkoen no heni , maheza isaw koni kaozip no itizaay, milihiza ci calaw ato cabay niza, ayza pitoay a bolad sabaw sepat a demiad mipadaeso koheni paazih to nikilokan nisasingan no heni, pawada' to Madagascar a sobal, itiza i zomaay a sobal milingiha' to dadiw sa, mataneng ni calaw ko kawaw isaw, itiza sato mihalhal haca amalacacay ciniza amasonanam to a maazih ko Taywanay a pangcaha ato tizaay nikaozip, o lalangawan no binacadan malecad to ko nikaozip.</FORM>
    </S>
</TEXT>