<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pangcah_(Amis)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pangcah_(Amis)" copyright="CC BY-SA" citation="Pangcah_(Amis). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pangcah_(Amis)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pangcah_(Amis), title = Pangcah_(Amis), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pangcah_(Amis)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">U Pangcah atu Amis ku nipangangan nu ningra, itiniyay i Kalingku u Pangcah saan, itiniyay i Taytu u Amis saan. Itiniyay i amisay a Pangcah u timul saan tu sasepatay a Pangcah. U aru' nu Pangcah, itini i laed nu Kalingku atu Taytu, midungdung tu satipanay a lutuk atu sawaliyay a lutuk. Midungdung tu sararaya' sanay a enar atu makasawaliay, milawit tangasa i Palidaw nu Pingtung. u siwkay niza . Nikakilakilac Anu pakaynin i aru' atu suwal atu lisin. Lima ku nikakilakilac: Amisay a Pangcah,Namakayni i saamisan singciw nu Huppu, tangasa i satimulan nu Rinahem, Marangah hananay a tarawadaw. Siwkulan a Pangcah, Namakayni i saamisan nu Malibuh a Marangah, tangasa i satimulan Silamitay, itini i tapiingan nu Siwkulan a tarawadaw ku aru'. Manay Siwkulan a Pangcah han ku nipangangan. Sawaliyay a Pangcah, Namakayni i saamisan a Bakung, mitatimul tangasa i Cipung nu Taytu, midungdugn tu sawaliyan a liyal, manay sawaliyay a Pangcah han ku nipangangan. Balangaw a Pangcah, Namakayni i saamisan nu Singku, mitatimul tangasa i Cipung nu Taytu, itini i liyut nu Balangaw, manay u Balangaw a Pangcah han ku nipangangan. Palidaw a Pangcah, i Banaw, i Palayapay, i Tidatiday, i Taymali atu Palidaw. Na itiraay i Palidaw ku aru', manay u Palidaw han ku nipangangan. I tukayay a Pangcah, Namakayni i 60 a mihcaan , masarumatu ku saka'urip nu Taywan. Manay aluman ku miliyasay i niyaru' nu kapah. Tayra i tukay a mikilim tu saka'urip, manay i tukayay a Pangcah han ku nipangangan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan 阿美族 malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">U Pangcah ato Amis ko nipangangan no ningra, itiniyay i Kalingko o Pangcah saan, itiniyay i Tayto o Amis saan. Itiniyay i amisay a Pangcah o timol saan to sasepatay a Pangcah. U aro' no Pangcah, itini i laed no Kalingko ato Tayto, midongdong to satipanay a lotok ato sawaliyay a lotok. Midongdong to sararaya' sanay a enar ato makasawaliay, milawit tangasa i Palidaw no Pingtong. o siwkay niza . Nikakilakilac Ano pakaynin i aro' ato sowal ato lisin. Lima ko nikakilakilac: Amisay a Pangcah,Namakayni i saamisan singciw no Hoppo, tangasa i satimolan no Rinahem, Marangah hananay a tarawadaw. Siwkolan a Pangcah, Namakayni i saamisan no Maliboh a Marangah, tangasa i satimolan Silamitay, itini i tapiingan no Siwkolan a tarawadaw ko aro'. Manay Siwkolan a Pangcah han ko nipangangan. Sawaliyay a Pangcah, Namakayni i saamisan a Bakong, mitatimol tangasa i Cipong no Tayto, midongdogn to sawaliyan a liyal, manay sawaliyay a Pangcah han ko nipangangan. Balangaw a Pangcah, Namakayni i saamisan no Singko, mitatimol tangasa i Cipong no Tayto, itini i liyot no Balangaw, manay o Balangaw a Pangcah han ko nipangangan. Palidaw a Pangcah, i Banaw, i Palayapay, i Tidatiday, i Taymali ato Palidaw. Na itiraay i Palidaw ko aro', manay o Palidaw han ko nipangangan. I tokayay a Pangcah, Namakayni i 60 a mihcaan , masaromato ko saka'orip no Taywan. Manay aloman ko miliyasay i niyaro' no kapah. Tayra i tokay a mikilim to saka'orip, manay i tokayay a Pangcah han ko nipangangan. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan 阿美族 malaalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>