<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Panital" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Panital" copyright="CC BY-SA" citation="Panital. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Panital" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Panital, title = Panital, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Panital} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Panital == u sulit nu Hulam :Bunan),撒奇萊雅語:Yuwatan. . u Bunun a cidekay sa, sakamu nu Sakizaya sa u &quot;Yuwatan&quot;. u Taywan yincumin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasulitan sa u &quot; Wulun&quot; cidekay sananay. mueneng i buyu' ipabaw 1500m. maka lima a mang ku tademaw. siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Panital. u kasalumaluma' nu Panital sa, 127 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 427 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 406 ku tademaw, pakalatu 95%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 21 ku tademaw, pakalatu 5%. u asip nu cidekay a tademaw u Yuwatan a niyazu' u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 86%, Pangcah(Amis) 4%, Paywan(Paiwan) 1%, Taluku(Truku) 1%, Sejek(Seediq) 1%, zumazuma 1%. u Yuwatan(Bunan) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Yuwatan(Bunan). u niyazu' nu Yuwatan(Bunan) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Tayan(Tayal) u Pangcah(Amis) u Paywan(Paiwan) u Taluku(Truku) atu Sejek(Seediq). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay(平埔族</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Panital == o solit no Holam :Bonan),撒奇萊雅語:Yowatan. . o Bonon a cidekay sa, sakamo no Sakizaya sa o &quot;Yowatan&quot;. o Taywan yincomin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasolitan sa o &quot; Wolon&quot; cidekay sananay. moeneng i boyo' ipabaw 1500m. maka lima a mang ko tademaw. siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Panital. o kasalomaloma' no Panital sa, 127 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 427 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 406 ko tademaw, pakalato 95%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 21 ko tademaw, pakalato 5%. o asip no cidekay a tademaw o Yowatan a niyazo' o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 86%, Pangcah(Amis) 4%, Paywan(Paiwan) 1%, Taloko(Troko) 1%, Sejek(Seediq) 1%, zomazoma 1%. o Yowatan(Bonan) sa, o cidekay no Taywan Yincomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. katooday a cidekay o Yowatan(Bonan). o niyazo' no Yowatan(Bonan) koyni, katood ko Yowatan(Bonan) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Tayan(Tayal) o Pangcah(Amis) o Paywan(Paiwan) o Taloko(Troko) ato Sejek(Seediq). inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin: tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay(平埔族</FORM>
    </S>
</TEXT>