<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_papiti" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: papiti" copyright="CC BY-SA" citation="papiti. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/papiti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_papiti, title = papiti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/papiti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == papiti巴比提 nilaculan pqpiti &quot;Papeete, pangiha: /papeʔete/, mahida nu huwa wun papé-été&quot; nu huwa nu puli-nisiya a kiyidaan tida i ta-si-ti a subal, nu pili-nisiya a lekakawaw, sapatiyamay,sapidang, kakacawan atu tatelungan a kakulian. 巴比提(Papeete,發音 : /papeʔete/, 類似法文的 papé-été) . u sayku nu pala sa 17.4 a kuli. . nasaemwkan歷史 pa-pi-ti nu siy-hu, caysiw nemsep a mihcaan malawpes t uku malumanay a pa-pi-ti nu tapang a kitidaan palekal tu baluhay ayda. caywal tusep a mihcaan, ta-si-ti a tapang nu tatayna ci pu-ma-liy itini misanga tu baluhay a tukay, milingatu misang tu patideng, caywal siptu a mihcaan ta-si-ti mala nu huwa-ku ani sikulan nadikudan sa u pa-pi-ti ku ngangan nu tukay. katuud ku sitangahay a tademaw i tini, u helman.maylwiyl, kaw-keng, lu-pu-te, Luise.setiwunsen tininamin i papiti mueneng itini nika cay katenes. caywal walsip a mihcaan namakatuduh, caysiw sep kelay a mihcaan sa u satabakiay a baliyus,ina papiti kinatu sa malawpes kina tiniay. papiti a nanum nuhekal 巴比提水景 Alci-liya masacacay nadikudan sa u huwa-ku a siy-hu ku patucekay tupu-lini-siya a tuamu-tu a maluyaluyay a subal tatelungen nu he-u a lacu sapitanam a kakitidaan, macunus tu aidangan nu kapah, papiti kalamkam macakat tuway. . nisausi tu tademaw 人口統計資料 nu tinsukiw a kiwkay聖母主教座堂 pakayni I tusep sepnimuya a mihcaan angiw abulad nu tademaw pulung a cuda sa, u papiti a tademaw sa 131,695, u duma sa 26,017 mueneg I teban nu tukay. u tukay malalacal tu nimuya a kitidaan u＂communes＂ Huwa/法阿 papiti巴比提 pannaawya盤那奧亞(Punaauia)pilaay皮拉埃(Pirae) masinna馬軒那(Mahina) pil皮爾(Paea) ya雅(Arue) sapikacaw tu kadideng交通 itukay tatelungan mikacaw tu kadideng sa u tinilu-awmay a dadan a saculul &quot;Boulevard Pomare&quot; &quot;Boulevard Pomare&quot; Papiti kiyidaan nu cung-tung帕皮堤總理府 Sapicumud nu midangay出入境 nutawan a labang kapah mikacaw tu balunga atu hikuki katukuh I papiti. cacakayan購物 paiyamay nu papiti巴比提市集 patiyamay nu papiti sa nu tasiti ku singanganay a tudung itini, sasitudungay pacakay tu simal, nalimaan. sapkining. ,紀念品.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == papiti巴比提 nilacolan pqpiti &quot;Papeete, pangiha: /papeʔete/, mahida no howa won papé-été&quot; no howa no poli-nisiya a kiyidaan tida i ta-si-ti a sobal, no pili-nisiya a lekakawaw, sapatiyamay,sapidang, kakacawan ato tatelongan a kakolian. 巴比提(Papeete,發音 : /papeʔete/, 類似法文的 papé-été) . o sayko no pala sa 17.4 a koli. . nasaemwkan歷史 pa-pi-ti no siy-ho, caysiw nemsep a mihcaan malawpes t oko malomanay a pa-pi-ti no tapang a kitidaan palekal to balohay ayda. caywal tosep a mihcaan, ta-si-ti a tapang no tatayna ci po-ma-liy itini misanga to balohay a tokay, milingato misang to patideng, caywal sipto a mihcaan ta-si-ti mala no howa-ko ani sikolan nadikodan sa o pa-pi-ti ko ngangan no tokay. katood ko sitangahay a tademaw i tini, o helman.maylwiyl, kaw-keng, lo-po-te, Loise.setiwonsen tininamin i papiti moeneng itini nika cay katenes. caywal walsip a mihcaan namakatodoh, caysiw sep kelay a mihcaan sa o satabakiay a baliyos,ina papiti kinato sa malawpes kina tiniay. papiti a nanom nohekal 巴比提水景 Alci-liya masacacay nadikodan sa o howa-ko a siy-ho ko patocekay topo-lini-siya a toamo-to a maloyaloyay a sobal tatelongen no he-o a laco sapitanam a kakitidaan, maconos to aidangan no kapah, papiti kalamkam macakat toway. . nisaosi to tademaw 人口統計資料 no tinsokiw a kiwkay聖母主教座堂 pakayni I tosep sepnimoya a mihcaan angiw abolad no tademaw polong a coda sa, o papiti a tademaw sa 131,695, o doma sa 26,017 moeneg I teban no tokay. o tokay malalacal to nimoya a kitidaan o＂commones＂ Howa/法阿 papiti巴比提 pannaawya盤那奧亞(Ponaaoia)pilaay皮拉埃(Pirae) masinna馬軒那(Mahina) pil皮爾(Paea) ya雅(Aroe) sapikacaw to kadideng交通 itokay tatelongan mikacaw to kadideng sa o tinilo-awmay a dadan a sacolol &quot;Boolevard Pomare&quot; &quot;Boolevard Pomare&quot; Papiti kiyidaan no cong-tong帕皮堤總理府 Sapicomod no midangay出入境 notawan a labang kapah mikacaw to balonga ato hikoki katokoh I papiti. cacakayan購物 paiyamay no papiti巴比提市集 patiyamay no papiti sa no tasiti ko singanganay a todong itini, sasitodongay pacakay to simal, nalimaan. sapkining. ,紀念品.</FORM>
    </S>
</TEXT>