<TEXT id="Wiki_Sakizaya_papiti" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman papiti nilaculan pqpiti "Papeete, pangiha: pape ete , mahida nu huwa wun papé été" nu huwa nu puli nisiya a kiyidaan tida i ta si ti a subal, nu pili nisiya a lekakawaw, sapatiyamay,sapidang, kakacawan atu tatelungan a kakulian. (Papeete : pape ete , papé été) , , , . u sayku nu pala sa 17.4 a kuli. 17.4 . nasaemwkan [ ] pa pi ti nu siy hu, caysiw nemsep a mihcaan malawpes t uku malumanay a pa pi ti nu tapang a kitidaan palekal tu baluhay ayda. 1960 caywal tusep a mihcaan, ta si ti a tapang nu tatayna ci pu ma liy itini misanga tu baluhay a tukay, milingatu misang tu patideng, caywal siptu a mihcaan ta si ti mala nu huwa ku ani sikulan nadikudan sa u pa pi ti ku ngangan nu tukay. 1820 1842 . katuud ku sitangahay a tademaw i tini, u helman.maylwiyl, kaw keng, lu pu te, Luise.setiwunsen tininamin i papiti mueneng itini nika cay katenes. , , . caywal walsip a mihcaan namakatuduh, caysiw sep kelay a mihcaan sa u satabakiay a baliyus,ina papiti kinatu sa malawpes kina tiniay. 1884 1906 . papiti a nanum nuhekal Alci liya masacacay nadikudan sa u huwa ku a siy hu ku patucekay tupu lini siya a tuamu tu a maluyaluyay a subal tatelungen nu he u a lacu sapitanam a kakitidaan, macunus tu aidangan nu kapah, papiti kalamkam macakat tuway. . nisausi tu tademaw [ ] nu tinsukiw a kiwkay pakayni I tusep sepnimuya a mihcaan angiw abulad nu tademaw pulung a cuda sa, u papiti a tademaw sa 131,695, u duma sa 26,017 mueneg I teban nu tukay. u tukay malalacal tu nimuya a kitidaan u communes 2007 8 131,695 26,017 . 7 (communes) Huwa papiti pannaawya (Punaauia)pilaay (Pirae) masinna (Mahina) pil (Paea) ya (Arue) sapikacaw tu kadideng [ ] itukay tatelungan mikacaw tu kadideng sa u tinilu awmay a dadan a saculul "Boulevard Pomare" 3 4 "Boulevard Pomare" Papiti kiyidaan nu cung tung Sapicumud nu midangay [ ] nutawan a labang kapah mikacaw tu balunga atu hikuki katukuh I papiti. . cacakayan [ ] paiyamay nu papiti patiyamay nu papiti sa nu tasiti ku singanganay a tudung itini, sasitudungay pacakay tu simal, nalimaan. sapkining. , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
