<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Papulacu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Papulacu" copyright="CC BY-SA" citation="Papulacu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Papulacu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Papulacu, title = Papulacu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Papulacu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Paporacu巴布拉族 == Cen-ha Tatu' a basaan nu suo-han. 彰化縣大肚等社熟番 Paypu'-lazen拍瀑拉人 pulung nu tademaw caay ka tinengi 總人口 不明 kakenihan nu kitidaan 分佈地區 Taywan cuopu' Ta-cuon Ta-tu', Ta-cia, Sa-lu', Lun-cen, Wu-ci,Cen-suy, Wu-zen atu Nan-tun nu dadipasan a enaalan, atu Nan-tuo Pu-li a niyaduan. . Kamu 語言 Papu'-layi &quot;malawpes tu&quot; 巴布拉語 Layak &quot; kamu nu Taywan, kamun nu hulam&quot; 漢語 Nipisinciaan 宗教信仰 Taywan yuncumin-cu palutatengan, tuas a palutatengaan kalecad nu binacadan atu nutaw &quot; Taywan yuncumin&quot; u &quot; Taywan Nandaw-mincu&quot;. atu subal Tuon-nan-ya, Heh-cuo Mata-ciase- ciadaw, atu Tayun-cuo Mi'ke'-luoni-siya, Mia-la Ni-siya, Puoli Nisi-ya a &quot; Nandaw-mincu&quot; tu sakalecad. Papu'-la &quot;Papora,Vupuran,Bopalat,Basagar,Babusagar, palecad han tu Paypu'-lacu&quot; u Taywan yun-cu-min, u tangabulan hank u sausi, kamu han namakayda i Tadu'-se'-zen tu sananay cinida pangangan tu Papula &quot; micapi tina ngihaan tu papu-la&quot;. &quot;相關, 巴布拉(Papora,Vupuran,Bopalat,Basagar,Babusagar, Papula . sumamad namakakenih tu nu aydaay a Taycu Tatu' niyadu'an, Tacia niyadu'an, Salu niyadu'an, Luncen niyadu'an, Wuci niyadu'an, Nantun niyadu'an, atu Cinsuy niyaduan a masaenalay nu dadipasan. Papu'-lacu patideng tu Tatu'-wankuo nu angangangan nu binacadan, itini i Helan, Min-cen-he cence' seci idaw kunipidebungan a kilukan. . caypic-lucay mihcaan katukuh caypic-lutu mihcaan nina binacadan miwawies tu Cincaw a Tacia-sise a kawawan, itini nu likisian u satabakiay mipaculian a kawaw. nina masasuadaay nu binacadan, cuonpu tangabulan a binacadan pasu Dawka-secu nu pungsan secun, idaw ku pinaay nu Papu'-sacu atu Papu'-lacu malekep mapatay, mikuwanay tu Taywa a Cintin lawpesen nuhini ku tayniay i Taywan &quot; la'cu's tayni ku lalabuay nu lumaan&quot; tunipihapuan. 1731年－1732 &quot;政令.caywal-tutu, Puli enalan nu timulan a Puhua-kemia-lan bansiaan, debungan ni Kuopay-nen ladayen nida ku mitadasay a tademaw mipacuk tu tademaw, nikudan satu mipulung tu Suysa-lan a Sawcu miawda tu nutipanay a Tangabulan enemay a binacadan mitadas tu Puli. itida maluk atu niyadu'ay a layak maaalaw tu kakalukan, ina tidaay a tademaw caay tu kasilaheci a maudip, Papu'-lacu mahida nu limaay a binacadan, mabulaw namin taydan i Puli. 1822年, . Taywan matinengay mudadiw ci Cay-yilin bayi nida u Papu-lacu a tademaw, u bainubai naw niyaduay u matinengay &quot;mudadiway a tademaw&quot; kaliwmaah a kuyumian tu pitu a bulat cacay a demiad mililid tu niyadu'ay a tademaw mituktuk mudadiw tu &quot;Centin&quot; a kawawan, tada lipahak tu mudadiw, dadiwdadiw sa musaungay ku udipudipan, mala &quot;mitihtihay tu umah&quot; dima a ngangan han u &quot;milebut tu umah&quot;. kulitan ku udip 紋身 sakamusa ku Cinday Iyun-he ni kilukan &quot;pakiw nu amisan, nikudan nu baluwan u lukedaw ku kulidan, nu pankiw nu limaan itida i udip&quot; ina Papu-lacu idaw ku mikulit han a lalangawan nuheni. . Sasalisinan 祭典 nipipaypayan tu palaw i Salu-se u tatayna nu Papu-lacu Puli niyadu'an, tu paymihmihcaan nu kaliwmaahn a demiad tu walu a bulat tusa a demiad, Papu-lacu i pipaypayan tu hedek, sikawaw kunuhini tu sining a tatamaan masasetset muculil mahida misalisinay tu tuas, makatukuh tu hedek nu kataydaan pahecek tu payapay, sayaway makaalaay nu talumaay a tatamaan, taneng mipili' tu niyaduay a sabangcalay nu tataynaan malaacawa, nina kawawa han u &quot; muculi i umaumahan han&quot; nu &quot;Taywan a nakamuan han u cháu-chhân&quot;. &quot;走田&quot; (台語:cháu-chhân). Pusan-se' 普善寺 i Taycu Sali-se itida i Pusan-se' a biyuan nu sapipaypay tu tuas han itida tu nu malukay a kuyumi tu waluay a bulat tusa a demiad. tu paymihmihcaan nu malukay tu tusaay a bulatan nu kuyumi, Papu-lun, Papu-la atu Anya binacadan sikawaw tu nikalaliyun tu sapilisin nuheni, tatama atu tatayna kaca asidikuc tu sumanahay aatu nitenunan a nisadikucan, pangangan han u &quot;Selen&quot;. Makakitinkitn tu lima mudadiw, u dadiw han kala lalumlaluman. Kaliwma han satu kasilacula tu pitu a buladan tu paybinacadan kanca sikawaw tu nika idawan tu ni kasilahecian. . kakanen tu demidemiad 飲食習慣 Papu-lacu u tapang nu kakanen u belac, kupkup, tubah, tali ku kan nuheni, tusa ku hemay nu kan nu Papu-lacu, cacay han u tada balac kuni sahemayan, cacay han u panay ni hudhudan a hemay, mangay satu kunipihudhud tu panay, sanaen nuheni tu tunuc, &quot; tutu &quot; han nuheni&quot; &quot;tutu/mahida nu Taywan a kukuy&quot;. ,叫做&quot;都都&quot;(tutu/類似漢人的粿/粄).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Paporaco巴布拉族 == Cen-ha Tato' a basaan no soo-han. 彰化縣大肚等社熟番 Paypo'-lazen拍瀑拉人 polong no tademaw caay ka tinengi 總人口 不明 kakenihan no kitidaan 分佈地區 Taywan coopo' Ta-coon Ta-to', Ta-cia, Sa-lo', Lon-cen, Wo-ci,Cen-soy, Wo-zen ato Nan-ton no dadipasan a enaalan, ato Nan-too Po-li a niyadoan. . Kamo 語言 Papo'-layi &quot;malawpes to&quot; 巴布拉語 Layak &quot; kamo no Taywan, kamon no holam&quot; 漢語 Nipisinciaan 宗教信仰 Taywan yoncomin-co palotatengan, toas a palotatengaan kalecad no binacadan ato notaw &quot; Taywan yoncomin&quot; o &quot; Taywan Nandaw-minco&quot;. ato sobal Toon-nan-ya, Heh-coo Mata-ciase- ciadaw, ato Tayon-coo Mi'ke'-looni-siya, Mia-la Ni-siya, Pooli Nisi-ya a &quot; Nandaw-minco&quot; to sakalecad. Papo'-la &quot;Papora,Voporan,Bopalat,Basagar,Babosagar, palecad han to Paypo'-laco&quot; o Taywan yon-co-min, o tangabolan hank o saosi, kamo han namakayda i Tado'-se'-zen to sananay cinida pangangan to Papola &quot; micapi tina ngihaan to papo-la&quot;. &quot;相關, 巴布拉(Papora,Voporan,Bopalat,Basagar,Babosagar, Papola . somamad namakakenih to no aydaay a Tayco Tato' niyado'an, Tacia niyado'an, Salo niyado'an, Loncen niyado'an, Woci niyado'an, Nanton niyado'an, ato Cinsoy niyadoan a masaenalay no dadipasan. Papo'-laco patideng to Tato'-wankoo no angangangan no binacadan, itini i Helan, Min-cen-he cence' seci idaw konipidebongan a kilokan. . caypic-locay mihcaan katokoh caypic-loto mihcaan nina binacadan miwawies to Cincaw a Tacia-sise a kawawan, itini no likisian o satabakiay mipacolian a kawaw. nina masasoadaay no binacadan, coonpo tangabolan a binacadan paso Dawka-seco no pongsan secon, idaw ko pinaay no Papo'-saco ato Papo'-laco malekep mapatay, mikowanay to Taywa a Cintin lawpesen nohini ko tayniay i Taywan &quot; la'co's tayni ko lalaboay no lomaan&quot; tonipihapoan. 1731年－1732 &quot;政令.caywal-toto, Poli enalan no timolan a Pohoa-kemia-lan bansiaan, debongan ni Koopay-nen ladayen nida ko mitadasay a tademaw mipacok to tademaw, nikodan sato mipolong to Soysa-lan a Sawco miawda to notipanay a Tangabolan enemay a binacadan mitadas to Poli. itida malok ato niyado'ay a layak maaalaw to kakalokan, ina tidaay a tademaw caay to kasilaheci a maodip, Papo'-laco mahida no limaay a binacadan, mabolaw namin taydan i Poli. 1822年, . Taywan matinengay modadiw ci Cay-yilin bayi nida o Papo-laco a tademaw, o bainobai naw niyadoay o matinengay &quot;modadiway a tademaw&quot; kaliwmaah a koyomian to pito a bolat cacay a demiad mililid to niyado'ay a tademaw mitoktok modadiw to &quot;Centin&quot; a kawawan, tada lipahak to modadiw, dadiwdadiw sa mosaongay ko odipodipan, mala &quot;mitihtihay to omah&quot; dima a ngangan han o &quot;milebot to omah&quot;. kolitan ko odip 紋身 sakamosa ko Cinday Iyon-he ni kilokan &quot;pakiw no amisan, nikodan no balowan o lokedaw ko kolidan, no pankiw no limaan itida i odip&quot; ina Papo-laco idaw ko mikolit han a lalangawan noheni. . Sasalisinan 祭典 nipipaypayan to palaw i Salo-se o tatayna no Papo-laco Poli niyado'an, to paymihmihcaan no kaliwmaahn a demiad to walo a bolat tosa a demiad, Papo-laco i pipaypayan to hedek, sikawaw konohini to sining a tatamaan masasetset mocolil mahida misalisinay to toas, makatokoh to hedek no kataydaan pahecek to payapay, sayaway makaalaay no talomaay a tatamaan, taneng mipili' to niyadoay a sabangcalay no tataynaan malaacawa, nina kawawa han o &quot; mocoli i omaomahan han&quot; no &quot;Taywan a nakamoan han o cháo-chhân&quot;. &quot;走田&quot; (台語:cháo-chhân). Posan-se' 普善寺 i Tayco Sali-se itida i Posan-se' a biyoan no sapipaypay to toas han itida to no malokay a koyomi to waloay a bolat tosa a demiad. to paymihmihcaan no malokay to tosaay a bolatan no koyomi, Papo-lon, Papo-la ato Anya binacadan sikawaw to nikalaliyon to sapilisin noheni, tatama ato tatayna kaca asidikoc to somanahay aato nitenonan a nisadikocan, pangangan han o &quot;Selen&quot;. Makakitinkitn to lima modadiw, o dadiw han kala lalomlaloman. Kaliwma han sato kasilacola to pito a boladan to paybinacadan kanca sikawaw to nika idawan to ni kasilahecian. . kakanen to demidemiad 飲食習慣 Papo-laco o tapang no kakanen o belac, kopkop, tobah, tali ko kan noheni, tosa ko hemay no kan no Papo-laco, cacay han o tada balac koni sahemayan, cacay han o panay ni hodhodan a hemay, mangay sato konipihodhod to panay, sanaen noheni to tonoc, &quot; toto &quot; han noheni&quot; &quot;toto/mahida no Taywan a kokoy&quot;. ,叫做&quot;都都&quot;(toto/類似漢人的粿/粄).</FORM>
    </S>
</TEXT>