<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Paraguay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Paraguay" copyright="CC BY-SA" citation="Paraguay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paraguay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Paraguay, title = Paraguay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paraguay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Paraguay u Paraguay sa i labu nu kateban atu kaetipan Amilikan, itiza i 23 00 S, 58 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 406,752 km2. u ahebal nu lala'ay sa 397,302 km2, u ahebal nu nanumay sa 9,450 km2. hamin nu tademaw sa 6,862,812. kakalukan umah sa 53.80%, kilakilangan umah sa 43.80%, zumaay henay umah sa 2.40%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Asuncion . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 14 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mario Abdo Benítez (Maliaw．Abutuw．Pyenitese 馬里奧·阿夫多·貝尼特斯), 1971 a mihcaan 11 a bulad 10 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Paraguay ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 8 bulad 15 demiad. likisi Paraguay naw Indi'an a tademaw kua-la-ni a binacadan ku muenenga tina niyaduan, cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku lima (1525) a mihcan u Portugal a tademaw ci 阿雷荷·加西亞(Alejo García)maka adihay, cacay a malebut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku pitu (1537) a mihcan Spain masakaputay a tademaw sayaway patideng tu Ya-sung-sen-se . lima a mihcaan sa tayni ku tinsukiway yasuhua tayda itida mitindu pasubana tuitidaay a tademaw tu sakaliyumah atu nalimaan a kawaw. 1767 . cacay a malebau pitu a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1767) a mihcan Spain muenengay a tademaw bahbahen nuheni ku mitinduay nu yasuhua a tadenaw. sabaw tu walu (18) a seci Paraguay niyaduay u Nan-mia-cuo satabakiya nu tademaw ka pulungan nu niyadu'. cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (1811) a mihcan lima a bulad sabaw tu lima a demiad sa, Paraguay miliyas tu Spain misiteked, u Luo-de-li-kese sacacay sa micidek mikuwan. cacay a malebut walu a lasubu sepat a bataan (1840) a mihcan u tabakiya a cacudadan a saydan ci Kaluose.andonniaw.luopaiyse miliaw mala mililitay, malingatu pakunida han a kawaw, sikawaw tu mahicaay a sasiwbayan apatideng. 1844 . cacay a malebut walu a lasubu sepat a bataan idaw ku sepat (1844) a mihcan Paraguay patideng aca tu ihua, masitekeday tu kapahay a kanatal. Luopaise a wawa ci Fuolansiseke. suolanuo. luopaise itini i cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1862) a mihcan matulin mikuwan tu kawaw, sakay balucuan nu cunkuocui . cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1865) a mihcan katukuh cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan (1870) a mihcan, Paraguay miucul tu Ladinmacuo saka labadesan ani kalepacaw—tu Paraguay ani kalepacawan, 在5年之間, . itini i lima a mihcan, Paraguay atu Akenting , Brazil atu Ulakuy nu tatuluay a kanatal mapulung masasuayaw a malepacaw. yadah ku mapataya nu tademaw makaala tuluay a sakatusa nu masasiningay a tatama nu tademaw atu lala, kalepacawan satu nikudan caaysatu ka celak ku sakaudip nu heni. cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku tusa (1932) a mihcan katukuh tu cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku lima (1935) a mihcan a Tasaku anikalepacaw, Paraguay makaci tu Puoliwiya , namakayda i Puoliwiya maala nuheni ku ahebalay nu Tasaku a niyadu'. . saka tusa a mihcan Paraguay Puoliwiya nu sakakaay ci Aysediciwliwiya mala cungtun, i cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan (1940) a mihcan walu a bulad pabaluhay yaca tu sinfa, mababenis mikuwan, hamaw sa akapah. cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan idaw ku pitu (1947) a mihcan, Paraguay makaala tu enem a bulad malepacaw i labu sa u hudan kumi kuwanay. cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku sepat (1954) a mihcan, u huntan a Seteluosena nu hitayan a sakakaay palekal tu saka utiih nu hitay, tawya a mihcaan nu siwa a bulad maala mala cungtun, hidasatu matulin katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku siwa (1989) a mihcan tusa a bulad, malingatu ci Luodelikese a sakakaay nu hitay palekal mibelin tu kawaw. . namakayda malingatu misakapah tu kasasiduma tunipi sikiw nu cungtun. kakitidaan Paraguay nu kanatal pulung nu kakitidaan sa 406,752 pinfun kunli, malucuk aca i Namiacuo teban a kitidaan. . amica ku Paraguay u nalu a kanatal, nika Paraguay sawac namaka amis katukuh i timul milawid tu kanatal ateban, u kanital a sakaudip atu saculil nu sapiwunpan sakaetiman a kawaw. . Paraguay a sawac palabenisan u wali nutipan tusa kuni kababenisan. nutipan nu pankiw u Sia-Ku a niyadu', nikaahbal nu lala han 247,000 pinfun kunli, miki kaka tu lala nu kanatal han enen a bataan idaw ku cacay a kilacan, nina niyadu' ahbal ku lutuklutukan, sibiyaw tu Akenting , Brazil Puoliwiya a lutuklutukan a niyadu' masa Tasaku a ahebalay nu lutuklutukan. wali nu pankiw u masa kubukubuay a lala kasinganganan, itida i sasa nu sawacan yadah ku lanulanuan atu sidamekay a umah, idaw ku kilakilangan, kaliwmahan atu papahabayan tu katalan nu sakapahay a kitidaan. damiad hantu, Paraguay han u caaya kaw caledesay a masengeday a demiadan, pulung nu caypiwac han 24.5 ℃, lalud tu mihcan namaka cacay a bataan a bulad katukuh tu sakatusa a mihcan nu tuluay a bulad, pulung nu caypiwac han 31℃. alahican mikaala tu 40 ℃. kasienawan han namaka enemay a bulad katukuh tu waluay a bulad, pulung nu caypiwac itini i 14.5 ℃. itini i Etaypusen atu San-Pa-la-na-sen a niyadu' alahican tu labii sienaw sa makaala tu zelu ku caypiwac. sakaudip nalu kanatal Paraguay idaw kucacay a tabakiya nu tatengaay anikababenis nu iciba a sakaudip, numak nutawan a kanatal micumuday nu cancanan pababelihen naca patayda i nutawan a kanatal, tada yadah tu ku adidiay a sakawawen atu icibaay anipacakayan. cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan katukuh tu tusa a malebut idaw ku siwa (2009) a mihcaan tu mihmihcan a 7.2％ a kilac pulun nuni ka celakan mala sakaudip nu sakalamkammay a Namin a kanatal. . nian kanatal itini i kitakit hantu u saka tulu a satabakiya nu pakunida hananay a sasiwbayan : u("Dunfunse"東方市) mikilul tu Maami atu Hong Kong . duma satu u tademaw miki kaka tu kaliwyumahan a kakitidaan, u namaka umahay matatungsay a sakaudip, u sakaudip nuheni kuydaan. caay kaw tatengaay nu sakaudip a sakatatungus, tadengaay nu sakaudip utiih asipan. . pasayda i tademaw misausi, tatenga nu lacul han itini i cacay a malebat siwa a lasubu walu a bataan (1980) a mihcaan cida satu caay celak. itini i tusa a malebut idaw ku tulu (2003) a mihcan atu tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcan Paraguay kasenusa macunus ku sakaudip nuheni, kitakit nu cancanan a tuudan mucelaktu atu talakaway a aca atu nikakapah nu demiad mapulung ku kapah, palekal tu Paraguay a tuud misa ahebal ku saka tahekal nu cancanan. . Paraguay u kitakit nu saka enem a satabakiya nu lihum nu sakaasilaculan a kanatal. 2008 . tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan makedal ku niyadu', itini i kanatal nunika tadikudan nu sakaudip a aayaw malinagatu tuku nikaliyumahan a sakatahekal mawada'tu atu sakaudip mahaymawtu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Paragoay o Paragoay sa i labo no kateban ato kaetipan Amilikan, itiza i 23 00 S, 58 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 406,752 km2. o ahebal no lala'ay sa 397,302 km2, o ahebal no nanomay sa 9,450 km2. hamin no tademaw sa 6,862,812. kakalokan omah sa 53.80%, kilakilangan omah sa 43.80%, zomaay henay omah sa 2.40%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Asoncion . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 14 bolad 5 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Mario Abdo Benítez (Maliaw．Abotow．Pyenitese 馬里奧·阿夫多·貝尼特斯), 1971 a mihcaan 11 a bolad 10 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Paragoay ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 8 bolad 15 demiad. likisi Paragoay naw Indi'an a tademaw koa-la-ni a binacadan ko moenenga tina niyadoan, cacay a malebot lima a lasobo tosa a bataan idaw ko lima (1525) a mihcan o Portogal a tademaw ci 阿雷荷·加西亞(Alejo García)maka adihay, cacay a malebot lima a lasobo tolo a bataan idaw ko pito (1537) a mihcan Spain masakapotay a tademaw sayaway patideng to Ya-song-sen-se . lima a mihcaan sa tayni ko tinsokiway yasohoa tayda itida mitindo pasobana toitidaay a tademaw to sakaliyomah ato nalimaan a kawaw. 1767 . cacay a malebao pito a lasobo enem a bataan idaw ko pito (1767) a mihcan Spain moenengay a tademaw bahbahen noheni ko mitindoay no yasohoa a tadenaw. sabaw to walo (18) a seci Paragoay niyadoay o Nan-mia-coo satabakiya no tademaw ka polongan no niyado'. cacay a malebot walo a lasobo cacay a bataan idaw ko cacay (1811) a mihcan lima a bolad sabaw to lima a demiad sa, Paragoay miliyas to Spain misiteked, o Loo-de-li-kese sacacay sa micidek mikowan. cacay a malebot walo a lasobo sepat a bataan (1840) a mihcan o tabakiya a cacodadan a saydan ci Kaloose.andonniaw.loopaiyse miliaw mala mililitay, malingato pakonida han a kawaw, sikawaw to mahicaay a sasiwbayan apatideng. 1844 . cacay a malebot walo a lasobo sepat a bataan idaw ko sepat (1844) a mihcan Paragoay patideng aca to ihoa, masitekeday to kapahay a kanatal. Loopaise a wawa ci Foolansiseke. soolanoo. loopaise itini i cacay a malebot walo a lasobo enem a bataan idaw ko tosa (1862) a mihcan matolin mikowan to kawaw, sakay balocoan no conkoocoi . cacay a malebot walo a lasobo enem a bataan idaw ko lima (1865) a mihcan katokoh cacay a malebot walo a lasobo pito a bataan (1870) a mihcan, Paragoay miocol to Ladinmacoo saka labadesan ani kalepacaw—to Paragoay ani kalepacawan, 在5年之間, . itini i lima a mihcan, Paragoay ato Akenting , Brazil ato Ulakoy no tatoloay a kanatal mapolong masasoayaw a malepacaw. yadah ko mapataya no tademaw makaala toloay a sakatosa no masasiningay a tatama no tademaw ato lala, kalepacawan sato nikodan caaysato ka celak ko sakaodip no heni. cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan idaw ko tosa (1932) a mihcan katokoh to cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan idaw ko lima (1935) a mihcan a Tasako anikalepacaw, Paragoay makaci to Pooliwiya , namakayda i Pooliwiya maala noheni ko ahebalay no Tasako a niyado'. . saka tosa a mihcan Paragoay Pooliwiya no sakakaay ci Aysediciwliwiya mala congton, i cacay a malebot siwa a lasobo sepat a bataan (1940) a mihcan walo a bolad pabalohay yaca to sinfa, mababenis mikowan, hamaw sa akapah. cacay a malebot siwa a lasobo sepat a bataan idaw ko pito (1947) a mihcan, Paragoay makaala to enem a bolad malepacaw i labo sa o hodan komi kowanay. cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko sepat (1954) a mihcan, o hontan a Seteloosena no hitayan a sakakaay palekal to saka otiih no hitay, tawya a mihcaan no siwa a bolad maala mala congton, hidasato matolin katokoh i cacay a malebot siwa a lasobo walo a bataan idaw ko siwa (1989) a mihcan tosa a bolad, malingato ci Loodelikese a sakakaay no hitay palekal mibelin to kawaw. . namakayda malingato misakapah to kasasidoma tonipi sikiw no congton. kakitidaan Paragoay no kanatal polong no kakitidaan sa 406,752 pinfon konli, malocok aca i Namiacoo teban a kitidaan. . amica ko Paragoay o nalo a kanatal, nika Paragoay sawac namaka amis katokoh i timol milawid to kanatal ateban, o kanital a sakaodip ato sacolil no sapiwonpan sakaetiman a kawaw. . Paragoay a sawac palabenisan o wali notipan tosa koni kababenisan. notipan no pankiw o Sia-Ko a niyado', nikaahbal no lala han 247,000 pinfon konli, miki kaka to lala no kanatal han enen a bataan idaw ko cacay a kilacan, nina niyado' ahbal ko lotoklotokan, sibiyaw to Akenting , Brazil Pooliwiya a lotoklotokan a niyado' masa Tasako a ahebalay no lotoklotokan. wali no pankiw o masa kobokoboay a lala kasinganganan, itida i sasa no sawacan yadah ko lanolanoan ato sidamekay a omah, idaw ko kilakilangan, kaliwmahan ato papahabayan to katalan no sakapahay a kitidaan. damiad hanto, Paragoay han o caaya kaw caledesay a masengeday a demiadan, polong no caypiwac han 24.5 ℃, lalod to mihcan namaka cacay a bataan a bolad katokoh to sakatosa a mihcan no toloay a bolad, polong no caypiwac han 31℃. alahican mikaala to 40 ℃. kasienawan han namaka enemay a bolad katokoh to waloay a bolad, polong no caypiwac itini i 14.5 ℃. itini i Etayposen ato San-Pa-la-na-sen a niyado' alahican to labii sienaw sa makaala to zelo ko caypiwac. sakaodip nalo kanatal Paragoay idaw kocacay a tabakiya no tatengaay anikababenis no iciba a sakaodip, nomak notawan a kanatal micomoday no cancanan pababelihen naca patayda i notawan a kanatal, tada yadah to ko adidiay a sakawawen ato icibaay anipacakayan. cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan (1970) a mihcaan katokoh to tosa a malebot idaw ko siwa (2009) a mihcaan to mihmihcan a 7.2％ a kilac polon noni ka celakan mala sakaodip no sakalamkammay a Namin a kanatal. . nian kanatal itini i kitakit hanto o saka tolo a satabakiya no pakonida hananay a sasiwbayan : o("Donfonse"東方市) mikilol to Maami ato Hong Kong . doma sato o tademaw miki kaka to kaliwyomahan a kakitidaan, o namaka omahay matatongsay a sakaodip, o sakaodip noheni koydaan. caay kaw tatengaay no sakaodip a sakatatongos, tadengaay no sakaodip otiih asipan. . pasayda i tademaw misaosi, tatenga no lacol han itini i cacay a malebat siwa a lasobo walo a bataan (1980) a mihcaan cida sato caay celak. itini i tosa a malebot idaw ko tolo (2003) a mihcan ato tosa a malebot idaw ko walo (2008) a mihcan Paragoay kasenosa maconos ko sakaodip noheni, kitakit no cancanan a toodan mocelakto ato talakaway a aca ato nikakapah no demiad mapolong ko kapah, palekal to Paragoay a tood misa ahebal ko saka tahekal no cancanan. . Paragoay o kitakit no saka enem a satabakiya no lihom no sakaasilacolan a kanatal. 2008 . tosa a malebot idaw ko walo (2008) a mihcaan makedal ko niyado', itini i kanatal nonika tadikodan no sakaodip a aayaw malinagato toko nikaliyomahan a sakatahekal mawada'to ato sakaodip mahaymawto.</FORM>
    </S>
</TEXT>