<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pasaycu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pasaycu" copyright="CC BY-SA" citation="Pasaycu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pasaycu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pasaycu, title = Pasaycu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pasaycu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">巴賽族(巴賽語:Basay,Basai,Kawanuwan), (Luilang) . Psaycu &quot;Pasaycu a kamu, Basay, Basai, Kawanuwan&quot;singangan aca tu Masaycu, Masaycu, Taywan Pinpucu a Yincumicu, maliwaliwah i Sin-pey Tan-suy, Taypak, Ci-lung, Sain-pey Kung-lyaw, Sin-pey-Cin-san Ci-lung atu Sain-pey Kung-lyaw Ku angangan. saca atu Lan-yang enalay a Kabalancu namasungaay, ayza zayhan Pasaycu mapala u Kaytakelacu mapaLayak aca caaytu kadayu mahapinang, Pasacu atu Lyelangcu &quot;Luilang&quot; tungusay u Kaytakelancu. kakiliman misiwkay簡介 Pasacu a tuas saayaway hakay u baluhay ba'tuaay a ziday tu sazikuzay, makay Tungnaya tayni i Taywan nuwalian, saamkisan lilis nu bayu u kim, galas a tuud mikawaw tu malali'acaay a binacadan, kilulsa malali'acaay macacabesiw mahiza sa maketun, i Taywan satu ku heni, nika atu zumaay lilisay nu bayu a binacadan caay ka lecad, caay pala nu tizaay Taywan a Yincumincu, uyzasa amgamgam malalid mapapacakay ku nikauzip, &quot;沙那賽&quot;(Sanasai) (Santiago/Ki-vanow-an)登陸. ) sakukamu mahapinzang ku kaliwaliwah nu ziyazu' nu heni, &quot;malali'acaay atu malaliyun tu maliwasak a binacadan micidek, asaca u Sa-na-say nakamuan u kamu nu binacadan lalingatuan u &quot;nipatiyak Pasaycu a tuas nakay nuyaanay a kakitizaan a &quot;Sa-na-say&quot; &quot;Sanasai&quot; mumul zikuz, katukuh i Taywan subal satimulan a Cya-cyaw-san-paw-cyaw 'Santiago/ki-vanow-an&quot; a tatukus.&quot; nilaculan 1694 (Trobiawan), (Linaw). 1694 a mihcaan ayaw nu Kang-si tabakiay a ninel Pasacu i saamisan nu Taypak angangan u kasacacayat nu Yincumincu. uyni a binacadan kaliwaliwah liwliw u Tan-suy, Ci-lung-sa'wac, Sin-tyen sa'wac saamisa a kakitizaan, malaliwaliwah azyzaay a Taypak, Ci-lung-se, Sin-pey-seay a Luiy-bang, Kung-lyaw, Sin-tyen a kakiyizaan. cunus ayaw nu 16 lasubu a mihcaan mabulaw katukuh i I-lan-se-tow. Tow-low-mey-yen &quot;Trobiawan&quot;, atu kasuala tu I-lan-naw-se &quot;Linaw'. , Pasaycu nu Taywan cayay kakatuud nu malali'acaay angangan mahiniay ku nikauzip nu binacadan, uheni cacay a mihcaan mikawaw caay ka pina a bulad adidi'ay ku nilalukan, silawad hatu misanga' tu nalimaan mahiniay aikecan, dawaw a tuud atu zuma a binacadan malaliyun tu kakanan, nu ayzaay Pasaycu malumanay luma' nazipaanay maazih ku nu ayzaay ziday a kapuwa hatu makayza malali'acaay tu Kabalanay, uzuma uheni mikawaw tu tizaay a Yincumin atu tayniay nu patiyamay, mikuwanay nu misiwkayay, .記載中Quimaurri ,Taparri Quimaurri人都是Taparri人,他們互相競爭, malali'acaay nu heni ahebal mahamin ku nuwasisan, sawalian saamisan lilis nu bayu anucaay tukus nu sa'wac, i 17 lasubu a mihcaan Sipangya a nisulitan niciluanay, Pasay kamu tuwaca mikilul tu henian a malali'acaay malala u saamisan Taywan masazumaay a binacadan malecaday ku kamu. nisulitan tu Quimaurri &quot;Cin-paw-li-se&quot;, Taparri&quot; Tan-suy-se&quot; kanahatu masazuma ku eneng, nika hamin nu Quimaurri hatu Taparri a tademawan macacabi' ku heni, nika masasulaacawa ku heni aca, malecad ku lisin, caay kahiza nu zumaay a Yincumin mahiza maluk, nu uzipay a niyazu' icapi alihican miadup tu ngabul malali'acay tu bukul nu ngabul. uheni nu nalimaan atu zumaay a Yincumin malaliyun tu melac,milikab tu zuma nu malukay a Yincamin, Helan nisulitan hinisa Masaycu caay kaluk, taneng mizateng zuma mikalukay a Yincumicu hakay atu Masay masazumaay a binacadan. zayhan makay 16 lasubu a mihcaan miteka ku misiwbayay nu Layak micumud tu saamisan nu Taywan yadah kuni pacumud tu kapuwa, adidi'ay a nalimaan a tuud, sisa Pasay cacaay pisuped tu kayadahay a zaysang, palalecad tu zumaay a binacadan caay kakapah kunikauzip, kilul Pasaycu haymaw sa mala u Bu-cyen nu bisiwbayay atu Taywan a Yicncumincu mapapacakay tu misiwkay, 17 lasubu a mihcaan-18 lasubu a mihcaan, Bu-cyen-cyen-cow-bu atu Cang-cow-buay a Layak malimad sabeleng micumud i Taywan, Pinpucu kasa binacadan sayhan masaenal ku kakitizaan, atu mitiyung tu Layak ku yadahay. lais atu malalais戰與戰役 Cilung a lais &quot;sakatusa Sen-say-al-wa-tu-cen a kalalais&quot; kalalaisan, izaw 1000 ku tademaw i Tan-suy Pasaycu matinengay miacin katukuh i Cinlung a subal &quot;Pasay a kamu, Tuman&quot; nuayawan tukus, mikutay tu Helan a hitay midap, nika Helan a hitay mikeliday milais ci Ha-lu-s hinisa u acing sakay lalais caay katabaki ku pipadang, tudawa paitizaentu tizaay a kitizaan. migingkiw tu nazipaan遺跡研究 tini i nuamisan Taywan a Ci-sin-san, micapi tu tukun capi izaw ku misengiay tu cin-ce-ta malecad u adidi'ay a buyu', atu cipiay malaklakay zuma nu mahicahicaay a ba'tu, bey-tye migingkiway ci He-sin-lung hinisa Taywan satabakiay ba'tu lalangawan a nazipaan, hakay nu Pasacu a salisinan. 2004 a mihcaan Ney-cen-pu ing-cyensu Yangmin-san kanatal aidangan kuwanay patudud tu Cong-howa-min-kow kanatal aidangan matineng palekal tu &quot; Ci-sin-tyen-pin atu Kaytakela migingkiw macakatay&quot; saayaway a kalaheci hinisa uyni a &quot;nazipaan&quot; cayay ku nu kasumamadad tademaw a nisubelidan a wayway, kasuala migingkiway tu nazipaan mikutkut caay kaazih ku nisubelidan nu kasumamadan a tademaw, nunamahini cacaay ka pawacay ku tiniay a kakitizaan atu makayniay tu &quot;Kaytakela&quot;. malaliti tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">巴賽族(巴賽語:Basay,Basai,Kawanowan), (Loilang) . Psayco &quot;Pasayco a kamo, Basay, Basai, Kawanowan&quot;singangan aca to Masayco, Masayco, Taywan Pinpoco a Yincomico, maliwaliwah i Sin-pey Tan-soy, Taypak, Ci-long, Sain-pey Kong-lyaw, Sin-pey-Cin-san Ci-long ato Sain-pey Kong-lyaw Ko angangan. saca ato Lan-yang enalay a Kabalanco namasongaay, ayza zayhan Pasayco mapala o Kaytakelaco mapaLayak aca caayto kadayo mahapinang, Pasaco ato Lyelangco &quot;Loilang&quot; tongosay o Kaytakelanco. kakiliman misiwkay簡介 Pasaco a toas saayaway hakay o balohay ba'toaay a ziday to sazikozay, makay Tongnaya tayni i Taywan nowalian, saamkisan lilis no bayo o kim, galas a tood mikawaw to malali'acaay a binacadan, kilolsa malali'acaay macacabesiw mahiza sa maketon, i Taywan sato ko heni, nika ato zomaay lilisay no bayo a binacadan caay ka lecad, caay pala no tizaay Taywan a Yincominco, oyzasa amgamgam malalid mapapacakay ko nikaozip, &quot;沙那賽&quot;(Sanasai) (Santiago/Ki-vanow-an)登陸. ) sakokamo mahapinzang ko kaliwaliwah no ziyazo' no heni, &quot;malali'acaay ato malaliyon to maliwasak a binacadan micidek, asaca o Sa-na-say nakamoan o kamo no binacadan lalingatoan o &quot;nipatiyak Pasayco a toas nakay noyaanay a kakitizaan a &quot;Sa-na-say&quot; &quot;Sanasai&quot; momol zikoz, katokoh i Taywan sobal satimolan a Cya-cyaw-san-paw-cyaw 'Santiago/ki-vanow-an&quot; a tatokos.&quot; nilacolan 1694 (Trobiawan), (Linaw). 1694 a mihcaan ayaw no Kang-si tabakiay a ninel Pasaco i saamisan no Taypak angangan o kasacacayat no Yincominco. oyni a binacadan kaliwaliwah liwliw o Tan-soy, Ci-long-sa'wac, Sin-tyen sa'wac saamisa a kakitizaan, malaliwaliwah azyzaay a Taypak, Ci-long-se, Sin-pey-seay a Loiy-bang, Kong-lyaw, Sin-tyen a kakiyizaan. conos ayaw no 16 lasobo a mihcaan mabolaw katokoh i I-lan-se-tow. Tow-low-mey-yen &quot;Trobiawan&quot;, ato kasoala to I-lan-naw-se &quot;Linaw'. , Pasayco no Taywan cayay kakatood no malali'acaay angangan mahiniay ko nikaozip no binacadan, oheni cacay a mihcaan mikawaw caay ka pina a bolad adidi'ay ko nilalokan, silawad hato misanga' to nalimaan mahiniay aikecan, dawaw a tood ato zoma a binacadan malaliyon to kakanan, no ayzaay Pasayco malomanay loma' nazipaanay maazih ko no ayzaay ziday a kapowa hato makayza malali'acaay to Kabalanay, ozoma oheni mikawaw to tizaay a Yincomin ato tayniay no patiyamay, mikowanay no misiwkayay, .記載中Qoimaorri ,Taparri Qoimaorri人都是Taparri人,他們互相競爭, malali'acaay no heni ahebal mahamin ko nowasisan, sawalian saamisan lilis no bayo anocaay tokos no sa'wac, i 17 lasobo a mihcaan Sipangya a nisolitan niciloanay, Pasay kamo towaca mikilol to henian a malali'acaay malala o saamisan Taywan masazomaay a binacadan malecaday ko kamo. nisolitan to Qoimaorri &quot;Cin-paw-li-se&quot;, Taparri&quot; Tan-soy-se&quot; kanahato masazoma ko eneng, nika hamin no Qoimaorri hato Taparri a tademawan macacabi' ko heni, nika masasolaacawa ko heni aca, malecad ko lisin, caay kahiza no zomaay a Yincomin mahiza malok, no ozipay a niyazo' icapi alihican miadop to ngabol malali'acay to bokol no ngabol. oheni no nalimaan ato zomaay a Yincomin malaliyon to melac,milikab to zoma no malokay a Yincamin, Helan nisolitan hinisa Masayco caay kalok, taneng mizateng zoma mikalokay a Yincomico hakay ato Masay masazomaay a binacadan. zayhan makay 16 lasobo a mihcaan miteka ko misiwbayay no Layak micomod to saamisan no Taywan yadah koni pacomod to kapowa, adidi'ay a nalimaan a tood, sisa Pasay cacaay pisoped to kayadahay a zaysang, palalecad to zomaay a binacadan caay kakapah konikaozip, kilol Pasayco haymaw sa mala o Bo-cyen no bisiwbayay ato Taywan a Yicncominco mapapacakay to misiwkay, 17 lasobo a mihcaan-18 lasobo a mihcaan, Bo-cyen-cyen-cow-bo ato Cang-cow-boay a Layak malimad sabeleng micomod i Taywan, Pinpoco kasa binacadan sayhan masaenal ko kakitizaan, ato mitiyong to Layak ko yadahay. lais ato malalais戰與戰役 Cilong a lais &quot;sakatosa Sen-say-al-wa-to-cen a kalalais&quot; kalalaisan, izaw 1000 ko tademaw i Tan-soy Pasayco matinengay miacin katokoh i Cinlong a sobal &quot;Pasay a kamo, Toman&quot; noayawan tokos, mikotay to Helan a hitay midap, nika Helan a hitay mikeliday milais ci Ha-lo-s hinisa o acing sakay lalais caay katabaki ko pipadang, todawa paitizaento tizaay a kitizaan. migingkiw to nazipaan遺跡研究 tini i noamisan Taywan a Ci-sin-san, micapi to tokon capi izaw ko misengiay to cin-ce-ta malecad o adidi'ay a boyo', ato cipiay malaklakay zoma no mahicahicaay a ba'to, bey-tye migingkiway ci He-sin-long hinisa Taywan satabakiay ba'to lalangawan a nazipaan, hakay no Pasaco a salisinan. 2004 a mihcaan Ney-cen-po ing-cyenso Yangmin-san kanatal aidangan kowanay patodod to Cong-howa-min-kow kanatal aidangan matineng palekal to &quot; Ci-sin-tyen-pin ato Kaytakela migingkiw macakatay&quot; saayaway a kalaheci hinisa oyni a &quot;nazipaan&quot; cayay ko no kasomamadad tademaw a nisobelidan a wayway, kasoala migingkiway to nazipaan mikotkot caay kaazih ko nisobelidan no kasomamadan a tademaw, nonamahini cacaay ka pawacay ko tiniay a kakitizaan ato makayniay to &quot;Kaytakela&quot;. malaliti to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>