<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pasawali" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pasawali" copyright="CC BY-SA" citation="Pasawali. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pasawali" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pasawali, title = Pasawali, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pasawali} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pasawali == u sulit nu Hulam 巴沙哇力部落 u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Pasawali. u kasalumaluma' nu Pasawali sa, 139 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 379 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 196 ku tademaw, pakalatu 52%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 183 ku tademaw, pakalatu 48%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 48%, Paywan(Paiwan) 1%, Puyuma 1%, zumazuma 2%. u niyazu' nu Pangcah tuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, namakay i Sakul a niyazu'. paacawa ku taytayna tu Cilamitay. u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah(Amis) itini. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini. namabulaw i Kalinku tayni. namiacawa sa tayni muenengtu itini. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad inayay ku cacudadan i Pasawali niyazu'. inayay ku kyukay i Pasawali niyazu'. inayay ku pakincalan i Pasawali niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pasawali == o solit no Holam 巴沙哇力部落 o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Pasawali. o kasalomaloma' no Pasawali sa, 139 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 379 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 196 ko tademaw, pakalato 52%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 183 ko tademaw, pakalato 48%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 48%, Paywan(Paiwan) 1%, Poyoma 1%, zomazoma 2%. o niyazo' no Pangcah tood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini, namakay i Sakol a niyazo'. paacawa ko taytayna to Cilamitay. o Pangcah a niyazo' koyni. tood ko Pangcah(Amis) itini. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini. namabolaw i Kalinko tayni. namiacawa sa tayni moenengto itini. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad inayay ko cacodadan i Pasawali niyazo'. inayay ko kyokay i Pasawali niyazo'. inayay ko pakincalan i Pasawali niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>