<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paseng" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: paseng" copyright="CC BY-SA" citation="paseng. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/paseng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_paseng, title = paseng, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/paseng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">paseng (kamu nu Hulam: 銀合歡), u nipangangan nu matesekay : Leucaena leucaephala. kakilima paseng tu dumaay a ngangan sa madatengay nu wawa, adiadi ku papah nu kilang bangelih ku heci mahida makemetay ku langaw nu paseng nu namakatimulay i Mu-Si-Ke (墨西哥, Mexico) ku langaw atu cun-mi-cu nu amisay, ayda hatu sa mamin tu i kitakit tu "kacaledesan" atu "tanengay ku nikacaledes" nu kakitidaan (kakitizaan), singangan i kitakit nu tabakiay tu nu masadumaay a langaw tayni i tini. u angangan nu paseng idaw ku "cica' nu hinasikaday a lutuk" , mihedun tunu dumaay a langaw a nikasilangaw, caay katalakaw mulangaw saicelang sa masacacaycacay mamin tu u pasengpasengan i tida, sisa maydih miselep tu yadahay a langaw. u mangaduway a atu heci idaw ku kapahay a tan-pay-ci , sapisangah tu sapakan tu katalalan. idaw henay ku "cica' nu hinasikaday a lutuk" i bituka nu muliyaw mipelec tu nikanan a aadupan mutahkal ku nikanan a tuud "3-羥基-4-氧代吡啶基", tu nipiliyaw sa mipelec i aadupan atu i tademaw aca idaw ku ledek hananay. nilaculba wayway ●nika sapapa sa sepat kya waluay ku nika silac, adidi'ay ku papah sa cacay a bataan kya tusa a bataan ku nika silac masatanayu' sa makimulmul, ya nika satanaya' cacay a hunan . ●sibalu i iluc nu angangngan , ya balu pasupapah muculal i anganggnan . salengacay ku kulit. ●u papudacan kya heci cacay a bataan atu cacay idaw tu lima ku hunan (公分, cm). u lalangawan u langaw na i Nan-Meiay , yu mahida hen sa i Taywan namisayadah paluma misakilang. yadah ku dumaay a langaw, mahida i Sa-El-Wa-Dulay a paseng atu Siya-Wei-Yiay a paseng, nu Mi-Luay a paseng. saicelang sa ku langaw mikutay tu langaw sananay a nikasilangaw. sisa pala midebungay han a langaw kuyni, mahida i Ken-Ting kanatalay a pidangan nay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan... nasulitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke- paseng 樹木谷, i labu idaw ku paseng a kulid. paseng Yinhehuan, 藥用植物圖像資料庫 (langaw nu kulit ya hakuan ku sasapaiyuwan a langaw) 反式肉桂醇98%Cinnamuyl alcohol 98% trans, (nu kanpuyaku a nisapaiyuwan nakulitan i haku) Leucacena leucocephala, 整合分類學資訊系統 (u Amilika a kamu: Integrated iaxonomic ingomation system)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">paseng (kamo no Holam: 銀合歡), o nipangangan no matesekay : Leocaena leocaephala. kakilima paseng to domaay a ngangan sa madatengay no wawa, adiadi ko papah no kilang bangelih ko heci mahida makemetay ko langaw no paseng no namakatimolay i Mo-Si-Ke (墨西哥, Mexico) ko langaw ato con-mi-co no amisay, ayda hato sa mamin to i kitakit to "kacaledesan" ato "tanengay ko nikacaledes" no kakitidaan (kakitizaan), singangan i kitakit no tabakiay to no masadomaay a langaw tayni i tini. o angangan no paseng idaw ko "cica' no hinasikaday a lotok" , mihedon tono domaay a langaw a nikasilangaw, caay katalakaw molangaw saicelang sa masacacaycacay mamin to o pasengpasengan i tida, sisa maydih miselep to yadahay a langaw. o mangadoway a ato heci idaw ko kapahay a tan-pay-ci , sapisangah to sapakan to katalalan. idaw henay ko "cica' no hinasikaday a lotok" i bitoka no moliyaw mipelec to nikanan a aadopan motahkal ko nikanan a tood "3-羥基-4-氧代吡啶基", to nipiliyaw sa mipelec i aadopan ato i tademaw aca idaw ko ledek hananay. nilacolba wayway ●nika sapapa sa sepat kya waloay ko nika silac, adidi'ay ko papah sa cacay a bataan kya tosa a bataan ko nika silac masatanayo' sa makimolmol, ya nika satanaya' cacay a honan . ●sibalo i iloc no angangngan , ya balo pasopapah mocolal i anganggnan . salengacay ko kolit. ●o papodacan kya heci cacay a bataan ato cacay idaw to lima ko honan (公分, cm). o lalangawan o langaw na i Nan-Meiay , yo mahida hen sa i Taywan namisayadah paloma misakilang. yadah ko domaay a langaw, mahida i Sa-El-Wa-Dolay a paseng ato Siya-Wei-Yiay a paseng, no Mi-Loay a paseng. saicelang sa ko langaw mikotay to langaw sananay a nikasilangaw. sisa pala midebongay han a langaw koyni, mahida i Ken-Ting kanatalay a pidangan nay. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan... nasolitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke- paseng 樹木谷, i labo idaw ko paseng a kolid. paseng Yinhehoan, 藥用植物圖像資料庫 (langaw no kolit ya hakoan ko sasapaiyowan a langaw) 反式肉桂醇98%Cinnamoyl alcohol 98% trans, (no kanpoyako a nisapaiyowan nakolitan i hako) Leocacena leococephala, 整合分類學資訊系統 (o Amilika a kamo: Integrated iaxonomic ingomation system)</FORM>
    </S>
</TEXT>