<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paseng" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>paseng (kamu nu Hulam: ), u nipangangan nu matesekay : Leucaena leucaephala. kakilima paseng tu dumaay a ngangan sa madatengay nu wawa, adiadi ku papah nu kilang bangelih ku heci mahida makemetay ku langaw nu paseng nu namakatimulay i Mu Si Ke ( , Mexico) ku langaw atu cun mi cu nu amisay, ayda hatu sa mamin tu i kitakit tu &quot;kacaledesan&quot; atu &quot;tanengay ku nikacaledes&quot; nu kakitidaan (kakitizaan), singangan i kitakit nu tabakiay tu nu masadumaay a langaw tayni i tini. u angangan nu paseng idaw ku &quot;cica' nu hinasikaday a lutuk&quot; , mihedun tunu dumaay a langaw a nikasilangaw, caay katalakaw mulangaw saicelang sa masacacaycacay mamin tu u pasengpasengan i tida, sisa maydih miselep tu yadahay a langaw. u mangaduway a atu heci idaw ku kapahay a tan pay ci , sapisangah tu sapakan tu katalalan. idaw henay ku &quot;cica' nu hinasikaday a lutuk&quot; i bituka nu muliyaw mipelec tu nikanan a aadupan mutahkal ku nikanan a tuud &quot;3 4 &quot;, tu nipiliyaw sa mipelec i aadupan atu i tademaw aca idaw ku ledek hananay. nilaculba wayway nika sapapa sa sepat kya waluay ku nika silac, adidi'ay ku papah sa cacay a bataan kya tusa a bataan ku nika silac masatanayu' sa makimulmul, ya nika satanaya' cacay a hunan . sibalu i iluc nu angangngan , ya balu pasupapah muculal i anganggnan . salengacay ku kulit. u papudacan kya heci cacay a bataan atu cacay idaw tu lima ku hunan ( , cm). u lalangawan u langaw na i Nan Meiay , yu mahida hen sa i Taywan namisayadah paluma misakilang. yadah ku dumaay a langaw, mahida i Sa El Wa Dulay a paseng atu Siya Wei Yiay a paseng, nu Mi Luay a paseng. saicelang sa ku langaw mikutay tu langaw sananay a nikasilangaw. sisa pala midebungay han a langaw kuyni, mahida i Ken Ting kanatalay a pidangan nay. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan... nasulitan ni Hana Ateng i 2020 mihcaan wikipayke paseng , i labu idaw ku paseng a kulid. paseng Yinhehuan, (langaw nu kulit ya hakuan ku sasapaiyuwan a langaw) 98 Cinnamuyl alcohol 98 trans, (nu kanpuyaku a nisapaiyuwan nakulitan i haku) Leucacena leucocephala, (u Amilika a kamu: Integrated iaxonomic ingomation system)</FORM>
    </S>
</TEXT>
