<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pasikau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pasikau" copyright="CC BY-SA" citation="Pasikau. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pasikau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pasikau, title = Pasikau, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pasikau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pasikau nilacul u sulit nu Hulam:巴喜告部落 u siwkay i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Pasikau. u kasalumaluma' nu Pasikau sa, 332 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,145 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 1,021 ku tademaw, pakalatu 89%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 124 ku tademaw, pakalatu 11%. u Yuwatan(Bunun) a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a cidekay sa u Paywan atu Pangcah. izaw ku Yuwatan a dadiw , napangangan namakay kina niyazu' "Pasikau". a'su ku ngiha' kina dadiw, manamuh ku kaying atu sining mitengil mudadiw kina dadiw. inayi' ku Sakizaya itini. 2 ku cacudadan i Pasikau niyzau'. 3 ku kyukay i Pasikau niyzau'. 1 ku pakincalan i Pasikau niyazu'. 1 ku pikuwanan i Pasikau niyzau'. 1 ku pacudacudadan i Pasikau niyazu'. 1 ku padekuan i Pasikau niyazu'. u cidekay nu Taywan yuan-cu-min u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad 2 ku cacudadan i Pasikau niyzau'. 1 ku pacudacudadan i Pasikau niyazu'. 3 ku pikuwanan i Pasikau niyzau'. 1 ku padekuan i Pasikau niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pasikao nilacol o solit no Holam:巴喜告部落 o siwkay i Taitong a kowan ko niyazo' no Pasikao. o kasalomaloma' no Pasikao sa, 332 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,145 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 1,021 ko tademaw, pakalato 89%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 124 ko tademaw, pakalato 11%. o Yowatan(Bonon) a niyazo' o Yowatan(Bonon) a niyazo' koyni, tood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini, o zoma a cidekay sa o Paywan ato Pangcah. izaw ko Yowatan a dadiw , napangangan namakay kina niyazo' "Pasikao". a'so ko ngiha' kina dadiw, manamoh ko kaying ato sining mitengil modadiw kina dadiw. inayi' ko Sakizaya itini. 2 ko cacodadan i Pasikao niyzao'. 3 ko kyokay i Pasikao niyzao'. 1 ko pakincalan i Pasikao niyazo'. 1 ko pikowanan i Pasikao niyzao'. 1 ko pacodacodadan i Pasikao niyazo'. 1 ko padekoan i Pasikao niyazo'. o cidekay no Taywan yoan-co-min o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad 2 ko cacodadan i Pasikao niyzao'. 1 ko pacodacodadan i Pasikao niyazo'. 3 ko pikowanan i Pasikao niyzao'. 1 ko padekoan i Pasikao niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>