<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pasongan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pasongan" copyright="CC BY-SA" citation="Pasongan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pasongan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pasongan, title = Pasongan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pasongan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pasongan == u sulit nu Hulam:八桑安部落 u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Pasongan. u kasalumaluma' nu Pasongan sa, 113 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 259 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 237 ku tademaw, pakalatu 92%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 22 ku tademaw, pakalatu 8%. 依據&quot; (Pasongan)就是指割草築屋之意. ahizan tu &lt;Fan she an nei&gt; nasulitan nya cudad, maka i 1888 a mihcan, Pasongan niyazu' sa, namabulaw namakay Kalingku Takangkoay a Pangcah. kya lalekalan原因 maka namadebung ku Tayan atu Yuwatan, asaca amikilim tu habalay a lala, sisa mabulaw, maliyuh tu sakaizaway nya ngangan nu niyazu'. sakamu sa ci Anpeimingyi安倍明義, tina niyazu' pasabalat分支 nay Wusepi烏石鼻 niyazu'. u sakaizaway意義 nu niyazu' sa, u mamin mabilesiw割草 miniwaniw除草, patizeng tu ku niyazu' sananay. 資料來源: u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 88%, Yuwatan(Bunun) 0.5%, Tayan(Tayal) 0.5%, zumazuma 2%. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pasongan == o solit no Holam:八桑安部落 o siwkay no niyazo i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Pasongan. o kasalomaloma' no Pasongan sa, 113 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 259 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 237 ko tademaw, pakalato 92%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 22 ko tademaw, pakalato 8%. 依據&quot; (Pasongan)就是指割草築屋之意. ahizan to &lt;Fan she an nei&gt; nasolitan nya codad, maka i 1888 a mihcan, Pasongan niyazo' sa, namabolaw namakay Kalingko Takangkoay a Pangcah. kya lalekalan原因 maka namadebong ko Tayan ato Yowatan, asaca amikilim to habalay a lala, sisa mabolaw, maliyoh to sakaizaway nya ngangan no niyazo'. sakamo sa ci Anpeimingyi安倍明義, tina niyazo' pasabalat分支 nay Wosepi烏石鼻 niyazo'. o sakaizaway意義 no niyazo' sa, o mamin mabilesiw割草 miniwaniw除草, patizeng to ko niyazo' sananay. 資料來源: o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 88%, Yowatan(Bonon) 0.5%, Tayan(Tayal) 0.5%, zomazoma 2%. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>