<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Patawlinan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Patawlinan u sulit nu Hulam Patawlinan niyazu' u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Patawlinan. u kasalumaluma' nu Patawlinan sa, 439 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,158 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 467 ku tademaw, pakalatu 40 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 691 ku tademaw, pakalatu 60 . u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah (Amis) 34 , Yuwatan (Bunun) 1 , Tayan (Tayal) 1 , Puyuma 1 , zumazuma 2 . u cidekay nu tademaw caykaw nu Sakizayaay a niyazu', u Pangcah (Amis) a niyazu' kuyni. u Pangcah (Amis) sananay, katalakaw ku uzip, matineng miadup atu mibuting. u Yincumin a tademaw tu, u Pangcah (Amis) a cidekay kaduut ku tademaw. matineng mudadiw atu musalukiyaw ku Pangcah (Amis). u niyazu' nu Pangcah (Amis) kuyni, katuud ku Pangcah (Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan (Bunun), u Tayan (Tayal) atu Puyuma. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. hakay izaw tuway, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 1 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, , u ngiha' nu Hulam a kamu nu " ". u sakaizaway saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan . si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiay a cidekay ku Pangcah (Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay , sakatusa ku ibuyuay , sakatulu sa ku tangbulanay . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay,</FORM>
    </S>
</TEXT>
