<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>patizeng tu ulic nu tapuku ci Kaypulel sapuelac nu ulic ngatu cacay azihan ku i tapukuway waswas sa ku tatuni' nu bunac nayi' ku elic, yu musaungay ku heni nayi' hakya ku ulic daduducen? u nisanga'an kalalayan masinanud ku nikasilac, wicanan kuza duducen nu milimekay i nuzikuzan nu bunac a bunac tu ulic saw? ngatu tusa i sabaw pitu a syki, cacay kya simmung nu duwic ci Kaypulel madepuc miazih i tapuku tu bunac, mizateng aca tu sazateng, mateces tu ciniza muzating tina munday. kinacacay pakayzan niza i nakamuwa ni Kepayni tu sakimuluway a zazan sananay a kamu masausin niza ku zazan nu lamalay a bunac, ya nisausiyan niza atu niazihan niza madadebung, nika tu ku caah. tina nay a caah anu patatuki han sa 0.13 ku caah ni kalineng. anu pakaynin i nu tademawan a nizatengan hatiniyay a caah u tanengay tu saan, nika ci Kaypulle caykahiza ku niza. palutatenga' ciniza tuni azihan niza u tatengaay, sakapalu tatenga' niza tu nika malucekay. sali ngatu satu misadimel mikingngyutui tu ilabuway, sadikudday madih tu nida kuna kamuwan ni Kupayni tu nika izaw henay ku patelac, u culil nu bunac muliuliu tu cilal a zazan caay kaw masakimuluway, u masatadaya' kunikasa kimulu, u cilal itini imasa tadaya'ay anika sakimulusa sa, ma na muh ci Kaypulu sakamu sa : ina nay a caah palisumaday tu zazan aku miazih tu cudad nu tapuku. namahiza sa hatizan twaca kunipiazih cikasa ci kay pu lu, ma ngaleb kunika sadep micekul, makazih tu zazan nu bunac caay amin kalecad, namakayza kyu katinengan ku sakatusa a zazan nu bunac muculil:u culil nu bunac atu cilal malecad kuni kalalitin i tuki malecad ku ni kayzaan ka a hebal. ngatu tulu natahekal satu ku sakatusa a kakayzaan, itawya tanetaneng sa ci Kaypulel i kalpacawan, pakuyac kanikauzip nu luma', nika caay piales ciniza pacici tu, pacic tu misacukacukay, muhemhem pades nu nikauzip, sakangelu'an ku laecus nu sakauzip itaway, tanetaneng sa cacay a bataan ku mihcan, sazikuzay namakay ku kayadah nu niazihan tya makazih tu sakatulu a kakayzaan:u hamin nu bunac yamasatadayu'ay ku nikasakimulu a zazan sa nu atu malecad amin. makazih tu tuluway a kakayzaan nu bunac, mabuhat ku uzip nisaungay nu tapuku aniemec, pasubana' ci Niutunnan tu sakapatizeng tu ku . u cudad nu Kaypulel ilabu'ay nu tapuku (Mysterium cosmographicum 1596) miedaw (De Fundamentis Astrologiae Certioribus On Firmer Fundaments of Astrology; 1601 ) tapuku kasasubana' nu edilay (Astronomiae Pars Optica 1604) baluhayay a bunac (De Stella Nova in Pede Serpentarii 1606) baluhay tapuku kasasubana' (Astronomia nova 1609) sakatulu a kamu (Tertius Interveniens 1610 ) sasukamu tu caculculen nu bunac (Dissertatio cum Nuncio Sidereo 1610 ) edilay a kasasubana' (Dioptrice 1611) suleda nu enemay a ngawa' (De nive sexangula 1611 ) tina mihmihcaan (De vero Anno, quo aeternus Dei Filius humanam naturam in Utero benedictae Virginis Mariae assumpsit 1614) paymihcaay a sulit (Eclogae Chronicae 1615 ) miasip tu misaheciay (Nova stereometria doliorum vinariorum 1615 ) Kepayni tapuku sasubana'ay (Epitome astronomiae Copernicanae 1618 1621 ) kitakit a sasungaay (Harmonices Mundi 1618) tapuku kahemekan a ilabu'ay ( Mysterium cosmographicum 1621 ) Lutawfu bunac cudad (Tabulae Rudolphinae 1627) simpi' (Somnium 1634 ) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
