<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel" copyright="CC BY-SA" citation="patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel, title = patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/patizeng_tu_ulic_nu_tapuku_ci_Kaypulel} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">patizeng tu ulic nu tapuku ci Kaypulel sapuelac nu ulic ngatu cacay azihan ku i tapukuway waswas sa ku tatuni' nu bunac nayi' ku elic, yu musaungay ku heni nayi' hakya ku ulic daduducen? u nisanga'an kalalayan masinanud ku nikasilac, wicanan kuza duducen nu milimekay i nuzikuzan nu bunac a bunac tu"ulic ｣ saw? ngatu tusa i sabaw pitu a syki, cacay kya simmung nu duwic ci Kaypulel madepuc miazih i tapuku tu bunac, mizateng aca tu sazateng, mateces tu ciniza muzating tina munday. kinacacay pakayzan niza i nakamuwa ni Kepayni tu sakimuluway a zazan sananay a kamu masausin niza ku zazan nu lamalay a bunac, ya nisausiyan niza atu niazihan niza madadebung, nika 八弧分 tu ku caah. tina 八弧分 nay a caah anu patatuki han sa 0.13 ku caah ni kalineng. anu pakaynin i nu tademawan a nizatengan hatiniyay a caah u tanengay tu saan, nika ci Kaypulle caykahiza ku niza. palutatenga' ciniza tuni azihan niza u tatengaay, sakapalu tatenga' niza tu nika malucekay. sali ngatu satu misadimel mikingngyutui tu ilabuway, sadikudday madih tu nida kuna kamuwan ni Kupayni tu nika izaw henay ku patelac, u culil nu bunac muliuliu tu cilal a zazan caay kaw masakimuluway, u masatadaya' kunikasa kimulu, u cilal itini imasa tadaya'ay anika sakimulusa sa, ma na muh ci Kaypulu sakamu sa : ina 八弧分 nay a caah palisumaday tu zazan aku miazih tu cudad nu tapuku. namahiza sa hatizan twaca kunipiazih cikasa ci kay pu lu, ma ngaleb kunika sadep micekul, makazih tu zazan nu bunac caay amin kalecad, namakayza kyu katinengan ku sakatusa a zazan nu bunac muculil:u culil nu bunac atu cilal malecad kuni kalalitin i tuki malecad ku ni kayzaan ka a hebal. ngatu tulu natahekal satu ku sakatusa a kakayzaan, itawya tanetaneng sa ci Kaypulel i kalpacawan, pakuyac kanikauzip nu luma', nika caay piales ciniza pacici tu, pacic tu misacukacukay, muhemhem pades nu nikauzip, sakangelu'an ku laecus nu sakauzip itaway, tanetaneng sa cacay a bataan ku mihcan, sazikuzay namakay 億萬個 ku kayadah nu niazihan tya makazih tu sakatulu a kakayzaan:u hamin nu bunac yamasatadayu'ay ku nikasakimulu a zazan sa nu長半軸的三次方 atu 公轉周期的平方比值 malecad amin. makazih tu tuluway a kakayzaan nu bunac, mabuhat ku uzip nisaungay nu tapuku aniemec, pasubana' ci Niutunnan tu sakapatizeng tu ku 萬有引力. u cudad nu Kaypulel "ilabu'ay 秘密 nu tapuku宇宙"(Mysterium cosmographicum,1596) "miedaw"(De Fundamentis Astrologiae Certioribus,On Firmer Fundaments of Astrology; 1601年) "tapuku kasasubana' nu edilay"(Astronomiae Pars Optica,1604) "baluhayay a bunac"(De Stella Nova in Pede Serpentarii,1606) "baluhay tapuku kasasubana'"(Astronomia nova,1609) "sakatulu a kamu"(Tertius Interveniens,1610年) "sasukamu tu caculculen nu bunac"(Dissertatio cum Nuncio Sidereo,1610年) "edilay a kasasubana'"(Dioptrice,1611) "suleda nu enemay a ngawa'"(De nive sexangula,1611年) "tina mihmihcaan"(De vero Anno, quo aeternus Dei Filius humanam naturam in Utero benedictae Virginis Mariae assumpsit,1614) "paymihcaay a sulit"(Eclogae Chronicae,1615年,和" ) "miasip tu misaheciay"(Nova stereometria doliorum vinariorum,1615年) "Kepayni tapuku sasubana'ay"(Epitome astronomiae Copernicanae,從1618-1621年分三部分發表) "kitakit a sasungaay"(Harmonices Mundi,1618) "tapuku kahemekan a ilabu'ay"(第二版,Mysterium cosmographicum,1621年) "Lutawfu bunac cudad"(Tabulae Rudolphinae,1627) "simpi'"(Somnium,1634年)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">patizeng to olic no tapoko ci Kaypolel sapoelac no olic ngato cacay azihan ko i tapokoway waswas sa ko tatoni' no bonac nayi' ko elic, yo mosaongay ko heni nayi' hakya ko olic dadodocen? o nisanga'an kalalayan masinanod ko nikasilac, wicanan koza dodocen no milimekay i nozikozan no bonac a bonac to"olic ｣ saw? ngato tosa i sabaw pito a syki, cacay kya simmong no dowic ci Kaypolel madepoc miazih i tapoko to bonac, mizateng aca to sazateng, mateces to ciniza mozating tina monday. kinacacay pakayzan niza i nakamowa ni Kepayni to sakimoloway a zazan sananay a kamo masaosin niza ko zazan no lamalay a bonac, ya nisaosiyan niza ato niazihan niza madadebong, nika 八弧分 to ko caah. tina 八弧分 nay a caah ano patatoki han sa 0.13 ko caah ni kalineng. ano pakaynin i no tademawan a nizatengan hatiniyay a caah o tanengay to saan, nika ci Kaypolle caykahiza ko niza. palotatenga' ciniza toni azihan niza o tatengaay, sakapalo tatenga' niza to nika malocekay. sali ngato sato misadimel mikingngyotoi to ilaboway, sadikodday madih to nida kona kamowan ni Kopayni to nika izaw henay ko patelac, o colil no bonac moliolio to cilal a zazan caay kaw masakimoloway, o masatadaya' konikasa kimolo, o cilal itini imasa tadaya'ay anika sakimolosa sa, ma na moh ci Kaypolo sakamo sa : ina 八弧分 nay a caah palisomaday to zazan ako miazih to codad no tapoko. namahiza sa hatizan twaca konipiazih cikasa ci kay po lo, ma ngaleb konika sadep micekol, makazih to zazan no bonac caay amin kalecad, namakayza kyo katinengan ko sakatosa a zazan no bonac mocolil:o colil no bonac ato cilal malecad koni kalalitin i toki malecad ko ni kayzaan ka a hebal. ngato tolo natahekal sato ko sakatosa a kakayzaan, itawya tanetaneng sa ci Kaypolel i kalpacawan, pakoyac kanikaozip no loma', nika caay piales ciniza pacici to, pacic to misacokacokay, mohemhem pades no nikaozip, sakangelo'an ko laecos no sakaozip itaway, tanetaneng sa cacay a bataan ko mihcan, sazikozay namakay 億萬個 ko kayadah no niazihan tya makazih to sakatolo a kakayzaan:o hamin no bonac yamasatadayo'ay ko nikasakimolo a zazan sa no長半軸的三次方 ato 公轉周期的平方比值 malecad amin. makazih to toloway a kakayzaan no bonac, mabohat ko ozip nisaongay no tapoko aniemec, pasobana' ci Niotonnan to sakapatizeng to ko 萬有引力. o codad no Kaypolel "ilabo'ay 秘密 no tapoko宇宙"(Mysteriom cosmographicom,1596) "miedaw"(De Fondamentis Astrologiae Certioribos,On Firmer Fondaments of Astrology; 1601年) "tapoko kasasobana' no edilay"(Astronomiae Pars Optica,1604) "balohayay a bonac"(De Stella Nova in Pede Serpentarii,1606) "balohay tapoko kasasobana'"(Astronomia nova,1609) "sakatolo a kamo"(Tertios Interveniens,1610年) "sasokamo to cacolcolen no bonac"(Dissertatio com Noncio Sidereo,1610年) "edilay a kasasobana'"(Dioptrice,1611) "soleda no enemay a ngawa'"(De nive sexangola,1611年) "tina mihmihcaan"(De vero Anno, qoo aeternos Dei Filios homanam natoram in Utero benedictae Virginis Mariae assompsit,1614) "paymihcaay a solit"(Eclogae Chronicae,1615年,和" ) "miasip to misaheciay"(Nova stereometria doliorom vinariorom,1615年) "Kepayni tapoko sasobana'ay"(Epitome astronomiae Copernicanae,從1618-1621年分三部分發表) "kitakit a sasongaay"(Harmonices Mondi,1618) "tapoko kahemekan a ilabo'ay"(第二版,Mysteriom cosmographicom,1621年) "Lotawfo bonac codad"(Tabolae Rodolphinae,1627) "simpi'"(Somniom,1634年)</FORM>
    </S>
</TEXT>