<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung" copyright="CC BY-SA" citation="pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung, title = pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pauzipay tu malabadesay a iyung (kamu nu Hulam: 救難小英雄) "pauzipay tu malabadesay a iyung" (A-me-lika a kamu: The Rescuers), u cacay nu How-te-ti-s-ni i 1977 a mihcaan nisang'an ni patahkal tu nu manga a igaan. nisumadan tu makay Ma-cye-li sya-pu a "pauzipay tu malabadesay a iyung" atu "Pi-an-ka a limecedan". u patahkalan cinizaan a demiad a iga i 1977 a mihcaan 6 a bulad 22 a demiad (u Sya-kang malecad tu a mihcaan tu 12 a bulad 22 a demiad a paiga). u saka 23 a igaan u micidekay ku kapah tanayu'ay a manga nu How-te-ti-s-ni. kungku uyni a iga uyzaanay tu a dadiw nu Kun-say i Taywa patahkal. imahini I Cung-kow nayi' ku canacanan nu igaay a giha anilaculan a patahkal. uyni a iga DVD masacidek u Cung-li-te-cya-la, Pu-wi I Cung-kow-talu, i Taywan patahkal. VCD Cung-li-te-cya-la Cung-kow Talu patahkal. u lalid a iga "pauzipay tu malabadesay a iyung Aow-cu a mitahaway" ti-s-ni i 1990 a mihcaan a patahkal. tini i Niw-ye sakaput pulung nu kanatal a cungpu isasa izaw ku cacay a kitakit nu edu anisakaput kitakit a sakapu musakawaway, miedap mipadangay tu syehuy. u zuma a demiad, cacay malikiday a landaway mapabeli tu Syehuy, landaway a tigami malalemed tu nu nanum, caay tu kahapinang ku sulit, uyza tu dada' ku katidenga'n "Cen-pen pidiputan tu kanaayan a wawa" "kalibutan" atu ngangan "Pan-ni" Siwng-ya-li nu situngusay ci Pi-an-ka a limecedan saicelang sa musakamu a milayap tunian a kawaw, patuzu' sa u mikawaway tu milisimetay a tademaw ku cabay ci Pow-na-te ku. tusaay a edu tayza i pidiputan tu kanaayan a wawa, i pidiputan tu kanaayan a wawa maazih tu ku nu tekeday a tuud ni Pan-ni, makay ci Law-maw-lu-bu-s amatineng mahedaw tu ci Pan-ni, satu hakay macacayat atu ya patangpuay ci Mey-tu acawaan. ci Pu-na-te atu ci Pi-an-ka micumud tu patangpuan, matengil tu ku dingwa ni Mey tu-sa- atu ci s-nu-pu, tatenga' u heni ku mizakepay ci Pan-nian. ci Mey-tu-sa uyza a sandeb kalah sa tayza i Bu-low-li-ta a Di'tu tasutasunan malikeluh aci Pu-nu-puan. Tus-edu mayzih mimumuk tu tulangku a miladay cinizaan, ya tulangku i teban nu zazan mabakah tu i hekal nu kazizeng , satu kacaw satu kuheni tu hikuki tayza i Bow-low-li-ta. tucila a demiad ci Pow-na-te atu ci Pi-an-ka mikacaw tu Aw-wi-al "a hikukian" (kulul nu ayam) mubahel tayza i Di'tu a tasutasunan. i pibahelan, balucu' niya tusa a edu haymaw satu amicapi. namahiza hawsa, ci Pan-ni mitanam makay pilubuan cinizaan cacay i pantaay a nanum nu sibaliay a balunga' mulaliw, nika u kanamuhan a nipahabayan ni Mey-tu-sa apuyu'ay laway a kakitil ci Ni-lu atu ci Pu-lu-tu mazakep. uyzaanay tu a tasutasunan ya cacay a buhangizaw ku nidimutay nu kukun gtu tu budawan, nika uyza u adidi'ay a uzip ci Pan-ni kay taneng milakui't, sisa ci Mey-tu-sa kanca micaliw tu pipadang ni Pan-ni amial tu naysinpiay tu a kakaydihan tu tabakiay a ba'tu a budawan "Di'tu a mata". ci Pow-na-te atu ci Pi-an-ka matinengay tu tiniay a Se-edu Ay-li-mey atu ci Lu-ke, a madapesut micelem micumud i sibaliay a balunga' matepa tu ci Pan-ni. u tusaay a edu sakaku sa amisabalucu' tu sapilaiw. Sakatusa a demiad ci Pan-ni atu tusaay a edu maladay tayza i buhang, sazikuz i cacay a ukakan i penu' nu mata maazih tu ku kya Di'tu a mata tu tabakiay a ba'tu budawan. ci Mey-li-sa maazih tu ku katal nu bihid, pakala tu ba'tu budawan hawsa masasubelih tu ci S-nu-puan, ya ba'tu budawan dimut han i pisalamaan a tumay ni Pan-ni a misilut miala, aukeliw ku sapipulin ni Pu-ow-na-te, nangalal laliw satu ci Pan-ni. ci Ay-li-mey atu ci Lu-ke miladay tu cabayamin, u deku, pawalil, edu atu bilang' atayni mipadang. sazikuz ci Pan-ni mikelid tu ba'tu budawan atu aadupan amin paculil tu nanumay a utubay mulaliw. katukuh i Niw-ye hawsa, ci Pan-ni mahalhal tu niza ku maydihay mipahabay tu baluhay a wama baluhay a wina, pabeli satu i pisinga'an tu canacanan a tuudan tu ba'tu a budawan. ci Pow-na-te pakala tu balucu' nu salunganay a tademaw pulung satu mauzip, tatusaay a edu tatenga'ay tu a sasumidang. misiwkay tu situngusay miigi ci Pow-na-te ci Pow-na-te nau midapay tu pauzipay a sakaput edu a mikuwanay, u manunengay ku wayway, tuwaca ciniza sakay ci Aw-wi-lian (sin-ten-ung) caay palatatenga'. mikinaul ciniza ci Mu-pi-an a limecedan, cacay nu Siwng-ya-li a edu ku situngusay. nika hina cilisinay tu Di'tu, mahiniay paysin tu 13 a nisulitan, izaw henay u Sin-ten-ung nu hikukiay a tukal izaw ku 13 a edeng, malikeluh tu mahiniay a kawaw mapilpil tu ciniza. nika ci Pi-an-ka inipiala tu misalunguca a papieda a didi'ay a tataynaan a wawa ci Pan-ni hawsa, nau mikuwanay nu edu macakat mala u edu wiyen nu Aa-mey-li-ka. Pi-anka a limecedan makay Siwng-ya-liay salenga'cay edu a wiyen, ciniza namapatudud amiedap tuyza u nisawacuan a adiwawa. masabelih aci Pow-na-te, palatatenga' ciniza ci Aw-wi-lian. namilawat tuynian a sakatalawan, haymaw satu aci Pow-na-te masasukapah. i lalid n aiga tu "pauzipay tu malabadesay a iyung Aw-cu a satahawan, milayap tu kaydih a siacawa ni Pow-na-te. Mey-tu-sa a acawaan mahapinang, u nipanganga cinizaan namakayni ai Si-la a nababalaki a kungku u cayay ka salungan , taneng mala ba'tu micidekay aadupan. u pipatangan a tatayna ciniza, u eneng niza i Bow-low-li-ta a tasutasunan, a maydih amiala tu ayaw nu pinaay tu a lasubu a mihcaan u nisubelidan nu kukung a ba'tu a budawan, Di'tu a mata. mitutuy ciniza tu cacay kanaayan a wawa ci Pan-ni, amisalunguc ciniza tu i zumaay a buhang mikilim tuyzaan ya ba'tu a budawan. pahabay aca tu tusa Tuwan-won-e', ngangan "ci ni-lu" "Nero" atu "Pu-lu-tu" "Brutus", paayaw amilaliw ci Pan-ni. S-nu-pu Bey-tu-sa-acawaan u cabay tu kizemuay, nika caay palatatenga' cinizaan. u sinmung miyung tu wacah a patakus, matalaw tu tusaay a apuyu'ay laway a kakitil (鱷魚, e'-yu). Aw-wi-li cacay asSin-ten-ung, mikawaway i Sin-ten-ung a pahikukian a kusi. malakapah hinabalakasay, sakasa hina duka, u ngangan namakayzaay i "Lay-te a malekakaay" a sabama "Aw-wi-al Lay-te". tulin nu iga pakutayan tu sabama niza "Awi-pow" ku mitulesay, u ngangan malecad tu makayzaay i "Lay-te a malekakaay" labuay a kakama "ci Wi-al-pow Lay-te".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">paozipay to malabadesay a iyong (kamo no Holam: 救難小英雄) "paozipay to malabadesay a iyong" (A-me-lika a kamo: The Rescoers), o cacay no How-te-ti-s-ni i 1977 a mihcaan nisang'an ni patahkal to no manga a igaan. nisomadan to makay Ma-cye-li sya-po a "paozipay to malabadesay a iyong" ato "Pi-an-ka a limecedan". o patahkalan cinizaan a demiad a iga i 1977 a mihcaan 6 a bolad 22 a demiad (o Sya-kang malecad to a mihcaan to 12 a bolad 22 a demiad a paiga). o saka 23 a igaan o micidekay ko kapah tanayo'ay a manga no How-te-ti-s-ni. kongko oyni a iga oyzaanay to a dadiw no Kon-say i Taywa patahkal. imahini I Cong-kow nayi' ko canacanan no igaay a giha anilacolan a patahkal. oyni a iga DVD masacidek o Cong-li-te-cya-la, Po-wi I Cong-kow-talo, i Taywan patahkal. VCD Cong-li-te-cya-la Cong-kow Talo patahkal. o lalid a iga "paozipay to malabadesay a iyong Aow-co a mitahaway" ti-s-ni i 1990 a mihcaan a patahkal. tini i Niw-ye sakapot polong no kanatal a congpo isasa izaw ko cacay a kitakit no edo anisakapot kitakit a sakapo mosakawaway, miedap mipadangay to syehoy. o zoma a demiad, cacay malikiday a landaway mapabeli to Syehoy, landaway a tigami malalemed to no nanom, caay to kahapinang ko solit, oyza to dada' ko katidenga'n "Cen-pen pidipotan to kanaayan a wawa" "kalibotan" ato ngangan "Pan-ni" Siwng-ya-li no sitongosay ci Pi-an-ka a limecedan saicelang sa mosakamo a milayap tonian a kawaw, patozo' sa o mikawaway to milisimetay a tademaw ko cabay ci Pow-na-te ko. tosaay a edo tayza i pidipotan to kanaayan a wawa, i pidipotan to kanaayan a wawa maazih to ko no tekeday a tood ni Pan-ni, makay ci Law-maw-lo-bo-s amatineng mahedaw to ci Pan-ni, sato hakay macacayat ato ya patangpoay ci Mey-to acawaan. ci Po-na-te ato ci Pi-an-ka micomod to patangpoan, matengil to ko dingwa ni Mey to-sa- ato ci s-no-po, tatenga' o heni ko mizakepay ci Pan-nian. ci Mey-to-sa oyza a sandeb kalah sa tayza i Bo-low-li-ta a Di'to tasotasonan malikeloh aci Po-no-poan. Tos-edo mayzih mimomok to tolangko a miladay cinizaan, ya tolangko i teban no zazan mabakah to i hekal no kazizeng , sato kacaw sato koheni to hikoki tayza i Bow-low-li-ta. tocila a demiad ci Pow-na-te ato ci Pi-an-ka mikacaw to Aw-wi-al "a hikokian" (kolol no ayam) mobahel tayza i Di'to a tasotasonan. i pibahelan, baloco' niya tosa a edo haymaw sato amicapi. namahiza hawsa, ci Pan-ni mitanam makay piloboan cinizaan cacay i pantaay a nanom no sibaliay a balonga' molaliw, nika o kanamohan a nipahabayan ni Mey-to-sa apoyo'ay laway a kakitil ci Ni-lo ato ci Po-lo-to mazakep. oyzaanay to a tasotasonan ya cacay a bohangizaw ko nidimotay no kokon gto to bodawan, nika oyza o adidi'ay a ozip ci Pan-ni kay taneng milakoi't, sisa ci Mey-to-sa kanca micaliw to pipadang ni Pan-ni amial to naysinpiay to a kakaydihan to tabakiay a ba'to a bodawan "Di'to a mata". ci Pow-na-te ato ci Pi-an-ka matinengay to tiniay a Se-edo Ay-li-mey ato ci Lo-ke, a madapesot micelem micomod i sibaliay a balonga' matepa to ci Pan-ni. o tosaay a edo sakako sa amisabaloco' to sapilaiw. Sakatosa a demiad ci Pan-ni ato tosaay a edo maladay tayza i bohang, sazikoz i cacay a okakan i peno' no mata maazih to ko kya Di'to a mata to tabakiay a ba'to bodawan. ci Mey-li-sa maazih to ko katal no bihid, pakala to ba'to bodawan hawsa masasobelih to ci S-no-poan, ya ba'to bodawan dimot han i pisalamaan a tomay ni Pan-ni a misilot miala, aokeliw ko sapipolin ni Po-ow-na-te, nangalal laliw sato ci Pan-ni. ci Ay-li-mey ato ci Lo-ke miladay to cabayamin, o deko, pawalil, edo ato bilang' atayni mipadang. sazikoz ci Pan-ni mikelid to ba'to bodawan ato aadopan amin pacolil to nanomay a otobay molaliw. katokoh i Niw-ye hawsa, ci Pan-ni mahalhal to niza ko maydihay mipahabay to balohay a wama balohay a wina, pabeli sato i pisinga'an to canacanan a toodan to ba'to a bodawan. ci Pow-na-te pakala to baloco' no salonganay a tademaw polong sato maozip, tatosaay a edo tatenga'ay to a sasomidang. misiwkay to sitongosay miigi ci Pow-na-te ci Pow-na-te nao midapay to paozipay a sakapot edo a mikowanay, o manonengay ko wayway, towaca ciniza sakay ci Aw-wi-lian (sin-ten-ong) caay palatatenga'. mikinaol ciniza ci Mo-pi-an a limecedan, cacay no Siwng-ya-li a edo ko sitongosay. nika hina cilisinay to Di'to, mahiniay paysin to 13 a nisolitan, izaw henay o Sin-ten-ong no hikokiay a tokal izaw ko 13 a edeng, malikeloh to mahiniay a kawaw mapilpil to ciniza. nika ci Pi-an-ka inipiala to misalongoca a papieda a didi'ay a tataynaan a wawa ci Pan-ni hawsa, nao mikowanay no edo macakat mala o edo wiyen no Aa-mey-li-ka. Pi-anka a limecedan makay Siwng-ya-liay salenga'cay edo a wiyen, ciniza namapatodod amiedap toyza o nisawacoan a adiwawa. masabelih aci Pow-na-te, palatatenga' ciniza ci Aw-wi-lian. namilawat toynian a sakatalawan, haymaw sato aci Pow-na-te masasokapah. i lalid n aiga to "paozipay to malabadesay a iyong Aw-co a satahawan, milayap to kaydih a siacawa ni Pow-na-te. Mey-to-sa a acawaan mahapinang, o nipanganga cinizaan namakayni ai Si-la a nababalaki a kongko o cayay ka salongan , taneng mala ba'to micidekay aadopan. o pipatangan a tatayna ciniza, o eneng niza i Bow-low-li-ta a tasotasonan, a maydih amiala to ayaw no pinaay to a lasobo a mihcaan o nisobelidan no kokong a ba'to a bodawan, Di'to a mata. mitotoy ciniza to cacay kanaayan a wawa ci Pan-ni, amisalongoc ciniza to i zomaay a bohang mikilim toyzaan ya ba'to a bodawan. pahabay aca to tosa Towan-won-e', ngangan "ci ni-lo" "Nero" ato "Po-lo-to" "Brotos", paayaw amilaliw ci Pan-ni. S-no-po Bey-to-sa-acawaan o cabay to kizemoay, nika caay palatatenga' cinizaan. o sinmong miyong to wacah a patakos, matalaw to tosaay a apoyo'ay laway a kakitil (鱷魚, e'-yo). Aw-wi-li cacay asSin-ten-ong, mikawaway i Sin-ten-ong a pahikokian a kosi. malakapah hinabalakasay, sakasa hina doka, o ngangan namakayzaay i "Lay-te a malekakaay" a sabama "Aw-wi-al Lay-te". tolin no iga pakotayan to sabama niza "Awi-pow" ko mitolesay, o ngangan malecad to makayzaay i "Lay-te a malekakaay" laboay a kakama "ci Wi-al-pow Lay-te".</FORM>
    </S>
</TEXT>