<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pauzipay_tu_malabadesay_a_iyung" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>pauzipay tu malabadesay a iyung kamu nu Hulam: )  :The Rescuers) 1977 . . 1977 6 22  12 22 ) 23 . "pauzipay tu malabadesay a iyung" A me lika a kamu: The Rescuers), u cacay nu How te ti s ni i 1977 a mihcaan nisang'an ni patahkal tu nu manga a igaan. nisumadan tu makay Ma cye li sya pu a "pauzipay tu malabadesay a iyung" atu "Pi an ka a limecedan". u patahkalan cinizaan a demiad a iga i 1977 a mihcaan 6 a bulad 22 a demiad u Sya kang malecad tu a mihcaan tu 12 a bulad 22 a demiad a paiga). u saka 23 a igaan u micidekay ku kapah tanayu'ay a manga nu How te ti s ni. kungku . DVD .VCD . 1990 . uyni a iga uyzaanay tu a dadiw nu Kun say i Taywa patahkal. imahini I Cung kow nayi' ku canacanan nu igaay a giha anilaculan a patahkal. uyni a iga DVD masacidek u Cung li te cya la, Pu wi I Cung kow talu, i Taywan patahkal. VCD Cung li te cya la Cung kow Talu patahkal. u lalid a iga "pauzipay tu malabadesay a iyung Aow cu a mitahaway" ti s ni i 1990 a mihcaan a patahkal. : . . tini i Niw ye sakaput pulung nu kanatal a cungpu isasa izaw ku cacay a kitakit nu edu anisakaput kitakit a sakapu musakawaway, miedap mipadangay tu syehuy. u zuma a demiad, cacay malikiday a landaway mapabeli tu Syehuy, landaway a tigami malalemed tu nu nanum, caay tu kahapinang ku sulit, uyza tu dada' ku katidenga'n "Cen pen pidiputan tu kanaayan a wawa" "kalibutan" atu ngangan "Pan ni" . . Siwng ya li nu situngusay ci Pi an ka a limecedan saicelang sa musakamu a milayap tunian a kawaw, patuzu' sa u mikawaway tu milisimetay a tademaw ku cabay ci Pow na te ku. tusaay a edu tayza i pidiputan tu kanaayan a wawa, i pidiputan tu kanaayan a wawa maazih tu ku nu tekeday a tuud ni Pan ni, makay ci Law maw lu bu s amatineng mahedaw tu ci Pan ni, satu hakay macacayat atu ya patangpuay ci Mey tu acawaan. . . . ci Pu na te atu ci Pi an ka micumud tu patangpuan, matengil tu ku dingwa ni Mey tu sa atu ci s nu pu, tatenga' u heni ku mizakepay ci Pan nian. ci Mey tu sa uyza a sandeb kalah sa tayza i Bu low li ta a Di'tu tasutasunan malikeluh aci Pu nu puan. Tus edu mayzih mimumuk tu tulangku a miladay cinizaan, ya tulangku i teban nu zazan mabakah tu i hekal nu kazizeng , satu kacaw satu kuheni tu hikuki tayza i Bow low li ta. . . . tucila a demiad ci Pow na te atu ci Pi an ka mikacaw tu Aw wi al "a hikukian" kulul nu ayam) mubahel tayza i Di'tu a tasutasunan. i pibahelan, balucu' niya tusa a edu haymaw satu amicapi. namahiza hawsa, ci Pan ni mitanam makay pilubuan cinizaan cacay i pantaay a nanum nu sibaliay a balunga' mulaliw, nika u kanamuhan a nipahabayan ni Mey tu sa apuyu'ay laway a kakitil ci Ni lu atu ci Pu lu tu mazakep. . . uyzaanay tu a tasutasunan ya cacay a buhangizaw ku nidimutay nu kukun gtu tu budawan, nika uyza u adidi'ay a uzip ci Pan ni kay taneng milakui't, sisa ci Mey tu sa kanca micaliw tu pipadang ni Pan ni amial tu naysinpiay tu a kakaydihan tu tabakiay a ba'tu a budawan "Di'tu a mata". ci Pow na te atu ci Pi an ka matinengay tu tiniay a Se edu Ay li mey atu ci Lu ke, a madapesut micelem micumud i sibaliay a balunga' matepa tu ci Pan ni. . . . u tusaay a edu sakaku sa amisabalucu' tu sapilaiw. Sakatusa a demiad ci Pan ni atu tusaay a edu maladay tayza i buhang, sazikuz i cacay a ukakan i penu' nu mata maazih tu ku kya Di'tu a mata tu tabakiay a ba'tu budawan. ci Mey li sa maazih tu ku katal nu bihid, pakala tu ba'tu budawan hawsa masasubelih tu ci S nu puan, ya ba'tu budawan dimut han i pisalamaan a tumay ni Pan ni a misilut miala, aukeliw ku sapipulin ni Pu ow na te, nangalal laliw satu ci Pan ni. : . . . . ci Ay li mey atu ci Lu ke miladay tu cabayamin, u deku, pawalil, edu atu bilang' atayni mipadang. sazikuz ci Pan ni mikelid tu ba'tu budawan atu aadupan amin paculil tu nanumay a utubay mulaliw. katukuh i Niw ye hawsa, ci Pan ni mahalhal tu niza ku maydihay mipahabay tu baluhay a wama baluhay a wina, pabeli satu i pisinga'an tu canacanan a tuudan tu ba'tu a budawan. ci Pow na te pakala tu balucu' nu salunganay a tademaw pulung satu mauzip, tatusaay a edu tatenga'ay tu a sasumidang. misiwkay tu situngusay miigi ci Pow na te  , Bernard) . . ci Pow na te Bernard) nau midapay tu pauzipay a sakaput edu a mikuwanay, u manunengay ku wayway, tuwaca ciniza sakay ci Aw wi lian sin ten ung) caay palatatenga'. mikinaul ciniza ci Mu pi an a limecedan, cacay nu Siwng ya li a edu ku situngusay. 13 13 . . nika hina cilisinay tu Di'tu, mahiniay paysin tu 13 a nisulitan, izaw henay u Sin ten ung nu hikukiay a tukal izaw ku 13 a edeng, malikeluh tu mahiniay a kawaw mapilpil tu ciniza. nika ci Pi an ka inipiala tu misalunguca a papieda a didi'ay a tataynaan a wawa ci Pan ni hawsa, nau mikuwanay nu edu macakat mala u edu wiyen nu Aa mey li ka. Pi anka a limecedan  , Miss Bianca) . . . . makay Siwng ya liay salenga'cay edu a wiyen, ciniza namapatudud amiedap tuyza u nisawacuan a adiwawa. masabelih aci Pow na te, palatatenga' ciniza ci Aw wi lian. namilawat tuynian a sakatalawan, haymaw satu aci Pow na te masasukapah. i lalid n aiga tu "pauzipay tu malabadesay a iyung Aw cu a satahawan, milayap tu kaydih a siacawa ni Pow na te. Mey tu sa a acawaan  , Madame Medusa) . . . mahapinang, u nipanganga cinizaan namakayni ai Si la a nababalaki a kungku u cayay ka salungan , taneng mala ba'tu micidekay aadupan. u pipatangan a tatayna ciniza, u eneng niza i Bow low li ta a tasutasunan, a maydih amiala tu ayaw nu pinaay tu a lasubu a mihcaan u nisubelidan nu kukung a ba'tu a budawan, Di'tu a mata. . Nero) Brutus) . mitutuy ciniza tu cacay kanaayan a wawa ci Pan ni, amisalunguc ciniza tu i zumaay a buhang mikilim tuyzaan ya ba'tu a budawan. pahabay aca tu tusa Tuwan won e', ngangan "ci ni lu" "Nero" atu "Pu lu tu" "Brutus", paayaw amilaliw ci Pan ni. S nu pu  , Mr. Snoops) . . Bey tu sa acawaan u cabay tu kizemuay, nika caay palatatenga' cinizaan. u sinmung miyung tu wacah a patakus, matalaw tu tusaay a apuyu'ay laway a kakitil  , e' yu). Aw wi li  , Orville) . . Wilbur) . cacay asSin ten ung, mikawaway i Sin ten ung a pahikukian a kusi. malakapah hinabalakasay, sakasa hina duka, u ngangan namakayzaay i "Lay te a malekakaay" a sabama "Aw wi al Lay te". tulin nu iga pakutayan tu sabama niza "Awi pow" Wilbur) ku mitulesay, u ngangan malecad tu makayzaay i "Lay te a malekakaay" labuay a kakama "ci Wi al pow Lay te". namakayiniay a nisulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
