<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pawlu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pawlu" copyright="CC BY-SA" citation="Pawlu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pawlu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pawlu, title = Pawlu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pawlu} }">
    <S id="0">
        <FORM>Pawlu kakiliman ci Pawlu &quot;u tinsukiw atu tatenga'ay a kiwkay Pawlu , yu tang caw henat ci Pawluhuwang; nu mukasi nu Sila a kamu; Latin a kamu:Paulus; yu 3 amihcaan ya 67 amihcaan, utatenga'ay angangan sa &quot;Sawlu.yiliya&quot; &quot;Shaul Eliyahu&quot; dumasa ci Sawlu han &quot;Saul of Tarsus&quot;, nu tinsukiw a pibelin tucuda ci talasu a Sawlu&quot;. ( : :Paulus 3 67 ) (Shaul Eliyahu) (Saul of Tarsus ). nilaculan cinidasa sayaway nida a kiwkay tatenga' macalilaw ku sunghu, nu ciwlu nu sayaway mukeliday sa . namakay da mikiaku pasayda i yutay a tademaw palakalak tu yisukilisetu nu kapah, sisa pangangan han tu hekalay a tademaw, nika caay kaw situ ni yisu tu sabaw tusa a situ. . hatiniay kayadah milabuay tu kilisetu a nipahusu a kawaw nudindusu sa, ci pawlu hina sakamusa tu yisu a kawaw nu hekal, sisa u katuuday mi kilisetu a likisi sa sabaeketay a tademaw, widasa u sakasenengan nu mukeliday a tapang, kilisetu sayaway nuda a situ sa ci senpite saka silsil tu saka tulu. . ci pawlu tulubataan ku mihca nida katukuh lima bataan, i adidiay yasiya patideng tu pinaay a kiwkay, patedeng tu adidiay yasiya a kiwkay, i awcu sanyaiay tulu ku nipatideng tu liwkay, pasu kelitu a kiwkay. . nikaudipan nida kina tulu mihaymaw sa miliwku a pasinding tu milihay, u nadipaan nida katukuh i adidiay yasiya, sila,yitali a cuwacuwa, inutawan sa idaw kuni oatideng nida tu kiwkay, macalilaw ku katuuday. , , . u tisukiwatu senkunhuy, miking t usen a demias I 6 ay abulad 29 a demiad, atu senpite mapulung milisin. 6 29 . pakayni ci Pawluan nikaudip nida a nisulitan [ ] pakayni ci Pawluan nikaudip nida, u nipakatineng sa nakayni i tigaminida atu niculilan nida tu tatacuwa, paini tu sulit, nika pakayni nikaudip nida tu pinaay anikilukuwan. . tusabataan a siki u misulitay aca atu usitinengay a siwaywayaya , ci Hansome Conzelmann atu yihan.nukese, pakayni I niculilan nida tu nisulitan idaw ku cinglaw tu tatenga haw cayay haw sa. ci Pawlu pasayni nu udip a kawaw sakamusa i &quot;ciyalatay a cuda&quot; makatepa sa. Hansome Conzelmann . . napakayni nu sitangahay a piadih, niculilan pakani ci Pawlian namidadaw tu yilusaleng a nikilukuwan a cuda atu tigami sa masasubelih. duma asitangahay nipiadih sa nudikudan nanay ku palutatengaay. . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
