<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pawlu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pawlu" copyright="CC BY-SA" citation="Pawlu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pawlu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pawlu, title = Pawlu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pawlu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pawlu 保羅 kakiliman ci Pawlu "u tinsukiw atu tatenga'ay a kiwkay Pawlu , yu tang-caw henat ci Pawluhuwang; nu mukasi nu Sila a kamu; Παῦλος,Latin a kamu:Paulus; yu 3 amihcaan ya 67 amihcaan, utatenga'ay angangan sa "Sawlu.yiliya" "Shaul Eliyahu" dumasa ci Sawlu han "Saul of Tarsus", nu tinsukiw a pibelin tucuda ci talasu a Sawlu". 保羅( ,拉丁語:Paulus ·以利亞(Shaul Eliyahu)又稱大數的掃羅 . nilaculan cinidasa sayaway nida a kiwkay tatenga' macalilaw ku sunghu, nu ciwlu nu sayaway mukeliday sa . namakay da mikiaku pasayda i yutay a tademaw palakalak tu yisukilisetu nu kapah, sisa pangangan han tu hekalay a tademaw, nika caay kaw situ ni yisu tu sabaw tusa a situ. hatiniay kayadah milabuay tu kilisetu a nipahusu a kawaw nudindusu sa, ci pawlu hina sakamusa tu yisu a kawaw nu hekal, sisa u katuuday mi kilisetu a likisi sa sabaeketay a tademaw, widasa u sakasenengan nu mukeliday a tapang, kilisetu sayaway nuda a situ sa ci senpite saka silsil tu saka tulu. ci pawlu tulubataan ku mihca nida katukuh lima bataan, i adidiay yasiya patideng tu pinaay a kiwkay, patedeng tu adidiay yasiya a kiwkay, i awcu sanyaiay tulu ku nipatideng tu liwkay, pasu kelitu a kiwkay. nikaudipan nida kina tulu mihaymaw sa miliwku a pasinding tu milihay, u nadipaan nida katukuh i adidiay yasiya, sila,yitali a cuwacuwa, inutawan sa idaw kuni oatideng nida tu kiwkay, macalilaw ku katuuday. u tisukiwatu senkunhuy, miking t usen a demias I 6 ay abulad 29 a demiad, atu senpite mapulung milisin. pakayni ci Pawluan nikaudip nida a nisulitan 對於保羅生平的記載  pakayni ci Pawluan nikaudip nida, u nipakatineng sa nakayni i tigaminida atu niculilan nida tu tatacuwa, paini tu sulit, nika pakayni nikaudip nida tu pinaay anikilukuwan. tusabataan a siki u misulitay aca atu usitinengay a siwaywayaya , ci Hansome Conzelmann atu yihan.nukese, pakayni I niculilan nida tu nisulitan idaw ku cinglaw tu tatenga haw cayay haw sa. ci Pawlu pasayni nu udip a kawaw sakamusa i "ciyalatay a cuda" makatepa sa. napakayni nu sitangahay a piadih, niculilan pakani ci Pawlian namidadaw tu yilusaleng a nikilukuwan a cuda atu tigami sa masasubelih. duma asitangahay nipiadih sa nudikudan nanay ku palutatengaay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pawlo 保羅 kakiliman ci Pawlo "o tinsokiw ato tatenga'ay a kiwkay Pawlo , yo tang-caw henat ci Pawlohowang; no mokasi no Sila a kamo; Παῦλος,Latin a kamo:Paolos; yo 3 amihcaan ya 67 amihcaan, otatenga'ay angangan sa "Sawlo.yiliya" "Shaol Eliyaho" domasa ci Sawlo han "Saol of Tarsos", no tinsokiw a pibelin tocoda ci talaso a Sawlo". 保羅( ,拉丁語:Paolos ·以利亞(Shaol Eliyaho)又稱大數的掃羅 . nilacolan cinidasa sayaway nida a kiwkay tatenga' macalilaw ko songho, no ciwlo no sayaway mokeliday sa . namakay da mikiako pasayda i yotay a tademaw palakalak to yisokiliseto no kapah, sisa pangangan han to hekalay a tademaw, nika caay kaw sito ni yiso to sabaw tosa a sito. hatiniay kayadah milaboay to kiliseto a nipahoso a kawaw nodindoso sa, ci pawlo hina sakamosa to yiso a kawaw no hekal, sisa o katooday mi kiliseto a likisi sa sabaeketay a tademaw, widasa o sakasenengan no mokeliday a tapang, kiliseto sayaway noda a sito sa ci senpite saka silsil to saka tolo. ci pawlo tolobataan ko mihca nida katokoh lima bataan, i adidiay yasiya patideng to pinaay a kiwkay, patedeng to adidiay yasiya a kiwkay, i awco sanyaiay tolo ko nipatideng to liwkay, paso kelito a kiwkay. nikaodipan nida kina tolo mihaymaw sa miliwko a pasinding to milihay, o nadipaan nida katokoh i adidiay yasiya, sila,yitali a cowacowa, inotawan sa idaw koni oatideng nida to kiwkay, macalilaw ko katooday. o tisokiwato senkonhoy, miking t osen a demias I 6 ay abolad 29 a demiad, ato senpite mapolong milisin. pakayni ci Pawloan nikaodip nida a nisolitan 對於保羅生平的記載  pakayni ci Pawloan nikaodip nida, o nipakatineng sa nakayni i tigaminida ato nicolilan nida to tatacowa, paini to solit, nika pakayni nikaodip nida to pinaay anikilokowan. tosabataan a siki o misolitay aca ato ositinengay a siwaywayaya , ci Hansome Conzelmann ato yihan.nokese, pakayni I nicolilan nida to nisolitan idaw ko cinglaw to tatenga haw cayay haw sa. ci Pawlo pasayni no odip a kawaw sakamosa i "ciyalatay a coda" makatepa sa. napakayni no sitangahay a piadih, nicolilan pakani ci Pawlian namidadaw to yilosaleng a nikilokowan a coda ato tigami sa masasobelih. doma asitangahay nipiadih sa nodikodan nanay ko palotatengaay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>