<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paymuta" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman paymuta nilaculan han mil tun "kamu nu amilika Hamilton", kitidaan nu satalakaway nu paymuta, tatelungen a minatu, itida i paymuta a subal tatelungan a subal sa i tebanay nu subal han mil tun nu amisan a minatu, nai 1790 a mihcaan misanga, i tawyaay a paymuta sa u sitingusay a siyhu ci hengli.hanmiltun a sakakaay atademaw ku pangangamnay. ( :Hamilton) , 1790 . Hanmiltu muenegay itini atademaw sa 1010 ku tademaw, nu paymuta a sakatinisa tabakiay a tukay, malusaba nu seciyawcese. 1010 . naemekan [ ] Hanmiltunmala ingku nu tukay nu naemekan nu nay i 1790 a mihcaan. 1790 . 1815amihcaan, nisawacuan a tukay namakay sencyawcesemalimad katukuh I hanmiltun. 1815 . namakayda sa hanmiltunitida sa tu ipaymuta mikawaw tu kitidaan nu hitay a tu mikuwanay. . siy hu nunipisaluma pasu lalubangan a kaytati a luma', nu amisan sa u siy hu a kitidaan,nu tipan sa u kitidaan nu hitay nu ing ku nu kay gung, atu Walian sa nu hitay nu ing ku ienalay tida ku pulun nu hun bu. , , . u pala [ ] hanmiltun tini i hanmila minatu nu amisan, nu paymuta u tatelunga nu minatu, . kanahatu idaw ku malecaday a ngangan nu kiwkay, nika hanmil a tukay nu pung pu like a kiwkay. . Inatukay sa nay i 1786 amihcaan katukuh i 1793 a mihcaan pulung nu mikuwanay ci hengli.hanmiltu a kakitaan angangan ku sapangangan. 1786 1793 . hanmiltun a kiwkay sa naw sayaway itini a tukay. . paymuta a kitidaan hanmiltun itiniay muenegay tademaw idaw ku ni pisausi, makaala tu 854 a tademaw 2016 a mihcaan' nay i 2010 amihcaan, tudedemiad idaw ku 13,340 a tatademawan, mitadu tu paymuta a mikuliay a tademaw 40 itini a mikuli. 854 (2016 ) 2010 13,340 ( 40 ) . Hamiltu u paymuta masacacayay a niapi a tukay, malahica ku naemwkan a tukay nu senciyawcese kaadidi'. . sapilacul [ ] mala nu katuuday a nuycuwacuwaay a kusi mitukinamin itini, u paymuta idaw ku talakaway u macakatay a kanatal nu sapilacul a kawaw, u miedapay tu gingku masasu tahekal tu pacumud, tatelungan nu pahukingay, tu pahukingaca, micunus tu kalisiw atu sinmung misanga tu sapikawaw. , , . u kitidaan nu kalisiw atu kanatal a kawaw mala nu paymutay u satabakiay a sapilacul a kakitidaan, wiytiniay a sikawaway nasikawaw tu i hanmiltun itini. . katuud ku maluayaway i kanatal mihuking tu tina kusian patideng I hanmiltun, wida sa nu cikiway nami a paihukingan nu kitidaan. . paymuta nay I 400 alalumaan nu kanatal idaw ku sapi siwcay nu heni malmikawaway, uduma nu yadahay sa nu paymuta a kanatal a kusi maladayhiw. 400 . mapulung malakuwit ku 1,500 a lalumaan nu kusi atu kanatal a kusi i paymuta amihuking tu Tokio Millennium Re Ltd itini a pangangan nu pulung a hunbu. 1,500 . tina tukayan u misangaay tu epah ku a pacakayay u payciyate, papisangaan itawan idaw ku kusi Genpact pahukingay a kusi Tokio Millennium Re Ltd a pangangan itini i hunbu. , Genpact Tokio Millennium Re Ltd . Hamiltun nu kanatal a pabalungaay a kusi itini ku hunbu kyu matineng naming ku kanatal tu kasingangan, nu Frontline Ltd. Frontline Ltd. u adidiay akusi nu sapadam su pasayni i Amilikanu kusi ku sapihelup. . duma sa, paymuta mutulinay a kusi a patiyamay The MarketPlace a kusi nu hunbu tini i nipatulin a sapatiyamay nu hanmiltun nu iciba akitidaan, nu paymita u satabakiay a pacakayay. The MarketPlace . u demiad [ ] kanaha tu macapi ku pala atu caledesay odaw ku laad, nika hanmiltun idaw ku dihkuay a caledesay a kilakilangan, atu suemetay a nu laluday a dikuay a suemet a demiad matatules. . u demiad nu diheku, kapah tu yasi akilang atu duma mulangaway i caledesay a yasi amulangaw, nika u balat nu subal nu kangki, uheni i kasienawan cay kataneng ku akuti' atu cila nika cayay kakapah kuheci. . u amisa subal nu capi I musike a mangiwitay a nanum atu makawa, hanmil cay katatudung ku demiad. . Hanmiltun micidek ku diheku atu suemet nu lalud atu malatusa ku diheku "kasienawan a puu'". . i tasiyang nu dihku matanengay,u tukay tahina masumad ku demiad tu akuti' atu sienaw. . tu cacay a mihcaan nikauda nu nanum mataneng, hanmiltun I nayay ku puu' nu bulad, matatudung ku nikaudad nu nanum cay paka ala tu 60 hami "2.36 a ingcun". 60 (2.36 ). lalud nikaudad hida sa u kasenun sananay, nu kelekelengan atu nu caledes a demiad. , . mahida sa kasienawan nu udad namakayni I nutipan maisid ku bali masaliyut atu malecaday a bali. . sisa tiniay u kamu sa paymuta yasul a malalitinay a subal nu talakaw nu malatusa matenesay u sacaledesay mukelid tu kulu amasumad, alahican tahekal ku cayay katatudung, maledu ku kedal nu acak. , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
