<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" copyright="CC BY-SA" citation="paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”, title = paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tatangahan == paymihcaan walu a bulad izaw ku cacay a demiad nu "sapangcahay a demiadan" 每年的8月1日是 kakiliman "yincumin" mahica mipili tu nian a ngangan kita ", matineng kamu haw? "sapangcahay":kanahatu iayaw caay panganganen tu yincumin, nikaizaw atu imi nu "sapangcahay" a demiad,Sin-cen-yen 105 a mihcaan pitu a bulad tusa a bataan izaw ku pitu a demiad nipanutekan, ayza azihan mahiza kasa tu ku kasingangan,unian micaliway katenes nu pingangayaw nisaicelangen nialaan nu babalaki kuni. i Taiwan a sapangcahay naayaw patizeng 權利促進會mahica amipili uizaan u "yincumi" a ngangan 一," Aboriginal或Indigenous peoples, "Yincumin" u tamelacay a ngangan :"Yincumin" nu Englisk a ngangan Aboriginal atu Indigenous peoples . pabelin mala tulen,tucu,Yincumin,naicuwaay a niyazu' naizaw ay tu a binacadan. , a caay tu singangan tu "tulen,tucu"a singangan tu kita tu yincumin . zayhan "tucu" a kamu, itini i balicu' nu layak hawsa , "tucu" u tungusay tu misalikab satu a pangangan hantu tu Yincumin kuynian caay henay kasingangan ,a satu caay tu pelec tu mahiniay a kamu 二,"高山族"並不符合事實: satu "kawsanku" caay katatungus ku mahiniay a kawaw , itawya pangangan han nu seyhu"sanbaw" han ku yincumin nika "baw" han nanay sa binacadan sa sisa caay ka kapah ku balucu', a caay kalecad ku pidiput tu nu "layak" uynian mahica a caay kuyzan u "kawsancu" hawsa, zayhan sa katuut ku cabay nu Yincumin kanahatu i enal min mueneng kuheni, satusa caay katatungus singanga tu "kawsancu" 三, : na u Yincumin tu ku paketunan tu sapangangan aw winian u sanpaw, kawsancu, tucu, huwna a ngangan aca hawsa ,u sa pangangan tu Yincumin, na caay hehay pipalita tu amilayap hakyasa tu Yincumin ,nika u nian yincumin a kamu,na u Yincuminay tu ku paketunay tu sapangangan, Yincumin,palatatenga min cacay ku kamu a matakus min ku binacadan min, u zuma tu matingan ku layak ,na u Taywan nay a tademau kita, naunian yincumin nu saayaway nipaketunan tu ngangan tu "yincumin" nika salingatu sa henay ,satu napakutay tu ngangan hawsa asitungusay kita a yadah tu ku pianin, a mahiza hawsa a tanaya' henay ku zazan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tatangahan == paymihcaan walo a bolad izaw ko cacay a demiad no "sapangcahay a demiadan" 每年的8月1日是 kakiliman "yincomin" mahica mipili to nian a ngangan kita ", matineng kamo haw? "sapangcahay":kanahato iayaw caay panganganen to yincomin, nikaizaw ato imi no "sapangcahay" a demiad,Sin-cen-yen 105 a mihcaan pito a bolad tosa a bataan izaw ko pito a demiad nipanotekan, ayza azihan mahiza kasa to ko kasingangan,onian micaliway katenes no pingangayaw nisaicelangen nialaan no babalaki koni. i Taiwan a sapangcahay naayaw patizeng 權利促進會mahica amipili oizaan o "yincomi" a ngangan 一," Aboriginal或Indigenoos peoples, "Yincomin" o tamelacay a ngangan :"Yincomin" no Englisk a ngangan Aboriginal ato Indigenoos peoples . pabelin mala tolen,toco,Yincomin,naicowaay a niyazo' naizaw ay to a binacadan. , a caay to singangan to "tolen,toco"a singangan to kita to yincomin . zayhan "toco" a kamo, itini i balico' no layak hawsa , "toco" o tongosay to misalikab sato a pangangan hanto to Yincomin koynian caay henay kasingangan ,a sato caay to pelec to mahiniay a kamo 二,"高山族"並不符合事實: sato "kawsanko" caay katatongos ko mahiniay a kawaw , itawya pangangan han no seyho"sanbaw" han ko yincomin nika "baw" han nanay sa binacadan sa sisa caay ka kapah ko baloco', a caay kalecad ko pidipot to no "layak" oynian mahica a caay koyzan o "kawsanco" hawsa, zayhan sa katoot ko cabay no Yincomin kanahato i enal min moeneng koheni, satosa caay katatongos singanga to "kawsanco" 三, : na o Yincomin to ko paketonan to sapangangan aw winian o sanpaw, kawsanco, toco, howna a ngangan aca hawsa ,o sa pangangan to Yincomin, na caay hehay pipalita to amilayap hakyasa to Yincomin ,nika o nian yincomin a kamo,na o Yincominay to ko paketonay to sapangangan, Yincomin,palatatenga min cacay ko kamo a matakos min ko binacadan min, o zoma to matingan ko layak ,na o Taywan nay a tademao kita, naonian yincomin no saayaway nipaketonan to ngangan to "yincomin" nika salingato sa henay ,sato napakotay to ngangan hawsa asitongosay kita a yadah to ko pianin, a mahiza hawsa a tanaya' henay ko zazan.</FORM>
    </S>
</TEXT>