<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" copyright="CC BY-SA" citation="paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”, title = paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/paymihecaan_walu_bulad_izaw_ku_cacay_demiad_nu_“yincumin_a_demiadan”} }">
    <S id="0">
        <FORM> tatangahan paymihcaan walu a bulad izaw ku cacay a demiad nu &quot;sapangcahay a demiadan&quot; 8 1 kakiliman &quot;yincumin&quot; mahica mipili tu nian a ngangan kita matineng kamu haw? &quot;sapangcahay&quot;:kanahatu iayaw caay panganganen tu yincumin, 105 7 27 nikaizaw atu imi nu &quot;sapangcahay&quot; a demiad,Sin cen yen 105 a mihcaan pitu a bulad tusa a bataan izaw ku pitu a demiad nipanutekan, ayza azihan mahiza kasa tu ku kasingangan,unian micaliway katenes nu pingangayaw nisaicelangen nialaan nu babalaki kuni. i Taiwan a sapangcahay naayaw patizeng mahica amipili uizaan u &quot;yincumi&quot; a ngangan , : Aboriginal Indigenous peoples &quot;Yincumin&quot; u tamelacay a ngangan :&quot;Yincumin&quot; nu Englisk a ngangan Aboriginal atu Indigenous peoples , , . pabelin mala tulen,tucu,Yincumin,naicuwaay a niyazu' naizaw ay tu a binacadan. , a caay tu singangan tu &quot;tulen,tucu&quot;a singangan tu kita tu yincumin . zayhan &quot;tucu&quot; a kamu, itini i balicu' nu layak hawsa , &quot;tucu&quot; u tungusay tu misalikab . satu a pangangan hantu tu Yincumin kuynian caay henay kasingangan ,a satu caay tu pelec tu mahiniay a kamu , : satu &quot;kawsanku&quot; caay katatungus ku mahiniay a kawaw itawya pangangan han nu seyhu&quot;sanbaw&quot; han ku yincumin nika &quot;baw&quot; han nanay sa binacadan sa sisa caay ka kapah ku balucu', a caay kalecad ku pidiput tu nu &quot;layak&quot; . uynian mahica a caay kuyzan u &quot;kawsancu&quot; hawsa, zayhan sa katuut ku cabay nu Yincumin kanahatu i enal min mueneng kuheni, satusa caay katatungus singanga tu &quot;kawsancu&quot; , : na u Yincumin tu ku paketunan tu sapangangan , , , aw winian u sanpaw, kawsancu, tucu, huwna a ngangan aca hawsa ,u sa pangangan tu Yincumin, . na caay hehay pipalita tu amilayap hakyasa tu Yincumin ,nika u nian yincumin a kamu,na u Yincuminay tu ku paketunay tu sapangangan, . Yincumin,palatatenga min cacay ku kamu a matakus min ku binacadan min, u zuma tu matingan ku layak ,na u Taywan nay a tademau kita, , naunian yincumin nu saayaway nipaketunan tu ngangan tu &quot;yincumin&quot; . nika salingatu sa henay ,satu napakutay tu ngangan hawsa asitungusay kita a yadah tu ku pianin, a mahiza hawsa a tanaya' henay ku zazan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
