<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_paypay_nu_balunga" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: paypay_nu_balunga" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== paypay nu balung ŚłÜŤąĻ == payaypay a balunga u paypay ku sapipulung tu bali, pacumud i nipiculil nu balungaan, u tademaw ku sayaway a micukaymas tina caayay kaw nu kikay nu sakay nanum a balungaan. nisangan tu kilang a balungaan sayaway a nikatahekalan i nisangaan tu ba'tua a zitayan, katukuh tu kasiantangan, payniyaniyadu'an malingatu itida tu sakay icelang nu tanektek, sisa nisangaan tina balungaan itidatu a misatabaki, katukuh tu kasitikingan naw sumilaway a tikingan paliyun han tu tanektekay a tikingan. yu sumamad nu aydaay a zitayan, nu tanengay minininggukayay a tabataday a payaypay nu balungaan, u O-cuo nu tadasaculil nu heni atu sakalepacawan a duguan, u sakay tili nu sakaetiman nu kaadihan, sisa itini i caynem katukuh i caysiw a secian nu teban a zitayan nu pinaay a lasubuan pangangan han tu payapay a balungaan nu zitayan. . itida i kun-ye maliangay, nu lahuday a kikayan tadamacukaymas tu, sisa ina payapay a balungaan taneng micacuis tu bali nu silahuday a balungaan ku sapipaliyun, sakatusa a kun-ye maliangay, tayaay nu nicukaymasan a silahuday nu kikayay atu nu sumi a kikayan nu balungaan tawya a mapaales. aydaay a saculil nu payapay a balungaan u sakay pahanhanan a demiadan atu sapiliwkuwaw atu sakasetsetan, sakay pinayatan nu payapay a balungaan u sakay tini i Aw-yun nipilaylay a sakasetset. . sapacuna tu payapay a balungaan nu gigicuanťĖčŚłÜŤąĻśäÄŤ°ď inanumay a kikul nu balungaan taneng nu sakaytiyutiyungan u tangan nu balunga, anu tiyung han masumad ku nipasacuwa nu udipan ku balunga, ya payapay atu lali mikihida tu a masumad, hakiya namaka wali katuku i kawanan, u pacunaay tu balunga a tademaw kanca a muluung ku tangan miliyas tu culay nu payapay, ayduma mueneng, nika hidaan, ina payapay kanca aitida i nuayawan nu tademaw. . hakiya i tida i si-yen caysiptutu-caysipcaycay mihcaan itini i Ku-ay-ci atu sakaylunem a nipikulitan nutanga a balungaan 17 189 u bali ku sapisumad tu payapay atu nikapasacuwaan nu balian, u bihid nu balungan sapisuayaw tu bali malatulu, mililid tu bali, micacuisa tu bali, mibalad tu bali. mikilul tu culil nu bali u namaka kikulay nu nikudan, namaka payapay atu udip nu balungan atu culil nu bali ya culil hakiya nu siwa a bataan. misuayaway tu balian nu namakaydaay i tatangaah nu balian a tayni, ya payapay atu culil nu bali masumad mala sept u, ayda han tu ina balunga kainaian nu bali ahicaen kiyhaw malasibaliay, hida satu caay culil ku balungan, hakiya micacuis aca a muculil, namahida satu a tayda i tatangaah misumad a balaten ku nipacunaan. . sakaytatanganhan nu bali a pacuna u namaka tapiingay nu ayawan a nikatayni nu balian, ayda u culil nu balungan atu pasaydaan nu balian hakiya ya kadu makaala tu lusep ~nemsep a kaduan, namaka baliay atu misudikuday a balian tu nikasibalian maselep, nikapicuduhan atu nikatengtengan ni culilan nu balian pasayda i makasasa. pasaydaan nu payapay a balungan idaw ku nikakenihan tu kilul sananay tu balian atu tatangahan nu pasaydaan nu balian, kilul sananay tu nipasaydaan a balian u tangan nu balungaan kilul sananay tu culil nu bali a pacuna, i taangah nu culil a balian u tangan nu balungan misuayaw tu balil pasayda i cuwaay hakiya masumad ku culil. pasacuwaay hakiya sa masumad ku culil nu balungan. . a tayda i tapang nu balian ku payapay a balungaan sa, sa caay pisuayaw tu bali a pacuna, sisa a i tangan nu bali a pacuna, piculilan tu nu balungan haymaw sa a pasayda i tatanga han nu bali, nikatulinan nu tatapangan a pasaydaan nu culil a bali, taneng taydan i pabaw nu culil a balian, mahiniay a culil nu balungaan u "mahida u sulitay a nipacunaan sa" . 70 483 " . saselic nu cakep a payapay nu balungaśĽĎśĶ™ťĘ®ŚłÜ saselic nu cakep a bali nu sakubatśĽĎśĶ™ťĘ®ÁŅľ misalamaay a tademaw nu misaselicay tu cakep a sapad nu balunga, ya lima kanca amikapet tu i payapayan nu kakapetan, micaliw tu bali a sakaynanum misaselic. sisakubaday nu saselican a sapadan u sakaybali atu sakaynanum nu sapisaselican a sapinayand tu udip a unduan.misalamaay tu sapisaselic tu cakep a sapadan, mutideng i sapadan a sakapahen ku nipitideng i sapad, lima han tu amikapet tu sakabesu nu bali a sakubadan, micaliw tu bali sakay nanum a misaselic. . likisi atu sapatahekalś≠∑ŚŹ≤ŚŹäÁôľŚĪē ina sapisaselic sakay bali a sisakubaday itini i walu a bataan idaw tu . ina sapisaselic sakay bali a sisakubaday itini i caysiwwalcay mihcaan idaw tu, misangaay tu sapisaselic sakay bali a balungaan u Amilika u sipunuay a tademaw ci jim Drake, atu manamuhay misalamaay tu sapisaselic i bayu'an a tademaw ci Ulrich Stanciu, mapulung mikinkiw patahekal tu sapisaselic a balungaan sumad han nuheni mala sisakubaday nu saselican tu bayuan. tawyaay a duguan u sapisaselic a sapadan atu u sakatanektek nu duguan a sakaybali tu sisakubaday, sisakubaday atu sapad malalitin tu apuyuay nu cukedan. Jim Drake,ŤąáśĽĎśĶ™ťĘ®ŚłÜśĄõŚ•ĹŤÄÖUlrich Stanciu, . aydaay nu mahiniay a sapisaselic i cakepan u pabalian tu kunuaydaay, nu minanamay henay ku mahidaay u baliay ku patadeay sa, mananam tu nu baliay kiya macakat tu sisakubaday a sapisaseli sa. anu mutideng i sakay bali atu sisakubaday nu saselican mutideng, u lima kanca a sakapahen ku nipikapet, micaliw tu bali a misaselic i nanum. 56 694 . aydaay nu sakay bali nu sapadan a balungaan atu sakay balian cakepan a sapadan nu balungaan atu sakay cakepan sakay nanum a sapadan caay kaw malalitinay, micukaymasay a tademaw mamisakapah a mikapet tu sakay bali nu sapadan sa, mangalep a micukaymas tu udiudipan, sakay balian nu sapadan micunus tu icelang sipakayda i udip katukuh i kuku' a miemek tu sapadan, micukaymasay a tademaw taneng mutideng i sapad talaayaw misaselic. anu micukaymas tu sakaycakepan nu nanum a sapadan, talaayawen ku amelik, sangaen i sasanu nanum a sapadan tu lalaliwan sapicunus tu sakatalaayaw nu icelangan, micukaymasay a tademaw kya macunus ku nikakapah, caay pakaliyas tu nanum. anu sakapahen ku ba'ket atu kapah nu nipisaselican, sebaliw satu ku nipisaselican, kya mahida tu ku nikakapahan, yamicukaymasay a tademaw itida i nanum mahida u babahelay saan. kanatal nu bali a balungaan a sye-huy atu Huan-ciw sakaybali a sye-huy masakaputay( Global Wingsports Association,GWA)itida i tuseptucay mihcaan malingatu makakenih sikawaw tu canancanan nu kitakiday atu tacuwacuwa a masasetset tu sakay bali nu misaselicay a sapad nu balungaan i bayu masasetset, micuduh patahekal tina baluhayay nu sakay nanum a sapiyunduan. kanatal hung-yi-yun-tun-sye-huy "International Wing Sports Association" atu hun-ciw-hun-yi-yun-tun masakaputay "Global Wingsports Association,GWA" itida i tuseptucay mihcaan malinatu makakenih sikawawtu dumaduma nu kitakid atu liliwliway a hua-lang-hun-yi kuo-ci-say-se, micuduh tina baluhay nu sakay nanum a nikalahatan. ( Global Wingsports Association,GWA) Śú®2021 .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== pajpaj nu bar~…ĺuŇč ** == pajajpaj a bar~…ĺuŇča u pajpaj ku sapipur~…ĺuŇč tu bar~…ĺi, pa ¶umud i nipi ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan, u tad…ômaw ku sajawaj a mi ¶ukajmas tina  ¶aajaj kaw nu kikaj nu sakaj nanum a bar~…ĺuŇčaan. nisaŇčan tu kir~…ĺaŇč a bar~…ĺuŇčaan sajawaj a nikatańß…ôkar~…ĺan i nisaŇčaan tu ba Ē~ °tua a zitajan, katukuńß tu kasiantaŇčan, pajnijanijadu Ē~ °an mar~…ĺiŇčatu itida tu sakaj i ¶…ôr~…ĺaŇč nu tan…ôkt…ôk, sisa nisaŇčaan tina bar~…ĺuŇčaan itidatu a misatabaki, katukuńß tu kasitikiŇčan naw sumir~…ĺawaj a tikiŇčan par~…ĺijun ńßan tu tan…ôkt…ôkaj a tikiŇčan. ju sumamad nu ajdaaj a zitajan, nu tan…ôŇčaj mininiŇčgukajaj a tabatadaj a pajajpaj nu bar~…ĺuŇčaan, u o- ¶uo nu tadasa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu ńß…ôni atu sakar~…ĺ…ôpa ¶awan a duguan, u sakaj tir~…ĺi nu saka…ôtiman nu kaadińßan, sisa itini i  ¶ajn…ôm katukuńß i  ¶ajsiw a s…ô ¶ian nu t…ôban a zitajan nu pinaaj a r~…ĺasubuan paŇčaŇčan ńßan tu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan nu zitajan. . itida i kun-j…ô mar~…ĺiaŇčaj, nu r~…ĺańßudaj a kikajan tadama ¶ukajmas tu, sisa ina pajapaj a bar~…ĺuŇčaan tan…ôŇč mi ¶a ¶uis tu bar~…ĺi nu sir~…ĺańßudaj a bar~…ĺuŇčaan ku sapipar~…ĺijun, sakatusa a kun-j…ô mar~…ĺiaŇčaj, tajaaj nu ni ¶ukajmasan a sir~…ĺańßudaj nu kikajaj atu nu sumi a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan tawja a mapaar~…ĺ…ôs. ajdaaj a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan u sakaj pańßanńßanan a d…ômiadan atu sapir~…ĺiwkuwaw atu sakas…ôts…ôtan, sakaj pinajatan nu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan u sakaj tini i aw-jun nipir~…ĺajr~…ĺaj a sakas…ôts…ôt. . sapa ¶una tu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan nu gigi ¶uan***** inanumaj a kikur~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan tan…ôŇč nu sakajtijutijuŇčan u taŇčan nu bar~…ĺuŇča, anu tijuŇč ńßan masumad ku nipasa ¶uwa nu udipan ku bar~…ĺuŇča, ja pajapaj atu r~…ĺar~…ĺi mikińßida tu a masumad, ńßakija namaka war~…ĺi katuku i kawanan, u pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇča a tad…ômaw kan ¶a a mur~…ĺuuŇč ku taŇčan mir~…ĺijas tu  ¶ur~…ĺaj nu pajapaj, ajduma mu…ôn…ôŇč, nika ńßidaan, ina pajapaj kan ¶a aitida i nuajawan nu tad…ômaw. . ńßakija i tida i si-j…ôn  ¶ajsiptutu- ¶ajsip ¶aj ¶aj mińß ¶aan itini i ku-aj- ¶i atu sakajr~…ĺun…ôm a nipikur~…ĺitan nutaŇča a bar~…ĺuŇčaan ** *** u bar~…ĺi ku sapisumad tu pajapaj atu nikapasa ¶uwaan nu bar~…ĺian, u bińßid nu bar~…ĺuŇčan sapisuajaw tu bar~…ĺi mar~…ĺatur~…ĺu, mir~…ĺir~…ĺid tu bar~…ĺi, mi ¶a ¶uisa tu bar~…ĺi, mibar~…ĺad tu bar~…ĺi. mikir~…ĺur~…ĺ tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi u namaka kikur~…ĺaj nu nikudan, namaka pajapaj atu udip nu bar~…ĺuŇčan atu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi ja  ¶ur~…ĺir~…ĺ ńßakija nu siwa a bataan. misuajawaj tu bar~…ĺian nu namakajdaaj i tataŇčaańß nu bar~…ĺian a tajni, ja pajapaj atu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi masumad mar~…ĺa s…ôpt u, ajda ńßan tu ina bar~…ĺuŇča kainaian nu bar~…ĺi ańßi ¶a…ôn kijńßaw mar~…ĺasibar~…ĺiaj, ńßida satu  ¶aaj  ¶ur~…ĺir~…ĺ ku bar~…ĺuŇčan, ńßakija mi ¶a ¶uis a ¶a a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, namańßida satu a tajda i tataŇčaańß misumad a bar~…ĺat…ôn ku nipa ¶unaan. . sakajtataŇčanńßan nu bar~…ĺi a pa ¶una u namaka tapiiŇčaj nu ajawan a nikatajni nu bar~…ĺian, ajda u  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan atu pasajdaan nu bar~…ĺian ńßakija ja kadu makaar~…ĺa tu r~…ĺus…ôp ~n…ôms…ôp a kaduan, namaka bar~…ĺiaj atu misudikudaj a bar~…ĺian tu nikasibar~…ĺian mas…ôr~…ĺ…ôp, nikapi ¶uduńßan atu nikat…ôŇčt…ôŇčan ni  ¶ur~…ĺir~…ĺan nu bar~…ĺian pasajda i makasasa. pasajdaan nu pajapaj a bar~…ĺuŇčan idaw ku nikak…ônińßan tu kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu bar~…ĺian atu tataŇčańßan nu pasajdaan nu bar~…ĺian, kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu nipasajdaan a bar~…ĺian u taŇčan nu bar~…ĺuŇčaan kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi a pa ¶una, i taaŇčańß nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺian u taŇčan nu bar~…ĺuŇčan misuajaw tu bar~…ĺir~…ĺ pasajda i  ¶uwaaj ńßakija masumad ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ. pasa ¶uwaaj ńßakija sa masumad ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan. . a tajda i tapaŇč nu bar~…ĺian ku pajapaj a bar~…ĺuŇčaan sa, sa  ¶aaj pisuajaw tu bar~…ĺi a pa ¶una, sisa a i taŇčan nu bar~…ĺi a pa ¶una, pi ¶ur~…ĺir~…ĺan tu nu bar~…ĺuŇčan ńßajmaw sa a pasajda i tataŇča ńßan nu bar~…ĺi, nikatur~…ĺinan nu tatapaŇčan a pasajdaan nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺi, tan…ôŇč tajdan i pabaw nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺian, mańßiniaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan u "mańßida u sur~…ĺitaj a nipa ¶unaan sa" . ** *** " . sas…ôr~…ĺi ¶ nu  ¶ak…ôp a pajapaj nu bar~…ĺuŇča**** sas…ôr~…ĺi ¶ nu  ¶ak…ôp a bar~…ĺi nu sakubat**** misar~…ĺamaaj a tad…ômaw nu misas…ôr~…ĺi ¶aj tu  ¶ak…ôp a sapad nu bar~…ĺuŇča, ja r~…ĺima kan ¶a amikap…ôt tu i pajapajan nu kakap…ôtan, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi a sakajnanum misas…ôr~…ĺi ¶. sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an a sapadan u sakajbar~…ĺi atu sakajnanum nu sapisas…ôr~…ĺi ¶an a sapinajand tu udip a unduan.misar~…ĺamaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ tu  ¶ak…ôp a sapadan, mutid…ôŇč i sapadan a sakapańß…ôn ku nipitid…ôŇč i sapad, r~…ĺima ńßan tu amikap…ôt tu sakab…ôsu nu bar~…ĺi a sakubadan, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi sakaj nanum a misas…ôr~…ĺi ¶. . r~…ĺikisi atu sapatańß…ôkar~…ĺ***** ina sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a sisakubadaj itini i war~…ĺu a bataan idaw tu . ina sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a sisakubadaj itini i  ¶ajsiwwar~…ĺ ¶aj mińß ¶aan idaw tu, misaŇčaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a bar~…ĺuŇčaan u amir~…ĺika u sipunuaj a tad…ômaw  ¶i jim drak…ô, atu manamuńßaj misar~…ĺamaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ i baju Ē~ °an a tad…ômaw  ¶i ur~…ĺri ¶ńß stan ¶iu, mapur~…ĺuŇč mikinkiw patańß…ôkar~…ĺ tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ a bar~…ĺuŇčaan sumad ńßan nuńß…ôni mar~…ĺa sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an tu bajuan. tawjaaj a duguan u sapisas…ôr~…ĺi ¶ a sapadan atu u sakatan…ôkt…ôk nu duguan a sakajbar~…ĺi tu sisakubadaj, sisakubadaj atu sapad mar~…ĺar~…ĺitin tu apujuaj nu  ¶uk…ôdan. *im drak…ô,********ur~…ĺri ¶ńß stan ¶iu, . ajdaaj nu mańßiniaj a sapisas…ôr~…ĺi ¶ i  ¶ak…ôpan u pabar~…ĺian tu kunuajdaaj, nu minanamaj ńß…ônaj ku mańßidaaj u bar~…ĺiaj ku patad…ôaj sa, mananam tu nu bar~…ĺiaj kija ma ¶akat tu sisakubadaj a sapisas…ôr~…ĺi sa. anu mutid…ôŇč i sakaj bar~…ĺi atu sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an mutid…ôŇč, u r~…ĺima kan ¶a a sakapańß…ôn ku nipikap…ôt, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi a misas…ôr~…ĺi ¶ i nanum. ** *** . ajdaaj nu sakaj bar~…ĺi nu sapadan a bar~…ĺuŇčaan atu sakaj bar~…ĺian  ¶ak…ôpan a sapadan nu bar~…ĺuŇčaan atu sakaj  ¶ak…ôpan sakaj nanum a sapadan  ¶aaj kaw mar~…ĺar~…ĺitinaj, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw mamisakapańß a mikap…ôt tu sakaj bar~…ĺi nu sapadan sa, maŇčar~…ĺ…ôp a mi ¶ukajmas tu udiudipan, sakaj bar~…ĺian nu sapadan mi ¶unus tu i ¶…ôr~…ĺaŇč sipakajda i udip katukuńß i kuku Ē~ ° a mi…ôm…ôk tu sapadan, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw tan…ôŇč mutid…ôŇč i sapad tar~…ĺaajaw misas…ôr~…ĺi ¶. anu mi ¶ukajmas tu sakaj ¶ak…ôpan nu nanum a sapadan, tar~…ĺaajaw…ôn ku am…ôr~…ĺik, saŇča…ôn i sasanu nanum a sapadan tu r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan sapi ¶unus tu sakatar~…ĺaajaw nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw kja ma ¶unus ku nikakapańß,  ¶aaj pakar~…ĺijas tu nanum. anu sakapańß…ôn ku ba Ē~ °k…ôt atu kapańß nu nipisas…ôr~…ĺi ¶an, s…ôbar~…ĺiw satu ku nipisas…ôr~…ĺi ¶an, kja mańßida tu ku nikakapańßan, jami ¶ukajmasaj a tad…ômaw itida i nanum mańßida u babańß…ôr~…ĺaj saan. kanatar~…ĺ nu bar~…ĺi a bar~…ĺuŇčaan a sj…ô-ńßuj atu ńßuan- ¶iw sakajbar~…ĺi a sj…ô-ńßuj masakaputaj( gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa)itida i tus…ôptu ¶aj mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu makak…ônińß sikawaw tu  ¶anan ¶anan nu kitakidaj atu ta ¶uwa ¶uwa a masas…ôts…ôt tu sakaj bar~…ĺi nu misas…ôr~…ĺi ¶aj a sapad nu bar~…ĺuŇčaan i baju masas…ôts…ôt, mi ¶uduńß patańß…ôkar~…ĺ tina bar~…ĺuńßajaj nu sakaj nanum a sapijunduan. kanatar~…ĺ ńßuŇč-ji-jun-tun-sj…ô-ńßuj "int…ôrnationar~…ĺ wiŇč sports asso ¶iation" atu ńßun- ¶iw-ńßun-ji-jun-tun masakaputaj "gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa" itida i tus…ôptu ¶aj mińß ¶aan mar~…ĺinatu makak…ônińß sikawawtu dumaduma nu kitakid atu r~…ĺir~…ĺiwr~…ĺiwaj a ńßua-r~…ĺaŇč-ńßun-ji kuo- ¶i-saj-s…ô, mi ¶uduńß tina bar~…ĺuńßaj nu sakaj nanum a nikar~…ĺańßatan. ( gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa) ***** .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== paypay nu balung ŚłÜŤąĻ == payaypay a balunga u paypay ku sapipulung tu bali, pacumud i nipiculil nu balungaan, u tademaw ku sayaway a micukaymas tina caayay kaw nu kikay nu sakay nanum a balungaan. nisangan tu kilang a balungaan sayaway a nikatahekalan i nisangaan tu ba'tua a zitayan, katukuh tu kasiantangan, payniyaniyadu'an malingatu itida tu sakay icelang nu tanektek, sisa nisangaan tina balungaan itidatu a misatabaki, katukuh tu kasitikingan naw sumilaway a tikingan paliyun han tu tanektekay a tikingan. yu sumamad nu aydaay a zitayan, nu tanengay minininggukayay a tabataday a payaypay nu balungaan, u O-cuo nu tadasaculil nu heni atu sakalepacawan a duguan, u sakay tili nu sakaetiman nu kaadihan, sisa itini i caynem katukuh i caysiw a secian nu teban a zitayan nu pinaay a lasubuan pangangan han tu payapay a balungaan nu zitayan. . itida i kun-ye maliangay, nu lahuday a kikayan tadamacukaymas tu, sisa ina payapay a balungaan taneng micacuis tu bali nu silahuday a balungaan ku sapipaliyun, sakatusa a kun-ye maliangay, tayaay nu nicukaymasan a silahuday nu kikayay atu nu sumi a kikayan nu balungaan tawya a mapaales. aydaay a saculil nu payapay a balungaan u sakay pahanhanan a demiadan atu sapiliwkuwaw atu sakasetsetan, sakay pinayatan nu payapay a balungaan u sakay tini i Aw-yun nipilaylay a sakasetset. . sapacuna tu payapay a balungaan nu gigicuanťĖčŚłÜŤąĻśäÄŤ°ď inanumay a kikul nu balungaan taneng nu sakaytiyutiyungan u tangan nu balunga, anu tiyung han masumad ku nipasacuwa nu udipan ku balunga, ya payapay atu lali mikihida tu a masumad, hakiya namaka wali katuku i kawanan, u pacunaay tu balunga a tademaw kanca a muluung ku tangan miliyas tu culay nu payapay, ayduma mueneng, nika hidaan, ina payapay kanca aitida i nuayawan nu tademaw. . hakiya i tida i si-yen caysiptutu-caysipcaycay mihcaan itini i Ku-ay-ci atu sakaylunem a nipikulitan nutanga a balungaan 17 189 u bali ku sapisumad tu payapay atu nikapasacuwaan nu balian, u bihid nu balungan sapisuayaw tu bali malatulu, mililid tu bali, micacuisa tu bali, mibalad tu bali. mikilul tu culil nu bali u namaka kikulay nu nikudan, namaka payapay atu udip nu balungan atu culil nu bali ya culil hakiya nu siwa a bataan. misuayaway tu balian nu namakaydaay i tatangaah nu balian a tayni, ya payapay atu culil nu bali masumad mala sept u, ayda han tu ina balunga kainaian nu bali ahicaen kiyhaw malasibaliay, hida satu caay culil ku balungan, hakiya micacuis aca a muculil, namahida satu a tayda i tatangaah misumad a balaten ku nipacunaan. . sakaytatanganhan nu bali a pacuna u namaka tapiingay nu ayawan a nikatayni nu balian, ayda u culil nu balungan atu pasaydaan nu balian hakiya ya kadu makaala tu lusep ~nemsep a kaduan, namaka baliay atu misudikuday a balian tu nikasibalian maselep, nikapicuduhan atu nikatengtengan ni culilan nu balian pasayda i makasasa. pasaydaan nu payapay a balungan idaw ku nikakenihan tu kilul sananay tu balian atu tatangahan nu pasaydaan nu balian, kilul sananay tu nipasaydaan a balian u tangan nu balungaan kilul sananay tu culil nu bali a pacuna, i taangah nu culil a balian u tangan nu balungan misuayaw tu balil pasayda i cuwaay hakiya masumad ku culil. pasacuwaay hakiya sa masumad ku culil nu balungan. . a tayda i tapang nu balian ku payapay a balungaan sa, sa caay pisuayaw tu bali a pacuna, sisa a i tangan nu bali a pacuna, piculilan tu nu balungan haymaw sa a pasayda i tatanga han nu bali, nikatulinan nu tatapangan a pasaydaan nu culil a bali, taneng taydan i pabaw nu culil a balian, mahiniay a culil nu balungaan u "mahida u sulitay a nipacunaan sa" . 70 483 " . saselic nu cakep a payapay nu balungaśĽĎśĶ™ťĘ®ŚłÜ saselic nu cakep a bali nu sakubatśĽĎśĶ™ťĘ®ÁŅľ misalamaay a tademaw nu misaselicay tu cakep a sapad nu balunga, ya lima kanca amikapet tu i payapayan nu kakapetan, micaliw tu bali a sakaynanum misaselic. sisakubaday nu saselican a sapadan u sakaybali atu sakaynanum nu sapisaselican a sapinayand tu udip a unduan.misalamaay tu sapisaselic tu cakep a sapadan, mutideng i sapadan a sakapahen ku nipitideng i sapad, lima han tu amikapet tu sakabesu nu bali a sakubadan, micaliw tu bali sakay nanum a misaselic. . likisi atu sapatahekalś≠∑ŚŹ≤ŚŹäÁôľŚĪē ina sapisaselic sakay bali a sisakubaday itini i walu a bataan idaw tu . ina sapisaselic sakay bali a sisakubaday itini i caysiwwalcay mihcaan idaw tu, misangaay tu sapisaselic sakay bali a balungaan u Amilika u sipunuay a tademaw ci jim Drake, atu manamuhay misalamaay tu sapisaselic i bayu'an a tademaw ci Ulrich Stanciu, mapulung mikinkiw patahekal tu sapisaselic a balungaan sumad han nuheni mala sisakubaday nu saselican tu bayuan. tawyaay a duguan u sapisaselic a sapadan atu u sakatanektek nu duguan a sakaybali tu sisakubaday, sisakubaday atu sapad malalitin tu apuyuay nu cukedan. Jim Drake,ŤąáśĽĎśĶ™ťĘ®ŚłÜśĄõŚ•ĹŤÄÖUlrich Stanciu, . aydaay nu mahiniay a sapisaselic i cakepan u pabalian tu kunuaydaay, nu minanamay henay ku mahidaay u baliay ku patadeay sa, mananam tu nu baliay kiya macakat tu sisakubaday a sapisaseli sa. anu mutideng i sakay bali atu sisakubaday nu saselican mutideng, u lima kanca a sakapahen ku nipikapet, micaliw tu bali a misaselic i nanum. 56 694 . aydaay nu sakay bali nu sapadan a balungaan atu sakay balian cakepan a sapadan nu balungaan atu sakay cakepan sakay nanum a sapadan caay kaw malalitinay, micukaymasay a tademaw mamisakapah a mikapet tu sakay bali nu sapadan sa, mangalep a micukaymas tu udiudipan, sakay balian nu sapadan micunus tu icelang sipakayda i udip katukuh i kuku' a miemek tu sapadan, micukaymasay a tademaw taneng mutideng i sapad talaayaw misaselic. anu micukaymas tu sakaycakepan nu nanum a sapadan, talaayawen ku amelik, sangaen i sasanu nanum a sapadan tu lalaliwan sapicunus tu sakatalaayaw nu icelangan, micukaymasay a tademaw kya macunus ku nikakapah, caay pakaliyas tu nanum. anu sakapahen ku ba'ket atu kapah nu nipisaselican, sebaliw satu ku nipisaselican, kya mahida tu ku nikakapahan, yamicukaymasay a tademaw itida i nanum mahida u babahelay saan. kanatal nu bali a balungaan a sye-huy atu Huan-ciw sakaybali a sye-huy masakaputay( Global Wingsports Association,GWA)itida i tuseptucay mihcaan malingatu makakenih sikawaw tu canancanan nu kitakiday atu tacuwacuwa a masasetset tu sakay bali nu misaselicay a sapad nu balungaan i bayu masasetset, micuduh patahekal tina baluhayay nu sakay nanum a sapiyunduan. kanatal hung-yi-yun-tun-sye-huy "International Wing Sports Association" atu hun-ciw-hun-yi-yun-tun masakaputay "Global Wingsports Association,GWA" itida i tuseptucay mihcaan malinatu makakenih sikawawtu dumaduma nu kitakid atu liliwliway a hua-lang-hun-yi kuo-ci-say-se, micuduh tina baluhay nu sakay nanum a nikalahatan. ( Global Wingsports Association,GWA) Śú®2021 .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== pajpaj nu bar~…ĺuŇč ** == pajajpaj a bar~…ĺuŇča u pajpaj ku sapipur~…ĺuŇč tu bar~…ĺi, pa ¶umud i nipi ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan, u tad…ômaw ku sajawaj a mi ¶ukajmas tina  ¶aajaj kaw nu kikaj nu sakaj nanum a bar~…ĺuŇčaan. nisaŇčan tu kir~…ĺaŇč a bar~…ĺuŇčaan sajawaj a nikatańß…ôkar~…ĺan i nisaŇčaan tu ba Ē~ °tua a zitajan, katukuńß tu kasiantaŇčan, pajnijanijadu Ē~ °an mar~…ĺiŇčatu itida tu sakaj i ¶…ôr~…ĺaŇč nu tan…ôkt…ôk, sisa nisaŇčaan tina bar~…ĺuŇčaan itidatu a misatabaki, katukuńß tu kasitikiŇčan naw sumir~…ĺawaj a tikiŇčan par~…ĺijun ńßan tu tan…ôkt…ôkaj a tikiŇčan. ju sumamad nu ajdaaj a zitajan, nu tan…ôŇčaj mininiŇčgukajaj a tabatadaj a pajajpaj nu bar~…ĺuŇčaan, u o- ¶uo nu tadasa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu ńß…ôni atu sakar~…ĺ…ôpa ¶awan a duguan, u sakaj tir~…ĺi nu saka…ôtiman nu kaadińßan, sisa itini i  ¶ajn…ôm katukuńß i  ¶ajsiw a s…ô ¶ian nu t…ôban a zitajan nu pinaaj a r~…ĺasubuan paŇčaŇčan ńßan tu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan nu zitajan. . itida i kun-j…ô mar~…ĺiaŇčaj, nu r~…ĺańßudaj a kikajan tadama ¶ukajmas tu, sisa ina pajapaj a bar~…ĺuŇčaan tan…ôŇč mi ¶a ¶uis tu bar~…ĺi nu sir~…ĺańßudaj a bar~…ĺuŇčaan ku sapipar~…ĺijun, sakatusa a kun-j…ô mar~…ĺiaŇčaj, tajaaj nu ni ¶ukajmasan a sir~…ĺańßudaj nu kikajaj atu nu sumi a kikajan nu bar~…ĺuŇčaan tawja a mapaar~…ĺ…ôs. ajdaaj a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan u sakaj pańßanńßanan a d…ômiadan atu sapir~…ĺiwkuwaw atu sakas…ôts…ôtan, sakaj pinajatan nu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan u sakaj tini i aw-jun nipir~…ĺajr~…ĺaj a sakas…ôts…ôt. . sapa ¶una tu pajapaj a bar~…ĺuŇčaan nu gigi ¶uan***** inanumaj a kikur~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan tan…ôŇč nu sakajtijutijuŇčan u taŇčan nu bar~…ĺuŇča, anu tijuŇč ńßan masumad ku nipasa ¶uwa nu udipan ku bar~…ĺuŇča, ja pajapaj atu r~…ĺar~…ĺi mikińßida tu a masumad, ńßakija namaka war~…ĺi katuku i kawanan, u pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇča a tad…ômaw kan ¶a a mur~…ĺuuŇč ku taŇčan mir~…ĺijas tu  ¶ur~…ĺaj nu pajapaj, ajduma mu…ôn…ôŇč, nika ńßidaan, ina pajapaj kan ¶a aitida i nuajawan nu tad…ômaw. . ńßakija i tida i si-j…ôn  ¶ajsiptutu- ¶ajsip ¶aj ¶aj mińß ¶aan itini i ku-aj- ¶i atu sakajr~…ĺun…ôm a nipikur~…ĺitan nutaŇča a bar~…ĺuŇčaan ** *** u bar~…ĺi ku sapisumad tu pajapaj atu nikapasa ¶uwaan nu bar~…ĺian, u bińßid nu bar~…ĺuŇčan sapisuajaw tu bar~…ĺi mar~…ĺatur~…ĺu, mir~…ĺir~…ĺid tu bar~…ĺi, mi ¶a ¶uisa tu bar~…ĺi, mibar~…ĺad tu bar~…ĺi. mikir~…ĺur~…ĺ tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi u namaka kikur~…ĺaj nu nikudan, namaka pajapaj atu udip nu bar~…ĺuŇčan atu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi ja  ¶ur~…ĺir~…ĺ ńßakija nu siwa a bataan. misuajawaj tu bar~…ĺian nu namakajdaaj i tataŇčaańß nu bar~…ĺian a tajni, ja pajapaj atu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi masumad mar~…ĺa s…ôpt u, ajda ńßan tu ina bar~…ĺuŇča kainaian nu bar~…ĺi ańßi ¶a…ôn kijńßaw mar~…ĺasibar~…ĺiaj, ńßida satu  ¶aaj  ¶ur~…ĺir~…ĺ ku bar~…ĺuŇčan, ńßakija mi ¶a ¶uis a ¶a a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, namańßida satu a tajda i tataŇčaańß misumad a bar~…ĺat…ôn ku nipa ¶unaan. . sakajtataŇčanńßan nu bar~…ĺi a pa ¶una u namaka tapiiŇčaj nu ajawan a nikatajni nu bar~…ĺian, ajda u  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan atu pasajdaan nu bar~…ĺian ńßakija ja kadu makaar~…ĺa tu r~…ĺus…ôp ~n…ôms…ôp a kaduan, namaka bar~…ĺiaj atu misudikudaj a bar~…ĺian tu nikasibar~…ĺian mas…ôr~…ĺ…ôp, nikapi ¶uduńßan atu nikat…ôŇčt…ôŇčan ni  ¶ur~…ĺir~…ĺan nu bar~…ĺian pasajda i makasasa. pasajdaan nu pajapaj a bar~…ĺuŇčan idaw ku nikak…ônińßan tu kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu bar~…ĺian atu tataŇčańßan nu pasajdaan nu bar~…ĺian, kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu nipasajdaan a bar~…ĺian u taŇčan nu bar~…ĺuŇčaan kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺi a pa ¶una, i taaŇčańß nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺian u taŇčan nu bar~…ĺuŇčan misuajaw tu bar~…ĺir~…ĺ pasajda i  ¶uwaaj ńßakija masumad ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ. pasa ¶uwaaj ńßakija sa masumad ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčan. . a tajda i tapaŇč nu bar~…ĺian ku pajapaj a bar~…ĺuŇčaan sa, sa  ¶aaj pisuajaw tu bar~…ĺi a pa ¶una, sisa a i taŇčan nu bar~…ĺi a pa ¶una, pi ¶ur~…ĺir~…ĺan tu nu bar~…ĺuŇčan ńßajmaw sa a pasajda i tataŇča ńßan nu bar~…ĺi, nikatur~…ĺinan nu tatapaŇčan a pasajdaan nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺi, tan…ôŇč tajdan i pabaw nu  ¶ur~…ĺir~…ĺ a bar~…ĺian, mańßiniaj a  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu bar~…ĺuŇčaan u "mańßida u sur~…ĺitaj a nipa ¶unaan sa" . ** *** " . sas…ôr~…ĺi ¶ nu  ¶ak…ôp a pajapaj nu bar~…ĺuŇča**** sas…ôr~…ĺi ¶ nu  ¶ak…ôp a bar~…ĺi nu sakubat**** misar~…ĺamaaj a tad…ômaw nu misas…ôr~…ĺi ¶aj tu  ¶ak…ôp a sapad nu bar~…ĺuŇča, ja r~…ĺima kan ¶a amikap…ôt tu i pajapajan nu kakap…ôtan, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi a sakajnanum misas…ôr~…ĺi ¶. sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an a sapadan u sakajbar~…ĺi atu sakajnanum nu sapisas…ôr~…ĺi ¶an a sapinajand tu udip a unduan.misar~…ĺamaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ tu  ¶ak…ôp a sapadan, mutid…ôŇč i sapadan a sakapańß…ôn ku nipitid…ôŇč i sapad, r~…ĺima ńßan tu amikap…ôt tu sakab…ôsu nu bar~…ĺi a sakubadan, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi sakaj nanum a misas…ôr~…ĺi ¶. . r~…ĺikisi atu sapatańß…ôkar~…ĺ***** ina sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a sisakubadaj itini i war~…ĺu a bataan idaw tu . ina sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a sisakubadaj itini i  ¶ajsiwwar~…ĺ ¶aj mińß ¶aan idaw tu, misaŇčaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ sakaj bar~…ĺi a bar~…ĺuŇčaan u amir~…ĺika u sipunuaj a tad…ômaw  ¶i jim drak…ô, atu manamuńßaj misar~…ĺamaaj tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ i baju Ē~ °an a tad…ômaw  ¶i ur~…ĺri ¶ńß stan ¶iu, mapur~…ĺuŇč mikinkiw patańß…ôkar~…ĺ tu sapisas…ôr~…ĺi ¶ a bar~…ĺuŇčaan sumad ńßan nuńß…ôni mar~…ĺa sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an tu bajuan. tawjaaj a duguan u sapisas…ôr~…ĺi ¶ a sapadan atu u sakatan…ôkt…ôk nu duguan a sakajbar~…ĺi tu sisakubadaj, sisakubadaj atu sapad mar~…ĺar~…ĺitin tu apujuaj nu  ¶uk…ôdan. *im drak…ô,********ur~…ĺri ¶ńß stan ¶iu, . ajdaaj nu mańßiniaj a sapisas…ôr~…ĺi ¶ i  ¶ak…ôpan u pabar~…ĺian tu kunuajdaaj, nu minanamaj ńß…ônaj ku mańßidaaj u bar~…ĺiaj ku patad…ôaj sa, mananam tu nu bar~…ĺiaj kija ma ¶akat tu sisakubadaj a sapisas…ôr~…ĺi sa. anu mutid…ôŇč i sakaj bar~…ĺi atu sisakubadaj nu sas…ôr~…ĺi ¶an mutid…ôŇč, u r~…ĺima kan ¶a a sakapańß…ôn ku nipikap…ôt, mi ¶ar~…ĺiw tu bar~…ĺi a misas…ôr~…ĺi ¶ i nanum. ** *** . ajdaaj nu sakaj bar~…ĺi nu sapadan a bar~…ĺuŇčaan atu sakaj bar~…ĺian  ¶ak…ôpan a sapadan nu bar~…ĺuŇčaan atu sakaj  ¶ak…ôpan sakaj nanum a sapadan  ¶aaj kaw mar~…ĺar~…ĺitinaj, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw mamisakapańß a mikap…ôt tu sakaj bar~…ĺi nu sapadan sa, maŇčar~…ĺ…ôp a mi ¶ukajmas tu udiudipan, sakaj bar~…ĺian nu sapadan mi ¶unus tu i ¶…ôr~…ĺaŇč sipakajda i udip katukuńß i kuku Ē~ ° a mi…ôm…ôk tu sapadan, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw tan…ôŇč mutid…ôŇč i sapad tar~…ĺaajaw misas…ôr~…ĺi ¶. anu mi ¶ukajmas tu sakaj ¶ak…ôpan nu nanum a sapadan, tar~…ĺaajaw…ôn ku am…ôr~…ĺik, saŇča…ôn i sasanu nanum a sapadan tu r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwan sapi ¶unus tu sakatar~…ĺaajaw nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, mi ¶ukajmasaj a tad…ômaw kja ma ¶unus ku nikakapańß,  ¶aaj pakar~…ĺijas tu nanum. anu sakapańß…ôn ku ba Ē~ °k…ôt atu kapańß nu nipisas…ôr~…ĺi ¶an, s…ôbar~…ĺiw satu ku nipisas…ôr~…ĺi ¶an, kja mańßida tu ku nikakapańßan, jami ¶ukajmasaj a tad…ômaw itida i nanum mańßida u babańß…ôr~…ĺaj saan. kanatar~…ĺ nu bar~…ĺi a bar~…ĺuŇčaan a sj…ô-ńßuj atu ńßuan- ¶iw sakajbar~…ĺi a sj…ô-ńßuj masakaputaj( gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa)itida i tus…ôptu ¶aj mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu makak…ônińß sikawaw tu  ¶anan ¶anan nu kitakidaj atu ta ¶uwa ¶uwa a masas…ôts…ôt tu sakaj bar~…ĺi nu misas…ôr~…ĺi ¶aj a sapad nu bar~…ĺuŇčaan i baju masas…ôts…ôt, mi ¶uduńß patańß…ôkar~…ĺ tina bar~…ĺuńßajaj nu sakaj nanum a sapijunduan. kanatar~…ĺ ńßuŇč-ji-jun-tun-sj…ô-ńßuj "int…ôrnationar~…ĺ wiŇč sports asso ¶iation" atu ńßun- ¶iw-ńßun-ji-jun-tun masakaputaj "gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa" itida i tus…ôptu ¶aj mińß ¶aan mar~…ĺinatu makak…ônińß sikawawtu dumaduma nu kitakid atu r~…ĺir~…ĺiwr~…ĺiwaj a ńßua-r~…ĺaŇč-ńßun-ji kuo- ¶i-saj-s…ô, mi ¶uduńß tina bar~…ĺuńßaj nu sakaj nanum a nikar~…ĺańßatan. ( gr~…ĺobar~…ĺ wiŇčsports asso ¶iation,gwa) ***** .</PHON>
    </S>
</TEXT>