<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Peru" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Peru" copyright="CC BY-SA" citation="Peru. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Peru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Peru, title = Peru, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Peru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Peru u Peru sa i labu nu Congnanmeico, itiza i 10 00 S, 76 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 1,285,216 km2, u ahebal nu lala'ay sa 1,279,996 km2, u ahebal nu nanumay sa 5,220 km2. hamin nu tademaw sa 30,741,062. kakalukan umah sa 18.80%, kilakilangan umah sa 53%, zumaay henay umah sa 28.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Lima. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 28 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Pedro Pablo Kuczynski, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 7 bulad 28 demia . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. lalangawan文化 Peru (Mi-Lu 秘魯) lalangawan 秘魯文化 Peru (Mi-Lu 秘魯) katinengan nu kitakit a Kuin-ciya lalangawan nu sakalingatuan, lalangawan a kawaw, naw Peru (Mi-Lu 秘魯) kanatal lalangawan kusi kawaway, 2010年7月14日, . tusa a malebut cacay a batan (2010) a mihcaan pitu a bulad sabaw tu sepad a demiad, Peru (Mi-Lu 秘魯) kuohu misulul tinakawawan patideng tu lalangawan a kakuliyan, situngus mikuwan tu kanatal a puwukun , palahuday tu binawlan a tilibi atu kanatal a lalangawan ka kinkiwan a kakulian. . Peru (Mi-Lu 秘魯) sayaway nu sakakaay nu lalangawan, u matinengay mikinkiw tunu tademawan atu likisi amikinkiway a tademaw ci Hu-an.Ma-tin.Auo-si-auo itini i siwa a bulad sepat a demiad a mihapu patideng. Peru (Mi-Lu 秘魯) lalangawan angangan sakatayni i In-ti-an atu Spain a laylay, nika mahiya nu Africa , Asia atu Europe a binacadan kangadahan. . Peru (Mi-Lu 秘魯) satabalay nu nalimaan taneng talaayaw kunipiwadwad tu In-Ciya tu saka siwantan a kabing , nitenunan tu dikuc, kalin atu nituktukan tu cancanan a kulid. In-Ciya a tademaw, hidatu kuni pikawaw tu nalimaan , itini inipatideng nuheni ku saka singlihan, micidek ku Maciw-pi-ciw nu mukasi a nisangaan tu luma'. Paluo-ke' a nalimaan a malimaday a zitayan nu angangan a nalimaan, nika itini sa mahiya tu nu niyaduay a laylay nu kangdahan. . aydasa nu kiwkay a tuud sa u nalimaan anisanganan nu angangan nu kakilulan amikulit, tawya yadah kunipi patideng tu kiwkay atu Kuse-ke mikulitay nu tawyaay mikulitay a dayhuw. . namisiteked satu tu nikuda Milu nalimaan anipalekalan masaluimeng, katukuh tu tusa a bataan a seci nu ayawan Inti-an cui a laylay mapatideng. . namaka cacaay a malebut siwa a lasubu lima a bataan (1950) a mihcaan, Peru (Milu 秘魯) nalimaan kalawpesan a tudi, masikeda' nu nutaw a kanatal atu nu niyadu' nu anisangaan. . Peru (Mi-Lu 秘魯) kuhak tunika lingatuan han i Kelun-pu a daydayay nu nakamuwan. . Spain a tademaw itini i sabaw tu enem a seci pacumud tu sulit, kabulawan a zitay kuhak nasulitan idaw kuni sulitan tu likisi atu kiwkay a kuhak. 獨立後, . misiteked satu, nu misalisinay atu misa bangbangcalay mala angangan nu kuhak, nu misulitay a dayhuw ci Lika-duo．Pa'el-ma . tusa a bataan a seci tu lingatu Inti-an a kawaw nu laylay patideng tu Siluo.Alay-keli-ya , Heci.mali-ya.a-keta-se , atu Say-sael.pa-lae-huo numi suliday tu cudad. tusa a bataan a seci nu tebang itini i La-tin-mae-cuo kuhak tada' yadatu ku misuliday a kawaw nu dayhuw ci Mali-aw.pael-ciyase．Luye-Sa kangadahan, Peru (Mi-Lu 秘魯) kuhak mala katinengantu nu katuuday. Peru (Mi-Lu 秘魯) a lami' malamel tu Inti-an atu Spain kapicidekan, kanamuhan nu Africa , Arab , Italy , China atu Zipun nuni salamian a kangadahan. Chifa "Chifa"的招牌. kapiicidekan sa idaw ku cacayay atu Cuokuo Kuwang-Tung-Ye-Se nipi liwlian atu nu niyaduay a liwli atu Chifa i niyadutu nu kanamuhan, itini i sudu Lima-se ,nu cacaya nu patiyamay kaca idwa ku "Chifa" a ngangan nu paya. chifa "anticuchos","ceviche","humita"和"pachamanca". chifa a ngangan namaka nakamuan u kamu namaka Cuokuo akamusa mukan sananay a imian, amica kina liwli mala nu layak a lami', nika u Cuokuo a kakanen tu misiwbaya yadah itida i Peru (Mi-lu 秘魯) a niyaduan, sisa tawyaay a liwli mananam tu ku Peru (Mi-Lu 秘魯) nunipi cidekan a kakanen, caay tu pisengi tu Cuokuo a lamian, dumaan nu Peru (Mi-lu 秘魯) sasi nganganay a lamian sa idaw ku "anticuchos","ceviche","humita"atu"pachamanca". . Peru (Mi-Lu 秘魯) sakasi lacul a demiad nu picedekan iniyadu patahekal tu caayay kalecad nu langaw atu aadupan nu sasalamian. . aydahan tu Peru (Mi-Lu 秘魯) a lami' yadah kunipa lamelawn tu cancanan atu sasalamian nu sapasubana' a yadahay nu cancanan kanamuhan nu katuuday. In-ti-an , Spain , Africa a laylay. "quena"和敲擊樂器"tinya"都比較常見. Spain a tademaw mahka makatukuh itini, caaya kalecad nu nipisingziaan idaw ku caaya kalecad ku dadiw nu sapatahela, mihanumikaan "quena"atu mituktukay a datukan "tinya" hinaadih kita. Spain a tademaw idaw ku baluhay a tatuktukan u kita atu sucin , nikudan satu mapalekal ku na babalakiay a dadatukan atu baluhay numalamelay nu dadatukan anikapulungan patinakusa u"charango". Africa a laylay sakay Peru (Mi-Lu 秘魯) a datukan anipahetik mapulung tu dadiw atu tatuktukan a"cajón"mamiala tu balucu nu tademaw. 秘魯傳統舞蹈有"marinera","tondero","danza de tijeras"和"huayno". Peru (Mi-Lu 秘魯) a laylay nu palaw han idaw ku "marinera","tondero","danza de tijeras"atu"huayno". Peru (Mi-Lu 秘魯) nu tuwasu nu kayakay pacumuten i pulung nu kanatal sapasubana nu masakaputay a tademaw nu caay kaw kakangalayan nu lalangaw nihetik namaka babalaki asinganga.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pero o Pero sa i labo no Congnanmeico, itiza i 10 00 S, 76 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 1,285,216 km2, o ahebal no lala'ay sa 1,279,996 km2, o ahebal no nanomay sa 5,220 km2. hamin no tademaw sa 30,741,062. kakalokan omah sa 18.80%, kilakilangan omah sa 53%, zomaay henay omah sa 28.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Lima. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 28 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Pedro Pablo Koczynski, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 7 bolad 28 demia . malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan. lalangawan文化 Pero (Mi-Lo 秘魯) lalangawan 秘魯文化 Pero (Mi-Lo 秘魯) katinengan no kitakit a Koin-ciya lalangawan no sakalingatoan, lalangawan a kawaw, naw Pero (Mi-Lo 秘魯) kanatal lalangawan kosi kawaway, 2010年7月14日, . tosa a malebot cacay a batan (2010) a mihcaan pito a bolad sabaw to sepad a demiad, Pero (Mi-Lo 秘魯) kooho misolol tinakawawan patideng to lalangawan a kakoliyan, sitongos mikowan to kanatal a powokon , palahoday to binawlan a tilibi ato kanatal a lalangawan ka kinkiwan a kakolian. . Pero (Mi-Lo 秘魯) sayaway no sakakaay no lalangawan, o matinengay mikinkiw tono tademawan ato likisi amikinkiway a tademaw ci Ho-an.Ma-tin.Aoo-si-aoo itini i siwa a bolad sepat a demiad a mihapo patideng. Pero (Mi-Lo 秘魯) lalangawan angangan sakatayni i In-ti-an ato Spain a laylay, nika mahiya no Africa , Asia ato Eorope a binacadan kangadahan. . Pero (Mi-Lo 秘魯) satabalay no nalimaan taneng talaayaw konipiwadwad to In-Ciya to saka siwantan a kabing , nitenonan to dikoc, kalin ato nitoktokan to cancanan a kolid. In-Ciya a tademaw, hidato koni pikawaw to nalimaan , itini inipatideng noheni ko saka singlihan, micidek ko Maciw-pi-ciw no mokasi a nisangaan to loma'. Paloo-ke' a nalimaan a malimaday a zitayan no angangan a nalimaan, nika itini sa mahiya to no niyadoay a laylay no kangdahan. . aydasa no kiwkay a tood sa o nalimaan anisanganan no angangan no kakilolan amikolit, tawya yadah konipi patideng to kiwkay ato Kose-ke mikolitay no tawyaay mikolitay a dayhow. . namisiteked sato to nikoda Milo nalimaan anipalekalan masaloimeng, katokoh to tosa a bataan a seci no ayawan Inti-an coi a laylay mapatideng. . namaka cacaay a malebot siwa a lasobo lima a bataan (1950) a mihcaan, Pero (Milo 秘魯) nalimaan kalawpesan a todi, masikeda' no notaw a kanatal ato no niyado' no anisangaan. . Pero (Mi-Lo 秘魯) kohak tonika lingatoan han i Kelon-po a daydayay no nakamowan. . Spain a tademaw itini i sabaw to enem a seci pacomod to solit, kabolawan a zitay kohak nasolitan idaw koni solitan to likisi ato kiwkay a kohak. 獨立後, . misiteked sato, no misalisinay ato misa bangbangcalay mala angangan no kohak, no misolitay a dayhow ci Lika-doo．Pa'el-ma . tosa a bataan a seci to lingato Inti-an a kawaw no laylay patideng to Siloo.Alay-keli-ya , Heci.mali-ya.a-keta-se , ato Say-sael.pa-lae-hoo nomi soliday to codad. tosa a bataan a seci no tebang itini i La-tin-mae-coo kohak tada' yadato ko misoliday a kawaw no dayhow ci Mali-aw.pael-ciyase．Loye-Sa kangadahan, Pero (Mi-Lo 秘魯) kohak mala katinenganto no katooday. Pero (Mi-Lo 秘魯) a lami' malamel to Inti-an ato Spain kapicidekan, kanamohan no Africa , Arab , Italy , China ato Zipon noni salamian a kangadahan. Chifa "Chifa"的招牌. kapiicidekan sa idaw ko cacayay ato Cookoo Kowang-Tong-Ye-Se nipi liwlian ato no niyadoay a liwli ato Chifa i niyadoto no kanamohan, itini i sodo Lima-se ,no cacaya no patiyamay kaca idwa ko "Chifa" a ngangan no paya. chifa "anticochos","ceviche","homita"和"pachamanca". chifa a ngangan namaka nakamoan o kamo namaka Cookoo akamosa mokan sananay a imian, amica kina liwli mala no layak a lami', nika o Cookoo a kakanen to misiwbaya yadah itida i Pero (Mi-lo 秘魯) a niyadoan, sisa tawyaay a liwli mananam to ko Pero (Mi-Lo 秘魯) nonipi cidekan a kakanen, caay to pisengi to Cookoo a lamian, domaan no Pero (Mi-lo 秘魯) sasi nganganay a lamian sa idaw ko "anticochos","ceviche","homita"ato"pachamanca". . Pero (Mi-Lo 秘魯) sakasi lacol a demiad no picedekan iniyado patahekal to caayay kalecad no langaw ato aadopan no sasalamian. . aydahan to Pero (Mi-Lo 秘魯) a lami' yadah konipa lamelawn to cancanan ato sasalamian no sapasobana' a yadahay no cancanan kanamohan no katooday. In-ti-an , Spain , Africa a laylay. "qoena"和敲擊樂器"tinya"都比較常見. Spain a tademaw mahka makatokoh itini, caaya kalecad no nipisingziaan idaw ko caaya kalecad ko dadiw no sapatahela, mihanomikaan "qoena"ato mitoktokay a datokan "tinya" hinaadih kita. Spain a tademaw idaw ko balohay a tatoktokan o kita ato socin , nikodan sato mapalekal ko na babalakiay a dadatokan ato balohay nomalamelay no dadatokan anikapolongan patinakosa o"charango". Africa a laylay sakay Pero (Mi-Lo 秘魯) a datokan anipahetik mapolong to dadiw ato tatoktokan a"cajón"mamiala to baloco no tademaw. 秘魯傳統舞蹈有"marinera","tondero","danza de tijeras"和"hoayno". Pero (Mi-Lo 秘魯) a laylay no palaw han idaw ko "marinera","tondero","danza de tijeras"ato"hoayno". Pero (Mi-Lo 秘魯) no towaso no kayakay pacomoten i polong no kanatal sapasobana no masakapotay a tademaw no caay kaw kakangalayan no lalangaw nihetik namaka babalaki asinganga.</FORM>
    </S>
</TEXT>