<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Peter_Rabbit" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Peter_Rabbit" copyright="CC BY-SA" citation="Peter_Rabbit. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Peter_Rabbit" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Peter_Rabbit, title = Peter_Rabbit, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Peter_Rabbit} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Peter Rabbit, Pitel pawalil nu Sakidaya a kamu. kakiliman Pitel pawalil, u Patel pawalil, ( nu Amuhuan a kuma : Peter Rabbit) u misaseniay a tatemaw, ni sulitan nu Amuhuan a tatayna ci piyacuisi.bote . Pitel pawalil satabalay i 1902 mihcaan tahkal : "Pitel pawalil a kungku" , nadikudan, piyacuisi.bote izaw aca ku patahkal tu limaay a cudad nu Pitel pawalil a kungku nu wawa. nilacul nama kayniay ci Pitel pawalil Pitel pawalil a ngangan, namakayni i nasulitan ni Potter a tatayna yu wawa hen tuni pahabayan tu cacayay a pawalil. satabalay a Pitel pawalil a kungku, namakayni i 1893 mihcaan, Potter tatayna misulit tu tigami pabeli i luma'ay a saydan nu wawa. kina wawa nu saydan rulya u mitekuway i kakabi'an, sisa Potter tatayna pakungkuen niza, mala wyni adidi'ay a tatamaan, i kungku tu pakaicelang ci nizaan. 1902 mihcaan enem a bulad, sayaway a kungku nu Pitel pawalil: "Pitel pawalil a kungku" mapatehkal nu misulitay patahkal kina cudadan nu Amuhuan Frederick Warne &amp; Co. makatahkal hen, tuni patahkal tu cudad 28,000 a cudad hen. nika katukuh i 2008 mihcaan, kina cudad i kitakit makaala tu 4000 malebu a emang tuni pacakayan. kilul saca, latay u kungku nu Pitel pawalil, mamin mapacakay tu cacay yik 5100 malebu a emang tu cudad, kina cudad mapapabelin tu nu tuluay a betaan cayay kalecad a kamu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Peter Rabbit, Pitel pawalil no Sakidaya a kamo. kakiliman Pitel pawalil, o Patel pawalil, ( no Amohoan a koma : Peter Rabbit) o misaseniay a tatemaw, ni solitan no Amohoan a tatayna ci piyacoisi.bote . Pitel pawalil satabalay i 1902 mihcaan tahkal : "Pitel pawalil a kongko" , nadikodan, piyacoisi.bote izaw aca ko patahkal to limaay a codad no Pitel pawalil a kongko no wawa. nilacol nama kayniay ci Pitel pawalil Pitel pawalil a ngangan, namakayni i nasolitan ni Potter a tatayna yo wawa hen toni pahabayan to cacayay a pawalil. satabalay a Pitel pawalil a kongko, namakayni i 1893 mihcaan, Potter tatayna misolit to tigami pabeli i loma'ay a saydan no wawa. kina wawa no saydan rolya o mitekoway i kakabi'an, sisa Potter tatayna pakongkoen niza, mala wyni adidi'ay a tatamaan, i kongko to pakaicelang ci nizaan. 1902 mihcaan enem a bolad, sayaway a kongko no Pitel pawalil: "Pitel pawalil a kongko" mapatehkal no misolitay patahkal kina codadan no Amohoan Frederick Warne &amp; Co. makatahkal hen, toni patahkal to codad 28,000 a codad hen. nika katokoh i 2008 mihcaan, kina codad i kitakit makaala to 4000 malebo a emang toni pacakayan. kilol saca, latay o kongko no Pitel pawalil, mamin mapacakay to cacay yik 5100 malebo a emang to codad, kina codad mapapabelin to no toloay a betaan cayay kalecad a kamo.</FORM>
    </S>
</TEXT>