<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pey-lu-te" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pey-lu-te" copyright="CC BY-SA" citation="Pey-lu-te. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pey-lu-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pey-lu-te, title = Pey-lu-te, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pey-lu-te} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Pey lu te &quot;Ala pow a kamu, &quot; u angangan nu Li pa nen, tini i Pey lu te a kuwan lilis tu Ti cong hay, uyni a kanatal nu satabakiay a minatu nu bayu, singangan aca tu nuwalian adidi'ay a Pa li. zayhan ayza caay pikinsa tu tademaw, ahacica ku tademaw caay katineng. ( : , . . nilaculan 2007 a mihcaan ku piasip iza ku 100 emang katukuh 200 emang a laed. uyni a nganngan nu kitizaan saayaway tahkal i Ku ay ci nu A ma al na a cudadan, likisi amikilim tu naayaway katukuh ayaw nu si yen15 se ci, izaw ku ku muenengay nu tadedmaw, atu belaw a kanatal Si li ya a Ta ma s ke a mala u sabalakiay tu a tukay nu kitakit. 2007 100 200 . 15 . Pey lu te caay ku Li pa nen ce bu a kitizaan dada', namahiza sakay Li pa nen a kezay amana pisaadidi' miazih. Pey lu te cung yang kitizaan, Ha mu la zazan A sen la pey ye kitizaan yadah ku kusi atu gingku. zuma iza henay yadah ku singanganay cu pan se, pipaazihan, labiiay a nikauzip, namahiza mala u kitizaan nu pulung nu lalangawan, iza ku nu Cong tung Li pa nen a sabangcalay a ngangan. 20 a ziday tu sazikuzay a mihcaan zayhan mapeci' tu namangangayaw ku Li pa nen, tuna muliyaw patizeng. . , , . , .20 . duduc nu kitakit atu kitakit a tukay migingkiw tu wangle &quot;GaWC&quot; tu nisakamu &quot;kitakiday a tukay&quot; a nganganan, An man tungus u nu Betayay kanatal a tukay 2009 a mihcaan &quot;Niw ye a sinbun&quot; mala u sakapahay a piliwkuan a tukuy, lecad a mihcaan tabihaway a bunac pala u sikengay a tukay i kitakit. duduc tu Ay se anipalita 2010 a mihcaan tu pigingkiw, Pey lu te sa nu Cow tung palalecad nu palawpesay nu tukay u sakasepat, i tatudungay ku nikaizaw nu kanatalay a pasilsil u saka 15. 2011 a mihcaan, Wan se ta sakamu tu Pey lu te u Cong tung atu Bey cow nu miliwkuay nu palawpesay tu sakatusa nu talakaway a tukay. (GaWC) Beta 2009 . 2010 15 .2011 . Pey lu te yadah tu ku nikawawan tu kitakitay nu mitukaday tu mali a kadademec 1957 a mihcaan atu 1997 a mihcaan Ba A la pow a undukayan. naayaway a ziday, mangangayaw ku Li pa nen atu Pey lu te a minatuay tabaki ku nibakuhac mapeci' tu ku tukay. Pey lu te a lalangawan namaliyaw patizeng. 1957 1997 . . . likisi Lu te kasumamadan a ngangan &quot;be'erot&quot; han &quot;u imi tebun a tukay&quot; nu Be ni ci a nipatizeng. saayaway pakayniay likisi a nisulitan tatenga' a ziday ayaw nu kung yen tu 15 a se cian, ayza matutu' tu i sye sin ku sulit padepitan i sapad musakamu tuyni a tukay. u kasumamadayay nu midebungay u i sa'wacanay zayhan u masaupuay nu lala' a subal. na tukay i kasumamadan mapangangan tu &quot;Berytus&quot;, uyni a ngangan i 1934 a mihcaan mayung tu nu Pey lu te Amilika talakaway a cacudadan i su atu ke syeay patahkal musakamu tu nisulitan tu kasumamadanay. be'erot . 15 . . Berytus 1934 . i ayaw nu kung yen 140 a mkihcaan, Pey lu te a tukuy ci Ti aw tow te.Te li bung atu ci An tyaw ke ci se a laed tu Say liw kasumamadan a hungti i kalaalawan mapeci'tu. Pey lu te dadawa i Si la a lalangawan sibalucu a muliyaw patizeng, sumad hank u ngangan &quot;Laodicea in Canaan&quot; mikining tu Say liw si a hungtian tu cacay tatayna a hungti. ayzaay a Pey lu te niyazu' patizeng i malumanay a niyazu'an, i 1991 a mihcaan Li pa nen ayaw nu kalepu nu kangangayaw, caay kakatuud a taneng malepun ku pigingkiw tu nu kasumamadan tu sakay Pey lu tean. ayza i kasaupuanay nu tukay nisubelidan nu kasumamadan pabinawlan migingkiw tu kasumamadanay a tuud. 140 . Laodicea in Canaan . 1991 . . ayaw nu kung yen cacay a lasubu a mihcaan tu teban, Berytus &quot; kasumamadan a ngangan ku Pey lu te&quot; maina i kalibuwaan ku masepiay Di'tu a tatayna Ti ke a tangah. kilibuwa a belih u tukay a bacu, cacay a hay tun mibedbed i sakulawi' nu balinga. uyni a bacu i 15 a se ci nu Wi ni s macalap tu nu miing swaay ci A al tu s.Ma nu ti u s. Berytus . : . 15 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan a : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 B4 9D E9 B2 81 E7 89 B9</FORM>
    </S>
</TEXT>
