<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pey-lu-te" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pey-lu-te" copyright="CC BY-SA" citation="Pey-lu-te. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pey-lu-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pey-lu-te, title = Pey-lu-te, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pey-lu-te} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Pey-lu-te &quot;Ala-pow a kamu, بيروت‎&quot; u angangan nu Li-pa-nen, tini i Pey-lu-te a kuwan lilis tu Ti-cong-hay, uyni a kanatal nu satabakiay a minatu nu bayu, singangan aca tu nuwalian adidi'ay a Pa-li. zayhan ayza caay pikinsa tu tademaw, ahacica ku tademaw caay katineng. 2007 a mihcaan ku piasip iza ku 100 emang katukuh 200 emang a laed. uyni a nganngan nu kitizaan saayaway tahkal i Ku-ay-ci nu A-ma-al-na a cudadan, likisi amikilim tu naayaway katukuh ayaw nu si-yen15 se-ci, izaw ku ku muenengay nu tadedmaw, atu belaw a kanatal Si-li-ya a Ta-ma-s-ke a mala u sabalakiay tu a tukay nu kitakit. 2007 . Pey-lu-te caay ku Li-pa-nen ce-bu a kitizaan dada', namahiza sakay Li-pa-nen a kezay amana pisaadidi' miazih. Pey-lu-te cung-yang kitizaan, Ha-mu-la zazan A-sen-la-pey-ye kitizaan yadah ku kusi atu gingku. zuma iza henay yadah ku singanganay cu-pan-se, pipaazihan, labiiay a nikauzip, namahiza mala u kitizaan nu pulung nu lalangawan, iza ku nu Cong-tung Li-pa-nen a sabangcalay a ngangan. 20 a ziday tu sazikuzay a mihcaan zayhan mapeci' tu namangangayaw ku Li-pa-nen, tuna muliyaw patizeng. . duduc nu kitakit atu kitakit a tukay migingkiw tu wangle &quot;GaWC&quot; tu nisakamu &quot;kitakiday a tukay&quot; a nganganan, An-man tungus u nu Betayay kanatal a tukay 2009 a mihcaan &quot;Niw-ye a sinbun&quot; mala u sakapahay a piliwkuan a tukuy, lecad a mihcaan tabihaway a bunac pala u sikengay a tukay i kitakit. duduc tu Ay-se anipalita 2010 a mihcaan tu pigingkiw, Pey-lu-te sa nu Cow-tung palalecad nu palawpesay nu tukay u sakasepat, i tatudungay ku nikaizaw nu kanatalay a pasilsil u saka 15. 2011 a mihcaan, Wan-se-ta sakamu tu Pey-lu-te u Cong-tung atu Bey-cow nu miliwkuay nu palawpesay tu sakatusa nu talakaway a tukay. Pey-lu-te yadah tu ku nikawawan tu kitakitay nu mitukaday tu mali a kadademec 1957 a mihcaan atu 1997 a mihcaan Ba-A-la-pow a undukayan. naayaway a ziday, mangangayaw ku Li-pa-nen atu Pey-lu-te a minatuay tabaki ku nibakuhac mapeci' tu ku tukay. Pey-lu-te a lalangawan namaliyaw patizeng. Lu-te kasumamadan a ngangan &quot;be'erot&quot; han &quot;u imi tebun a tukay&quot; nu Be-ni-ci a nipatizeng. saayaway pakayniay likisi a nisulitan tatenga' a ziday ayaw nu kung-yen tu 15 a se-cian, ayza matutu' tu i sye-sin ku sulit padepitan i sapad musakamu tuyni a tukay. u kasumamadayay nu midebungay u i sa'wacanay zayhan u masaupuay nu lala' a subal. na tukay i kasumamadan mapangangan tu &quot;Berytus&quot;, uyni a ngangan i 1934 a mihcaan mayung tu nu Pey-lu-te Amilika talakaway a cacudadan i-su atu ke-syeay patahkal musakamu tu nisulitan tu kasumamadanay. 魯特古名為&quot;be'erot&quot; , &quot;Berytus&quot;, . i ayaw nu kung-yen 140 a mkihcaan, Pey-lu-te a tukuy ci Ti-aw-tow-te.Te-li-bung atu ci An-tyaw-ke-ci-se a laed tu Say-liw kasumamadan a hungti i kalaalawan mapeci'tu. Pey-lu-te dadawa i Si-la a lalangawan sibalucu a muliyaw patizeng, sumad hank u ngangan &quot;Laodicea in Canaan&quot; mikining tu Say-liw-si a hungtian tu cacay tatayna a hungti. ayzaay a Pey-lu-te niyazu' patizeng i malumanay a niyazu'an, i 1991 a mihcaan Li-pa-nen ayaw nu kalepu nu kangangayaw, caay kakatuud a taneng malepun ku pigingkiw tu nu kasumamadan tu sakay Pey-lu-tean. ayza i kasaupuanay nu tukay nisubelidan nu kasumamadan pabinawlan migingkiw tu kasumamadanay a tuud. ayaw nu kung-yen cacay a lasubu a mihcaan tu teban, Berytus &quot; kasumamadan a ngangan ku Pey-lu-te&quot; maina i kalibuwaan ku masepiay Di'tu a tatayna Ti-ke a tangah. kilibuwa a belih u tukay a bacu, cacay a hay-tun mibedbed i sakulawi' nu balinga. uyni a bacu i 15 a se-ci nu Wi-ni-s macalap tu nu miing-swaay ci A-al-tu-s.Ma-nu-ti-u-s. 公元前一世紀中期,Berytus . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan a</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Pey-lo-te &quot;Ala-pow a kamo, بيروت‎&quot; o angangan no Li-pa-nen, tini i Pey-lo-te a kowan lilis to Ti-cong-hay, oyni a kanatal no satabakiay a minato no bayo, singangan aca to nowalian adidi'ay a Pa-li. zayhan ayza caay pikinsa to tademaw, ahacica ko tademaw caay katineng. 2007 a mihcaan ko piasip iza ko 100 emang katokoh 200 emang a laed. oyni a nganngan no kitizaan saayaway tahkal i Ko-ay-ci no A-ma-al-na a codadan, likisi amikilim to naayaway katokoh ayaw no si-yen15 se-ci, izaw ko ko moenengay no tadedmaw, ato belaw a kanatal Si-li-ya a Ta-ma-s-ke a mala o sabalakiay to a tokay no kitakit. 2007 . Pey-lo-te caay ko Li-pa-nen ce-bo a kitizaan dada', namahiza sakay Li-pa-nen a kezay amana pisaadidi' miazih. Pey-lo-te cong-yang kitizaan, Ha-mo-la zazan A-sen-la-pey-ye kitizaan yadah ko kosi ato gingko. zoma iza henay yadah ko singanganay co-pan-se, pipaazihan, labiiay a nikaozip, namahiza mala o kitizaan no polong no lalangawan, iza ko no Cong-tong Li-pa-nen a sabangcalay a ngangan. 20 a ziday to sazikozay a mihcaan zayhan mapeci' to namangangayaw ko Li-pa-nen, tona moliyaw patizeng. . dodoc no kitakit ato kitakit a tokay migingkiw to wangle &quot;GaWC&quot; to nisakamo &quot;kitakiday a tokay&quot; a nganganan, An-man tongos o no Betayay kanatal a tokay 2009 a mihcaan &quot;Niw-ye a sinbon&quot; mala o sakapahay a piliwkoan a tokoy, lecad a mihcaan tabihaway a bonac pala o sikengay a tokay i kitakit. dodoc to Ay-se anipalita 2010 a mihcaan to pigingkiw, Pey-lo-te sa no Cow-tong palalecad no palawpesay no tokay o sakasepat, i tatodongay ko nikaizaw no kanatalay a pasilsil o saka 15. 2011 a mihcaan, Wan-se-ta sakamo to Pey-lo-te o Cong-tong ato Bey-cow no miliwkoay no palawpesay to sakatosa no talakaway a tokay. Pey-lo-te yadah to ko nikawawan to kitakitay no mitokaday to mali a kadademec 1957 a mihcaan ato 1997 a mihcaan Ba-A-la-pow a ondokayan. naayaway a ziday, mangangayaw ko Li-pa-nen ato Pey-lo-te a minatoay tabaki ko nibakohac mapeci' to ko tokay. Pey-lo-te a lalangawan namaliyaw patizeng. Lo-te kasomamadan a ngangan &quot;be'erot&quot; han &quot;o imi tebon a tokay&quot; no Be-ni-ci a nipatizeng. saayaway pakayniay likisi a nisolitan tatenga' a ziday ayaw no kong-yen to 15 a se-cian, ayza matoto' to i sye-sin ko solit padepitan i sapad mosakamo toyni a tokay. o kasomamadayay no midebongay o i sa'wacanay zayhan o masaopoay no lala' a sobal. na tokay i kasomamadan mapangangan to &quot;Berytos&quot;, oyni a ngangan i 1934 a mihcaan mayong to no Pey-lo-te Amilika talakaway a cacodadan i-so ato ke-syeay patahkal mosakamo to nisolitan to kasomamadanay. 魯特古名為&quot;be'erot&quot; , &quot;Berytos&quot;, . i ayaw no kong-yen 140 a mkihcaan, Pey-lo-te a tokoy ci Ti-aw-tow-te.Te-li-bong ato ci An-tyaw-ke-ci-se a laed to Say-liw kasomamadan a hongti i kalaalawan mapeci'to. Pey-lo-te dadawa i Si-la a lalangawan sibaloco a moliyaw patizeng, somad hank o ngangan &quot;Laodicea in Canaan&quot; mikining to Say-liw-si a hongtian to cacay tatayna a hongti. ayzaay a Pey-lo-te niyazo' patizeng i malomanay a niyazo'an, i 1991 a mihcaan Li-pa-nen ayaw no kalepo no kangangayaw, caay kakatood a taneng malepon ko pigingkiw to no kasomamadan to sakay Pey-lo-tean. ayza i kasaopoanay no tokay nisobelidan no kasomamadan pabinawlan migingkiw to kasomamadanay a tood. ayaw no kong-yen cacay a lasobo a mihcaan to teban, Berytos &quot; kasomamadan a ngangan ko Pey-lo-te&quot; maina i kalibowaan ko masepiay Di'to a tatayna Ti-ke a tangah. kilibowa a belih o tokay a baco, cacay a hay-ton mibedbed i sakolawi' no balinga. oyni a baco i 15 a se-ci no Wi-ni-s macalap to no miing-swaay ci A-al-to-s.Ma-no-ti-o-s. 公元前一世紀中期,Berytos . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan a</FORM>
    </S>
</TEXT>