<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pi-de-ta-di’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pi-de-ta-di’" copyright="CC BY-SA" citation="Pi-de-ta-di’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pi-de-ta-di’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pi-de-ta-di’, title = Pi-de-ta-di’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pi-de-ta-di’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pi-de-ta-di'彼得大帝 == Pi-de yese, sakakaay nu wawa ni A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-luo-wi-ci.Luo-man-nuo-hu atu Na-ta-li. Ci-li-e-luo-hu-na. Na-lie-se-cin-na, A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-luo-wi-ci.Luo-man-nuo-hu sakaenem nu wawaan tu tatami. . sakay binacadan a dadan 親政之路 caynem waltu mihcaan, ci Pi-de-ta-di a padek nu wina a kaka ci Aw-duo-e sanse mapatay, nai' ku iluc nida. Pi-de-ta-di' a duma nu padek a wina nu kakaan ci Yi-fan wse amica ku nika idaw a milaylay, nika ci Yi-fan wse la'cus ku udip nida, sisa ci Puo-ya-e-tu-ma pisinkiwan cacay a bataan ku mihcaan ni Pi-de-ta-di'. tawya nu mihcaan sepaday a bulad, nida a padek nu kakanaan ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa mibangbang tu mikuwangay a tademaw, tatusaay nida a baki ci Ci-li-e atu Yi-fun.Na-lei-se-cin i nuayawan nida a mipatay. 1682年, . nikalawlawan satu, ci Yi-fan wse atu ci Pi-de-ta-di' mapulung malasa-hun, ci Yi-fan wse ku sakakaay, ci Suo-fei-ya malase-cen, tatengan cinida ku mikuwanay. kapulungan tu sananal masasakamu , ci Pi-de-ta-di atu ci Yi-fan wse mapulung mueneng i nuayawan, ci Pi-de-ta-di' atu binacadan masasakamu, ci Suo-fei-ya i nikudan mueneng. wan mueneng i Pi-de-ta-di' tepalan a nikudan tu mabuhatay nu panan, sipakayda i pananan, ci Suo-fei-ya taneng mitudu' ci Pi-de-ta-dian tu kawawan. . caynem walsiw mihcaan, mademec ni kalepacawan, ci Pi-de-ta-di milingatu mibelin ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa a nipikuwan. ci Suo-fie-ya kinacacay aca milawlaw tu misimaway a miwawies, nika ci ci Pi-de-ta-di salabisa milaliw taydan ci Sie-e-kay-san-sanyi siwtawyen, itida tu palcapu tu patidengan ci nidaan. sadikuday mabelin ci Suo-fie-ya pulul hantu i siwtawyen. 1689年, caynem siwsip mihcaan , cina ni Pi-de-ta-di ci Na-ta-li. Ci-li-e-luo-hu-na. Na-lie-se-cin-na imelang mapatay, kya tatengaay tu nida sisikineng tina kawawan. caynem siwlim mihcaan, ci Pi-de-ta-di mangalay miyukiw tu Hei-hay a sakatahekal nu bayuan pasayda i Ke-li-mi-ya-han-kanatal milepacaw. . nida a lemed mutikuaca taluma' 天命攸歸 caynem siwnem mihcaan, ci Sa-hun-yi wse iemlang mapatay, ci Pi-de sadikuday mala nidatu a Sa-hun. caynem siwpic mihcaan, manglay miwawies tu Ke'-li-mi-ya kanatal a sakakaay ci E'-tu-man-tikuo, pacebaan nida ku ngangan tacuwacuwa i Si-o midan, papatahekalen nida ku tabakiya a masakaputay, mangalay papacuwah ci nidaan, pangangan han tu Ta-cu-se. nika nu O-cuo tabakiay nu kanatalan itida namin ku balucu' nuheni i Si-pan-ya a nikaalasiasay nu nikaalawan tu wanwi, u Aw-ti-li a hidan tu ku nikalpacawan kaisa misanai' tu E'-tu-man a nikasasungaay. amica ku caay kanikalecabayan tu E'-tu-man, nika itida i He-lan cinida yadahtu ku nipinanam nida tu sapisanga tu balungan, maadih nida ku nikalekal nu kanatalan, namakayni sisa u sasumadan a papalekalan tu E'-luo-se. 1697年, . caynem siwwal mihcaan tu lalud, mibelin ku labuay a hitay, mangalay paayaw tu padek a kakaan ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa palasahungan, ci Pi-de yise putun han nida ku nipidang kalahen nida taluma', nika ka talumaan nida idadan henay masasungaay tu ku nuheni, ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa pacicien patayda i siwyen malabunsan. lalabaen ni Pi-de yise ku mihantayay a tademaw, mihantayay a tademaw melecen ku nipipatay, tangah sipahelak i katuuday, bulasaken ku hitay. tawya a mihcaan, pacicien ni Pi-de yise ku hun-huo ci Yei-hu-duo-ci-ya. Luo-pu-si-na malabunsan. 1698年夏天, . duma其他 ci Pi-de-ta-di manamuh miladay tu hitay malepacaw, sayaway nida a nikalepacawan makaci, namiladaytu tu hitay manamuh tu nikataluma', mahida u sakakaay nu hitay. hina seneng ci nida tu sakakaay a waywayan nida, kaygun sakakaay caay kaw Sa-hun dada'. . mangalay misaahebal tu bayu a cinlian, demecen nu heni ku satinengay a hitayan u Zua-din, cinida tu ku mikantukay tu nipisikian nu aydaay a Sen-pi-de-paw. . ci Pi-de-ta-di namisahucu nu tademawan katukuh i He-lan minanam misanga tu balunga a nalimaan. ci Pi-de-ta-di idaw ku la'cusay nida a waywayan. ku singalih tu tatamaan a wawa ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci midayday tu kawaw nida, milecad ci nidaan hinalepacaw a tademaw, nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci kaisa u hucu nu tademaw kuhan, sa tayda i Aw-ti-li micudad, mangalay milaliw tu E'-kuo, pacebaan sisa taluma' satu, ci Pi-de-ta-di pasacacayen nida ku wawa, u cancanan a waywayan ku sapipatay tu cabay nu wawa nida, u sapakadateng patalaw tu wawa nida. nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci i katuuday nu tademawan mihapu tu sakala'cus tu E'-kuo tu sapikuwan a sasakamuen. matawid ci Pi-de-ta-di mangalay mibakin ci nidaan. nika nakamuan nida anutaluma' ku wawa nida amalahucunu tademaw sa, ahican tu kiya haw patayda hantu nida i cuciw, yihua, sakakaay atu duma nu masakaputay misaybang, hinisa ku nuheni u kawaw nu luma' namu kuyni han. . caypic caywal mihcaan enem bulad tunem demiad, pihapuan tu nikuda a tusa nu demiadan malawacu tu ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci nikatulinan a mutiik, patay satu i Sen-pi-de-paw a Pi-de-paw-luo a kitidaan, tawya nu mihcaan tuwal ku mihcaan nida. 1718年6月26日, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pi-de-ta-di'彼得大帝 == Pi-de yese, sakakaay no wawa ni A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-loo-wi-ci.Loo-man-noo-ho ato Na-ta-li. Ci-li-e-loo-ho-na. Na-lie-se-cin-na, A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-loo-wi-ci.Loo-man-noo-ho sakaenem no wawaan to tatami. . sakay binacadan a dadan 親政之路 caynem walto mihcaan, ci Pi-de-ta-di a padek no wina a kaka ci Aw-doo-e sanse mapatay, nai' ko iloc nida. Pi-de-ta-di' a doma no padek a wina no kakaan ci Yi-fan wse amica ko nika idaw a milaylay, nika ci Yi-fan wse la'cos ko odip nida, sisa ci Poo-ya-e-to-ma pisinkiwan cacay a bataan ko mihcaan ni Pi-de-ta-di'. tawya no mihcaan sepaday a bolad, nida a padek no kakanaan ci Soo-fie-ya.A-lei-ke-cei-ho-na. Loo-man-noo-wa mibangbang to mikowangay a tademaw, tatosaay nida a baki ci Ci-li-e ato Yi-fon.Na-lei-se-cin i noayawan nida a mipatay. 1682年, . nikalawlawan sato, ci Yi-fan wse ato ci Pi-de-ta-di' mapolong malasa-hon, ci Yi-fan wse ko sakakaay, ci Soo-fei-ya malase-cen, tatengan cinida ko mikowanay. kapolongan to sananal masasakamo , ci Pi-de-ta-di ato ci Yi-fan wse mapolong moeneng i noayawan, ci Pi-de-ta-di' ato binacadan masasakamo, ci Soo-fei-ya i nikodan moeneng. wan moeneng i Pi-de-ta-di' tepalan a nikodan to mabohatay no panan, sipakayda i pananan, ci Soo-fei-ya taneng mitodo' ci Pi-de-ta-dian to kawawan. . caynem walsiw mihcaan, mademec ni kalepacawan, ci Pi-de-ta-di milingato mibelin ci Soo-fie-ya.A-lei-ke-cei-ho-na. Loo-man-noo-wa a nipikowan. ci Soo-fie-ya kinacacay aca milawlaw to misimaway a miwawies, nika ci ci Pi-de-ta-di salabisa milaliw taydan ci Sie-e-kay-san-sanyi siwtawyen, itida to palcapo to patidengan ci nidaan. sadikoday mabelin ci Soo-fie-ya polol hanto i siwtawyen. 1689年, caynem siwsip mihcaan , cina ni Pi-de-ta-di ci Na-ta-li. Ci-li-e-loo-ho-na. Na-lie-se-cin-na imelang mapatay, kya tatengaay to nida sisikineng tina kawawan. caynem siwlim mihcaan, ci Pi-de-ta-di mangalay miyokiw to Hei-hay a sakatahekal no bayoan pasayda i Ke-li-mi-ya-han-kanatal milepacaw. . nida a lemed motikoaca taloma' 天命攸歸 caynem siwnem mihcaan, ci Sa-hon-yi wse iemlang mapatay, ci Pi-de sadikoday mala nidato a Sa-hon. caynem siwpic mihcaan, manglay miwawies to Ke'-li-mi-ya kanatal a sakakaay ci E'-to-man-tikoo, pacebaan nida ko ngangan tacowacowa i Si-o midan, papatahekalen nida ko tabakiya a masakapotay, mangalay papacowah ci nidaan, pangangan han to Ta-co-se. nika no O-coo tabakiay no kanatalan itida namin ko baloco' noheni i Si-pan-ya a nikaalasiasay no nikaalawan to wanwi, o Aw-ti-li a hidan to ko nikalpacawan kaisa misanai' to E'-to-man a nikasasongaay. amica ko caay kanikalecabayan to E'-to-man, nika itida i He-lan cinida yadahto ko nipinanam nida to sapisanga to balongan, maadih nida ko nikalekal no kanatalan, namakayni sisa o sasomadan a papalekalan to E'-loo-se. 1697年, . caynem siwwal mihcaan to lalod, mibelin ko laboay a hitay, mangalay paayaw to padek a kakaan ci Soo-fie-ya.A-lei-ke-cei-ho-na. Loo-man-noo-wa palasahongan, ci Pi-de yise poton han nida ko nipidang kalahen nida taloma', nika ka talomaan nida idadan henay masasongaay to ko noheni, ci Soo-fie-ya.A-lei-ke-cei-ho-na. Loo-man-noo-wa pacicien patayda i siwyen malabonsan. lalabaen ni Pi-de yise ko mihantayay a tademaw, mihantayay a tademaw melecen ko nipipatay, tangah sipahelak i katooday, bolasaken ko hitay. tawya a mihcaan, pacicien ni Pi-de yise ko hon-hoo ci Yei-ho-doo-ci-ya. Loo-po-si-na malabonsan. 1698年夏天, . doma其他 ci Pi-de-ta-di manamoh miladay to hitay malepacaw, sayaway nida a nikalepacawan makaci, namiladayto to hitay manamoh to nikataloma', mahida o sakakaay no hitay. hina seneng ci nida to sakakaay a waywayan nida, kaygon sakakaay caay kaw Sa-hon dada'. . mangalay misaahebal to bayo a cinlian, demecen no heni ko satinengay a hitayan o Zoa-din, cinida to ko mikantokay to nipisikian no aydaay a Sen-pi-de-paw. . ci Pi-de-ta-di namisahoco no tademawan katokoh i He-lan minanam misanga to balonga a nalimaan. ci Pi-de-ta-di idaw ko la'cosay nida a waywayan. ko singalih to tatamaan a wawa ci A-lei-ke-sye. Pi-de-loo-wi-ci midayday to kawaw nida, milecad ci nidaan hinalepacaw a tademaw, nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-loo-wi-ci kaisa o hoco no tademaw kohan, sa tayda i Aw-ti-li micodad, mangalay milaliw to E'-koo, pacebaan sisa taloma' sato, ci Pi-de-ta-di pasacacayen nida ko wawa, o cancanan a waywayan ko sapipatay to cabay no wawa nida, o sapakadateng patalaw to wawa nida. nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-loo-wi-ci i katooday no tademawan mihapo to sakala'cos to E'-koo to sapikowan a sasakamoen. matawid ci Pi-de-ta-di mangalay mibakin ci nidaan. nika nakamoan nida anotaloma' ko wawa nida amalahocono tademaw sa, ahican to kiya haw patayda hanto nida i cociw, yihoa, sakakaay ato doma no masakapotay misaybang, hinisa ko noheni o kawaw no loma' namo koyni han. . caypic caywal mihcaan enem bolad tonem demiad, pihapoan to nikoda a tosa no demiadan malawaco to ci A-lei-ke-sye. Pi-de-loo-wi-ci nikatolinan a motiik, patay sato i Sen-pi-de-paw a Pi-de-paw-loo a kitidaan, tawya no mihcaan towal ko mihcaan nida. 1718年6月26日, .</FORM>
    </S>
</TEXT>