<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pict_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pict_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Pict_a_tademaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pict_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pict_a_tademaw, title = Pict_a_tademaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pict_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pict a tademaw nilaculan i kaayawan nu pinapina a Seci, Pict a tademaw aenengan a kitidaan nuheni, saayaway sa i nuamisan nu Fus a sauwac Piketaweyya,u aydaay Caletuniya(aydaay a Sukelang)a Yincumin ku Pict a tademaw. saayaway masulit i cudad ku Pict a tademaw , i 297 a mihcaan, iti Luma a diday maadih i lalabu nisanga'an ni Eumenius a dadiwan. duma sa payni i lalabu nu Lating a imi, Pict hananay, u mipakulitay a tademaw, acaca makulitay ku kulul a tademaw sananay, nika Pict a sulit atu u Kelt a binacaadan a kamu malasualaay malecaday :  u Kelt a kamu Pict a tademaw u Cruithne a tademaw han nuheni, ya musakamuay tu nu Pulitunyace a kamu a Kelt a tademaw, u Prydyn han kuheni, wuni namakay Pulitieng Britain.  likisi payni nayay ku nisulitan, u duma maliwanay nikaudip a tutuud nu nababalaki, mahida piliwanan nuheni misaluma'atu mahicahicaay nipisikian a budawan, mahiniay a mateneng tu ku lutulutuc tu siyakay nu Pict a tademaw. itawyaay a Pict a tademaw napatideng tu kuheni tu adidiay a kanatal nuheni, kanahatu sumamad masasulebu caay ka lalecad ku balucu', nika u migingkiw a tademaw patatenga'kuheni, u Piketaweyya ( aenengan kitidaan nu Pict a tademaw, makay Yakayl Fus a sauwac katukuh nuamisan nu Kelay te a sauwac. idaw ku tatusaay tabakiay a kanatal itini. i Mounth, i nuamisan ku cacay. u Mulicieng ku satetebanay. duma sa i nutimulan, Forteviot ku tukay iti Illang kamu a likisi masulit naidaw ku pituay a kanatal nu Pict a Wungku: 1.Caititi —aydaay Kays-nas atu Sase-lang. 2.Ce— iti aydaay Mar atu Pukeng. 3.Circinn—iti aydaay Ankescin atu Mearns. 4.Fib—iti aydaay Fafucin atu CingluscinFafuwanku the Kingdom of Fife). 5.Fidach—iti aydaay Mulicen atu Luscen 6.Fotla—iti aydaay Asyk atu Kawtuwan. 7.Fortriu—iti aydaay Strathearn atu Mengtis.(u Fortrenn han nu Lu-ma a tademaw atu Verturiones) iti kapahay a nisulitan, nuamisan nu Sukelang Awkeni kayadahay a subalsubalan, hakay idaw henay ku dumaay a Wanku itida saan. Kilusetu miinuliay a tademaw i limasepat a Seyki, pasumaden nuheni mala Kilusetu ku timulay a Wuangku sa, masumad ku papaydaan nu amisay Pikete Wuangku. i piinulian nuheni, itidaay i timulay nu Sukelanga a Ingku a tademaw atu Peyenpulueyan a kyukay, iti Piketaweyy atu Iawna a subal patideng tu tabakiay a sakalitinlitin nu kyukay atu kyukayan. i sumamad a kamu nadebungen nu Talliadta a tademaw ku Pict a tademaw kyu malimad ku Pict a tademaw tini i nuamisan nu Sukelang a Awkeni a subalsubalan. atu i pituay a Seyki katukuh siwaay a Seyki nayay ku situngusay nipatahekalan namikuwan ku Talliata a tademaw itini, kyu mapabaliw ku likisi a tademaw tu mahiniay a kamu. pitapalan nuheni u kuwang nu Pict Onuist mac Uurgust hananay (729 a mihcaan-761 a mihcaan)atu Caustantin mac Uurgust kuwang nu Pict(789 a mihcaan-820 a mihcaan) u namikuwanay tu Talliata a kitidaan. Mikidem ci Onuist tu Dunadd, dakepen nida ku tatamaay a wawa nu Talliata kuwan, atu ci Caustantin pabelien nida ku wang a kitidaan pabelien tu tatama a wawa nida, u calekaka, atu u laluma'an wawa nu kaka milaylay tu piketawiya a kuwan kuheni katukuh i 893 a mihcaan midebung ku Wicin a tademaw tu Pict a tademaw. iti Wicin a Ditay makay amisan nu Ucu midebungay a tademaw maala tu nuheni ku katabakiay a kitidaan nu Pikitawiya a pala, mahida u Kaysnas, Saselang, atu nutipan a subal ,Luscing. i nutimulanay a Pikitawiya kalalais nu Pict a tademaw atuWiking a tademaw katukuh baki a wawa ni Kenneth mac Alpin ci Constantine mac Aeda(900 a mihcaan -943,942 a mihcaan).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Pict a tademaw nilacolan i kaayawan no pinapina a Seci, Pict a tademaw aenengan a kitidaan noheni, saayaway sa i noamisan no Fos a saowac Piketaweyya,o aydaay Caletoniya(aydaay a Sokelang)a Yincomin ko Pict a tademaw. saayaway masolit i codad ko Pict a tademaw , i 297 a mihcaan, iti Loma a diday maadih i lalabo nisanga'an ni Eomenios a dadiwan. doma sa payni i lalabo no Lating a imi, Pict hananay, o mipakolitay a tademaw, acaca makolitay ko kolol a tademaw sananay, nika Pict a solit ato o Kelt a binacaadan a kamo malasoalaay malecaday :  o Kelt a kamo Pict a tademaw o Croithne a tademaw han noheni, ya mosakamoay to no Politonyace a kamo a Kelt a tademaw, o Prydyn han koheni, woni namakay Politieng Britain.  likisi payni nayay ko nisolitan, o doma maliwanay nikaodip a totood no nababalaki, mahida piliwanan noheni misaloma'ato mahicahicaay nipisikian a bodawan, mahiniay a mateneng to ko lotolotoc to siyakay no Pict a tademaw. itawyaay a Pict a tademaw napatideng to koheni to adidiay a kanatal noheni, kanahato somamad masasolebo caay ka lalecad ko baloco', nika o migingkiw a tademaw patatenga'koheni, o Piketaweyya ( aenengan kitidaan no Pict a tademaw, makay Yakayl Fos a saowac katokoh noamisan no Kelay te a saowac. idaw ko tatosaay tabakiay a kanatal itini. i Moonth, i noamisan ko cacay. o Molicieng ko satetebanay. doma sa i notimolan, Forteviot ko tokay iti Illang kamo a likisi masolit naidaw ko pitoay a kanatal no Pict a Wongko: 1.Caititi —aydaay Kays-nas ato Sase-lang. 2.Ce— iti aydaay Mar ato Pokeng. 3.Circinn—iti aydaay Ankescin ato Mearns. 4.Fib—iti aydaay Fafocin ato CingloscinFafowanko the Kingdom of Fife). 5.Fidach—iti aydaay Molicen ato Loscen 6.Fotla—iti aydaay Asyk ato Kawtowan. 7.Fortrio—iti aydaay Strathearn ato Mengtis.(o Fortrenn han no Lo-ma a tademaw ato Vertoriones) iti kapahay a nisolitan, noamisan no Sokelang Awkeni kayadahay a sobalsobalan, hakay idaw henay ko domaay a Wanko itida saan. Kiloseto miinoliay a tademaw i limasepat a Seyki, pasomaden noheni mala Kiloseto ko timolay a Woangko sa, masomad ko papaydaan no amisay Pikete Woangko. i piinolian noheni, itidaay i timolay no Sokelanga a Ingko a tademaw ato Peyenpoloeyan a kyokay, iti Piketaweyy ato Iawna a sobal patideng to tabakiay a sakalitinlitin no kyokay ato kyokayan. i somamad a kamo nadebongen no Talliadta a tademaw ko Pict a tademaw kyo malimad ko Pict a tademaw tini i noamisan no Sokelang a Awkeni a sobalsobalan. ato i pitoay a Seyki katokoh siwaay a Seyki nayay ko sitongosay nipatahekalan namikowan ko Talliata a tademaw itini, kyo mapabaliw ko likisi a tademaw to mahiniay a kamo. pitapalan noheni o kowang no Pict Onoist mac Uorgost hananay (729 a mihcaan-761 a mihcaan)ato Caostantin mac Uorgost kowang no Pict(789 a mihcaan-820 a mihcaan) o namikowanay to Talliata a kitidaan. Mikidem ci Onoist to Donadd, dakepen nida ko tatamaay a wawa no Talliata kowan, ato ci Caostantin pabelien nida ko wang a kitidaan pabelien to tatama a wawa nida, o calekaka, ato o laloma'an wawa no kaka milaylay to piketawiya a kowan koheni katokoh i 893 a mihcaan midebong ko Wicin a tademaw to Pict a tademaw. iti Wicin a Ditay makay amisan no Uco midebongay a tademaw maala to noheni ko katabakiay a kitidaan no Pikitawiya a pala, mahida o Kaysnas, Saselang, ato notipan a sobal ,Loscing. i notimolanay a Pikitawiya kalalais no Pict a tademaw atoWiking a tademaw katokoh baki a wawa ni Kenneth mac Alpin ci Constantine mac Aeda(900 a mihcaan -943,942 a mihcaan).</FORM>
    </S>
</TEXT>