<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan" copyright="CC BY-SA" citation="pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan, title = pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pihacen_mahachac_nu_imelang_a_libung_nu_Taywan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== pihacen mahachac nu imelang a libung nu Taywan == 2003 mihcaan tulu a bulad, pihacen mahachac nu imelang (SARS) nu libung a nikudan, maala ku Taywan.mahkataytayni i Tawan kina SARS, namakahicaay a imelangan, namakaycaay a nikalalidan, ahican mipuu'd kina libung nai' henay ku watanan, macunus aca ku Taywan caay kaw kitakid nu kapulungan a padekuan nu cabay, caay pakaala tu kalamkamay nu hinzian atu sapapadangaw, saisa inasyekay caay tu ka asuasu' ku nikaudip atu nika lawlawan nu balucu'. 2003年3月, (SARS) .在SARS . itini nina SARS a imelang atu mamilalid, hamaw sa a idaw tu ku mamingaay tina libungan, WHO atu Amilika a ci-pin-kun-ce-ci matatulin a tayni i Taywan miedap tu nikudan, u Cun-hua-min-kuo sihu malingatu misakawaw tinaahican mipuud tu sakaylibung a kawawan, tawya a libung naw namakaydaay i hekalay micumud alaw malimad mapatideng i Taypak He-pin-padekauan i labu nu kalalidan a niyadu'an tu libungan a kawawan, ahebal ku nikalalidan namakaamis Tawan ahebal satu taydan i cun, tumul Taywan. hican mipuud kina libung a kawawan mitamudungay tina kawawan u Sin-cen-yun-wi-sen-su misaahebal katukuh i Cun-hua-min-kuo-sin-cen-yun, hamin nu Sin-cen-yun, pasu Nei-cen-pu',Kuo-fun-pu' atu Cin-ci-pu' nu si-cen-yun a sasaay a hamin nu mikuliay a tademaw, macunus aca nu paybinawlan, alaw itida i 2330 mihcaan pitu a bulad lima a demiad namaka Taywan WHO a SARS kalalidan malibung a mabulican ku ngangan. 在SARS ,WHO WHO的SARS感染區除名. kawaw nu sihu政府作為 patucek tu micidekay a sasulitan制訂特別條例 pacicien a sisatabu tu laway強制佩戴口罩 mangalay tu nikawada' nu SARS a nikalibungan misuayaw tu kakacawan a nikalalidan, itida sa i tu nikanan, anu i labu tu nu hikuki kanca a matabuan tu ku laway, anu u itiniay tu a mikacaway tu hikukian a tademaw, anu namukan satu, itini i labu nu hikukian kanca a matabu tu ku laway, duma satu nu micumuday nu balungaan a tademaw atu mikacaway tu balungaan a tademaw kanca a matabuan tu ku laway. 為降低SARS . misiteked malaliyas tu lumaay a tademaw實施居家隔離 lima a bulad tusa a lasubu nu demiad, Wi-sen-su ayda malingatu tu tu sakay malaliyas nu lumaay a tademaw, nina sapacici malaliyas a kawawan sadayumen sa, namakayni a demiad pulung han a musakamu u &quot;malaliyas i luma'&quot; idaw ku nikababenisan tu A,B an. 5月20日, &quot;,並區分A,B級. A ci: u caayay henay kaw malalucekay nu namalaliday nu SARS a tademaw, pasu lumaay a tademaw, kapud mikuli a tademaw, micudaday, u tadacabay atu patucekan a padekuan nu tademaw, itini i cacay a bataan nu pikisaan , sipakayda i mikuwanay a dan-wi anu mahang tu, kiya idaw ku sapidiputaw tu sakalecad a kawawan, acaay ka tahekal, u mahiniay a tademaw idaw ku mikuwanay tu sapikacawan tu kakadidengan. B ci: u namakayda i malibungay a niyadu'an taluma', inai' ku cancanan nu adada a tademaw, taneng sisatabu tu laway a tahekal &quot; mahida muculil, micakay tu tuud, mibakah tu tatuni'&quot; anu mahida sinicu atu mahidaay u SARS a adadaan, kanca a patelay tu mikuwanay a kakulian idaw ku niwanan tu kakadidengan tayda i padekuwan paising. milmek tu sasakamuen ku Cun-kuo tina libungan, sisa malahat katukuh i Ya-cuo nu kitakidan a kanatalan. Taypak Hepin padekuwan ilabu a sakalalid caay ka kalah misilud, sisa ina libung namaka Taypak malahad katukuh i cun timul a kitidaan. sisa lusepnum a tademaw ku malaliday, walcay a tademaw ku mapatayay. sipakayda i WHO anihapuan, Taywan namaka &quot;SARS malibungay a niyadu'an&quot; a mabulic ku ngangan mikikaka tu dumaan a kanatalan, Taywan sipnem demiad, Cia-na-ta nemsep demiad, Pei-ci piclim demiad, Sin-cia-puo picnem demiad, Kun-tun siwwal dimiad, sipakayni i sakay SARS nu kabiyalawan, mikikaka tu Sin-cia-puo, Sen-kun idaw ku laheci mikabiyalaw milaheci tina kawawan. itni i WHO &quot; SARS aidangan a katalawan nu niyadu'an&quot; saan, u Taywan tuwal a dimiadan mabulic t uku ngangan, u saamelikay nu kitidaan, pasuTaypak sipcay a dimiadan, mikikaka tu Sen-kun, Kun-tun, Pei-ci kuyu mikikaka tu amilik. idaw i tusepseplu mihcaan a SARS miput tu libung ni tanengan, Tawan sihu itida i caypic mihcaan tu nikuda tuseptusep mihcaan, mikawaw tina pihaceng picidekan milaliday tu haykikaku a imelan &quot; COWID-19&quot; a kawawan, u sakapahay nu kitakidan a kanatalan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== pihacen mahachac no imelang a libong no Taywan == 2003 mihcaan tolo a bolad, pihacen mahachac no imelang (SARS) no libong a nikodan, maala ko Taywan.mahkataytayni i Tawan kina SARS, namakahicaay a imelangan, namakaycaay a nikalalidan, ahican mipoo'd kina libong nai' henay ko watanan, maconos aca ko Taywan caay kaw kitakid no kapolongan a padekoan no cabay, caay pakaala to kalamkamay no hinzian ato sapapadangaw, saisa inasyekay caay to ka asoaso' ko nikaodip ato nika lawlawan no baloco'. 2003年3月, (SARS) .在SARS . itini nina SARS a imelang ato mamilalid, hamaw sa a idaw to ko mamingaay tina libongan, WHO ato Amilika a ci-pin-kon-ce-ci matatolin a tayni i Taywan miedap to nikodan, o Con-hoa-min-koo siho malingato misakawaw tinaahican mipood to sakaylibong a kawawan, tawya a libong naw namakaydaay i hekalay micomod alaw malimad mapatideng i Taypak He-pin-padekaoan i labo no kalalidan a niyado'an to libongan a kawawan, ahebal ko nikalalidan namakaamis Tawan ahebal sato taydan i con, tomol Taywan. hican mipood kina libong a kawawan mitamodongay tina kawawan o Sin-cen-yon-wi-sen-so misaahebal katokoh i Con-hoa-min-koo-sin-cen-yon, hamin no Sin-cen-yon, paso Nei-cen-po',Koo-fon-po' ato Cin-ci-po' no si-cen-yon a sasaay a hamin no mikoliay a tademaw, maconos aca no paybinawlan, alaw itida i 2330 mihcaan pito a bolad lima a demiad namaka Taywan WHO a SARS kalalidan malibong a mabolican ko ngangan. 在SARS ,WHO WHO的SARS感染區除名. kawaw no siho政府作為 patocek to micidekay a sasolitan制訂特別條例 pacicien a sisatabo to laway強制佩戴口罩 mangalay to nikawada' no SARS a nikalibongan misoayaw to kakacawan a nikalalidan, itida sa i to nikanan, ano i labo to no hikoki kanca a mataboan to ko laway, ano o itiniay to a mikacaway to hikokian a tademaw, ano namokan sato, itini i labo no hikokian kanca a matabo to ko laway, doma sato no micomoday no balongaan a tademaw ato mikacaway to balongaan a tademaw kanca a mataboan to ko laway. 為降低SARS . misiteked malaliyas to lomaay a tademaw實施居家隔離 lima a bolad tosa a lasobo no demiad, Wi-sen-so ayda malingato to to sakay malaliyas no lomaay a tademaw, nina sapacici malaliyas a kawawan sadayomen sa, namakayni a demiad polong han a mosakamo o &quot;malaliyas i loma'&quot; idaw ko nikababenisan to A,B an. 5月20日, &quot;,並區分A,B級. A ci: o caayay henay kaw malalocekay no namalaliday no SARS a tademaw, paso lomaay a tademaw, kapod mikoli a tademaw, micodaday, o tadacabay ato patocekan a padekoan no tademaw, itini i cacay a bataan no pikisaan , sipakayda i mikowanay a dan-wi ano mahang to, kiya idaw ko sapidipotaw to sakalecad a kawawan, acaay ka tahekal, o mahiniay a tademaw idaw ko mikowanay to sapikacawan to kakadidengan. B ci: o namakayda i malibongay a niyado'an taloma', inai' ko cancanan no adada a tademaw, taneng sisatabo to laway a tahekal &quot; mahida mocolil, micakay to tood, mibakah to tatoni'&quot; ano mahida sinico ato mahidaay o SARS a adadaan, kanca a patelay to mikowanay a kakolian idaw ko niwanan to kakadidengan tayda i padekowan paising. milmek to sasakamoen ko Con-koo tina libongan, sisa malahat katokoh i Ya-coo no kitakidan a kanatalan. Taypak Hepin padekowan ilabo a sakalalid caay ka kalah misilod, sisa ina libong namaka Taypak malahad katokoh i con timol a kitidaan. sisa losepnom a tademaw ko malaliday, walcay a tademaw ko mapatayay. sipakayda i WHO anihapoan, Taywan namaka &quot;SARS malibongay a niyado'an&quot; a mabolic ko ngangan mikikaka to domaan a kanatalan, Taywan sipnem demiad, Cia-na-ta nemsep demiad, Pei-ci piclim demiad, Sin-cia-poo picnem demiad, Kon-ton siwwal dimiad, sipakayni i sakay SARS no kabiyalawan, mikikaka to Sin-cia-poo, Sen-kon idaw ko laheci mikabiyalaw milaheci tina kawawan. itni i WHO &quot; SARS aidangan a katalawan no niyado'an&quot; saan, o Taywan towal a dimiadan mabolic t oko ngangan, o saamelikay no kitidaan, pasoTaypak sipcay a dimiadan, mikikaka to Sen-kon, Kon-ton, Pei-ci koyo mikikaka to amilik. idaw i tosepseplo mihcaan a SARS mipot to libong ni tanengan, Tawan siho itida i caypic mihcaan to nikoda toseptosep mihcaan, mikawaw tina pihaceng picidekan milaliday to haykikako a imelan &quot; COWID-19&quot; a kawawan, o sakapahay no kitakidan a kanatalan.</FORM>
    </S>
</TEXT>