<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_piliwkuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: piliwkuan" copyright="CC BY-SA" citation="piliwkuan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/piliwkuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_piliwkuan, title = piliwkuan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/piliwkuan} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman piliwkuan atu miliwkuay a kawaw (igu:Tourism)u nu udip a nipiliwkuan a kawaw atu nu midangay a tademaw u nipatideng tu sasalamaan atu sapipadang a kawawan. u masasibutay nu syakay a kawawan, milawit tu cene, sakaudip, lalangawan, likisi, kakitidaan, hulic nu cancanan a siyakay nu tataydaan. nilaculan miliwku han u sapahanhan naw tu sakalihalay nu midangay a kawaw, piliwkuan a kawaw u sapahanhanan nu aidangan a kawawan, u malimaday, caay kaw malecaday a tataydaan atu patebanay nu picidekan. miliwkuay a tademaw u miliwkuay han, midangay a tademaw han. milabu tu masakaputay midang han, sicabayay tu masakaputay a tademaw han u masakaputay a midang nu tademaw han, pakunida sananay amiliwkuay nu tademaw, nu sisubukay han a pangangan. sakamu sa, miliwkuay malatusa ku nakamuan idaw ku tayda sananay i aidangan midang cacay hantu u tadan i cuwacuwa a lalikisian miadih tu cancanan nu aadihan, nu ayawan apuyu' ku nikataydaan,nipitanengan a cacay, nikudan han, mitesek ku tataydaan midang. piliwkuan tu sakay cudad sakacaay kalecad nu pailiwkuan, miliwku han u sapalawpes tu kalisiw, papahanhanan midang atu kalecad midang nu duma a kawawan, miliyas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuh tu tataydaan caay kaw matenesay tu cacayay a mihcaan nu tataydaan midang a mikawaw, u masasibuday nu syakayan, miliwku sapilabutay tu syakay a cence, hulic, kizay, lalangawan, likisi, kakitidaan nu cancanan a syakayan nu tataydaan. laliwkuan nu kakitidaan sakay hekal a piliwkuan, micapitu aydaay a mihcaan idaw ku masakaputay a sakalecad maawiwiyay tu sapidang a kawawan, sapasing tu sapiliwku a kawaw, sayadahay ku sakay hekal nu mitahaway nu aidangan, muculil tabuyu', pakunida sa paculil, muculil, masasupaini tu waywayan miliwku, salihalay sa ku nipiliwkuan, kangeluan ku mkitahaway, u sakapahay nu nipiliwkuan a kalimulakan nu kawawan. sakay hekal a laliwkuan midang u sapilawpesaw tu papahanhanan atu miliyas tu pulung nu kawawan, miliyas tu naenenga nu udip atu kakuliyan taydan i dumaan nu aidangay miliwkiay a kawawan miawas tu kanatal miliwku A a kanatalan nu tademaw taydan i B kanatal midang miliwkuay a kawawan. saka tahekalan miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu niyadu'ay a tademaw taydan i nutawan a kanatal atu niyadu'ay nu nipiliwkuan a midang, u tahekalay miliwku han kuyda. tayniay micumud miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatal nu tademaw tayni i mitaan a kanatal a kitidaan midang, u micumuday tayni midang han kuyni. sakaetimman nu laliwkuan piliwkuay a kawaw mala yadahay tu nu kanatalan atu kitidaan nu angnganan a sakakalisiwan. Itini i kitakit nu masakaputay i cay siw wal sep a mihcaan tu nipikaygian, sakamusa ku Ma ni la sapiliwku u maudipay nu tademaw nu sakaetiman a kawawan, kasenun sa malalit ku syakay, lalangawan, ciwyi, sakaudip nu cancanan. piliwkuan a kawaw idaw ku nipatideng tu tuudan i labang atu sapipadang a kawaw, taneng mi'tan tu yadah nu kalisiwan, namaka tu sep caycay a mihcaan mapatumi' tu kitakiday a mawyi tu lu sep a kilacan, pulung nu tuudan atu sakatahekal nu tuudan makaala tu enem a kilacan. malecad patideng tu saka tulu a kakawawan nu tataydaan tu mikuli a kawawan. namakayni tu sapiliwku a kawawan tu mapadang nu sakasilaculan a kawaw han pasu papaculilan a kawaw &quot; hikuki, balunga, silamalay, a'suyan tu kadideng&quot;, pisiwbayan tu kakanen &quot;a'enengan milabin&quot;, pasu kakanen tu epah, tataydan milabing nu aidangan&quot;, tatayda tu sakalipahak nu aidangan &quot;aidangan midang, kakanen, papakiyawan, pacakaya tu tuud, papalawan mudadiw, gagikian&quot;. idaw henay ku sapacakay tu tayniay nu labang a tuudan pasu ka kiningan a tuud. tayniay nu Di pun idaw ku papalita tu tawyu &quot;caypic wal pic&quot; . sumamad yu sumamad, miliyas tu naenengan nu udip taydan i nu tawan a kakitidaan midangay a tademaw u siidaay nu tawyay a tademawan. alahican tayda ku nuhini i mabataday nu kakitidaan, miadih tu bangcalay nu lumalumaan atu nalimaan, minanam tu baluhay a sasakamuen, mitaneng tu baluhay a lalangawan, mitaneng tu sakacaay kalecad nu kakanen. satabalay nu nipiliwkuan taneng taayawen kunipisausi tu U e Kuo wan ci Su e ci, amica kina Kuo wan sakamusa u mamisangaay tu dadan atu patideng tu papahanhanan, ku sapatideng tu miliwkuay sakalihalayaw nu taydaay midang nu tademaw. satabalay nu tataydaan miliwku taneng taayawen ku nipisausi katukuh tu kunyun cay lim sep sep a mihcaan nu Ku ay ci. itini i Luo ma kunhekuo a zitay, siidaay a tademaw hina tayda i Pai ya a kitidaan miSpA atu bayubayuan nu kitidaan midang milabin. Paw sa'niya se itini i kunyun tusa a seci idaw kunisulitan tu &quot;Si la' a cudadan&quot;. itini i Cun kuo sumamad, ci Kun ce milawpes tu cay sip a mihcaan tacuwacuwa nu kanatalan midang, nataydatu i Tay san, idaw ku nisulitan tu nasakamuen tu &quot; mikayakay tu Tun san a siwlu, mikaykay tu Tay san nu adidiay a tapukuan). Cun seci katukuh tu Cun seci, kilisetu atu fuociw idaw ku tataydaan tu daduducen misalisin. Ciw suo a Kan te'puo lia a kakungkuan atu Wucen n a Siyu ci, idaw kunikakenihan tu igu a cudadan atu Cuokuo a cudadan nu sakapahay a natangahan a nisulitan. cay sep a seci katukuh i cay lu a seci nu Sun caw idaw tu ku tahekalay nu katuuday misulitay tu sapidang nu sitangahay a cudadan, idaw ci Su se', Fan cen ta'.Mincaw idaw ci Si li ke'. Yi ta li ci Pite' lake' itini i cay lu lun em a mihcaan namikayakay tu Wan tusan sa misulit ci nida tu kanamuhan nida piliwkuan, nika idaw ku paciliay ci nidaan tu inai' ku sakahicaay nu balucuan nida sa. Ci Puo ken ti kun cey sitangahay a tademaw Michault Tailleven itini i cay sip lusep a mihcaan midang taydan i Culuo san sa misulit ci nida tu nitaydaan nida tu sakatalawan a cudadan. katuuday nu nipiliwkuay a tademaw aydaay nu nipiliwkuan taneng talaayawen ku nipisausi katukuh tu nikatuudan nu miliwkuay a tademaw, patudu' sa u O cuo nu siidaay a masakapahay a tademaw tacuwacuwa midang taydan i O cuo (angangan nu sakatayda i De kuo atu Yita li). cay nem tu sip a mihcaan, Puo lan wance ci Wadise wafu sese' milakuuyt tayda i O cuo a miliwku, i tawyaay nu Puo lan nu siidaay a nananaman nu lisinan a kawaw. kataydaan nu heni mahida aydaay nu De kuo, Pi lise, He lan a kitidaan, lawaan nu Pu lai ta nu Sipan ya a hitay Fa kuo, Zua se', Yi ta li, A' tili, Cia ke' a kanamuhan, u sapasubana' tu nipiliwkuan a kawawan, idaw ku kasenengan nu heni u Yita li nu gagikian pacumuden itini i Puo lan Li taw wan. nina daduducen tu lalaylayan limulak tu katukuh i cay nem nemsep a mihcaan, makatukuh tu cay wal sip sep a mihcaan idaw ku tabakiay nikatahekalan tu silamalay, mala situngsay nu piliwkuan. amica kaw u siidaay nu Ing kuo a tademaw atu siidaay nu niyaduay a tademaw, nika Pei o sinciw tu idaw ku sakalecad nu piliwkuan, namakayda i cay wal a seci cuoye malingatu idaw ku Nan mai, Mai kuo atu dumaan nu kanatalan a masakapahay milabuy nu tademaw. nika tahekalan tu nu silamalay atu silahuday nu balunga dayum satu a tahekal midang, nu sikalisiway atudi nu tademawan taneng tu milabu midang, uyni han idaw ku Tuo mase ku'ke', idaw ku nakamuan nuheni tu Ku' ke' a piliwkuan (imi han u pakunida sananay muculil a nipliwkuan). katukuh tu cay wal atu cay siw a seci, picidekan tu nu katuud nu syakayan a micudaday nu piliwkuan, Yi han. yi a si mu.wen ke' e man a cudad nu lalangawan a pacun a cudadan kanamuhan nu O cuo sitangahay a tademaw. nalimaan, natangahan nu misulidtay, miliwkuay a tademaw palutatenga tu Yi ta li, Fa kuo, Si la itini i nalimaan a kitidaan a picidekan nu tanektek. nu mahiniay a kawaw, nu katuuday nipiliwkuan u tataydaan aca midang nu kitidaan. mapatideng tu sapahananan nu laliwkuan Ing kuo a tademaw itini i Kanpa' niya, Kae.sepice'wike ni kulitan &quot;cay wal siplim a mihcaan&quot; nu papahanhanan a sapiliwku taneng malalitin tayda i Ing kuo pikulian a zitayan, macunus tu ku papahanhanan nu tademaw. mahka malingatu, nikailayan nu mapulungay u masibekay nu sikikaya a tademaw, adidi' henay ku milabuay nu cence, tawki, misiwbaya a tademawan. itini pasubaluhay a tahekalay nu Cuncen ceaci. itini i cay pic lim wal a mihcaan nu sayaway a patidengay tu Kawke' secin u sayaway nu laliwkuan a kuse. cay wal lim lim a mihcaan, Ku ke' micuduh tu sayaway sakatacuwcuwa nu kanatalan miliwku, namaka Lasete' katukuh i Cia la taydan milabu tu kitaki nu puolanhua, saka tusa a mihcaan patidengtu sakatayda i O cuo piliwkuan. cay wal nem sep a mihcaan misakaput tu tademaw sakatayda i Zua se, Yita li, Ay ci, Mai kuo. ayda nipiliwkuan katuud nu midangan manamuh tayda i bayubayuan nu lalilucan midang, kacaledesan a kitidaan anu u kasienawa aca atu kacaledesan aca, katuud tu kutaydaay nu tadecaw midang. binawlan nu sapiliwku binawlan nu sapiliwku u idaw ku nipikiyakuan tu masakaputay a mipiliwkuan, idaw aca ku mililiday nu tawyu tu nuhenian. nina piliwkuan itini i cay siw a seci nu sasaay a pangkiwan a mihcaan itini i Ing kuo amalaheci, mitahaway han ci Tuomase.kuke. ci Ku' ke' micaliw tu O cuo wanlu nu sakalihalay nu silamalay, patideng tu kusian, patideng tu cacaya a demiad nu midangay, patideng tu siidaay a tademaw tayda i O cuo, In tu', Ya cuo, Sipanciw nu matenesay a nipiliwkuan. piliwkuan nu kadideng katukuh tu tu sep a secian malingatu a idaw ku kadideng, nikuda idawtu ku hikuki. nikalahatan nu kadideng apuyu' tu ku sakataydaan midang nu demiadan. katukuh tu tu sep a seci cuoye, Ticun hai dadipasan mala katuuday nu binawlan a tataydaan nu kakitidaan midang. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan piliwkuan saka singangan nu kitakit a piliwkuan piliwkuan nu udip i hekal milaylay tu udip piliwkuan na nanaman a cudad piliwkuan a sapicudad nu sakay padekuan piliwkuan nu udip midangan nu sisubukay kapulungan nu pinanaman micudad mikawaway tu miliwkuay masakaputay nu miliwkuay miladayay pasubanaay muculil a tademaw miliwku a sapadamsu</FORM>
    </S>
</TEXT>
