<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_piliwkuan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: piliwkuan" copyright="CC BY-SA" citation="piliwkuan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/piliwkuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_piliwkuan, title = piliwkuan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/piliwkuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == piliwkuan atu miliwkuay a kawaw u nu udip a nipiliwkuan a kawaw atu nu midangay a tademaw u nipatideng tu sasalamaan atu sapipadang a kawawan. u masasibutay nu syakay a kawawan, milawit tu cene, sakaudip, lalangawan, likisi, kakitidaan, hulic nu cancanan a siyakay nu tataydaan. nilaculan miliwku han u sapahanhan naw tu sakalihalay nu midangay a kawaw, piliwkuan a kawaw u sapahanhanan nu aidangan a kawawan, u malimaday, caay kaw malecaday a tataydaan atu patebanay nu picidekan. miliwkuay a tademaw u miliwkuay han, midangay a tademaw han. milabu tu masakaputay midang han, sicabayay tu masakaputay a tademaw han u masakaputay a midang nu tademaw han, pakunida sananay amiliwkuay nu tademaw, nu sisubukay han a pangangan. sakamu sa, miliwkuay malatusa ku nakamuan idaw ku tayda sananay i aidangan midang cacay hantu u tadan i cuwacuwa a lalikisian miadih tu cancanan nu aadihan, nu ayawan apuyu' ku nikataydaan,nipitanengan a cacay, nikudan han, mitesek ku tataydaan midang. piliwkuan tu sakay cudad sakacaay kalecad nu pailiwkuan, miliwku han u sapalawpes tu kalisiw, papahanhanan midang atu kalecad midang nu duma a kawawan, miliyas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuh tu tataydaan caay kaw matenesay tu cacayay a mihcaan nu tataydaan midang a mikawaw, u masasibuday nu syakayan, miliwku sapilabutay tu syakay a cence, hulic, kizay, lalangawan, likisi, kakitidaan nu cancanan a syakayan nu tataydaan. laliwkuan nu kakitidaan sakay hekal a piliwkuan, micapitu aydaay a mihcaan idaw ku masakaputay a sakalecad maawiwiyay tu sapidang a kawawan, sapasing tu sapiliwku a kawaw, sayadahay ku sakay hekal nu mitahaway nu aidangan, muculil tabuyu', pakunida sa paculil, muculil, masasupaini tu waywayan miliwku, salihalay sa ku nipiliwkuan, kangeluan ku mkitahaway, u sakapahay nu nipiliwkuan a kalimulakan nu kawawan. sakay hekal a laliwkuan midang u sapilawpesaw tu papahanhanan atu miliyas tu pulung nu kawawan, miliyas tu naenenga nu udip atu kakuliyan taydan i dumaan nu aidangay miliwkiay a kawawan miawas tu kanatal miliwku A a kanatalan nu tademaw taydan i B kanatal midang miliwkuay a kawawan. saka tahekalan miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu niyadu'ay a tademaw taydan i nutawan a kanatal atu niyadu'ay nu nipiliwkuan a midang, u tahekalay miliwku han kuyda. tayniay micumud miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatal nu tademaw tayni i mitaan a kanatal a kitidaan midang, u micumuday tayni midang han kuyni. sakaetimman nu laliwkuan piliwkuay a kawaw mala yadahay tu nu kanatalan atu kitidaan nu angnganan a sakakalisiwan. Itini i kitakit nu masakaputay i cay-siw-wal-sep a mihcaan tu nipikaygian, sakamusa ku Ma-ni-la sapiliwku u maudipay nu tademaw nu sakaetiman a kawawan, kasenun sa malalit ku syakay, lalangawan, ciwyi, sakaudip nu cancanan. piliwkuan a kawaw idaw ku nipatideng tu tuudan i labang atu sapipadang a kawaw, taneng mi'tan tu yadah nu kalisiwan, namaka tu-sep-caycay a mihcaan mapatumi' tu kitakiday a mawyi tu lu-sep a kilacan, pulung nu tuudan atu sakatahekal nu tuudan makaala tu enem a kilacan. malecad patideng tu saka tulu a kakawawan nu tataydaan tu mikuli a kawawan. namakayni tu sapiliwku a kawawan tu mapadang nu sakasilaculan a kawaw han pasu papaculilan a kawaw " hikuki, balunga, silamalay, a'suyan tu kadideng", pisiwbayan tu kakanen "a'enengan milabin", pasu kakanen tu epah, tataydan milabing nu aidangan", tatayda tu sakalipahak nu aidangan "aidangan midang, kakanen, papakiyawan, pacakaya tu tuud, papalawan mudadiw, gagikian". idaw henay ku sapacakay tu tayniay nu labang a tuudan pasu ka kiningan a tuud. tayniay nu Di-pun idaw ku papalita tu tawyu "caypic-wal-pic" . sumamad yu sumamad, miliyas tu naenengan nu udip taydan i nu tawan a kakitidaan midangay a tademaw u siidaay nu tawyay a tademawan. alahican tayda ku nuhini i mabataday nu kakitidaan, miadih tu bangcalay nu lumalumaan atu nalimaan, minanam tu baluhay a sasakamuen, mitaneng tu baluhay a lalangawan, mitaneng tu sakacaay kalecad nu kakanen. satabalay nu nipiliwkuan taneng taayawen kunipisausi tu U-e Kuo-wan ci Su-e-ci, amica kina Kuo-wan sakamusa u mamisangaay tu dadan atu patideng tu papahanhanan, ku sapatideng tu miliwkuay sakalihalayaw nu taydaay midang nu tademaw. satabalay nu tataydaan miliwku taneng taayawen ku nipisausi katukuh tu kunyun cay-lim-sep-sep a mihcaan nu Ku-ay-ci. itini i Luo-ma kunhekuo a zitay, siidaay a tademaw hina tayda i Pai-ya a kitidaan miSpA atu bayubayuan nu kitidaan midang milabin. Paw-sa'niya-se itini i kunyun tusa a seci idaw kunisulitan tu "Si-la' a cudadan". itini i Cun-kuo sumamad, ci Kun-ce milawpes tu cay-sip a mihcaan tacuwacuwa nu kanatalan midang, nataydatu i Tay-san, idaw ku nisulitan tu nasakamuen tu " mikayakay tu Tun-san a siwlu, mikaykay tu Tay-san nu adidiay a tapukuan). Cun seci katukuh tu Cun seci, kilisetu atu fuociw idaw ku tataydaan tu daduducen misalisin. Ciw-suo a Kan-te'puo-lia a kakungkuan atu Wucen-n a Siyu-ci, idaw kunikakenihan tu igu a cudadan atu Cuokuo a cudadan nu sakapahay a natangahan a nisulitan. cay-sep a seci katukuh i cay-lu a seci nu Sun-caw idaw tu ku tahekalay nu katuuday misulitay tu sapidang nu sitangahay a cudadan, idaw ci Su-se', Fan-cen-ta'.Mincaw idaw ci Si-li-ke'. Yi-ta-li ci Pite'-lake' itini i cay-lu-lun-em a mihcaan namikayakay tu Wan-tusan sa misulit ci nida tu kanamuhan nida piliwkuan, nika idaw ku paciliay ci nidaan tu inai' ku sakahicaay nu balucuan nida sa. Ci Puo-ken-ti-kun-cey sitangahay a tademaw Michault Tailleven itini i cay-sip-lusep a mihcaan midang taydan i Culuo-san sa misulit ci nida tu nitaydaan nida tu sakatalawan a cudadan. katuuday nu nipiliwkuay a tademaw aydaay nu nipiliwkuan taneng talaayawen ku nipisausi katukuh tu nikatuudan nu miliwkuay a tademaw, patudu' sa u O-cuo nu siidaay a masakapahay a tademaw tacuwacuwa midang taydan i O-cuo (angangan nu sakatayda i De-kuo atu Yita-li). cay-nem-tu-sip a mihcaan, Puo-lan wance ci Wadise-wafu sese' milakuuyt tayda i O-cuo a miliwku, i tawyaay nu Puo-lan nu siidaay a nananaman nu lisinan a kawaw. kataydaan nu heni mahida aydaay nu De-kuo, Pi-lise, He-lan a kitidaan, lawaan nu Pu-lai-ta nu Sipan-ya a hitay Fa-kuo, Zua-se', Yi-ta-li, A'-tili, Cia-ke' a kanamuhan, u sapasubana' tu nipiliwkuan a kawawan, idaw ku kasenengan nu heni u Yita-li nu gagikian pacumuden itini i Puo-lan Li-taw-wan. nina daduducen tu lalaylayan limulak tu katukuh i cay-nem-nemsep a mihcaan, makatukuh tu cay-wal-sip-sep a mihcaan idaw ku tabakiay nikatahekalan tu silamalay, mala situngsay nu piliwkuan. amica kaw u siidaay nu Ing-kuo a tademaw atu siidaay nu niyaduay a tademaw, nika Pei-o sinciw-tu idaw ku sakalecad nu piliwkuan, namakayda i cay-wal a seci cuoye malingatu idaw ku Nan-mai, Mai-kuo atu dumaan nu kanatalan a masakapahay milabuy nu tademaw. nika tahekalan tu nu silamalay atu silahuday nu balunga dayum satu a tahekal midang, nu sikalisiway atudi nu tademawan taneng tu milabu midang, uyni han idaw ku Tuo-mase-ku'ke', idaw ku nakamuan nuheni tu "Ku'-ke' a piliwkuan"(imi han u pakunida sananay muculil a nipliwkuan). katukuh tu cay-wal atu cay-siw a seci, picidekan tu nu katuud nu syakayan a micudaday nu piliwkuan, Yi-han. yi-a-si-mu.wen-ke'-e-man a cudad nu lalangawan a pacun a cudadan kanamuhan nu O-cuo sitangahay a tademaw. nalimaan, natangahan nu misulidtay, miliwkuay a tademaw palutatenga tu Yi-ta-li, Fa-kuo, Si-la itini i nalimaan a kitidaan a picidekan nu tanektek. nu mahiniay a kawaw, nu katuuday nipiliwkuan u tataydaan aca midang nu kitidaan. mapatideng tu sapahananan nu laliwkuan Ing-kuo a tademaw itini i Kanpa'-niya, Kae.sepice'wike ni kulitan "cay-wal-siplim a mihcaan" nu papahanhanan a sapiliwku taneng malalitin tayda i Ing-kuo pikulian a zitayan, macunus tu ku papahanhanan nu tademaw. mahka malingatu, nikailayan nu mapulungay u masibekay nu sikikaya a tademaw, adidi' henay ku milabuay nu cence, tawki, misiwbaya a tademawan. itini pasubaluhay a tahekalay nu Cuncen ceaci. itini i cay-pic-lim-wal a mihcaan nu sayaway a patidengay tu Kawke'-secin u sayaway nu laliwkuan a kuse. cay-wal-lim-lim a mihcaan, Ku-ke' micuduh tu sayaway sakatacuwcuwa nu kanatalan miliwku, namaka Lasete' katukuh i Cia-la taydan milabu tu kitaki nu puolanhua, saka tusa a mihcaan patidengtu sakatayda i O-cuo piliwkuan. cay-wal-nem-sep a mihcaan misakaput tu tademaw sakatayda i Zua-se, Yita-li, Ay-ci, Mai-kuo. ayda nipiliwkuan katuud nu midangan manamuh tayda i bayubayuan nu lalilucan midang, kacaledesan a kitidaan anu u kasienawa aca atu kacaledesan aca, katuud tu kutaydaay nu tadecaw midang. binawlan nu sapiliwku binawlan nu sapiliwku u idaw ku nipikiyakuan tu masakaputay a mipiliwkuan, idaw aca ku mililiday nu tawyu tu nuhenian. nina piliwkuan itini i cay-siw a seci nu sasaay a pangkiwan a mihcaan itini i Ing-kuo amalaheci, mitahaway han ci Tuomase.kuke. ci Ku'-ke' micaliw tu O-cuo wanlu nu sakalihalay nu silamalay, patideng tu kusian, patideng tu cacaya a demiad nu midangay, patideng tu siidaay a tademaw tayda i O-cuo, In-tu', Ya-cuo, Sipanciw nu matenesay a nipiliwkuan. piliwkuan nu kadideng katukuh tu tu-sep a secian malingatu a idaw ku kadideng, nikuda idawtu ku hikuki. nikalahatan nu kadideng apuyu' tu ku sakataydaan midang nu demiadan. katukuh tu tu-sep a seci cuoye, Ticun-hai dadipasan mala katuuday nu binawlan a tataydaan nu kakitidaan midang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == piliwkoan ato miliwkoay a kawaw o no odip a nipiliwkoan a kawaw ato no midangay a tademaw o nipatideng to sasalamaan ato sapipadang a kawawan. o masasibotay no syakay a kawawan, milawit to cene, sakaodip, lalangawan, likisi, kakitidaan, holic no cancanan a siyakay no tataydaan. nilacolan miliwko han o sapahanhan naw to sakalihalay no midangay a kawaw, piliwkoan a kawaw o sapahanhanan no aidangan a kawawan, o malimaday, caay kaw malecaday a tataydaan ato patebanay no picidekan. miliwkoay a tademaw o miliwkoay han, midangay a tademaw han. milabo to masakapotay midang han, sicabayay to masakapotay a tademaw han o masakapotay a midang no tademaw han, pakonida sananay amiliwkoay no tademaw, no sisobokay han a pangangan. sakamo sa, miliwkoay malatosa ko nakamoan idaw ko tayda sananay i aidangan midang cacay hanto o tadan i cowacowa a lalikisian miadih to cancanan no aadihan, no ayawan apoyo' ko nikataydaan,nipitanengan a cacay, nikodan han, mitesek ko tataydaan midang. piliwkoan to sakay codad sakacaay kalecad no pailiwkoan, miliwko han o sapalawpes to kalisiw, papahanhanan midang ato kalecad midang no doma a kawawan, miliyas to kananaman no kitidaan a maodip ato nikasikawawan no kitidaan, makatokoh to tataydaan caay kaw matenesay to cacayay a mihcaan no tataydaan midang a mikawaw, o masasiboday no syakayan, miliwko sapilabotay to syakay a cence, holic, kizay, lalangawan, likisi, kakitidaan no cancanan a syakayan no tataydaan. laliwkoan no kakitidaan sakay hekal a piliwkoan, micapito aydaay a mihcaan idaw ko masakapotay a sakalecad maawiwiyay to sapidang a kawawan, sapasing to sapiliwko a kawaw, sayadahay ko sakay hekal no mitahaway no aidangan, mocolil taboyo', pakonida sa pacolil, mocolil, masasopaini to waywayan miliwko, salihalay sa ko nipiliwkoan, kangeloan ko mkitahaway, o sakapahay no nipiliwkoan a kalimolakan no kawawan. sakay hekal a laliwkoan midang o sapilawpesaw to papahanhanan ato miliyas to polong no kawawan, miliyas to naenenga no odip ato kakoliyan taydan i domaan no aidangay miliwkiay a kawawan miawas to kanatal miliwko A a kanatalan no tademaw taydan i B kanatal midang miliwkoay a kawawan. saka tahekalan miliwko misoayaw to domaan a kanatalan ato domaan a kakitidaan, o koomin ato niyado'ay a tademaw taydan i notawan a kanatal ato niyado'ay no nipiliwkoan a midang, o tahekalay miliwko han koyda. tayniay micomod miliwko misoayaw to domaan a kanatalan ato domaan a kitidaan sa, no domaan a kanatal no tademaw tayni i mitaan a kanatal a kitidaan midang, o micomoday tayni midang han koyni. sakaetimman no laliwkoan piliwkoay a kawaw mala yadahay to no kanatalan ato kitidaan no angnganan a sakakalisiwan. Itini i kitakit no masakapotay i cay-siw-wal-sep a mihcaan to nipikaygian, sakamosa ko Ma-ni-la sapiliwko o maodipay no tademaw no sakaetiman a kawawan, kasenon sa malalit ko syakay, lalangawan, ciwyi, sakaodip no cancanan. piliwkoan a kawaw idaw ko nipatideng to toodan i labang ato sapipadang a kawaw, taneng mi'tan to yadah no kalisiwan, namaka to-sep-caycay a mihcaan mapatomi' to kitakiday a mawyi to lo-sep a kilacan, polong no toodan ato sakatahekal no toodan makaala to enem a kilacan. malecad patideng to saka tolo a kakawawan no tataydaan to mikoli a kawawan. namakayni to sapiliwko a kawawan to mapadang no sakasilacolan a kawaw han paso papacolilan a kawaw " hikoki, balonga, silamalay, a'soyan to kadideng", pisiwbayan to kakanen "a'enengan milabin", paso kakanen to epah, tataydan milabing no aidangan", tatayda to sakalipahak no aidangan "aidangan midang, kakanen, papakiyawan, pacakaya to tood, papalawan modadiw, gagikian". idaw henay ko sapacakay to tayniay no labang a toodan paso ka kiningan a tood. tayniay no Di-pon idaw ko papalita to tawyo "caypic-wal-pic" . somamad yo somamad, miliyas to naenengan no odip taydan i no tawan a kakitidaan midangay a tademaw o siidaay no tawyay a tademawan. alahican tayda ko nohini i mabataday no kakitidaan, miadih to bangcalay no lomalomaan ato nalimaan, minanam to balohay a sasakamoen, mitaneng to balohay a lalangawan, mitaneng to sakacaay kalecad no kakanen. satabalay no nipiliwkoan taneng taayawen konipisaosi to U-e Koo-wan ci So-e-ci, amica kina Koo-wan sakamosa o mamisangaay to dadan ato patideng to papahanhanan, ko sapatideng to miliwkoay sakalihalayaw no taydaay midang no tademaw. satabalay no tataydaan miliwko taneng taayawen ko nipisaosi katokoh to konyon cay-lim-sep-sep a mihcaan no Ko-ay-ci. itini i Loo-ma konhekoo a zitay, siidaay a tademaw hina tayda i Pai-ya a kitidaan miSpA ato bayobayoan no kitidaan midang milabin. Paw-sa'niya-se itini i konyon tosa a seci idaw konisolitan to "Si-la' a codadan". itini i Con-koo somamad, ci Kon-ce milawpes to cay-sip a mihcaan tacowacowa no kanatalan midang, nataydato i Tay-san, idaw ko nisolitan to nasakamoen to " mikayakay to Ton-san a siwlo, mikaykay to Tay-san no adidiay a tapokoan). Con seci katokoh to Con seci, kiliseto ato foociw idaw ko tataydaan to dadodocen misalisin. Ciw-soo a Kan-te'poo-lia a kakongkoan ato Wocen-n a Siyo-ci, idaw konikakenihan to igo a codadan ato Cookoo a codadan no sakapahay a natangahan a nisolitan. cay-sep a seci katokoh i cay-lo a seci no Son-caw idaw to ko tahekalay no katooday misolitay to sapidang no sitangahay a codadan, idaw ci So-se', Fan-cen-ta'.Mincaw idaw ci Si-li-ke'. Yi-ta-li ci Pite'-lake' itini i cay-lo-lon-em a mihcaan namikayakay to Wan-tosan sa misolit ci nida to kanamohan nida piliwkoan, nika idaw ko paciliay ci nidaan to inai' ko sakahicaay no balocoan nida sa. Ci Poo-ken-ti-kon-cey sitangahay a tademaw Michaolt Tailleven itini i cay-sip-losep a mihcaan midang taydan i Coloo-san sa misolit ci nida to nitaydaan nida to sakatalawan a codadan. katooday no nipiliwkoay a tademaw aydaay no nipiliwkoan taneng talaayawen ko nipisaosi katokoh to nikatoodan no miliwkoay a tademaw, patodo' sa o O-coo no siidaay a masakapahay a tademaw tacowacowa midang taydan i O-coo (angangan no sakatayda i De-koo ato Yita-li). cay-nem-to-sip a mihcaan, Poo-lan wance ci Wadise-wafo sese' milakooyt tayda i O-coo a miliwko, i tawyaay no Poo-lan no siidaay a nananaman no lisinan a kawaw. kataydaan no heni mahida aydaay no De-koo, Pi-lise, He-lan a kitidaan, lawaan no Po-lai-ta no Sipan-ya a hitay Fa-koo, Zoa-se', Yi-ta-li, A'-tili, Cia-ke' a kanamohan, o sapasobana' to nipiliwkoan a kawawan, idaw ko kasenengan no heni o Yita-li no gagikian pacomoden itini i Poo-lan Li-taw-wan. nina dadodocen to lalaylayan limolak to katokoh i cay-nem-nemsep a mihcaan, makatokoh to cay-wal-sip-sep a mihcaan idaw ko tabakiay nikatahekalan to silamalay, mala sitongsay no piliwkoan. amica kaw o siidaay no Ing-koo a tademaw ato siidaay no niyadoay a tademaw, nika Pei-o sinciw-to idaw ko sakalecad no piliwkoan, namakayda i cay-wal a seci cooye malingato idaw ko Nan-mai, Mai-koo ato domaan no kanatalan a masakapahay milaboy no tademaw. nika tahekalan to no silamalay ato silahoday no balonga dayom sato a tahekal midang, no sikalisiway atodi no tademawan taneng to milabo midang, oyni han idaw ko Too-mase-ko'ke', idaw ko nakamoan noheni to "Ko'-ke' a piliwkoan"(imi han o pakonida sananay mocolil a nipliwkoan). katokoh to cay-wal ato cay-siw a seci, picidekan to no katood no syakayan a micodaday no piliwkoan, Yi-han. yi-a-si-mo.wen-ke'-e-man a codad no lalangawan a pacon a codadan kanamohan no O-coo sitangahay a tademaw. nalimaan, natangahan no misolidtay, miliwkoay a tademaw palotatenga to Yi-ta-li, Fa-koo, Si-la itini i nalimaan a kitidaan a picidekan no tanektek. no mahiniay a kawaw, no katooday nipiliwkoan o tataydaan aca midang no kitidaan. mapatideng to sapahananan no laliwkoan Ing-koo a tademaw itini i Kanpa'-niya, Kae.sepice'wike ni kolitan "cay-wal-siplim a mihcaan" no papahanhanan a sapiliwko taneng malalitin tayda i Ing-koo pikolian a zitayan, maconos to ko papahanhanan no tademaw. mahka malingato, nikailayan no mapolongay o masibekay no sikikaya a tademaw, adidi' henay ko milaboay no cence, tawki, misiwbaya a tademawan. itini pasobalohay a tahekalay no Concen ceaci. itini i cay-pic-lim-wal a mihcaan no sayaway a patidengay to Kawke'-secin o sayaway no laliwkoan a kose. cay-wal-lim-lim a mihcaan, Ko-ke' micodoh to sayaway sakatacowcowa no kanatalan miliwko, namaka Lasete' katokoh i Cia-la taydan milabo to kitaki no poolanhoa, saka tosa a mihcaan patidengto sakatayda i O-coo piliwkoan. cay-wal-nem-sep a mihcaan misakapot to tademaw sakatayda i Zoa-se, Yita-li, Ay-ci, Mai-koo. ayda nipiliwkoan katood no midangan manamoh tayda i bayobayoan no lalilocan midang, kacaledesan a kitidaan ano o kasienawa aca ato kacaledesan aca, katood to kotaydaay no tadecaw midang. binawlan no sapiliwko binawlan no sapiliwko o idaw ko nipikiyakoan to masakapotay a mipiliwkoan, idaw aca ko mililiday no tawyo to nohenian. nina piliwkoan itini i cay-siw a seci no sasaay a pangkiwan a mihcaan itini i Ing-koo amalaheci, mitahaway han ci Toomase.koke. ci Ko'-ke' micaliw to O-coo wanlo no sakalihalay no silamalay, patideng to kosian, patideng to cacaya a demiad no midangay, patideng to siidaay a tademaw tayda i O-coo, In-to', Ya-coo, Sipanciw no matenesay a nipiliwkoan. piliwkoan no kadideng katokoh to to-sep a secian malingato a idaw ko kadideng, nikoda idawto ko hikoki. nikalahatan no kadideng apoyo' to ko sakataydaan midang no demiadan. katokoh to to-sep a seci cooye, Ticon-hai dadipasan mala katooday no binawlan a tataydaan no kakitidaan midang.</FORM>
    </S>
</TEXT>