<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_piliwkuan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: piliwkuan" copyright="CC BY-SA" citation="piliwkuan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/piliwkuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_piliwkuan, title = piliwkuan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/piliwkuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == piliwkuan atu miliwkuay a kawaw u nu udip a nipiliwkuan a kawaw atu nu midangay a tademaw u nipatideng tu sasalamaan atu sapipadang a kawawan. u masasibutay nu syakay a kawawan, milawit tu cene, sakaudip, lalangawan, likisi, kakitidaan, hulic nu cancanan a siyakay nu tataydaan. nilaculan miliwku han u sapahanhan naw tu sakalihalay nu midangay a kawaw, piliwkuan a kawaw u sapahanhanan nu aidangan a kawawan, u malimaday, caay kaw malecaday a tataydaan atu patebanay nu picidekan. miliwkuay a tademaw u miliwkuay han, midangay a tademaw han. milabu tu masakaputay midang han, sicabayay tu masakaputay a tademaw han u masakaputay a midang nu tademaw han, pakunida sananay amiliwkuay nu tademaw, nu sisubukay han a pangangan. sakamu sa, miliwkuay malatusa ku nakamuan idaw ku tayda sananay i aidangan midang cacay hantu u tadan i cuwacuwa a lalikisian miadih tu cancanan nu aadihan, nu ayawan apuyu' ku nikataydaan,nipitanengan a cacay, nikudan han, mitesek ku tataydaan midang. piliwkuan tu sakay cudad sakacaay kalecad nu pailiwkuan, miliwku han u sapalawpes tu kalisiw, papahanhanan midang atu kalecad midang nu duma a kawawan, miliyas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuh tu tataydaan caay kaw matenesay tu cacayay a mihcaan nu tataydaan midang a mikawaw, u masasibuday nu syakayan, miliwku sapilabutay tu syakay a cence, hulic, kizay, lalangawan, likisi, kakitidaan nu cancanan a syakayan nu tataydaan. laliwkuan nu kakitidaan sakay hekal a piliwkuan, micapitu aydaay a mihcaan idaw ku masakaputay a sakalecad maawiwiyay tu sapidang a kawawan, sapasing tu sapiliwku a kawaw, sayadahay ku sakay hekal nu mitahaway nu aidangan, muculil tabuyu', pakunida sa paculil, muculil, masasupaini tu waywayan miliwku, salihalay sa ku nipiliwkuan, kangeluan ku mkitahaway, u sakapahay nu nipiliwkuan a kalimulakan nu kawawan. sakay hekal a laliwkuan midang u sapilawpesaw tu papahanhanan atu miliyas tu pulung nu kawawan, miliyas tu naenenga nu udip atu kakuliyan taydan i dumaan nu aidangay miliwkiay a kawawan miawas tu kanatal miliwku A a kanatalan nu tademaw taydan i B kanatal midang miliwkuay a kawawan. saka tahekalan miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu niyadu'ay a tademaw taydan i nutawan a kanatal atu niyadu'ay nu nipiliwkuan a midang, u tahekalay miliwku han kuyda. tayniay micumud miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatal nu tademaw tayni i mitaan a kanatal a kitidaan midang, u micumuday tayni midang han kuyni. sakaetimman nu laliwkuan piliwkuay a kawaw mala yadahay tu nu kanatalan atu kitidaan nu angnganan a sakakalisiwan. Itini i kitakit nu masakaputay i cay-siw-wal-sep a mihcaan tu nipikaygian, sakamusa ku Ma-ni-la sapiliwku u maudipay nu tademaw nu sakaetiman a kawawan, kasenun sa malalit ku syakay, lalangawan, ciwyi, sakaudip nu cancanan. piliwkuan a kawaw idaw ku nipatideng tu tuudan i labang atu sapipadang a kawaw, taneng mi'tan tu yadah nu kalisiwan, namaka tu-sep-caycay a mihcaan mapatumi' tu kitakiday a mawyi tu lu-sep a kilacan, pulung nu tuudan atu sakatahekal nu tuudan makaala tu enem a kilacan. malecad patideng tu saka tulu a kakawawan nu tataydaan tu mikuli a kawawan. namakayni tu sapiliwku a kawawan tu mapadang nu sakasilaculan a kawaw han pasu papaculilan a kawaw " hikuki, balunga, silamalay, a'suyan tu kadideng", pisiwbayan tu kakanen "a'enengan milabin", pasu kakanen tu epah, tataydan milabing nu aidangan", tatayda tu sakalipahak nu aidangan "aidangan midang, kakanen, papakiyawan, pacakaya tu tuud, papalawan mudadiw, gagikian". idaw henay ku sapacakay tu tayniay nu labang a tuudan pasu ka kiningan a tuud. tayniay nu Di-pun idaw ku papalita tu tawyu "caypic-wal-pic" . sumamad yu sumamad, miliyas tu naenengan nu udip taydan i nu tawan a kakitidaan midangay a tademaw u siidaay nu tawyay a tademawan. alahican tayda ku nuhini i mabataday nu kakitidaan, miadih tu bangcalay nu lumalumaan atu nalimaan, minanam tu baluhay a sasakamuen, mitaneng tu baluhay a lalangawan, mitaneng tu sakacaay kalecad nu kakanen. satabalay nu nipiliwkuan taneng taayawen kunipisausi tu U-e Kuo-wan ci Su-e-ci, amica kina Kuo-wan sakamusa u mamisangaay tu dadan atu patideng tu papahanhanan, ku sapatideng tu miliwkuay sakalihalayaw nu taydaay midang nu tademaw. satabalay nu tataydaan miliwku taneng taayawen ku nipisausi katukuh tu kunyun cay-lim-sep-sep a mihcaan nu Ku-ay-ci. itini i Luo-ma kunhekuo a zitay, siidaay a tademaw hina tayda i Pai-ya a kitidaan miSpA atu bayubayuan nu kitidaan midang milabin. Paw-sa'niya-se itini i kunyun tusa a seci idaw kunisulitan tu "Si-la' a cudadan". itini i Cun-kuo sumamad, ci Kun-ce milawpes tu cay-sip a mihcaan tacuwacuwa nu kanatalan midang, nataydatu i Tay-san, idaw ku nisulitan tu nasakamuen tu " mikayakay tu Tun-san a siwlu, mikaykay tu Tay-san nu adidiay a tapukuan). Cun seci katukuh tu Cun seci, kilisetu atu fuociw idaw ku tataydaan tu daduducen misalisin. Ciw-suo a Kan-te'puo-lia a kakungkuan atu Wucen-n a Siyu-ci, idaw kunikakenihan tu igu a cudadan atu Cuokuo a cudadan nu sakapahay a natangahan a nisulitan. cay-sep a seci katukuh i cay-lu a seci nu Sun-caw idaw tu ku tahekalay nu katuuday misulitay tu sapidang nu sitangahay a cudadan, idaw ci Su-se', Fan-cen-ta'.Mincaw idaw ci Si-li-ke'. Yi-ta-li ci Pite'-lake' itini i cay-lu-lun-em a mihcaan namikayakay tu Wan-tusan sa misulit ci nida tu kanamuhan nida piliwkuan, nika idaw ku paciliay ci nidaan tu inai' ku sakahicaay nu balucuan nida sa. Ci Puo-ken-ti-kun-cey sitangahay a tademaw Michault Tailleven itini i cay-sip-lusep a mihcaan midang taydan i Culuo-san sa misulit ci nida tu nitaydaan nida tu sakatalawan a cudadan. katuuday nu nipiliwkuay a tademaw aydaay nu nipiliwkuan taneng talaayawen ku nipisausi katukuh tu nikatuudan nu miliwkuay a tademaw, patudu' sa u O-cuo nu siidaay a masakapahay a tademaw tacuwacuwa midang taydan i O-cuo (angangan nu sakatayda i De-kuo atu Yita-li). cay-nem-tu-sip a mihcaan, Puo-lan wance ci Wadise-wafu sese' milakuuyt tayda i O-cuo a miliwku, i tawyaay nu Puo-lan nu siidaay a nananaman nu lisinan a kawaw. kataydaan nu heni mahida aydaay nu De-kuo, Pi-lise, He-lan a kitidaan, lawaan nu Pu-lai-ta nu Sipan-ya a hitay Fa-kuo, Zua-se', Yi-ta-li, A'-tili, Cia-ke' a kanamuhan, u sapasubana' tu nipiliwkuan a kawawan, idaw ku kasenengan nu heni u Yita-li nu gagikian pacumuden itini i Puo-lan Li-taw-wan. nina daduducen tu lalaylayan limulak tu katukuh i cay-nem-nemsep a mihcaan, makatukuh tu cay-wal-sip-sep a mihcaan idaw ku tabakiay nikatahekalan tu silamalay, mala situngsay nu piliwkuan. amica kaw u siidaay nu Ing-kuo a tademaw atu siidaay nu niyaduay a tademaw, nika Pei-o sinciw-tu idaw ku sakalecad nu piliwkuan, namakayda i cay-wal a seci cuoye malingatu idaw ku Nan-mai, Mai-kuo atu dumaan nu kanatalan a masakapahay milabuy nu tademaw. nika tahekalan tu nu silamalay atu silahuday nu balunga dayum satu a tahekal midang, nu sikalisiway atudi nu tademawan taneng tu milabu midang, uyni han idaw ku Tuo-mase-ku'ke', idaw ku nakamuan nuheni tu "Ku'-ke' a piliwkuan"(imi han u pakunida sananay muculil a nipliwkuan). katukuh tu cay-wal atu cay-siw a seci, picidekan tu nu katuud nu syakayan a micudaday nu piliwkuan, Yi-han. yi-a-si-mu.wen-ke'-e-man a cudad nu lalangawan a pacun a cudadan kanamuhan nu O-cuo sitangahay a tademaw. nalimaan, natangahan nu misulidtay, miliwkuay a tademaw palutatenga tu Yi-ta-li, Fa-kuo, Si-la itini i nalimaan a kitidaan a picidekan nu tanektek. nu mahiniay a kawaw, nu katuuday nipiliwkuan u tataydaan aca midang nu kitidaan. mapatideng tu sapahananan nu laliwkuan Ing-kuo a tademaw itini i Kanpa'-niya, Kae.sepice'wike ni kulitan "cay-wal-siplim a mihcaan" nu papahanhanan a sapiliwku taneng malalitin tayda i Ing-kuo pikulian a zitayan, macunus tu ku papahanhanan nu tademaw. mahka malingatu, nikailayan nu mapulungay u masibekay nu sikikaya a tademaw, adidi' henay ku milabuay nu cence, tawki, misiwbaya a tademawan. itini pasubaluhay a tahekalay nu Cuncen ceaci. itini i cay-pic-lim-wal a mihcaan nu sayaway a patidengay tu Kawke'-secin u sayaway nu laliwkuan a kuse. cay-wal-lim-lim a mihcaan, Ku-ke' micuduh tu sayaway sakatacuwcuwa nu kanatalan miliwku, namaka Lasete' katukuh i Cia-la taydan milabu tu kitaki nu puolanhua, saka tusa a mihcaan patidengtu sakatayda i O-cuo piliwkuan. cay-wal-nem-sep a mihcaan misakaput tu tademaw sakatayda i Zua-se, Yita-li, Ay-ci, Mai-kuo. ayda nipiliwkuan katuud nu midangan manamuh tayda i bayubayuan nu lalilucan midang, kacaledesan a kitidaan anu u kasienawa aca atu kacaledesan aca, katuud tu kutaydaay nu tadecaw midang. binawlan nu sapiliwku binawlan nu sapiliwku u idaw ku nipikiyakuan tu masakaputay a mipiliwkuan, idaw aca ku mililiday nu tawyu tu nuhenian. nina piliwkuan itini i cay-siw a seci nu sasaay a pangkiwan a mihcaan itini i Ing-kuo amalaheci, mitahaway han ci Tuomase.kuke. ci Ku'-ke' micaliw tu O-cuo wanlu nu sakalihalay nu silamalay, patideng tu kusian, patideng tu cacaya a demiad nu midangay, patideng tu siidaay a tademaw tayda i O-cuo, In-tu', Ya-cuo, Sipanciw nu matenesay a nipiliwkuan. piliwkuan nu kadideng katukuh tu tu-sep a secian malingatu a idaw ku kadideng, nikuda idawtu ku hikuki. nikalahatan nu kadideng apuyu' tu ku sakataydaan midang nu demiadan. katukuh tu tu-sep a seci cuoye, Ticun-hai dadipasan mala katuuday nu binawlan a tataydaan nu kakitidaan midang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == pir~…ĺiwkuan atu mir~…ĺiwkuaj a kawaw u nu udip a nipir~…ĺiwkuan a kawaw atu nu midaŇčaj a tad…ômaw u nipatid…ôŇč tu sasar~…ĺamaan atu sapipadaŇč a kawawan. u masasibutaj nu sjakaj a kawawan, mir~…ĺawit tu  ¶…ôn…ô, sakaudip, r~…ĺar~…ĺaŇčawan, r~…ĺikisi, kakitidaan, ńßur~…ĺi ¶ nu  ¶an ¶anan a sijakaj nu tatajdaan. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mir~…ĺiwku ńßan u sapańßanńßan naw tu sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu midaŇčaj a kawaw, pir~…ĺiwkuan a kawaw u sapańßanńßanan nu aidaŇčan a kawawan, u mar~…ĺimadaj,  ¶aaj kaw mar~…ĺ…ô ¶adaj a tatajdaan atu pat…ôbanaj nu pi ¶id…ôkan. mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw u mir~…ĺiwkuaj ńßan, midaŇčaj a tad…ômaw ńßan. mir~…ĺabu tu masakaputaj midaŇč ńßan, si ¶abajaj tu masakaputaj a tad…ômaw ńßan u masakaputaj a midaŇč nu tad…ômaw ńßan, pakunida sananaj amir~…ĺiwkuaj nu tad…ômaw, nu sisubukaj ńßan a paŇčaŇčan. sakamu sa, mir~…ĺiwkuaj mar~…ĺatusa ku nakamuan idaw ku tajda sananaj i aidaŇčan midaŇč  ¶a ¶aj ńßantu u tadan i  ¶uwa ¶uwa a r~…ĺar~…ĺikisian miadińß tu  ¶an ¶anan nu aadińßan, nu ajawan apuju Ē~ ° ku nikatajdaan,nipitan…ôŇčan a  ¶a ¶aj, nikudan ńßan, mit…ôs…ôk ku tatajdaan midaŇč. pir~…ĺiwkuan tu sakaj  ¶udad saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu pair~…ĺiwkuan, mir~…ĺiwku ńßan u sapar~…ĺawp…ôs tu kar~…ĺisiw, papańßanńßanan midaŇč atu kar~…ĺ…ô ¶ad midaŇč nu duma a kawawan, mir~…ĺijas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuńß tu tatajdaan  ¶aaj kaw mat…ôn…ôsaj tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan nu tatajdaan midaŇč a mikawaw, u masasibudaj nu sjakajan, mir~…ĺiwku sapir~…ĺabutaj tu sjakaj a  ¶…ôn ¶…ô, ńßur~…ĺi ¶, kizaj, r~…ĺar~…ĺaŇčawan, r~…ĺikisi, kakitidaan nu  ¶an ¶anan a sjakajan nu tatajdaan. r~…ĺar~…ĺiwkuan nu kakitidaan sakaj ńß…ôkar~…ĺ a pir~…ĺiwkuan, mi ¶apitu ajdaaj a mińß ¶aan idaw ku masakaputaj a sakar~…ĺ…ô ¶ad maawiwijaj tu sapidaŇč a kawawan, sapasiŇč tu sapir~…ĺiwku a kawaw, sajadańßaj ku sakaj ńß…ôkar~…ĺ nu mitańßawaj nu aidaŇčan, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tabuju Ē~ °, pakunida sa pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, masasupaini tu wajwajan mir~…ĺiwku, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa ku nipir~…ĺiwkuan, kaŇč…ôr~…ĺuan ku mkitańßawaj, u sakapańßaj nu nipir~…ĺiwkuan a kar~…ĺimur~…ĺakan nu kawawan. sakaj ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺiwkuan midaŇč u sapir~…ĺawp…ôsaw tu papańßanńßanan atu mir~…ĺijas tu pur~…ĺuŇč nu kawawan, mir~…ĺijas tu na…ôn…ôŇča nu udip atu kakur~…ĺijan tajdan i dumaan nu aidaŇčaj mir~…ĺiwkiaj a kawawan miawas tu kanatar~…ĺ mir~…ĺiwku a a kanatar~…ĺan nu tad…ômaw tajdan i b kanatar~…ĺ midaŇč mir~…ĺiwkuaj a kawawan. saka tańß…ôkar~…ĺan mir~…ĺiwku misuajaw tu dumaan a kanatar~…ĺan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw tajdan i nutawan a kanatar~…ĺ atu nijadu Ē~ °aj nu nipir~…ĺiwkuan a midaŇč, u tańß…ôkar~…ĺaj mir~…ĺiwku ńßan kujda. tajniaj mi ¶umud mir~…ĺiwku misuajaw tu dumaan a kanatar~…ĺan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatar~…ĺ nu tad…ômaw tajni i mitaan a kanatar~…ĺ a kitidaan midaŇč, u mi ¶umudaj tajni midaŇč ńßan kujni. saka…ôtimman nu r~…ĺar~…ĺiwkuan pir~…ĺiwkuaj a kawaw mar~…ĺa jadańßaj tu nu kanatar~…ĺan atu kitidaan nu aŇčŇčanan a sakakar~…ĺisiwan. itini i kitakit nu masakaputaj i  ¶aj-siw-war~…ĺ-s…ôp a mińß ¶aan tu nipikajgian, sakamusa ku ma-ni-r~…ĺa sapir~…ĺiwku u maudipaj nu tad…ômaw nu saka…ôtiman a kawawan, kas…ônun sa mar~…ĺar~…ĺit ku sjakaj, r~…ĺar~…ĺaŇčawan,  ¶iwji, sakaudip nu  ¶an ¶anan. pir~…ĺiwkuan a kawaw idaw ku nipatid…ôŇč tu tuudan i r~…ĺabaŇč atu sapipadaŇč a kawaw, tan…ôŇč mi Ē~ °tan tu jadańß nu kar~…ĺisiwan, namaka tu-s…ôp- ¶aj ¶aj a mińß ¶aan mapatumi Ē~ ° tu kitakidaj a mawji tu r~…ĺu-s…ôp a kir~…ĺa ¶an, pur~…ĺuŇč nu tuudan atu sakatańß…ôkar~…ĺ nu tuudan makaar~…ĺa tu …ôn…ôm a kir~…ĺa ¶an. mar~…ĺ…ô ¶ad patid…ôŇč tu saka tur~…ĺu a kakawawan nu tatajdaan tu mikur~…ĺi a kawawan. namakajni tu sapir~…ĺiwku a kawawan tu mapadaŇč nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺan a kawaw ńßan pasu papa ¶ur~…ĺir~…ĺan a kawaw " ńßikuki, bar~…ĺuŇča, sir~…ĺamar~…ĺaj, a Ē~ °sujan tu kadid…ôŇč", pisiwbajan tu kakan…ôn "a Ē~ °…ôn…ôŇčan mir~…ĺabin", pasu kakan…ôn tu …ôpańß, tatajdan mir~…ĺabiŇč nu aidaŇčan", tatajda tu sakar~…ĺipańßak nu aidaŇčan "aidaŇčan midaŇč, kakan…ôn, papakijawan, pa ¶akaja tu tuud, papar~…ĺawan mudadiw, gagikian". idaw ńß…ônaj ku sapa ¶akaj tu tajniaj nu r~…ĺabaŇč a tuudan pasu ka kiniŇčan a tuud. tajniaj nu di-pun idaw ku papar~…ĺita tu tawju " ¶ajpi ¶-war~…ĺ-pi ¶" . sumamad ju sumamad, mir~…ĺijas tu na…ôn…ôŇčan nu udip tajdan i nu tawan a kakitidaan midaŇčaj a tad…ômaw u siidaaj nu tawjaj a tad…ômawan. ar~…ĺańßi ¶an tajda ku nuńßini i mabatadaj nu kakitidaan, miadińß tu baŇč ¶ar~…ĺaj nu r~…ĺumar~…ĺumaan atu nar~…ĺimaan, minanam tu bar~…ĺuńßaj a sasakamu…ôn, mitan…ôŇč tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mitan…ôŇč tu saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakan…ôn. satabar~…ĺaj nu nipir~…ĺiwkuan tan…ôŇč taajaw…ôn kunipisausi tu u-…ô kuo-wan  ¶i su-…ô- ¶i, ami ¶a kina kuo-wan sakamusa u mamisaŇčaaj tu dadan atu patid…ôŇč tu papańßanńßanan, ku sapatid…ôŇč tu mir~…ĺiwkuaj sakar~…ĺińßar~…ĺajaw nu tajdaaj midaŇč nu tad…ômaw. satabar~…ĺaj nu tatajdaan mir~…ĺiwku tan…ôŇč taajaw…ôn ku nipisausi katukuńß tu kunjun  ¶aj-r~…ĺim-s…ôp-s…ôp a mińß ¶aan nu ku-aj- ¶i. itini i r~…ĺuo-ma kunńß…ôkuo a zitaj, siidaaj a tad…ômaw ńßina tajda i pai-ja a kitidaan mispa atu bajubajuan nu kitidaan midaŇč mir~…ĺabin. paw-sa Ē~ °nija-s…ô itini i kunjun tusa a s…ô ¶i idaw kunisur~…ĺitan tu "si-r~…ĺa Ē~ ° a  ¶udadan". itini i  ¶un-kuo sumamad,  ¶i kun- ¶…ô mir~…ĺawp…ôs tu  ¶aj-sip a mińß ¶aan ta ¶uwa ¶uwa nu kanatar~…ĺan midaŇč, natajdatu i taj-san, idaw ku nisur~…ĺitan tu nasakamu…ôn tu " mikajakaj tu tun-san a siwr~…ĺu, mikajkaj tu taj-san nu adidiaj a tapukuan).  ¶un s…ô ¶i katukuńß tu  ¶un s…ô ¶i, kir~…ĺis…ôtu atu fuo ¶iw idaw ku tatajdaan tu dadudu ¶…ôn misar~…ĺisin.  ¶iw-suo a kan-t…ô Ē~ °puo-r~…ĺia a kakuŇčkuan atu wu ¶…ôn-n a siju- ¶i, idaw kunikak…ônińßan tu igu a  ¶udadan atu  ¶uokuo a  ¶udadan nu sakapańßaj a nataŇčańßan a nisur~…ĺitan.  ¶aj-s…ôp a s…ô ¶i katukuńß i  ¶aj-r~…ĺu a s…ô ¶i nu sun- ¶aw idaw tu ku tańß…ôkar~…ĺaj nu katuudaj misur~…ĺitaj tu sapidaŇč nu sitaŇčańßaj a  ¶udadan, idaw  ¶i su-s…ô Ē~ °, fan- ¶…ôn-ta Ē~ °.min ¶aw idaw  ¶i si-r~…ĺi-k…ô Ē~ °. ji-ta-r~…ĺi  ¶i pit…ô Ē~ °-r~…ĺak…ô Ē~ ° itini i  ¶aj-r~…ĺu-r~…ĺun-…ôm a mińß ¶aan namikajakaj tu wan-tusan sa misur~…ĺit  ¶i nida tu kanamuńßan nida pir~…ĺiwkuan, nika idaw ku pa ¶ir~…ĺiaj  ¶i nidaan tu inai Ē~ ° ku sakańßi ¶aaj nu bar~…ĺu ¶uan nida sa.  ¶i puo-k…ôn-ti-kun- ¶…ô sitaŇčańßaj a tad…ômaw mi ¶ńßaur~…ĺt tair~…ĺr~…ĺ…ô*…ôn itini i  ¶aj-sip-r~…ĺus…ôp a mińß ¶aan midaŇč tajdan i  ¶ur~…ĺuo-san sa misur~…ĺit  ¶i nida tu nitajdaan nida tu sakatar~…ĺawan a  ¶udadan. katuudaj nu nipir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw ajdaaj nu nipir~…ĺiwkuan tan…ôŇč tar~…ĺaajaw…ôn ku nipisausi katukuńß tu nikatuudan nu mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw, patudu Ē~ ° sa u o- ¶uo nu siidaaj a masakapańßaj a tad…ômaw ta ¶uwa ¶uwa midaŇč tajdan i o- ¶uo (aŇčaŇčan nu sakatajda i d…ô-kuo atu jita-r~…ĺi).  ¶aj-n…ôm-tu-sip a mińß ¶aan, puo-r~…ĺan wan ¶…ô  ¶i wadis…ô-wafu s…ôs…ô Ē~ ° mir~…ĺakuujt tajda i o- ¶uo a mir~…ĺiwku, i tawjaaj nu puo-r~…ĺan nu siidaaj a nananaman nu r~…ĺisinan a kawaw. katajdaan nu ńß…ôni mańßida ajdaaj nu d…ô-kuo, pi-r~…ĺis…ô, ńß…ô-r~…ĺan a kitidaan, r~…ĺawaan nu pu-r~…ĺai-ta nu sipan-ja a ńßitaj fa-kuo, zua-s…ô Ē~ °, ji-ta-r~…ĺi, a Ē~ °-tir~…ĺi,  ¶ia-k…ô Ē~ ° a kanamuńßan, u sapasubana Ē~ ° tu nipir~…ĺiwkuan a kawawan, idaw ku kas…ôn…ôŇčan nu ńß…ôni u jita-r~…ĺi nu gagikian pa ¶umud…ôn itini i puo-r~…ĺan r~…ĺi-taw-wan. nina dadudu ¶…ôn tu r~…ĺar~…ĺajr~…ĺajan r~…ĺimur~…ĺak tu katukuńß i  ¶aj-n…ôm-n…ôms…ôp a mińß ¶aan, makatukuńß tu  ¶aj-war~…ĺ-sip-s…ôp a mińß ¶aan idaw ku tabakiaj nikatańß…ôkar~…ĺan tu sir~…ĺamar~…ĺaj, mar~…ĺa situŇčsaj nu pir~…ĺiwkuan. ami ¶a kaw u siidaaj nu iŇč-kuo a tad…ômaw atu siidaaj nu nijaduaj a tad…ômaw, nika p…ôi-o sin ¶iw-tu idaw ku sakar~…ĺ…ô ¶ad nu pir~…ĺiwkuan, namakajda i  ¶aj-war~…ĺ a s…ô ¶i  ¶uoj…ô mar~…ĺiŇčatu idaw ku nan-mai, mai-kuo atu dumaan nu kanatar~…ĺan a masakapańßaj mir~…ĺabuj nu tad…ômaw. nika tańß…ôkar~…ĺan tu nu sir~…ĺamar~…ĺaj atu sir~…ĺańßudaj nu bar~…ĺuŇča dajum satu a tańß…ôkar~…ĺ midaŇč, nu sikar~…ĺisiwaj atudi nu tad…ômawan tan…ôŇč tu mir~…ĺabu midaŇč, ujni ńßan idaw ku tuo-mas…ô-ku Ē~ °k…ô Ē~ °, idaw ku nakamuan nuńß…ôni tu "ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° a pir~…ĺiwkuan"(imi ńßan u pakunida sananaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺ a nipr~…ĺiwkuan). katukuńß tu  ¶aj-war~…ĺ atu  ¶aj-siw a s…ô ¶i, pi ¶id…ôkan tu nu katuud nu sjakajan a mi ¶udadaj nu pir~…ĺiwkuan, ji-ńßan. ji-a-si-mu.w…ôn-k…ô Ē~ °-…ô-man a  ¶udad nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a pa ¶un a  ¶udadan kanamuńßan nu o- ¶uo sitaŇčańßaj a tad…ômaw. nar~…ĺimaan, nataŇčańßan nu misur~…ĺidtaj, mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw par~…ĺutat…ôŇča tu ji-ta-r~…ĺi, fa-kuo, si-r~…ĺa itini i nar~…ĺimaan a kitidaan a pi ¶id…ôkan nu tan…ôkt…ôk. nu mańßiniaj a kawaw, nu katuudaj nipir~…ĺiwkuan u tatajdaan a ¶a midaŇč nu kitidaan. mapatid…ôŇč tu sapańßananan nu r~…ĺar~…ĺiwkuan iŇč-kuo a tad…ômaw itini i kanpa Ē~ °-nija, ka…ô.s…ôpi ¶…ô Ē~ °wik…ô ni kur~…ĺitan " ¶aj-war~…ĺ-sipr~…ĺim a mińß ¶aan" nu papańßanńßanan a sapir~…ĺiwku tan…ôŇč mar~…ĺar~…ĺitin tajda i iŇč-kuo pikur~…ĺian a zitajan, ma ¶unus tu ku papańßanńßanan nu tad…ômaw. mańßka mar~…ĺiŇčatu, nikair~…ĺajan nu mapur~…ĺuŇčaj u masib…ôkaj nu sikikaja a tad…ômaw, adidi Ē~ ° ńß…ônaj ku mir~…ĺabuaj nu  ¶…ôn ¶…ô, tawki, misiwbaja a tad…ômawan. itini pasubar~…ĺuńßaj a tańß…ôkar~…ĺaj nu  ¶un ¶…ôn  ¶…ôa ¶i. itini i  ¶aj-pi ¶-r~…ĺim-war~…ĺ a mińß ¶aan nu sajawaj a patid…ôŇčaj tu kawk…ô Ē~ °-s…ô ¶in u sajawaj nu r~…ĺar~…ĺiwkuan a kus…ô.  ¶aj-war~…ĺ-r~…ĺim-r~…ĺim a mińß ¶aan, ku-k…ô Ē~ ° mi ¶uduńß tu sajawaj sakata ¶uw ¶uwa nu kanatar~…ĺan mir~…ĺiwku, namaka r~…ĺas…ôt…ô Ē~ ° katukuńß i  ¶ia-r~…ĺa tajdan mir~…ĺabu tu kitaki nu puor~…ĺanńßua, saka tusa a mińß ¶aan patid…ôŇčtu sakatajda i o- ¶uo pir~…ĺiwkuan.  ¶aj-war~…ĺ-n…ôm-s…ôp a mińß ¶aan misakaput tu tad…ômaw sakatajda i zua-s…ô, jita-r~…ĺi, aj- ¶i, mai-kuo. ajda nipir~…ĺiwkuan katuud nu midaŇčan manamuńß tajda i bajubajuan nu r~…ĺar~…ĺir~…ĺu ¶an midaŇč, ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a kitidaan anu u kasi…ônawa a ¶a atu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a ¶a, katuud tu kutajdaaj nu tad…ô ¶aw midaŇč. binawr~…ĺan nu sapir~…ĺiwku binawr~…ĺan nu sapir~…ĺiwku u idaw ku nipikijakuan tu masakaputaj a mipir~…ĺiwkuan, idaw a ¶a ku mir~…ĺir~…ĺidaj nu tawju tu nuńß…ônian. nina pir~…ĺiwkuan itini i  ¶aj-siw a s…ô ¶i nu sasaaj a paŇčkiwan a mińß ¶aan itini i iŇč-kuo amar~…ĺańß…ô ¶i, mitańßawaj ńßan  ¶i tuomas…ô.kuk…ô.  ¶i ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° mi ¶ar~…ĺiw tu o- ¶uo wanr~…ĺu nu sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu sir~…ĺamar~…ĺaj, patid…ôŇč tu kusian, patid…ôŇč tu  ¶a ¶aja a d…ômiad nu midaŇčaj, patid…ôŇč tu siidaaj a tad…ômaw tajda i o- ¶uo, in-tu Ē~ °, ja- ¶uo, sipan ¶iw nu mat…ôn…ôsaj a nipir~…ĺiwkuan. pir~…ĺiwkuan nu kadid…ôŇč katukuńß tu tu-s…ôp a s…ô ¶ian mar~…ĺiŇčatu a idaw ku kadid…ôŇč, nikuda idawtu ku ńßikuki. nikar~…ĺańßatan nu kadid…ôŇč apuju Ē~ ° tu ku sakatajdaan midaŇč nu d…ômiadan. katukuńß tu tu-s…ôp a s…ô ¶i  ¶uoj…ô, ti ¶un-ńßai dadipasan mar~…ĺa katuudaj nu binawr~…ĺan a tatajdaan nu kakitidaan midaŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == piliwkuan atu miliwkuay a kawaw u nu udip a nipiliwkuan a kawaw atu nu midangay a tademaw u nipatideng tu sasalamaan atu sapipadang a kawawan. u masasibutay nu syakay a kawawan, milawit tu cene, sakaudip, lalangawan, likisi, kakitidaan, hulic nu cancanan a siyakay nu tataydaan. nilaculan miliwku han u sapahanhan naw tu sakalihalay nu midangay a kawaw, piliwkuan a kawaw u sapahanhanan nu aidangan a kawawan, u malimaday, caay kaw malecaday a tataydaan atu patebanay nu picidekan. miliwkuay a tademaw u miliwkuay han, midangay a tademaw han. milabu tu masakaputay midang han, sicabayay tu masakaputay a tademaw han u masakaputay a midang nu tademaw han, pakunida sananay amiliwkuay nu tademaw, nu sisubukay han a pangangan. sakamu sa, miliwkuay malatusa ku nakamuan idaw ku tayda sananay i aidangan midang cacay hantu u tadan i cuwacuwa a lalikisian miadih tu cancanan nu aadihan, nu ayawan apuyu' ku nikataydaan,nipitanengan a cacay, nikudan han, mitesek ku tataydaan midang. piliwkuan tu sakay cudad sakacaay kalecad nu pailiwkuan, miliwku han u sapalawpes tu kalisiw, papahanhanan midang atu kalecad midang nu duma a kawawan, miliyas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuh tu tataydaan caay kaw matenesay tu cacayay a mihcaan nu tataydaan midang a mikawaw, u masasibuday nu syakayan, miliwku sapilabutay tu syakay a cence, hulic, kizay, lalangawan, likisi, kakitidaan nu cancanan a syakayan nu tataydaan. laliwkuan nu kakitidaan sakay hekal a piliwkuan, micapitu aydaay a mihcaan idaw ku masakaputay a sakalecad maawiwiyay tu sapidang a kawawan, sapasing tu sapiliwku a kawaw, sayadahay ku sakay hekal nu mitahaway nu aidangan, muculil tabuyu', pakunida sa paculil, muculil, masasupaini tu waywayan miliwku, salihalay sa ku nipiliwkuan, kangeluan ku mkitahaway, u sakapahay nu nipiliwkuan a kalimulakan nu kawawan. sakay hekal a laliwkuan midang u sapilawpesaw tu papahanhanan atu miliyas tu pulung nu kawawan, miliyas tu naenenga nu udip atu kakuliyan taydan i dumaan nu aidangay miliwkiay a kawawan miawas tu kanatal miliwku A a kanatalan nu tademaw taydan i B kanatal midang miliwkuay a kawawan. saka tahekalan miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu niyadu'ay a tademaw taydan i nutawan a kanatal atu niyadu'ay nu nipiliwkuan a midang, u tahekalay miliwku han kuyda. tayniay micumud miliwku misuayaw tu dumaan a kanatalan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatal nu tademaw tayni i mitaan a kanatal a kitidaan midang, u micumuday tayni midang han kuyni. sakaetimman nu laliwkuan piliwkuay a kawaw mala yadahay tu nu kanatalan atu kitidaan nu angnganan a sakakalisiwan. Itini i kitakit nu masakaputay i cay-siw-wal-sep a mihcaan tu nipikaygian, sakamusa ku Ma-ni-la sapiliwku u maudipay nu tademaw nu sakaetiman a kawawan, kasenun sa malalit ku syakay, lalangawan, ciwyi, sakaudip nu cancanan. piliwkuan a kawaw idaw ku nipatideng tu tuudan i labang atu sapipadang a kawaw, taneng mi'tan tu yadah nu kalisiwan, namaka tu-sep-caycay a mihcaan mapatumi' tu kitakiday a mawyi tu lu-sep a kilacan, pulung nu tuudan atu sakatahekal nu tuudan makaala tu enem a kilacan. malecad patideng tu saka tulu a kakawawan nu tataydaan tu mikuli a kawawan. namakayni tu sapiliwku a kawawan tu mapadang nu sakasilaculan a kawaw han pasu papaculilan a kawaw " hikuki, balunga, silamalay, a'suyan tu kadideng", pisiwbayan tu kakanen "a'enengan milabin", pasu kakanen tu epah, tataydan milabing nu aidangan", tatayda tu sakalipahak nu aidangan "aidangan midang, kakanen, papakiyawan, pacakaya tu tuud, papalawan mudadiw, gagikian". idaw henay ku sapacakay tu tayniay nu labang a tuudan pasu ka kiningan a tuud. tayniay nu Di-pun idaw ku papalita tu tawyu "caypic-wal-pic" . sumamad yu sumamad, miliyas tu naenengan nu udip taydan i nu tawan a kakitidaan midangay a tademaw u siidaay nu tawyay a tademawan. alahican tayda ku nuhini i mabataday nu kakitidaan, miadih tu bangcalay nu lumalumaan atu nalimaan, minanam tu baluhay a sasakamuen, mitaneng tu baluhay a lalangawan, mitaneng tu sakacaay kalecad nu kakanen. satabalay nu nipiliwkuan taneng taayawen kunipisausi tu U-e Kuo-wan ci Su-e-ci, amica kina Kuo-wan sakamusa u mamisangaay tu dadan atu patideng tu papahanhanan, ku sapatideng tu miliwkuay sakalihalayaw nu taydaay midang nu tademaw. satabalay nu tataydaan miliwku taneng taayawen ku nipisausi katukuh tu kunyun cay-lim-sep-sep a mihcaan nu Ku-ay-ci. itini i Luo-ma kunhekuo a zitay, siidaay a tademaw hina tayda i Pai-ya a kitidaan miSpA atu bayubayuan nu kitidaan midang milabin. Paw-sa'niya-se itini i kunyun tusa a seci idaw kunisulitan tu "Si-la' a cudadan". itini i Cun-kuo sumamad, ci Kun-ce milawpes tu cay-sip a mihcaan tacuwacuwa nu kanatalan midang, nataydatu i Tay-san, idaw ku nisulitan tu nasakamuen tu " mikayakay tu Tun-san a siwlu, mikaykay tu Tay-san nu adidiay a tapukuan). Cun seci katukuh tu Cun seci, kilisetu atu fuociw idaw ku tataydaan tu daduducen misalisin. Ciw-suo a Kan-te'puo-lia a kakungkuan atu Wucen-n a Siyu-ci, idaw kunikakenihan tu igu a cudadan atu Cuokuo a cudadan nu sakapahay a natangahan a nisulitan. cay-sep a seci katukuh i cay-lu a seci nu Sun-caw idaw tu ku tahekalay nu katuuday misulitay tu sapidang nu sitangahay a cudadan, idaw ci Su-se', Fan-cen-ta'.Mincaw idaw ci Si-li-ke'. Yi-ta-li ci Pite'-lake' itini i cay-lu-lun-em a mihcaan namikayakay tu Wan-tusan sa misulit ci nida tu kanamuhan nida piliwkuan, nika idaw ku paciliay ci nidaan tu inai' ku sakahicaay nu balucuan nida sa. Ci Puo-ken-ti-kun-cey sitangahay a tademaw Michault Tailleven itini i cay-sip-lusep a mihcaan midang taydan i Culuo-san sa misulit ci nida tu nitaydaan nida tu sakatalawan a cudadan. katuuday nu nipiliwkuay a tademaw aydaay nu nipiliwkuan taneng talaayawen ku nipisausi katukuh tu nikatuudan nu miliwkuay a tademaw, patudu' sa u O-cuo nu siidaay a masakapahay a tademaw tacuwacuwa midang taydan i O-cuo (angangan nu sakatayda i De-kuo atu Yita-li). cay-nem-tu-sip a mihcaan, Puo-lan wance ci Wadise-wafu sese' milakuuyt tayda i O-cuo a miliwku, i tawyaay nu Puo-lan nu siidaay a nananaman nu lisinan a kawaw. kataydaan nu heni mahida aydaay nu De-kuo, Pi-lise, He-lan a kitidaan, lawaan nu Pu-lai-ta nu Sipan-ya a hitay Fa-kuo, Zua-se', Yi-ta-li, A'-tili, Cia-ke' a kanamuhan, u sapasubana' tu nipiliwkuan a kawawan, idaw ku kasenengan nu heni u Yita-li nu gagikian pacumuden itini i Puo-lan Li-taw-wan. nina daduducen tu lalaylayan limulak tu katukuh i cay-nem-nemsep a mihcaan, makatukuh tu cay-wal-sip-sep a mihcaan idaw ku tabakiay nikatahekalan tu silamalay, mala situngsay nu piliwkuan. amica kaw u siidaay nu Ing-kuo a tademaw atu siidaay nu niyaduay a tademaw, nika Pei-o sinciw-tu idaw ku sakalecad nu piliwkuan, namakayda i cay-wal a seci cuoye malingatu idaw ku Nan-mai, Mai-kuo atu dumaan nu kanatalan a masakapahay milabuy nu tademaw. nika tahekalan tu nu silamalay atu silahuday nu balunga dayum satu a tahekal midang, nu sikalisiway atudi nu tademawan taneng tu milabu midang, uyni han idaw ku Tuo-mase-ku'ke', idaw ku nakamuan nuheni tu "Ku'-ke' a piliwkuan"(imi han u pakunida sananay muculil a nipliwkuan). katukuh tu cay-wal atu cay-siw a seci, picidekan tu nu katuud nu syakayan a micudaday nu piliwkuan, Yi-han. yi-a-si-mu.wen-ke'-e-man a cudad nu lalangawan a pacun a cudadan kanamuhan nu O-cuo sitangahay a tademaw. nalimaan, natangahan nu misulidtay, miliwkuay a tademaw palutatenga tu Yi-ta-li, Fa-kuo, Si-la itini i nalimaan a kitidaan a picidekan nu tanektek. nu mahiniay a kawaw, nu katuuday nipiliwkuan u tataydaan aca midang nu kitidaan. mapatideng tu sapahananan nu laliwkuan Ing-kuo a tademaw itini i Kanpa'-niya, Kae.sepice'wike ni kulitan "cay-wal-siplim a mihcaan" nu papahanhanan a sapiliwku taneng malalitin tayda i Ing-kuo pikulian a zitayan, macunus tu ku papahanhanan nu tademaw. mahka malingatu, nikailayan nu mapulungay u masibekay nu sikikaya a tademaw, adidi' henay ku milabuay nu cence, tawki, misiwbaya a tademawan. itini pasubaluhay a tahekalay nu Cuncen ceaci. itini i cay-pic-lim-wal a mihcaan nu sayaway a patidengay tu Kawke'-secin u sayaway nu laliwkuan a kuse. cay-wal-lim-lim a mihcaan, Ku-ke' micuduh tu sayaway sakatacuwcuwa nu kanatalan miliwku, namaka Lasete' katukuh i Cia-la taydan milabu tu kitaki nu puolanhua, saka tusa a mihcaan patidengtu sakatayda i O-cuo piliwkuan. cay-wal-nem-sep a mihcaan misakaput tu tademaw sakatayda i Zua-se, Yita-li, Ay-ci, Mai-kuo. ayda nipiliwkuan katuud nu midangan manamuh tayda i bayubayuan nu lalilucan midang, kacaledesan a kitidaan anu u kasienawa aca atu kacaledesan aca, katuud tu kutaydaay nu tadecaw midang. binawlan nu sapiliwku binawlan nu sapiliwku u idaw ku nipikiyakuan tu masakaputay a mipiliwkuan, idaw aca ku mililiday nu tawyu tu nuhenian. nina piliwkuan itini i cay-siw a seci nu sasaay a pangkiwan a mihcaan itini i Ing-kuo amalaheci, mitahaway han ci Tuomase.kuke. ci Ku'-ke' micaliw tu O-cuo wanlu nu sakalihalay nu silamalay, patideng tu kusian, patideng tu cacaya a demiad nu midangay, patideng tu siidaay a tademaw tayda i O-cuo, In-tu', Ya-cuo, Sipanciw nu matenesay a nipiliwkuan. piliwkuan nu kadideng katukuh tu tu-sep a secian malingatu a idaw ku kadideng, nikuda idawtu ku hikuki. nikalahatan nu kadideng apuyu' tu ku sakataydaan midang nu demiadan. katukuh tu tu-sep a seci cuoye, Ticun-hai dadipasan mala katuuday nu binawlan a tataydaan nu kakitidaan midang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == pir~…ĺiwkuan atu mir~…ĺiwkuaj a kawaw u nu udip a nipir~…ĺiwkuan a kawaw atu nu midaŇčaj a tad…ômaw u nipatid…ôŇč tu sasar~…ĺamaan atu sapipadaŇč a kawawan. u masasibutaj nu sjakaj a kawawan, mir~…ĺawit tu  ¶…ôn…ô, sakaudip, r~…ĺar~…ĺaŇčawan, r~…ĺikisi, kakitidaan, ńßur~…ĺi ¶ nu  ¶an ¶anan a sijakaj nu tatajdaan. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan mir~…ĺiwku ńßan u sapańßanńßan naw tu sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu midaŇčaj a kawaw, pir~…ĺiwkuan a kawaw u sapańßanńßanan nu aidaŇčan a kawawan, u mar~…ĺimadaj,  ¶aaj kaw mar~…ĺ…ô ¶adaj a tatajdaan atu pat…ôbanaj nu pi ¶id…ôkan. mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw u mir~…ĺiwkuaj ńßan, midaŇčaj a tad…ômaw ńßan. mir~…ĺabu tu masakaputaj midaŇč ńßan, si ¶abajaj tu masakaputaj a tad…ômaw ńßan u masakaputaj a midaŇč nu tad…ômaw ńßan, pakunida sananaj amir~…ĺiwkuaj nu tad…ômaw, nu sisubukaj ńßan a paŇčaŇčan. sakamu sa, mir~…ĺiwkuaj mar~…ĺatusa ku nakamuan idaw ku tajda sananaj i aidaŇčan midaŇč  ¶a ¶aj ńßantu u tadan i  ¶uwa ¶uwa a r~…ĺar~…ĺikisian miadińß tu  ¶an ¶anan nu aadińßan, nu ajawan apuju Ē~ ° ku nikatajdaan,nipitan…ôŇčan a  ¶a ¶aj, nikudan ńßan, mit…ôs…ôk ku tatajdaan midaŇč. pir~…ĺiwkuan tu sakaj  ¶udad saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu pair~…ĺiwkuan, mir~…ĺiwku ńßan u sapar~…ĺawp…ôs tu kar~…ĺisiw, papańßanńßanan midaŇč atu kar~…ĺ…ô ¶ad midaŇč nu duma a kawawan, mir~…ĺijas tu kananaman nu kitidaan a maudip atu nikasikawawan nu kitidaan, makatukuńß tu tatajdaan  ¶aaj kaw mat…ôn…ôsaj tu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan nu tatajdaan midaŇč a mikawaw, u masasibudaj nu sjakajan, mir~…ĺiwku sapir~…ĺabutaj tu sjakaj a  ¶…ôn ¶…ô, ńßur~…ĺi ¶, kizaj, r~…ĺar~…ĺaŇčawan, r~…ĺikisi, kakitidaan nu  ¶an ¶anan a sjakajan nu tatajdaan. r~…ĺar~…ĺiwkuan nu kakitidaan sakaj ńß…ôkar~…ĺ a pir~…ĺiwkuan, mi ¶apitu ajdaaj a mińß ¶aan idaw ku masakaputaj a sakar~…ĺ…ô ¶ad maawiwijaj tu sapidaŇč a kawawan, sapasiŇč tu sapir~…ĺiwku a kawaw, sajadańßaj ku sakaj ńß…ôkar~…ĺ nu mitańßawaj nu aidaŇčan, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tabuju Ē~ °, pakunida sa pa ¶ur~…ĺir~…ĺ, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, masasupaini tu wajwajan mir~…ĺiwku, sar~…ĺińßar~…ĺaj sa ku nipir~…ĺiwkuan, kaŇč…ôr~…ĺuan ku mkitańßawaj, u sakapańßaj nu nipir~…ĺiwkuan a kar~…ĺimur~…ĺakan nu kawawan. sakaj ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺiwkuan midaŇč u sapir~…ĺawp…ôsaw tu papańßanńßanan atu mir~…ĺijas tu pur~…ĺuŇč nu kawawan, mir~…ĺijas tu na…ôn…ôŇča nu udip atu kakur~…ĺijan tajdan i dumaan nu aidaŇčaj mir~…ĺiwkiaj a kawawan miawas tu kanatar~…ĺ mir~…ĺiwku a a kanatar~…ĺan nu tad…ômaw tajdan i b kanatar~…ĺ midaŇč mir~…ĺiwkuaj a kawawan. saka tańß…ôkar~…ĺan mir~…ĺiwku misuajaw tu dumaan a kanatar~…ĺan atu dumaan a kakitidaan, u kuomin atu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw tajdan i nutawan a kanatar~…ĺ atu nijadu Ē~ °aj nu nipir~…ĺiwkuan a midaŇč, u tańß…ôkar~…ĺaj mir~…ĺiwku ńßan kujda. tajniaj mi ¶umud mir~…ĺiwku misuajaw tu dumaan a kanatar~…ĺan atu dumaan a kitidaan sa, nu dumaan a kanatar~…ĺ nu tad…ômaw tajni i mitaan a kanatar~…ĺ a kitidaan midaŇč, u mi ¶umudaj tajni midaŇč ńßan kujni. saka…ôtimman nu r~…ĺar~…ĺiwkuan pir~…ĺiwkuaj a kawaw mar~…ĺa jadańßaj tu nu kanatar~…ĺan atu kitidaan nu aŇčŇčanan a sakakar~…ĺisiwan. itini i kitakit nu masakaputaj i  ¶aj-siw-war~…ĺ-s…ôp a mińß ¶aan tu nipikajgian, sakamusa ku ma-ni-r~…ĺa sapir~…ĺiwku u maudipaj nu tad…ômaw nu saka…ôtiman a kawawan, kas…ônun sa mar~…ĺar~…ĺit ku sjakaj, r~…ĺar~…ĺaŇčawan,  ¶iwji, sakaudip nu  ¶an ¶anan. pir~…ĺiwkuan a kawaw idaw ku nipatid…ôŇč tu tuudan i r~…ĺabaŇč atu sapipadaŇč a kawaw, tan…ôŇč mi Ē~ °tan tu jadańß nu kar~…ĺisiwan, namaka tu-s…ôp- ¶aj ¶aj a mińß ¶aan mapatumi Ē~ ° tu kitakidaj a mawji tu r~…ĺu-s…ôp a kir~…ĺa ¶an, pur~…ĺuŇč nu tuudan atu sakatańß…ôkar~…ĺ nu tuudan makaar~…ĺa tu …ôn…ôm a kir~…ĺa ¶an. mar~…ĺ…ô ¶ad patid…ôŇč tu saka tur~…ĺu a kakawawan nu tatajdaan tu mikur~…ĺi a kawawan. namakajni tu sapir~…ĺiwku a kawawan tu mapadaŇč nu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺan a kawaw ńßan pasu papa ¶ur~…ĺir~…ĺan a kawaw " ńßikuki, bar~…ĺuŇča, sir~…ĺamar~…ĺaj, a Ē~ °sujan tu kadid…ôŇč", pisiwbajan tu kakan…ôn "a Ē~ °…ôn…ôŇčan mir~…ĺabin", pasu kakan…ôn tu …ôpańß, tatajdan mir~…ĺabiŇč nu aidaŇčan", tatajda tu sakar~…ĺipańßak nu aidaŇčan "aidaŇčan midaŇč, kakan…ôn, papakijawan, pa ¶akaja tu tuud, papar~…ĺawan mudadiw, gagikian". idaw ńß…ônaj ku sapa ¶akaj tu tajniaj nu r~…ĺabaŇč a tuudan pasu ka kiniŇčan a tuud. tajniaj nu di-pun idaw ku papar~…ĺita tu tawju " ¶ajpi ¶-war~…ĺ-pi ¶" . sumamad ju sumamad, mir~…ĺijas tu na…ôn…ôŇčan nu udip tajdan i nu tawan a kakitidaan midaŇčaj a tad…ômaw u siidaaj nu tawjaj a tad…ômawan. ar~…ĺańßi ¶an tajda ku nuńßini i mabatadaj nu kakitidaan, miadińß tu baŇč ¶ar~…ĺaj nu r~…ĺumar~…ĺumaan atu nar~…ĺimaan, minanam tu bar~…ĺuńßaj a sasakamu…ôn, mitan…ôŇč tu bar~…ĺuńßaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mitan…ôŇč tu saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu kakan…ôn. satabar~…ĺaj nu nipir~…ĺiwkuan tan…ôŇč taajaw…ôn kunipisausi tu u-…ô kuo-wan  ¶i su-…ô- ¶i, ami ¶a kina kuo-wan sakamusa u mamisaŇčaaj tu dadan atu patid…ôŇč tu papańßanńßanan, ku sapatid…ôŇč tu mir~…ĺiwkuaj sakar~…ĺińßar~…ĺajaw nu tajdaaj midaŇč nu tad…ômaw. satabar~…ĺaj nu tatajdaan mir~…ĺiwku tan…ôŇč taajaw…ôn ku nipisausi katukuńß tu kunjun  ¶aj-r~…ĺim-s…ôp-s…ôp a mińß ¶aan nu ku-aj- ¶i. itini i r~…ĺuo-ma kunńß…ôkuo a zitaj, siidaaj a tad…ômaw ńßina tajda i pai-ja a kitidaan mispa atu bajubajuan nu kitidaan midaŇč mir~…ĺabin. paw-sa Ē~ °nija-s…ô itini i kunjun tusa a s…ô ¶i idaw kunisur~…ĺitan tu "si-r~…ĺa Ē~ ° a  ¶udadan". itini i  ¶un-kuo sumamad,  ¶i kun- ¶…ô mir~…ĺawp…ôs tu  ¶aj-sip a mińß ¶aan ta ¶uwa ¶uwa nu kanatar~…ĺan midaŇč, natajdatu i taj-san, idaw ku nisur~…ĺitan tu nasakamu…ôn tu " mikajakaj tu tun-san a siwr~…ĺu, mikajkaj tu taj-san nu adidiaj a tapukuan).  ¶un s…ô ¶i katukuńß tu  ¶un s…ô ¶i, kir~…ĺis…ôtu atu fuo ¶iw idaw ku tatajdaan tu dadudu ¶…ôn misar~…ĺisin.  ¶iw-suo a kan-t…ô Ē~ °puo-r~…ĺia a kakuŇčkuan atu wu ¶…ôn-n a siju- ¶i, idaw kunikak…ônińßan tu igu a  ¶udadan atu  ¶uokuo a  ¶udadan nu sakapańßaj a nataŇčańßan a nisur~…ĺitan.  ¶aj-s…ôp a s…ô ¶i katukuńß i  ¶aj-r~…ĺu a s…ô ¶i nu sun- ¶aw idaw tu ku tańß…ôkar~…ĺaj nu katuudaj misur~…ĺitaj tu sapidaŇč nu sitaŇčańßaj a  ¶udadan, idaw  ¶i su-s…ô Ē~ °, fan- ¶…ôn-ta Ē~ °.min ¶aw idaw  ¶i si-r~…ĺi-k…ô Ē~ °. ji-ta-r~…ĺi  ¶i pit…ô Ē~ °-r~…ĺak…ô Ē~ ° itini i  ¶aj-r~…ĺu-r~…ĺun-…ôm a mińß ¶aan namikajakaj tu wan-tusan sa misur~…ĺit  ¶i nida tu kanamuńßan nida pir~…ĺiwkuan, nika idaw ku pa ¶ir~…ĺiaj  ¶i nidaan tu inai Ē~ ° ku sakańßi ¶aaj nu bar~…ĺu ¶uan nida sa.  ¶i puo-k…ôn-ti-kun- ¶…ô sitaŇčańßaj a tad…ômaw mi ¶ńßaur~…ĺt tair~…ĺr~…ĺ…ô*…ôn itini i  ¶aj-sip-r~…ĺus…ôp a mińß ¶aan midaŇč tajdan i  ¶ur~…ĺuo-san sa misur~…ĺit  ¶i nida tu nitajdaan nida tu sakatar~…ĺawan a  ¶udadan. katuudaj nu nipir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw ajdaaj nu nipir~…ĺiwkuan tan…ôŇč tar~…ĺaajaw…ôn ku nipisausi katukuńß tu nikatuudan nu mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw, patudu Ē~ ° sa u o- ¶uo nu siidaaj a masakapańßaj a tad…ômaw ta ¶uwa ¶uwa midaŇč tajdan i o- ¶uo (aŇčaŇčan nu sakatajda i d…ô-kuo atu jita-r~…ĺi).  ¶aj-n…ôm-tu-sip a mińß ¶aan, puo-r~…ĺan wan ¶…ô  ¶i wadis…ô-wafu s…ôs…ô Ē~ ° mir~…ĺakuujt tajda i o- ¶uo a mir~…ĺiwku, i tawjaaj nu puo-r~…ĺan nu siidaaj a nananaman nu r~…ĺisinan a kawaw. katajdaan nu ńß…ôni mańßida ajdaaj nu d…ô-kuo, pi-r~…ĺis…ô, ńß…ô-r~…ĺan a kitidaan, r~…ĺawaan nu pu-r~…ĺai-ta nu sipan-ja a ńßitaj fa-kuo, zua-s…ô Ē~ °, ji-ta-r~…ĺi, a Ē~ °-tir~…ĺi,  ¶ia-k…ô Ē~ ° a kanamuńßan, u sapasubana Ē~ ° tu nipir~…ĺiwkuan a kawawan, idaw ku kas…ôn…ôŇčan nu ńß…ôni u jita-r~…ĺi nu gagikian pa ¶umud…ôn itini i puo-r~…ĺan r~…ĺi-taw-wan. nina dadudu ¶…ôn tu r~…ĺar~…ĺajr~…ĺajan r~…ĺimur~…ĺak tu katukuńß i  ¶aj-n…ôm-n…ôms…ôp a mińß ¶aan, makatukuńß tu  ¶aj-war~…ĺ-sip-s…ôp a mińß ¶aan idaw ku tabakiaj nikatańß…ôkar~…ĺan tu sir~…ĺamar~…ĺaj, mar~…ĺa situŇčsaj nu pir~…ĺiwkuan. ami ¶a kaw u siidaaj nu iŇč-kuo a tad…ômaw atu siidaaj nu nijaduaj a tad…ômaw, nika p…ôi-o sin ¶iw-tu idaw ku sakar~…ĺ…ô ¶ad nu pir~…ĺiwkuan, namakajda i  ¶aj-war~…ĺ a s…ô ¶i  ¶uoj…ô mar~…ĺiŇčatu idaw ku nan-mai, mai-kuo atu dumaan nu kanatar~…ĺan a masakapańßaj mir~…ĺabuj nu tad…ômaw. nika tańß…ôkar~…ĺan tu nu sir~…ĺamar~…ĺaj atu sir~…ĺańßudaj nu bar~…ĺuŇča dajum satu a tańß…ôkar~…ĺ midaŇč, nu sikar~…ĺisiwaj atudi nu tad…ômawan tan…ôŇč tu mir~…ĺabu midaŇč, ujni ńßan idaw ku tuo-mas…ô-ku Ē~ °k…ô Ē~ °, idaw ku nakamuan nuńß…ôni tu "ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° a pir~…ĺiwkuan"(imi ńßan u pakunida sananaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺ a nipr~…ĺiwkuan). katukuńß tu  ¶aj-war~…ĺ atu  ¶aj-siw a s…ô ¶i, pi ¶id…ôkan tu nu katuud nu sjakajan a mi ¶udadaj nu pir~…ĺiwkuan, ji-ńßan. ji-a-si-mu.w…ôn-k…ô Ē~ °-…ô-man a  ¶udad nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a pa ¶un a  ¶udadan kanamuńßan nu o- ¶uo sitaŇčańßaj a tad…ômaw. nar~…ĺimaan, nataŇčańßan nu misur~…ĺidtaj, mir~…ĺiwkuaj a tad…ômaw par~…ĺutat…ôŇča tu ji-ta-r~…ĺi, fa-kuo, si-r~…ĺa itini i nar~…ĺimaan a kitidaan a pi ¶id…ôkan nu tan…ôkt…ôk. nu mańßiniaj a kawaw, nu katuudaj nipir~…ĺiwkuan u tatajdaan a ¶a midaŇč nu kitidaan. mapatid…ôŇč tu sapańßananan nu r~…ĺar~…ĺiwkuan iŇč-kuo a tad…ômaw itini i kanpa Ē~ °-nija, ka…ô.s…ôpi ¶…ô Ē~ °wik…ô ni kur~…ĺitan " ¶aj-war~…ĺ-sipr~…ĺim a mińß ¶aan" nu papańßanńßanan a sapir~…ĺiwku tan…ôŇč mar~…ĺar~…ĺitin tajda i iŇč-kuo pikur~…ĺian a zitajan, ma ¶unus tu ku papańßanńßanan nu tad…ômaw. mańßka mar~…ĺiŇčatu, nikair~…ĺajan nu mapur~…ĺuŇčaj u masib…ôkaj nu sikikaja a tad…ômaw, adidi Ē~ ° ńß…ônaj ku mir~…ĺabuaj nu  ¶…ôn ¶…ô, tawki, misiwbaja a tad…ômawan. itini pasubar~…ĺuńßaj a tańß…ôkar~…ĺaj nu  ¶un ¶…ôn  ¶…ôa ¶i. itini i  ¶aj-pi ¶-r~…ĺim-war~…ĺ a mińß ¶aan nu sajawaj a patid…ôŇčaj tu kawk…ô Ē~ °-s…ô ¶in u sajawaj nu r~…ĺar~…ĺiwkuan a kus…ô.  ¶aj-war~…ĺ-r~…ĺim-r~…ĺim a mińß ¶aan, ku-k…ô Ē~ ° mi ¶uduńß tu sajawaj sakata ¶uw ¶uwa nu kanatar~…ĺan mir~…ĺiwku, namaka r~…ĺas…ôt…ô Ē~ ° katukuńß i  ¶ia-r~…ĺa tajdan mir~…ĺabu tu kitaki nu puor~…ĺanńßua, saka tusa a mińß ¶aan patid…ôŇčtu sakatajda i o- ¶uo pir~…ĺiwkuan.  ¶aj-war~…ĺ-n…ôm-s…ôp a mińß ¶aan misakaput tu tad…ômaw sakatajda i zua-s…ô, jita-r~…ĺi, aj- ¶i, mai-kuo. ajda nipir~…ĺiwkuan katuud nu midaŇčan manamuńß tajda i bajubajuan nu r~…ĺar~…ĺir~…ĺu ¶an midaŇč, ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a kitidaan anu u kasi…ônawa a ¶a atu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a ¶a, katuud tu kutajdaaj nu tad…ô ¶aw midaŇč. binawr~…ĺan nu sapir~…ĺiwku binawr~…ĺan nu sapir~…ĺiwku u idaw ku nipikijakuan tu masakaputaj a mipir~…ĺiwkuan, idaw a ¶a ku mir~…ĺir~…ĺidaj nu tawju tu nuńß…ônian. nina pir~…ĺiwkuan itini i  ¶aj-siw a s…ô ¶i nu sasaaj a paŇčkiwan a mińß ¶aan itini i iŇč-kuo amar~…ĺańß…ô ¶i, mitańßawaj ńßan  ¶i tuomas…ô.kuk…ô.  ¶i ku Ē~ °-k…ô Ē~ ° mi ¶ar~…ĺiw tu o- ¶uo wanr~…ĺu nu sakar~…ĺińßar~…ĺaj nu sir~…ĺamar~…ĺaj, patid…ôŇč tu kusian, patid…ôŇč tu  ¶a ¶aja a d…ômiad nu midaŇčaj, patid…ôŇč tu siidaaj a tad…ômaw tajda i o- ¶uo, in-tu Ē~ °, ja- ¶uo, sipan ¶iw nu mat…ôn…ôsaj a nipir~…ĺiwkuan. pir~…ĺiwkuan nu kadid…ôŇč katukuńß tu tu-s…ôp a s…ô ¶ian mar~…ĺiŇčatu a idaw ku kadid…ôŇč, nikuda idawtu ku ńßikuki. nikar~…ĺańßatan nu kadid…ôŇč apuju Ē~ ° tu ku sakatajdaan midaŇč nu d…ômiadan. katukuńß tu tu-s…ôp a s…ô ¶i  ¶uoj…ô, ti ¶un-ńßai dadipasan mar~…ĺa katuudaj nu binawr~…ĺan a tatajdaan nu kakitidaan midaŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>