<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä)" copyright="CC BY-SA" citation="pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä), title = pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pipalumaan_pipahabanan_tu_aadupan_(ŚčēÁČ©Ťĺ≤Ťéä)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kungku == "(Beasts of England). u lingatu nu kungku i Ing-ke-lan-wi-lin-tun cacay u pipalumaan pipahabanan Man-nuo a pipalumaan pipahabanan. situngusa a tademaw ci Ciwng-s caay kakapah ku nipikuwan, sademiad sa mukan tu epah, caay ka sibalucu', mipalekalay sa tu sakacaculi nu labuay a pipalumaan pipahabanan aadupan. zuma tu a labii, Man-nuo a pipalumaan pipahabanan cacay u balakiay tu tamaan a pabuy ci "Law-mey-cye" "Old Major" palecapu tu aadupan a mitatengil, pasakamu u ada nu aadupa ku tademaw sa, muawaw paecapu tu aadupan amin amipabelin tu tademawan, pasubana' tu aadupan tu sapingayaw a dadiw "In-Ke-lan a aadupan" "Beasts of England". ". mapatay tu ci Law-mey-cye hawsa, tusaay masakapahay a pabuy, pasazuma han a pangangan ci Suleda-mali atu ci Na-pow-lun, mala u mikeliday nu aadupan, mihaka tu sapalekal. sazikuzay maleku tu papibahbah ci Ciwng-s i pipalumaan pipahabanan, satusa ya pipalumaan pipahabanan pasumad han ku ngangan "pipalumaan pipahabanan" han. u heni "u pituay a sakelec tu aadupan" u sapahulic tu henian, uzuma kahenulan cacay a tusil "u aadupan amin palalecad han". . uyni pituay tusil a hulic u tabakiay kunisulit sulit han i cabeng nu sulu. ci Suleda-mali zikuz pasubana' satu tu cudad, pasubana' tu aadupan amin micudad misulit, miala tu ni Na-pow-lun pasubana' tu tutuy nisabalucu'an a kawaw nu aadupan. aadupan amin yadah ku kakanan, kapah ku pisiwbawy nu pipalumaan pipahabanan. pabuy amin pacakat tu cinizaan tu katukuh i mamikeliday, amicidekay ku kakanan niza, i hekal nu heni tungusay uyni u sakay tanektek nu uzip sa. . u zuma tu demiadan hawsa, ci Ciwng-s atu caculculan a tademaw niza mitanam muliya miala tu pipalumaan pipahabanan, namahiza, zuma situngusa tu pipalumaan pipahabanan zayhan matalaw amalecad tu aadupan palekal tu sapingayaw i nu uzipay tu a pipalumaan pipahabanan, a mipadang ci Ciwng-san. Suleda-mali atu zumaay aadupan ayaw a milimek, kakelul satu mihaka bahal asaan mingayaw, ya micumud sanay tu pipalumaan pipahabanan a tademawan mabelbel tu matii'k. makademec tu ku aadupan. macunus ku micukelay ci Suleda-malian, uyni a kangangayaw u tatengaay' a nipangangan tu "katalalan dabek a ngangayaw" han. i palekalan nu aadupan tu pikiningan a demiadan tu cacay a mihcaan, aadupan amin paketun u pikiningan au nu kuwang a suni. ci Suleda-mali atu ci Na-pow-lun malaalaw tu sakakaay nu mikeliday. izaw ku cacay a lekakawaw ni Suleda-mali, uyza u sapatizeng tu belbel, ngay u pipalumaan pipahabanan mala u ayzaay tu a ziday. ci Suleda-mali musakamu tu nisabalucu'an niza hawsa, ci Na-pow-lun nipahabayen niza a wacu papibahbahen niza ci Suleda-malian, a musakamu u mikeliday a tademaw kaku sa. . ci Na-pow-lun misumad tu pipalumaan pipahabanan tu mikiliday a kawaw. palasawaden tu niza ku kalacapu nu aadupan, u mikutayay sa uyza u nisakaput nu pabuy a wi-yen-huy, u pabuy ku misiwbayay tu pipalumaan pipahabanan. cacay a pabuy ni Na-pow-lun ci S-kuy-la "Squealer" ku ngangan u pabuy ku sutungusay musakamu, pipalumaan pipahabanan malingatu tu milekawaw patizeng tu belbel. . aadepan amin bilil laluk sa musakawaw, zayhan nisululan ni Na-pow-lun, mapatizeng tu ku belbel hawsa aadupan amin a lihalay tu kunikauzip sa. u nikatabaki nu bali udad hawsa, maazih tu nu aadupan amin maluyuh tu kya belbel. "nu manggaay a iga pasumadan han u mapangay mapeleng ni Ciwng-s han" ci Na-pow-lun atu ci S-kuy-la kasenun sa a palatatenga'en nu aadupan, uyni ci Sulda-mali pa'teng amipeci' tu nikawawan nu heni. , namakayza mala u mikutayay tu cumi ci Suleda-malian hawsa, ci Na-pow-lun malingatu tu miliyung tu caculculan niza a wacu' amibanaw tu pipalumaan pipahabanan, mipatayay tuyzaan mapatelid niza mapulung ci Suleda-mali sicabay tu aadupan. uzuma aadupan mizateng tu katalalan dabek a ngangayaw hawsa, ci Na-pow-lun lalid sa palawacu' musakamu ci Suleda-malian u lalaca a ada ci Ciwng-s saan, u paceba' niza pala u iyung sa cinizaaztu tuynian a ngangayawan, "tateng' ci Na-pow-lun cinizatu tuynian a ngayawan milimek naynayi' tu maazih ku adingu. " . "Ing-ke-lan aadupan" uyni a dadiw mapakutay tu dadiw ni Na-pow-lun, ci Na-pow-lun malingatu mahiza u tademaw kunikauzip. aadupan amin mahizatu palatateng' kunikauzip nuheni pikakapahan kunikauzip tu i pikuwan ni Ciwng-s. ci Bu-ley-te-li-ke "mr. Frederick" u micapiay tu cacay a pipalumaan pipahabanan a siluma'ay tu pipalumaan pipahabanan. midebung tu pipalumaan pipahabanan aadupan, u abet ku sapipung mapeleng tu ku niliyawan anipatizengan tu belbel. anu mahizahiza i pingayawan pakademec ku aadupan amin, nika tabaki ku nipalasawad nu heni, pasu cacay u masasetulay "Boxer" a subayu maduka tuway. dadawa, palatateng'en ni S-kuy-la ku aadupan amin, uyni a kazizeng nu aadupan a padekuan makay pipacu'kan tu subayu a nicakayan, pipacu'kan tu subayu a bacu caay kasumas. kilul satu, ci S-kuy-la pasakamu tu aadupan amin u misasetulay i aadupan a padekuan kapah ku nikapatay. u pabuy amin i mapatay kya misasetulay mikawaw tu cacay a demiad tu kalimulak a demiad, a paseneng tu pipalumaan pipahabayan aadupan sikaala tu kapahay nilahecia a kawaw, amisalunguc tu aadupan amin a mahiza u misasetulay malecad ku kawaw mangelu'. ÁĄ∂ŤÄĆ, . uyzasa, tatenga' ya misasetulay pacakayen ni Na-pow-lun i pipacu'kan tu pabay, nitanan a kalisiw sapabeli tu mikuwanay a sakaput a pabuy amin sapicakay tu wiy-se-ki a patawsi. "i 20 lasubu a mihcaan 40 a zidayan a In-kow, pipalumaan pipahabanan taneng milakui' tu tabakiayay a aadupan pacaka i pipacu'kan asitan, pipacu'kan a pacuken ku aadupan, u ukak nu heni salami' han, sapisang' tu cyaw nu aadupan". . malakui't tu pinaay tu a mihcaan, ya belbel nanipaliyawan tu a patizeng, namahiza mipatizeng tu zumaay a belbel, u pipalumaan pipahabanan yadah satu ku nilaculan. nika, namusakamu tu ci Suleda-mali, pasu padingkiay tu aadupan, u sapaanin tu akuti'ay a nanum atu kapulungan a nananuman mapawan tu ku nizatengan, ci Na-pow-lun sabangbang sa musakamu, u salipahakay aadupan huntu a salipahak han kunikauzip. . mapatay tu ya misasetulay hawsa, katuud ku milihizaay palekalay tu aadupan mapatay tu aca ku aadupan, ci Ciwng-s mapatay tu i zumaay a niyazu'. u pabuy amin lecalecad satuway tu tademaw, mutizeng tu muculil, miikec tu satii'k, sizikuc tu. "pituay ku sakelec' mala u caluwayay tu a kamu, "aadupan amin palalecad han, nika u zumaay aadupan sangaleban tu zumaay aadupan a malalecad. ci Na-pow-lun mikawaw tu sakalabi a lecapu, pabuy amin atu tiniay a pipalumaan pipahabanan a siluma'ay mipadaesu tu henian tu nu sawniay a nipatizangan tu kacacayat a malabaay. ci Na-pow-lun paalesentu ku nu sumamaday a ngangayaw, u pipalumaan pipahabanan muliyaw pabaluhay tu ngangan "Man-now" pipalumaan pipahabanan han. aadupan amin miazih tu kalecad mueneng nu pabuy atu tademaw, miazih aca tu tademaw, kya asizateng, caay tu pakahapineng kuhini icuwaanay ku pabuy hakiya, u tademaw tu kuyzaan asa. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kuŇčku == "(b…ôasts of …ôŇčr~…ĺand). u r~…ĺiŇčatu nu kuŇčku i iŇč-k…ô-r~…ĺan-wi-r~…ĺin-tun  ¶a ¶aj u pipar~…ĺumaan pipańßabanan man-nuo a pipar~…ĺumaan pipańßabanan. situŇčusa a tad…ômaw  ¶i  ¶iwŇč-s  ¶aaj kakapańß ku nipikuwan, sad…ômiad sa mukan tu …ôpańß,  ¶aaj ka sibar~…ĺu ¶u Ē~ °, mipar~…ĺ…ôkar~…ĺaj sa tu saka ¶a ¶ur~…ĺi nu r~…ĺabuaj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan aadupan. zuma tu a r~…ĺabii, man-nuo a pipar~…ĺumaan pipańßabanan  ¶a ¶aj u bar~…ĺakiaj tu tamaan a pabuj  ¶i "r~…ĺaw-m…ô- ¶j…ô" "or~…ĺd major" par~…ĺ…ô ¶apu tu aadupan a mitat…ôŇčir~…ĺ, pasakamu u ada nu aadupa ku tad…ômaw sa, muawaw pa…ô ¶apu tu aadupan amin amipab…ôr~…ĺin tu tad…ômawan, pasubana Ē~ ° tu aadupan tu sapiŇčajaw a dadiw "in-k…ô-r~…ĺan a aadupan" "b…ôasts of …ôŇčr~…ĺand". ". mapataj tu  ¶i r~…ĺaw-m…ô- ¶j…ô ńßawsa, tusaaj masakapańßaj a pabuj, pasazuma ńßan a paŇčaŇčan  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu  ¶i na-pow-r~…ĺun, mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺidaj nu aadupan, mińßaka tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ. sazikuzaj mar~…ĺ…ôku tu papibańßbańß  ¶i  ¶iwŇč-s i pipar~…ĺumaan pipańßabanan, satusa ja pipar~…ĺumaan pipańßabanan pasumad ńßan ku ŇčaŇčan "pipar~…ĺumaan pipańßabanan" ńßan. u ńß…ôni "u pituaj a sak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu aadupan" u sapańßur~…ĺi ¶ tu ńß…ônian, uzuma kańß…ônur~…ĺan  ¶a ¶aj a tusir~…ĺ "u aadupan amin par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan". . ujni pituaj tusir~…ĺ a ńßur~…ĺi ¶ u tabakiaj kunisur~…ĺit sur~…ĺit ńßan i  ¶ab…ôŇč nu sur~…ĺu.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi zikuz pasubana Ē~ ° satu tu  ¶udad, pasubana Ē~ ° tu aadupan amin mi ¶udad misur~…ĺit, miar~…ĺa tu ni na-pow-r~…ĺun pasubana Ē~ ° tu tutuj nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a kawaw nu aadupan. aadupan amin jadańß ku kakanan, kapańß ku pisiwbawj nu pipar~…ĺumaan pipańßabanan. pabuj amin pa ¶akat tu  ¶inizaan tu katukuńß i mamik…ôr~…ĺidaj, ami ¶id…ôkaj ku kakanan niza, i ńß…ôkar~…ĺ nu ńß…ôni tuŇčusaj ujni u sakaj tan…ôkt…ôk nu uzip sa. . u zuma tu d…ômiadan ńßawsa,  ¶i  ¶iwŇč-s atu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a tad…ômaw niza mitanam mur~…ĺija miar~…ĺa tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan, namańßiza, zuma situŇčusa tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan zajńßan matar~…ĺaw amar~…ĺ…ô ¶ad tu aadupan par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sapiŇčajaw i nu uzipaj tu a pipar~…ĺumaan pipańßabanan, a mipadaŇč  ¶i  ¶iwŇč-san. sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu zumaaj aadupan ajaw a mir~…ĺim…ôk, kak…ôr~…ĺur~…ĺ satu mińßaka bańßar~…ĺ asaan miŇčajaw, ja mi ¶umud sanaj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan a tad…ômawan mab…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu matii Ē~ °k. makad…ôm…ô ¶ tu ku aadupan. ma ¶unus ku mi ¶uk…ôr~…ĺaj  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian, ujni a kaŇčaŇčajaw u tat…ôŇčaaj Ē~ ° a nipaŇčaŇčan tu "katar~…ĺar~…ĺan dab…ôk a ŇčaŇčajaw" ńßan. i par~…ĺ…ôkar~…ĺan nu aadupan tu pikiniŇčan a d…ômiadan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan, aadupan amin pak…ôtun u pikiniŇčan au nu kuwaŇč a suni.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺaar~…ĺaw tu sakakaaj nu mik…ôr~…ĺidaj. izaw ku  ¶a ¶aj a r~…ĺ…ôkakawaw ni sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi, ujza u sapatiz…ôŇč tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ, Ňčaj u pipar~…ĺumaan pipańßabanan mar~…ĺa u ajzaaj tu a zidaj.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi musakamu tu nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an niza ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun nipańßabaj…ôn niza a wa ¶u papibańßbańß…ôn niza  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian, a musakamu u mik…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw kaku sa. .  ¶i na-pow-r~…ĺun misumad tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan tu mikir~…ĺidaj a kawaw. par~…ĺasawad…ôn tu niza ku kar~…ĺa ¶apu nu aadupan, u mikutajaj sa ujza u nisakaput nu pabuj a wi-j…ôn-ńßuj, u pabuj ku misiwbajaj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan.  ¶a ¶aj a pabuj ni na-pow-r~…ĺun  ¶i s-kuj-r~…ĺa "s*u…ôar~…ĺ…ôr" ku ŇčaŇčan u pabuj ku sutuŇčusaj musakamu, pipar~…ĺumaan pipańßabanan mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺ…ôkawaw patiz…ôŇč tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. . aad…ôpan amin bir~…ĺir~…ĺ r~…ĺar~…ĺuk sa musakawaw, zajńßan nisur~…ĺur~…ĺan ni na-pow-r~…ĺun, mapatiz…ôŇč tu ku b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ ńßawsa aadupan amin a r~…ĺińßar~…ĺaj tu kunikauzip sa. u nikatabaki nu bar~…ĺi udad ńßawsa, maazińß tu nu aadupan amin mar~…ĺujuńß tu kja b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. "nu maŇčgaaj a iga pasumadan ńßan u mapaŇčaj map…ôr~…ĺ…ôŇč ni  ¶iwŇč-s ńßan"  ¶i na-pow-r~…ĺun atu  ¶i s-kuj-r~…ĺa kas…ônun sa a par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °…ôn nu aadupan, ujni  ¶i sur~…ĺda-mar~…ĺi pa Ē~ °t…ôŇč amip…ô ¶i Ē~ ° tu nikawawan nu ńß…ôni. , namakajza mar~…ĺa u mikutajaj tu  ¶umi  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺijuŇč tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza a wa ¶u Ē~ ° amibanaw tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan, mipatajaj tujzaan mapat…ôr~…ĺid niza mapur~…ĺuŇč  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi si ¶abaj tu aadupan. uzuma aadupan mizat…ôŇč tu katar~…ĺar~…ĺan dab…ôk a ŇčaŇčajaw ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun r~…ĺar~…ĺid sa par~…ĺawa ¶u Ē~ ° musakamu  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian u r~…ĺar~…ĺa ¶a a ada  ¶i  ¶iwŇč-s saan, u pa ¶…ôba Ē~ ° niza par~…ĺa u ijuŇč sa  ¶inizaaztu tujnian a ŇčaŇčajawan, "tat…ôŇč Ē~ °  ¶i na-pow-r~…ĺun  ¶inizatu tujnian a Ňčajawan mir~…ĺim…ôk najnaji Ē~ ° tu maazińß ku adiŇču. " . "iŇč-k…ô-r~…ĺan aadupan" ujni a dadiw mapakutaj tu dadiw ni na-pow-r~…ĺun,  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺiŇčatu mańßiza u tad…ômaw kunikauzip. aadupan amin mańßizatu par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° kunikauzip nuńß…ôni pikakapańßan kunikauzip tu i pikuwan ni  ¶iwŇč-s.  ¶i bu-r~…ĺ…ô-t…ô-r~…ĺi-k…ô "mr. fr…ôd…ôri ¶k" u mi ¶apiaj tu  ¶a ¶aj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan a sir~…ĺuma Ē~ °aj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan. mid…ôbuŇč tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan aadupan, u ab…ôt ku sapipuŇč map…ôr~…ĺ…ôŇč tu ku nir~…ĺijawan anipatiz…ôŇčan tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. anu mańßizańßiza i piŇčajawan pakad…ôm…ô ¶ ku aadupan amin, nika tabaki ku nipar~…ĺasawad nu ńß…ôni, pasu  ¶a ¶aj u masas…ôtur~…ĺaj "bo*…ôr" a subaju maduka tuwaj. dadawa, par~…ĺatat…ôŇč Ē~ °…ôn ni s-kuj-r~…ĺa ku aadupan amin, ujni a kaziz…ôŇč nu aadupan a pad…ôkuan makaj pipa ¶u Ē~ °kan tu subaju a ni ¶akajan, pipa ¶u Ē~ °kan tu subaju a ba ¶u  ¶aaj kasumas. kir~…ĺur~…ĺ satu,  ¶i s-kuj-r~…ĺa pasakamu tu aadupan amin u misas…ôtur~…ĺaj i aadupan a pad…ôkuan kapańß ku nikapataj. u pabuj amin i mapataj kja misas…ôtur~…ĺaj mikawaw tu  ¶a ¶aj a d…ômiad tu kar~…ĺimur~…ĺak a d…ômiad, a pas…ôn…ôŇč tu pipar~…ĺumaan pipańßabajan aadupan sikaar~…ĺa tu kapańßaj nir~…ĺańß…ô ¶ia a kawaw, amisar~…ĺuŇču ¶ tu aadupan amin a mańßiza u misas…ôtur~…ĺaj mar~…ĺ…ô ¶ad ku kawaw maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °. **, . ujzasa, tat…ôŇča Ē~ ° ja misas…ôtur~…ĺaj pa ¶akaj…ôn ni na-pow-r~…ĺun i pipa ¶u Ē~ °kan tu pabaj, nitanan a kar~…ĺisiw sapab…ôr~…ĺi tu mikuwanaj a sakaput a pabuj amin sapi ¶akaj tu wij-s…ô-ki a patawsi. "i ** r~…ĺasubu a mińß ¶aan ** a zidajan a in-kow, pipar~…ĺumaan pipańßabanan tan…ôŇč mir~…ĺakui Ē~ ° tu tabakiajaj a aadupan pa ¶aka i pipa ¶u Ē~ °kan asitan, pipa ¶u Ē~ °kan a pa ¶uk…ôn ku aadupan, u ukak nu ńß…ôni sar~…ĺami Ē~ ° ńßan, sapisaŇč Ē~ ° tu  ¶jaw nu aadupan". . mar~…ĺakui Ē~ °t tu pinaaj tu a mińß ¶aan, ja b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ nanipar~…ĺijawan tu a patiz…ôŇč, namańßiza mipatiz…ôŇč tu zumaaj a b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ, u pipar~…ĺumaan pipańßabanan jadańß satu ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan. nika, namusakamu tu  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi, pasu padiŇčkiaj tu aadupan, u sapaanin tu akuti Ē~ °aj a nanum atu kapur~…ĺuŇčan a nananuman mapawan tu ku nizat…ôŇčan,  ¶i na-pow-r~…ĺun sabaŇčbaŇč sa musakamu, u sar~…ĺipańßakaj aadupan ńßuntu a sar~…ĺipańßak ńßan kunikauzip. . mapataj tu ja misas…ôtur~…ĺaj ńßawsa, katuud ku mir~…ĺińßizaaj par~…ĺ…ôkar~…ĺaj tu aadupan mapataj tu a ¶a ku aadupan,  ¶i  ¶iwŇč-s mapataj tu i zumaaj a nijazu Ē~ °. u pabuj amin r~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad satuwaj tu tad…ômaw, mutiz…ôŇč tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, miik…ô ¶ tu satii Ē~ °k, siziku ¶ tu. "pituaj ku sak…ôr~…ĺ…ô ¶ Ē~ ° mar~…ĺa u  ¶ar~…ĺuwajaj tu a kamu, "aadupan amin par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan, nika u zumaaj aadupan saŇčar~…ĺ…ôban tu zumaaj aadupan a mar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad.  ¶i na-pow-r~…ĺun mikawaw tu sakar~…ĺabi a r~…ĺ…ô ¶apu, pabuj amin atu tiniaj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan a sir~…ĺuma Ē~ °aj mipada…ôsu tu ńß…ônian tu nu sawniaj a nipatizaŇčan tu ka ¶a ¶ajat a mar~…ĺabaaj.  ¶i na-pow-r~…ĺun paar~…ĺ…ôs…ôntu ku nu sumamadaj a ŇčaŇčajaw, u pipar~…ĺumaan pipańßabanan mur~…ĺijaw pabar~…ĺuńßaj tu ŇčaŇčan "man-now" pipar~…ĺumaan pipańßabanan ńßan. aadupan amin miazińß tu kar~…ĺ…ô ¶ad mu…ôn…ôŇč nu pabuj atu tad…ômaw, miazińß a ¶a tu tad…ômaw, kja asizat…ôŇč,  ¶aaj tu pakańßapin…ôŇč kuńßini i ¶uwaanaj ku pabuj ńßakija, u tad…ômaw tu kujzaan asa. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kungku == "(Beasts of England). u lingatu nu kungku i Ing-ke-lan-wi-lin-tun cacay u pipalumaan pipahabanan Man-nuo a pipalumaan pipahabanan. situngusa a tademaw ci Ciwng-s caay kakapah ku nipikuwan, sademiad sa mukan tu epah, caay ka sibalucu', mipalekalay sa tu sakacaculi nu labuay a pipalumaan pipahabanan aadupan. zuma tu a labii, Man-nuo a pipalumaan pipahabanan cacay u balakiay tu tamaan a pabuy ci "Law-mey-cye" "Old Major" palecapu tu aadupan a mitatengil, pasakamu u ada nu aadupa ku tademaw sa, muawaw paecapu tu aadupan amin amipabelin tu tademawan, pasubana' tu aadupan tu sapingayaw a dadiw "In-Ke-lan a aadupan" "Beasts of England". ". mapatay tu ci Law-mey-cye hawsa, tusaay masakapahay a pabuy, pasazuma han a pangangan ci Suleda-mali atu ci Na-pow-lun, mala u mikeliday nu aadupan, mihaka tu sapalekal. sazikuzay maleku tu papibahbah ci Ciwng-s i pipalumaan pipahabanan, satusa ya pipalumaan pipahabanan pasumad han ku ngangan "pipalumaan pipahabanan" han. u heni "u pituay a sakelec tu aadupan" u sapahulic tu henian, uzuma kahenulan cacay a tusil "u aadupan amin palalecad han". . uyni pituay tusil a hulic u tabakiay kunisulit sulit han i cabeng nu sulu. ci Suleda-mali zikuz pasubana' satu tu cudad, pasubana' tu aadupan amin micudad misulit, miala tu ni Na-pow-lun pasubana' tu tutuy nisabalucu'an a kawaw nu aadupan. aadupan amin yadah ku kakanan, kapah ku pisiwbawy nu pipalumaan pipahabanan. pabuy amin pacakat tu cinizaan tu katukuh i mamikeliday, amicidekay ku kakanan niza, i hekal nu heni tungusay uyni u sakay tanektek nu uzip sa. . u zuma tu demiadan hawsa, ci Ciwng-s atu caculculan a tademaw niza mitanam muliya miala tu pipalumaan pipahabanan, namahiza, zuma situngusa tu pipalumaan pipahabanan zayhan matalaw amalecad tu aadupan palekal tu sapingayaw i nu uzipay tu a pipalumaan pipahabanan, a mipadang ci Ciwng-san. Suleda-mali atu zumaay aadupan ayaw a milimek, kakelul satu mihaka bahal asaan mingayaw, ya micumud sanay tu pipalumaan pipahabanan a tademawan mabelbel tu matii'k. makademec tu ku aadupan. macunus ku micukelay ci Suleda-malian, uyni a kangangayaw u tatengaay' a nipangangan tu "katalalan dabek a ngangayaw" han. i palekalan nu aadupan tu pikiningan a demiadan tu cacay a mihcaan, aadupan amin paketun u pikiningan au nu kuwang a suni. ci Suleda-mali atu ci Na-pow-lun malaalaw tu sakakaay nu mikeliday. izaw ku cacay a lekakawaw ni Suleda-mali, uyza u sapatizeng tu belbel, ngay u pipalumaan pipahabanan mala u ayzaay tu a ziday. ci Suleda-mali musakamu tu nisabalucu'an niza hawsa, ci Na-pow-lun nipahabayen niza a wacu papibahbahen niza ci Suleda-malian, a musakamu u mikeliday a tademaw kaku sa. . ci Na-pow-lun misumad tu pipalumaan pipahabanan tu mikiliday a kawaw. palasawaden tu niza ku kalacapu nu aadupan, u mikutayay sa uyza u nisakaput nu pabuy a wi-yen-huy, u pabuy ku misiwbayay tu pipalumaan pipahabanan. cacay a pabuy ni Na-pow-lun ci S-kuy-la "Squealer" ku ngangan u pabuy ku sutungusay musakamu, pipalumaan pipahabanan malingatu tu milekawaw patizeng tu belbel. . aadepan amin bilil laluk sa musakawaw, zayhan nisululan ni Na-pow-lun, mapatizeng tu ku belbel hawsa aadupan amin a lihalay tu kunikauzip sa. u nikatabaki nu bali udad hawsa, maazih tu nu aadupan amin maluyuh tu kya belbel. "nu manggaay a iga pasumadan han u mapangay mapeleng ni Ciwng-s han" ci Na-pow-lun atu ci S-kuy-la kasenun sa a palatatenga'en nu aadupan, uyni ci Sulda-mali pa'teng amipeci' tu nikawawan nu heni. , namakayza mala u mikutayay tu cumi ci Suleda-malian hawsa, ci Na-pow-lun malingatu tu miliyung tu caculculan niza a wacu' amibanaw tu pipalumaan pipahabanan, mipatayay tuyzaan mapatelid niza mapulung ci Suleda-mali sicabay tu aadupan. uzuma aadupan mizateng tu katalalan dabek a ngangayaw hawsa, ci Na-pow-lun lalid sa palawacu' musakamu ci Suleda-malian u lalaca a ada ci Ciwng-s saan, u paceba' niza pala u iyung sa cinizaaztu tuynian a ngangayawan, "tateng' ci Na-pow-lun cinizatu tuynian a ngayawan milimek naynayi' tu maazih ku adingu. " . "Ing-ke-lan aadupan" uyni a dadiw mapakutay tu dadiw ni Na-pow-lun, ci Na-pow-lun malingatu mahiza u tademaw kunikauzip. aadupan amin mahizatu palatateng' kunikauzip nuheni pikakapahan kunikauzip tu i pikuwan ni Ciwng-s. ci Bu-ley-te-li-ke "mr. Frederick" u micapiay tu cacay a pipalumaan pipahabanan a siluma'ay tu pipalumaan pipahabanan. midebung tu pipalumaan pipahabanan aadupan, u abet ku sapipung mapeleng tu ku niliyawan anipatizengan tu belbel. anu mahizahiza i pingayawan pakademec ku aadupan amin, nika tabaki ku nipalasawad nu heni, pasu cacay u masasetulay "Boxer" a subayu maduka tuway. dadawa, palatateng'en ni S-kuy-la ku aadupan amin, uyni a kazizeng nu aadupan a padekuan makay pipacu'kan tu subayu a nicakayan, pipacu'kan tu subayu a bacu caay kasumas. kilul satu, ci S-kuy-la pasakamu tu aadupan amin u misasetulay i aadupan a padekuan kapah ku nikapatay. u pabuy amin i mapatay kya misasetulay mikawaw tu cacay a demiad tu kalimulak a demiad, a paseneng tu pipalumaan pipahabayan aadupan sikaala tu kapahay nilahecia a kawaw, amisalunguc tu aadupan amin a mahiza u misasetulay malecad ku kawaw mangelu'. ÁĄ∂ŤÄĆ, . uyzasa, tatenga' ya misasetulay pacakayen ni Na-pow-lun i pipacu'kan tu pabay, nitanan a kalisiw sapabeli tu mikuwanay a sakaput a pabuy amin sapicakay tu wiy-se-ki a patawsi. "i 20 lasubu a mihcaan 40 a zidayan a In-kow, pipalumaan pipahabanan taneng milakui' tu tabakiayay a aadupan pacaka i pipacu'kan asitan, pipacu'kan a pacuken ku aadupan, u ukak nu heni salami' han, sapisang' tu cyaw nu aadupan". . malakui't tu pinaay tu a mihcaan, ya belbel nanipaliyawan tu a patizeng, namahiza mipatizeng tu zumaay a belbel, u pipalumaan pipahabanan yadah satu ku nilaculan. nika, namusakamu tu ci Suleda-mali, pasu padingkiay tu aadupan, u sapaanin tu akuti'ay a nanum atu kapulungan a nananuman mapawan tu ku nizatengan, ci Na-pow-lun sabangbang sa musakamu, u salipahakay aadupan huntu a salipahak han kunikauzip. . mapatay tu ya misasetulay hawsa, katuud ku milihizaay palekalay tu aadupan mapatay tu aca ku aadupan, ci Ciwng-s mapatay tu i zumaay a niyazu'. u pabuy amin lecalecad satuway tu tademaw, mutizeng tu muculil, miikec tu satii'k, sizikuc tu. "pituay ku sakelec' mala u caluwayay tu a kamu, "aadupan amin palalecad han, nika u zumaay aadupan sangaleban tu zumaay aadupan a malalecad. ci Na-pow-lun mikawaw tu sakalabi a lecapu, pabuy amin atu tiniay a pipalumaan pipahabanan a siluma'ay mipadaesu tu henian tu nu sawniay a nipatizangan tu kacacayat a malabaay. ci Na-pow-lun paalesentu ku nu sumamaday a ngangayaw, u pipalumaan pipahabanan muliyaw pabaluhay tu ngangan "Man-now" pipalumaan pipahabanan han. aadupan amin miazih tu kalecad mueneng nu pabuy atu tademaw, miazih aca tu tademaw, kya asizateng, caay tu pakahapineng kuhini icuwaanay ku pabuy hakiya, u tademaw tu kuyzaan asa. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kuŇčku == "(b…ôasts of …ôŇčr~…ĺand). u r~…ĺiŇčatu nu kuŇčku i iŇč-k…ô-r~…ĺan-wi-r~…ĺin-tun  ¶a ¶aj u pipar~…ĺumaan pipańßabanan man-nuo a pipar~…ĺumaan pipańßabanan. situŇčusa a tad…ômaw  ¶i  ¶iwŇč-s  ¶aaj kakapańß ku nipikuwan, sad…ômiad sa mukan tu …ôpańß,  ¶aaj ka sibar~…ĺu ¶u Ē~ °, mipar~…ĺ…ôkar~…ĺaj sa tu saka ¶a ¶ur~…ĺi nu r~…ĺabuaj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan aadupan. zuma tu a r~…ĺabii, man-nuo a pipar~…ĺumaan pipańßabanan  ¶a ¶aj u bar~…ĺakiaj tu tamaan a pabuj  ¶i "r~…ĺaw-m…ô- ¶j…ô" "or~…ĺd major" par~…ĺ…ô ¶apu tu aadupan a mitat…ôŇčir~…ĺ, pasakamu u ada nu aadupa ku tad…ômaw sa, muawaw pa…ô ¶apu tu aadupan amin amipab…ôr~…ĺin tu tad…ômawan, pasubana Ē~ ° tu aadupan tu sapiŇčajaw a dadiw "in-k…ô-r~…ĺan a aadupan" "b…ôasts of …ôŇčr~…ĺand". ". mapataj tu  ¶i r~…ĺaw-m…ô- ¶j…ô ńßawsa, tusaaj masakapańßaj a pabuj, pasazuma ńßan a paŇčaŇčan  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu  ¶i na-pow-r~…ĺun, mar~…ĺa u mik…ôr~…ĺidaj nu aadupan, mińßaka tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ. sazikuzaj mar~…ĺ…ôku tu papibańßbańß  ¶i  ¶iwŇč-s i pipar~…ĺumaan pipańßabanan, satusa ja pipar~…ĺumaan pipańßabanan pasumad ńßan ku ŇčaŇčan "pipar~…ĺumaan pipańßabanan" ńßan. u ńß…ôni "u pituaj a sak…ôr~…ĺ…ô ¶ tu aadupan" u sapańßur~…ĺi ¶ tu ńß…ônian, uzuma kańß…ônur~…ĺan  ¶a ¶aj a tusir~…ĺ "u aadupan amin par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan". . ujni pituaj tusir~…ĺ a ńßur~…ĺi ¶ u tabakiaj kunisur~…ĺit sur~…ĺit ńßan i  ¶ab…ôŇč nu sur~…ĺu.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi zikuz pasubana Ē~ ° satu tu  ¶udad, pasubana Ē~ ° tu aadupan amin mi ¶udad misur~…ĺit, miar~…ĺa tu ni na-pow-r~…ĺun pasubana Ē~ ° tu tutuj nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a kawaw nu aadupan. aadupan amin jadańß ku kakanan, kapańß ku pisiwbawj nu pipar~…ĺumaan pipańßabanan. pabuj amin pa ¶akat tu  ¶inizaan tu katukuńß i mamik…ôr~…ĺidaj, ami ¶id…ôkaj ku kakanan niza, i ńß…ôkar~…ĺ nu ńß…ôni tuŇčusaj ujni u sakaj tan…ôkt…ôk nu uzip sa. . u zuma tu d…ômiadan ńßawsa,  ¶i  ¶iwŇč-s atu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan a tad…ômaw niza mitanam mur~…ĺija miar~…ĺa tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan, namańßiza, zuma situŇčusa tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan zajńßan matar~…ĺaw amar~…ĺ…ô ¶ad tu aadupan par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sapiŇčajaw i nu uzipaj tu a pipar~…ĺumaan pipańßabanan, a mipadaŇč  ¶i  ¶iwŇč-san. sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu zumaaj aadupan ajaw a mir~…ĺim…ôk, kak…ôr~…ĺur~…ĺ satu mińßaka bańßar~…ĺ asaan miŇčajaw, ja mi ¶umud sanaj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan a tad…ômawan mab…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu matii Ē~ °k. makad…ôm…ô ¶ tu ku aadupan. ma ¶unus ku mi ¶uk…ôr~…ĺaj  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian, ujni a kaŇčaŇčajaw u tat…ôŇčaaj Ē~ ° a nipaŇčaŇčan tu "katar~…ĺar~…ĺan dab…ôk a ŇčaŇčajaw" ńßan. i par~…ĺ…ôkar~…ĺan nu aadupan tu pikiniŇčan a d…ômiadan tu  ¶a ¶aj a mińß ¶aan, aadupan amin pak…ôtun u pikiniŇčan au nu kuwaŇč a suni.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi atu  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺaar~…ĺaw tu sakakaaj nu mik…ôr~…ĺidaj. izaw ku  ¶a ¶aj a r~…ĺ…ôkakawaw ni sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi, ujza u sapatiz…ôŇč tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ, Ňčaj u pipar~…ĺumaan pipańßabanan mar~…ĺa u ajzaaj tu a zidaj.  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi musakamu tu nisabar~…ĺu ¶u Ē~ °an niza ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun nipańßabaj…ôn niza a wa ¶u papibańßbańß…ôn niza  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian, a musakamu u mik…ôr~…ĺidaj a tad…ômaw kaku sa. .  ¶i na-pow-r~…ĺun misumad tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan tu mikir~…ĺidaj a kawaw. par~…ĺasawad…ôn tu niza ku kar~…ĺa ¶apu nu aadupan, u mikutajaj sa ujza u nisakaput nu pabuj a wi-j…ôn-ńßuj, u pabuj ku misiwbajaj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan.  ¶a ¶aj a pabuj ni na-pow-r~…ĺun  ¶i s-kuj-r~…ĺa "s*u…ôar~…ĺ…ôr" ku ŇčaŇčan u pabuj ku sutuŇčusaj musakamu, pipar~…ĺumaan pipańßabanan mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺ…ôkawaw patiz…ôŇč tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. . aad…ôpan amin bir~…ĺir~…ĺ r~…ĺar~…ĺuk sa musakawaw, zajńßan nisur~…ĺur~…ĺan ni na-pow-r~…ĺun, mapatiz…ôŇč tu ku b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ ńßawsa aadupan amin a r~…ĺińßar~…ĺaj tu kunikauzip sa. u nikatabaki nu bar~…ĺi udad ńßawsa, maazińß tu nu aadupan amin mar~…ĺujuńß tu kja b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. "nu maŇčgaaj a iga pasumadan ńßan u mapaŇčaj map…ôr~…ĺ…ôŇč ni  ¶iwŇč-s ńßan"  ¶i na-pow-r~…ĺun atu  ¶i s-kuj-r~…ĺa kas…ônun sa a par~…ĺatat…ôŇča Ē~ °…ôn nu aadupan, ujni  ¶i sur~…ĺda-mar~…ĺi pa Ē~ °t…ôŇč amip…ô ¶i Ē~ ° tu nikawawan nu ńß…ôni. , namakajza mar~…ĺa u mikutajaj tu  ¶umi  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺiŇčatu tu mir~…ĺijuŇč tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan niza a wa ¶u Ē~ ° amibanaw tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan, mipatajaj tujzaan mapat…ôr~…ĺid niza mapur~…ĺuŇč  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi si ¶abaj tu aadupan. uzuma aadupan mizat…ôŇč tu katar~…ĺar~…ĺan dab…ôk a ŇčaŇčajaw ńßawsa,  ¶i na-pow-r~…ĺun r~…ĺar~…ĺid sa par~…ĺawa ¶u Ē~ ° musakamu  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺian u r~…ĺar~…ĺa ¶a a ada  ¶i  ¶iwŇč-s saan, u pa ¶…ôba Ē~ ° niza par~…ĺa u ijuŇč sa  ¶inizaaztu tujnian a ŇčaŇčajawan, "tat…ôŇč Ē~ °  ¶i na-pow-r~…ĺun  ¶inizatu tujnian a Ňčajawan mir~…ĺim…ôk najnaji Ē~ ° tu maazińß ku adiŇču. " . "iŇč-k…ô-r~…ĺan aadupan" ujni a dadiw mapakutaj tu dadiw ni na-pow-r~…ĺun,  ¶i na-pow-r~…ĺun mar~…ĺiŇčatu mańßiza u tad…ômaw kunikauzip. aadupan amin mańßizatu par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° kunikauzip nuńß…ôni pikakapańßan kunikauzip tu i pikuwan ni  ¶iwŇč-s.  ¶i bu-r~…ĺ…ô-t…ô-r~…ĺi-k…ô "mr. fr…ôd…ôri ¶k" u mi ¶apiaj tu  ¶a ¶aj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan a sir~…ĺuma Ē~ °aj tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan. mid…ôbuŇč tu pipar~…ĺumaan pipańßabanan aadupan, u ab…ôt ku sapipuŇč map…ôr~…ĺ…ôŇč tu ku nir~…ĺijawan anipatiz…ôŇčan tu b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ. anu mańßizańßiza i piŇčajawan pakad…ôm…ô ¶ ku aadupan amin, nika tabaki ku nipar~…ĺasawad nu ńß…ôni, pasu  ¶a ¶aj u masas…ôtur~…ĺaj "bo*…ôr" a subaju maduka tuwaj. dadawa, par~…ĺatat…ôŇč Ē~ °…ôn ni s-kuj-r~…ĺa ku aadupan amin, ujni a kaziz…ôŇč nu aadupan a pad…ôkuan makaj pipa ¶u Ē~ °kan tu subaju a ni ¶akajan, pipa ¶u Ē~ °kan tu subaju a ba ¶u  ¶aaj kasumas. kir~…ĺur~…ĺ satu,  ¶i s-kuj-r~…ĺa pasakamu tu aadupan amin u misas…ôtur~…ĺaj i aadupan a pad…ôkuan kapańß ku nikapataj. u pabuj amin i mapataj kja misas…ôtur~…ĺaj mikawaw tu  ¶a ¶aj a d…ômiad tu kar~…ĺimur~…ĺak a d…ômiad, a pas…ôn…ôŇč tu pipar~…ĺumaan pipańßabajan aadupan sikaar~…ĺa tu kapańßaj nir~…ĺańß…ô ¶ia a kawaw, amisar~…ĺuŇču ¶ tu aadupan amin a mańßiza u misas…ôtur~…ĺaj mar~…ĺ…ô ¶ad ku kawaw maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °. **, . ujzasa, tat…ôŇča Ē~ ° ja misas…ôtur~…ĺaj pa ¶akaj…ôn ni na-pow-r~…ĺun i pipa ¶u Ē~ °kan tu pabaj, nitanan a kar~…ĺisiw sapab…ôr~…ĺi tu mikuwanaj a sakaput a pabuj amin sapi ¶akaj tu wij-s…ô-ki a patawsi. "i ** r~…ĺasubu a mińß ¶aan ** a zidajan a in-kow, pipar~…ĺumaan pipańßabanan tan…ôŇč mir~…ĺakui Ē~ ° tu tabakiajaj a aadupan pa ¶aka i pipa ¶u Ē~ °kan asitan, pipa ¶u Ē~ °kan a pa ¶uk…ôn ku aadupan, u ukak nu ńß…ôni sar~…ĺami Ē~ ° ńßan, sapisaŇč Ē~ ° tu  ¶jaw nu aadupan". . mar~…ĺakui Ē~ °t tu pinaaj tu a mińß ¶aan, ja b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ nanipar~…ĺijawan tu a patiz…ôŇč, namańßiza mipatiz…ôŇč tu zumaaj a b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ, u pipar~…ĺumaan pipańßabanan jadańß satu ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺan. nika, namusakamu tu  ¶i sur~…ĺ…ôda-mar~…ĺi, pasu padiŇčkiaj tu aadupan, u sapaanin tu akuti Ē~ °aj a nanum atu kapur~…ĺuŇčan a nananuman mapawan tu ku nizat…ôŇčan,  ¶i na-pow-r~…ĺun sabaŇčbaŇč sa musakamu, u sar~…ĺipańßakaj aadupan ńßuntu a sar~…ĺipańßak ńßan kunikauzip. . mapataj tu ja misas…ôtur~…ĺaj ńßawsa, katuud ku mir~…ĺińßizaaj par~…ĺ…ôkar~…ĺaj tu aadupan mapataj tu a ¶a ku aadupan,  ¶i  ¶iwŇč-s mapataj tu i zumaaj a nijazu Ē~ °. u pabuj amin r~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad satuwaj tu tad…ômaw, mutiz…ôŇč tu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, miik…ô ¶ tu satii Ē~ °k, siziku ¶ tu. "pituaj ku sak…ôr~…ĺ…ô ¶ Ē~ ° mar~…ĺa u  ¶ar~…ĺuwajaj tu a kamu, "aadupan amin par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad ńßan, nika u zumaaj aadupan saŇčar~…ĺ…ôban tu zumaaj aadupan a mar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad.  ¶i na-pow-r~…ĺun mikawaw tu sakar~…ĺabi a r~…ĺ…ô ¶apu, pabuj amin atu tiniaj a pipar~…ĺumaan pipańßabanan a sir~…ĺuma Ē~ °aj mipada…ôsu tu ńß…ônian tu nu sawniaj a nipatizaŇčan tu ka ¶a ¶ajat a mar~…ĺabaaj.  ¶i na-pow-r~…ĺun paar~…ĺ…ôs…ôntu ku nu sumamadaj a ŇčaŇčajaw, u pipar~…ĺumaan pipańßabanan mur~…ĺijaw pabar~…ĺuńßaj tu ŇčaŇčan "man-now" pipar~…ĺumaan pipańßabanan ńßan. aadupan amin miazińß tu kar~…ĺ…ô ¶ad mu…ôn…ôŇč nu pabuj atu tad…ômaw, miazińß a ¶a tu tad…ômaw, kja asizat…ôŇč,  ¶aaj tu pakańßapin…ôŇč kuńßini i ¶uwaanaj ku pabuj ńßakija, u tad…ômaw tu kujzaan asa. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>