<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pisirian" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pisirian" copyright="CC BY-SA" citation="Pisirian. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pisirian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pisirian, title = Pisirian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pisirian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pisirian == u sulit nu Hulam: Pisirian ,中間的字根siri是&quot;羊&quot;的意思, : u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Pisirian. u kasalumaluma' nu Pisirian sa, 418 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,054 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 733 ku tademaw, pakalatu 70%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 321 ku tademaw, pakalatu 30%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 64%, Puyuma 1%, zumazuma 5%. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad 2 ku cacudadan i Pisirian niyzau'. 1 ku kyukay i Pisirian niyzau' 1 ku pakincalan i Pisirian niyazu'</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pisirian == o solit no Holam: Pisirian ,中間的字根siri是&quot;羊&quot;的意思, : o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Pisirian. o kasalomaloma' no Pisirian sa, 418 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,054 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 733 ko tademaw, pakalato 70%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 321 ko tademaw, pakalato 30%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 64%, Poyoma 1%, zomazoma 5%. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad 2 ko cacodadan i Pisirian niyzao'. 1 ko kyokay i Pisirian niyzao' 1 ko pakincalan i Pisirian niyazo'</FORM>
    </S>
</TEXT>