<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質" copyright="CC BY-SA" citation="pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質, title = pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pituway_a_la’cusay_a_nananaman_pakaselep_itisuwan_tu_鈣質} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== pituway a la'cusay a nananaman, pakaselep itisuwan tu 鈣質 == u 鈣質 hananay sakaydihan nu uka' a tuud, nika aydaay a tamdaw caay kataneng tu 鈣質, aydaay a tamdaw u masimsimay uyda dada nipinanum tu buling atu sieyyoay a kakanen, nika i nikaudip nikananam, amausep tu鈣atu udip caay pakaala tu鈣,Cayna健康醫療媒體&quot;丁香misaydang&quot;idau ku pituway a la'cusay a nananaman pakaselep itisuwan tu 鈣質. sakacacay: ahcid ku nikan u cikah nu ahcid namakayni i 納元素, u 納元素 atu nipiisi' tu 鈣質 idau ku sausi', anu nikan tu enem a 克 a cikah, amuisi' tu sepatay a bataan katukuh tu enemay a bataan a 毫克 a 鈣質. WTO patutud tu kamu tudemiad nikan tu cikah lima a 克,atu walu a lasubut a 毫克 a 鈣質,anu caay kataneng ku 鈣質 yadah ku nikan tu cikah, amausep tu 鈣質. sakatusa: caay kaydih mukan tu lami' u lami'(u landaway a lami') idau ku yadahay a 鈣質,atu eyyo malecad tu 鉀,鎂,維生素C, kapah mipadang tu nipicunus tu 鈣質. patutud tu kamu kapah yadah ku nikan tu 菠菜,油菜,芥藍,韭菜 atu hanayasay. sakatulu: tadayadah ku nikan tu basis katuuday a tademaw nipisimsim tabaki'ay a uga' a kabi kapah micunus tu 鈣質, nika tadayadah ku nikan tu basis atu buting, anu tadayadah ku 蛋白質, u 鈣質 a 吸收率 maselep tu, anu yadah nipiisi' amausep ku 鈣質. sakasepat: caay kataneng ku nipinanum tu buling anu cacay a lasubut a 毫升 a buling idau ku cacay a lasubut idau ku sepat a 毫克 a 鈣質,nipicunus tu 鈣質 yadah, anu minanum tu buling idau ku 乳糖不耐 atu caay kakapahay a bituka, sumaden ku nipinanum au 優酪乳. sakalima: caay kataneng ku nipilatlat tu udip milatlat tu udip kapah micunus tu 鈣質 nu uga', patutud tu kamu tu demidemiad nipilatlat tu udip tulu a bataan a sasulitan. sakaenem: miusep tu kakanen anu misaadidi' mukan amausep tu sakaydih nu udip a 鈣質, amangalep ku la'cus, amila'cus aca tu i labuway nu udip a simal atu nikaduduh tu lineng, mila'cusay tu maminay tu udip, u eyyo caay kalecadcad. sisa amana kaw icelangay ku nipiusep tu nikaba'ket, anu miusep tu 熱量, nika piyadihi micunus tu 鈣質. sakapitu: kai' sa pacilalan u banges anu mapacilal kyu mala 維生素D, u 維生素D kapah mipadang tu udip nipicunus tu 鈣質, patutud tu kamu pacilal tu demidemiad tusa a bataan a sasulitan, nika amana kai' teban nu kalahokan tabaki' ku cilal amana katahkal, kapah mipili tu caay kaicelang nu cilal, malecad tu sananal atu mamin malahuk. 7 D,維生素D .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== pitoway a la'cosay a nananaman, pakaselep itisowan to 鈣質 == o 鈣質 hananay sakaydihan no oka' a tood, nika aydaay a tamdaw caay kataneng to 鈣質, aydaay a tamdaw o masimsimay oyda dada nipinanom to boling ato sieyyoay a kakanen, nika i nikaodip nikananam, amaosep to鈣ato odip caay pakaala to鈣,Cayna健康醫療媒體&quot;丁香misaydang&quot;idao ko pitoway a la'cosay a nananaman pakaselep itisowan to 鈣質. sakacacay: ahcid ko nikan o cikah no ahcid namakayni i 納元素, o 納元素 ato nipiisi' to 鈣質 idao ko saosi', ano nikan to enem a 克 a cikah, amoisi' to sepatay a bataan katokoh to enemay a bataan a 毫克 a 鈣質. WTO patotod to kamo todemiad nikan to cikah lima a 克,ato walo a lasobot a 毫克 a 鈣質,ano caay kataneng ko 鈣質 yadah ko nikan to cikah, amaosep to 鈣質. sakatosa: caay kaydih mokan to lami' o lami'(o landaway a lami') idao ko yadahay a 鈣質,ato eyyo malecad to 鉀,鎂,維生素C, kapah mipadang to nipiconos to 鈣質. patotod to kamo kapah yadah ko nikan to 菠菜,油菜,芥藍,韭菜 ato hanayasay. sakatolo: tadayadah ko nikan to basis katooday a tademaw nipisimsim tabaki'ay a oga' a kabi kapah miconos to 鈣質, nika tadayadah ko nikan to basis ato boting, ano tadayadah ko 蛋白質, o 鈣質 a 吸收率 maselep to, ano yadah nipiisi' amaosep ko 鈣質. sakasepat: caay kataneng ko nipinanom to boling ano cacay a lasobot a 毫升 a boling idao ko cacay a lasobot idao ko sepat a 毫克 a 鈣質,nipiconos to 鈣質 yadah, ano minanom to boling idao ko 乳糖不耐 ato caay kakapahay a bitoka, somaden ko nipinanom ao 優酪乳. sakalima: caay kataneng ko nipilatlat to odip milatlat to odip kapah miconos to 鈣質 no oga', patotod to kamo to demidemiad nipilatlat to odip tolo a bataan a sasolitan. sakaenem: miosep to kakanen ano misaadidi' mokan amaosep to sakaydih no odip a 鈣質, amangalep ko la'cos, amila'cos aca to i laboway no odip a simal ato nikadodoh to lineng, mila'cosay to maminay to odip, o eyyo caay kalecadcad. sisa amana kaw icelangay ko nipiosep to nikaba'ket, ano miosep to 熱量, nika piyadihi miconos to 鈣質. sakapito: kai' sa pacilalan o banges ano mapacilal kyo mala 維生素D, o 維生素D kapah mipadang to odip nipiconos to 鈣質, patotod to kamo pacilal to demidemiad tosa a bataan a sasolitan, nika amana kai' teban no kalahokan tabaki' ko cilal amana katahkal, kapah mipili to caay kaicelang no cilal, malecad to sananal ato mamin malahok. 7 D,維生素D .</FORM>
    </S>
</TEXT>