<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Piyoxo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Piyoxo" copyright="CC BY-SA" citation="Piyoxo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Piyoxo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Piyoxo, title = Piyoxo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Piyoxo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Piyoxo == u sulit nu Hulam: 小馬部落 Siwma, inuayaw sa u Siwmawuku niyazu' a kakitizaan, mueneng i maka 1830 a mihcaan. namakay Tamawuku niyazu'. Siwmawuku niyazu'ay a tademaw nu Pangcah mauzip i Tura. i capi nu Siwma buhang. naLipunan a kuwan sa, mabulawtu tayza i sawali-saamisan a taku, patizaeng u zuma a niyazu'. Siwmawuku niyazu' i sawaliyan nu Tumay a buyu. saamisan Mawuku sa'wac, Tai 11 zazan ayaza, sitanaya'ay a taneng malukay a lala'. uyzasa, macapisa tu Buhat nu Tumay buyubuyuan. maka ayaw nu 35 mihca, 1887 a mihcaan. Siwmawuku atu Tamauku a tademaw, usakasa, talakaw ku lala'. kanahantu, caay kataneng maala tu nanum. 小馬, Tura, . u siwkay nu niyzau' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Piyoxo. u kasalumaluma' nu Piyoxo sa, 228 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 595 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 415 ku tademaw, pakalatu 70%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 180 ku tademaw, pakalatu 30%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 65%, Paywan(Paiwan) 1%, Puyuma 1%, zumazuma 3%. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) malalitin tu ih ekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Piyoxo == o solit no Holam: 小馬部落 Siwma, inoayaw sa o Siwmawoko niyazo' a kakitizaan, moeneng i maka 1830 a mihcaan. namakay Tamawoko niyazo'. Siwmawoko niyazo'ay a tademaw no Pangcah maozip i Tora. i capi no Siwma bohang. naLiponan a kowan sa, mabolawto tayza i sawali-saamisan a tako, patizaeng o zoma a niyazo'. Siwmawoko niyazo' i sawaliyan no Tomay a boyo. saamisan Mawoko sa'wac, Tai 11 zazan ayaza, sitanaya'ay a taneng malokay a lala'. oyzasa, macapisa to Bohat no Tomay boyoboyoan. maka ayaw no 35 mihca, 1887 a mihcaan. Siwmawoko ato Tamaoko a tademaw, osakasa, talakaw ko lala'. kanahanto, caay kataneng maala to nanom. 小馬, Tora, . o siwkay no niyzao' i Taitong a kowan ko niyazo' no Piyoxo. o kasalomaloma' no Piyoxo sa, 228 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 595 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 415 ko tademaw, pakalato 70%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 180 ko tademaw, pakalato 30%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 65%, Paywan(Paiwan) 1%, Poyoma 1%, zomazoma 3%. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985) malalitin to ih ekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>