<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Poland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Poland" copyright="CC BY-SA" citation="Poland. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Poland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Poland, title = Poland, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Poland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Poland u Poland sa i labu nu Europe, itiza i 52 00 N, 20 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 312,685 km2. u ahebal nu lala'ay sa 304,255 km2, u ahebal nu nanumay sa 8,430 km2. hamin nu tademaw sa 38,523,261. kakalukan umah sa 48.20%, kilakilangan umah sa 30.60%, zumaay henay umah sa 21.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Warsaw . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 3 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Andrzej Duda, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 8 bulad 6 demiad. likisi Poland a niyaduan idawtu ku maluayaway a tademaw tayda itida mueneng. nika, aydahay a Poland a binacadan u kakawsan nuheni sa namakayda i siyun nu ayawan pitu a lasubu nuitidaay a tademaw ci Sise-la a tademaw. 2003年4月, . tusa a malebut idaw ku tulu (2003) a mihcaan sepatay a bulad, India Pakistan nina tatusaay a kanatal masasakamu patahekal tuni ka lingatu ani kasa kamuan , sabaw tu cacay a bulad tusa a bataan idaw ku lima a demiad pasaluimengen nuheni mikuwan tuni kalpacaw. siwa a lasubu enem a bataan idaw ku enem (966) a mihcaan Maseke ise milayap tu kilisetukiw (tinsukiw) a kiwkay, u Poland mala kilisetu a sinciaan. nina aydaay a Poland katukuh aydaay a Ayelan palecaden nu kitakit a tinsukiw a kilac nu satalakaway a kanatal. sabaw tu tusa a se-ci malingatu, itepalay nu Sen-cen Roma ti-kuo anika icelang, Poland wan-kuo ahican caay piales tu Cuo-o Europe a lala' kiya haw, pasaida midiput tu Tun-o Euripe adidiay a Luo-se kunkuo , sisa masasu ada'tu micapi tu walu a lasubu a mihcaan itida i Tun-o Europe ani kasasuadaan. cacay a bataan idaw ku tulu a seci nu cuoye Mongolia pasaida i nutipan midebung tu Poland , Mongolia di-kuo debunga nuheni ku Cuo-ya Asia a kanatal atu Luo-se kun-kuo nikudan debungen nuheni ku Poland . , nika uyniyan u Mongolia itini i Europe a kitidaan misa ahebal tu tanengay a kitidaan, Leakenika malepacaw henay Poland atu tiwdun' maka subauay a mapulungay masakaputay a hitay hiyan nu Mongolia ahitay mamim apatayan. 1260年代—1280 . cacay a malebut tusa a lasubu enem a bataan (1260) a mihcaan - cacay a malebut tusa a lasubu walu a bataan (1280) a mihcaan demecen naca nu sasepatay a kanatal nu Cincen a kanatal misawacu, sisa nai'satu ku laheci nu Poland . 14世紀, . cacay a bataan idaw ku sepat (14) saci, Poland atu Sensnluomadikuo alaw masasu kapah tu. nika Poland haymaw satu miliyas tu Cuo-o Europe , malatatengaay tu nu Tuo-o Europe a kanatal. 13～14 . cacay a bataan idaw ku tulu (13)- cacay a bataan idaw ku sepat (14) a seci Poland atu biyaw a kanatal Litaw-wan-ta-kun-kuo amelik patiden tu masakaputay a kanatal, nina tusaay a kanatal sawsawni itini i hunse malalaluma'an. sadikuday satu Poland Lithuania demecen nuheni ku masasuaday nu Cincehan kanatal. miliyas atu Mongolia a tademaw nika sasungaay, alan nuhani ku Mumkutadan a tademaw mala O-lu Europe a satabakiya nu kanatal. cacay a bataan idaw ku enem katukuh katukuh tu cacay a bataan idaw ku walu a seci, nina tatusaay a kanatal palacacayen nu heni tu Poland Lithuania a kanatal, sisa nikaydaan nuheni makaala tu tusa a lasubu a mihcaan ku sakapahay satalakaway a zutay, milihida tu waliyan ni palekalan a E'luosesahun kanatal kinapina a malepacaw. atu Ottoman kanatal a nikalepacawan itinisatu Poland Lithuania mala atu Spain a kanatal Sensnluomadikuo , Ottoman kanatal, malecad atu Europe nu sepatay a saicelangay nu kanatal. cacay a bataan idaw ku walu nikudan a seci, Poland Lithuania pulu nu kanatal kalamkam a malawcu, itini i Sensnluomadikuo a kanatal a Awtili a kanatal, Puluse wankuo atu Poland nu ada' nuheni tu Russia kanatal nu tuluway a kanatal kina tulu kunuheni mibenis sisa malawpes satu kiya kanatal . namakayda malingatu nu tusaay a lasubu a mihcaan Cuo-Poland haymaw sa malawpes, haymaw satu liyawliyawsa a laecus. cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan idaw ku tulu (1683) a mihcaan, Poland kuowan ladayen nuheni ku hitay midebung amilepacaw tu Awtili nu Tueci a hitay, midiput tu O-cuo Europe anikakapah, pangangan han tu Wiyena ani kalepacaw han. cacay a bataan idaw ku siwa a seci, ci Napoleon ese mademec nikalepacaw satu, Poland nu hatidaay tu a lala' nu Russia kanatal Sahun a lala, nika Russia a kanatal kina cacayan a bataan a bulad a malepacaw. Poland itinitu i cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku walu (1918 ) a mihcaan cacay a bataan idaw ku cacay a bulad misiteked tu kunuheni, patideng tu pulung nu kanatal, isulit nu likisi Poland u sakatusa a pulung nu kanatal. sakaudip cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku siwa a mihcaan (1989) nu nikudan, Poland nu Soviet lekec a awayway nu kiyaku a sakaudip pasaida i iciba nunipi sumad, GDP itini i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku tulu (1993) a mihcaan katukuh tu tusa a malebut (2000) a mihcaan macunus kunika tanayuan mucelak. nika katukuh tu tusa a malebut idaw ku cacay (2001) a mihcaan kanatal adidi kumi cakaya tu cancanan mawada' atu kitakit nu sakaudip cacelakan mahaymaw ku kangdahan, Poland nu sakaudip anika cunus nikatanayu haymaw satu caaycelak. milihida satu Europe a malasacabayay , sakaudip nuheni kalamkam satu mucelak a kapah. Poland nami siteked satu, namakay i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan (1990) a mihcaan mapalekal masumad, micidak i tusa a bataan idaw ku cacay (21) a saci nuayawan nu pina a mihcaan, Poland itini i Europe sakae'timan han kaadihan tu nu katuuday, sisa alaw a mala Europe a malasacabayay un sakalalima a sakasiidaay. sasinguan nu Poland Poland 87.5 a kilac a tademaw u tinsukiw ku yadahay, duma satu nu lima a kilacan (5%) a tademaw u Orthodox a kiwkay atu kilisetu a baluhay nu kiwkayan. ayda han adiditu ku mitesekay tu tinsukiw a lalay nu lisin. amica kunisulitan tu ilikisi nadebungan nu Poland a Puluse atu Russia manglay mipenec tu tinsukiw, nika icelang ku sinku nu Poland a tademaw misuayaw tu tinsukiw. i-su' Poland ni sikian tu aadihan itini i kanatal mamelawan nu katuuday nu singanganay, itini i suotu Warsaw idawku nu kitakitay a sayaway nu bayu a sinbung nipatideng a puowkun . itini i tusa (20) a seci lima a bataan (50) a ziday, itini i kuncen anikuwanan, sifu misuayaw tu nalimaan ansangaan anipikawan misaadidi'aca', u sibung hantu mala pakunida sananay a sasakamuen nu kakawaw. katukuh tu sabaw tu tusa a seci, Poland anipatidengan a kacudu nu singbung ka ngada han nu katuuday, sakatinengan u " misakainai' tu kulit atu micidekay a kulit, alesen nuheni ku amisay a nalimaan a dadan".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Poland o Poland sa i labo no Eorope, itiza i 52 00 N, 20 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 312,685 km2. o ahebal no lala'ay sa 304,255 km2, o ahebal no nanomay sa 8,430 km2. hamin no tademaw sa 38,523,261. kakalokan omah sa 48.20%, kilakilangan omah sa 30.60%, zomaay henay omah sa 21.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Warsaw . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 3 bolad 5 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Andrzej Doda, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 8 bolad 6 demiad. likisi Poland a niyadoan idawto ko maloayaway a tademaw tayda itida moeneng. nika, aydahay a Poland a binacadan o kakawsan noheni sa namakayda i siyon no ayawan pito a lasobo noitidaay a tademaw ci Sise-la a tademaw. 2003年4月, . tosa a malebot idaw ko tolo (2003) a mihcaan sepatay a bolad, India Pakistan nina tatosaay a kanatal masasakamo patahekal toni ka lingato ani kasa kamoan , sabaw to cacay a bolad tosa a bataan idaw ko lima a demiad pasaloimengen noheni mikowan toni kalpacaw. siwa a lasobo enem a bataan idaw ko enem (966) a mihcaan Maseke ise milayap to kilisetokiw (tinsokiw) a kiwkay, o Poland mala kiliseto a sinciaan. nina aydaay a Poland katokoh aydaay a Ayelan palecaden no kitakit a tinsokiw a kilac no satalakaway a kanatal. sabaw to tosa a se-ci malingato, itepalay no Sen-cen Roma ti-koo anika icelang, Poland wan-koo ahican caay piales to Coo-o Eorope a lala' kiya haw, pasaida midipot to Ton-o Eoripe adidiay a Loo-se konkoo , sisa masaso ada'to micapi to walo a lasobo a mihcaan itida i Ton-o Eorope ani kasasoadaan. cacay a bataan idaw ko tolo a seci no cooye Mongolia pasaida i notipan midebong to Poland , Mongolia di-koo debonga noheni ko Coo-ya Asia a kanatal ato Loo-se kon-koo nikodan debongen noheni ko Poland . , nika oyniyan o Mongolia itini i Eorope a kitidaan misa ahebal to tanengay a kitidaan, Leakenika malepacaw henay Poland ato tiwdon' maka sobaoay a mapolongay masakapotay a hitay hiyan no Mongolia ahitay mamim apatayan. 1260年代—1280 . cacay a malebot tosa a lasobo enem a bataan (1260) a mihcaan - cacay a malebot tosa a lasobo walo a bataan (1280) a mihcaan demecen naca no sasepatay a kanatal no Cincen a kanatal misawaco, sisa nai'sato ko laheci no Poland . 14世紀, . cacay a bataan idaw ko sepat (14) saci, Poland ato Sensnloomadikoo alaw masaso kapah to. nika Poland haymaw sato miliyas to Coo-o Eorope , malatatengaay to no Too-o Eorope a kanatal. 13～14 . cacay a bataan idaw ko tolo (13)- cacay a bataan idaw ko sepat (14) a seci Poland ato biyaw a kanatal Litaw-wan-ta-kon-koo amelik patiden to masakapotay a kanatal, nina tosaay a kanatal sawsawni itini i honse malalaloma'an. sadikoday sato Poland Lithoania demecen noheni ko masasoaday no Cincehan kanatal. miliyas ato Mongolia a tademaw nika sasongaay, alan nohani ko Momkotadan a tademaw mala O-lo Eorope a satabakiya no kanatal. cacay a bataan idaw ko enem katokoh katokoh to cacay a bataan idaw ko walo a seci, nina tatosaay a kanatal palacacayen no heni to Poland Lithoania a kanatal, sisa nikaydaan noheni makaala to tosa a lasobo a mihcaan ko sakapahay satalakaway a zotay, milihida to waliyan ni palekalan a E'loosesahon kanatal kinapina a malepacaw. ato Ottoman kanatal a nikalepacawan itinisato Poland Lithoania mala ato Spain a kanatal Sensnloomadikoo , Ottoman kanatal, malecad ato Eorope no sepatay a saicelangay no kanatal. cacay a bataan idaw ko walo nikodan a seci, Poland Lithoania polo no kanatal kalamkam a malawco, itini i Sensnloomadikoo a kanatal a Awtili a kanatal, Polose wankoo ato Poland no ada' noheni to Rossia kanatal no toloway a kanatal kina tolo konoheni mibenis sisa malawpes sato kiya kanatal . namakayda malingato no tosaay a lasobo a mihcaan Coo-Poland haymaw sa malawpes, haymaw sato liyawliyawsa a laecos. cacay a malebot enem a lasobo walo a bataan idaw ko tolo (1683) a mihcaan, Poland koowan ladayen noheni ko hitay midebong amilepacaw to Awtili no Toeci a hitay, midipot to O-coo Eorope anikakapah, pangangan han to Wiyena ani kalepacaw han. cacay a bataan idaw ko siwa a seci, ci Napoleon ese mademec nikalepacaw sato, Poland no hatidaay to a lala' no Rossia kanatal Sahon a lala, nika Rossia a kanatal kina cacayan a bataan a bolad a malepacaw. Poland itinito i cacay a malebot siwa a lasobo cacay a bataan idaw ko walo (1918 ) a mihcaan cacay a bataan idaw ko cacay a bolad misiteked to konoheni, patideng to polong no kanatal, isolit no likisi Poland o sakatosa a polong no kanatal. sakaodip cacay a malebot siwa a lasobo walo a bataan idaw ko siwa a mihcaan (1989) no nikodan, Poland no Soviet lekec a awayway no kiyako a sakaodip pasaida i iciba nonipi somad, GDP itini i cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko tolo (1993) a mihcaan katokoh to tosa a malebot (2000) a mihcaan maconos konika tanayoan mocelak. nika katokoh to tosa a malebot idaw ko cacay (2001) a mihcaan kanatal adidi komi cakaya to cancanan mawada' ato kitakit no sakaodip cacelakan mahaymaw ko kangdahan, Poland no sakaodip anika conos nikatanayo haymaw sato caaycelak. milihida sato Eorope a malasacabayay , sakaodip noheni kalamkam sato mocelak a kapah. Poland nami siteked sato, namakay i cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan (1990) a mihcaan mapalekal masomad, micidak i tosa a bataan idaw ko cacay (21) a saci noayawan no pina a mihcaan, Poland itini i Eorope sakae'timan han kaadihan to no katooday, sisa alaw a mala Eorope a malasacabayay on sakalalima a sakasiidaay. sasingoan no Poland Poland 87.5 a kilac a tademaw o tinsokiw ko yadahay, doma sato no lima a kilacan (5%) a tademaw o Orthodox a kiwkay ato kiliseto a balohay no kiwkayan. ayda han adidito ko mitesekay to tinsokiw a lalay no lisin. amica konisolitan to ilikisi nadebongan no Poland a Polose ato Rossia manglay mipenec to tinsokiw, nika icelang ko sinko no Poland a tademaw misoayaw to tinsokiw. i-so' Poland ni sikian to aadihan itini i kanatal mamelawan no katooday no singanganay, itini i sooto Warsaw idawko no kitakitay a sayaway no bayo a sinbong nipatideng a poowkon . itini i tosa (20) a seci lima a bataan (50) a ziday, itini i koncen anikowanan, sifo misoayaw to nalimaan ansangaan anipikawan misaadidi'aca', o sibong hanto mala pakonida sananay a sasakamoen no kakawaw. katokoh to sabaw to tosa a seci, Poland anipatidengan a kacodo no singbong ka ngada han no katooday, sakatinengan o " misakainai' to kolit ato micidekay a kolit, alesen noheni ko amisay a nalimaan a dadan".</FORM>
    </S>
</TEXT>