<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Poland" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Poland" copyright="CC BY-SA" citation="Poland. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Poland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Poland, title = Poland, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Poland} }">
    <S id="0">
        <FORM>Poland u Poland sa i labu nu Europe, itiza i 52 00 N, 20 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 312,685 km2. u ahebal nu lala'ay sa 304,255 km2, u ahebal nu nanumay sa 8,430 km2. hamin nu tademaw sa 38,523,261. kakalukan umah sa 48.20 , kilakilangan umah sa 30.60 , zumaay henay umah sa 21.20 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Warsaw . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 3 bulad 5 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Andrzej Duda, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 8 bulad 6 demiad. likisi . . Poland a niyaduan idawtu ku maluayaway a tademaw tayda itida mueneng. nika, aydahay a Poland a binacadan u kakawsan nuheni sa namakayda i siyun nu ayawan pitu a lasubu nuitidaay a tademaw ci Sise la a tademaw. 2003 4 11 25 . tusa a malebut idaw ku tulu (2003) a mihcaan sepatay a bulad, India Pakistan nina tatusaay a kanatal masasakamu patahekal tuni ka lingatu ani kasa kamuan , sabaw tu cacay a bulad tusa a bataan idaw ku lima a demiad pasaluimengen nuheni mikuwan tuni kalpacaw. 966 . siwa a lasubu enem a bataan idaw ku enem (966) a mihcaan Maseke ise milayap tu kilisetukiw (tinsukiw) a kiwkay, u Poland mala kilisetu a sinciaan. nina aydaay a Poland katukuh aydaay a Ayelan palecaden nu kitakit a tinsukiw a kilac nu satalakaway a kanatal. 12 , 800 . sabaw tu tusa a se ci malingatu, itepalay nu Sen cen Roma ti kuo anika icelang, Poland wan kuo ahican caay piales tu Cuo o Europe a lala' kiya haw, pasaida midiput tu Tun o Euripe adidiay a Luo se kunkuo , sisa masasu ada'tu micapi tu walu a lasubu a mihcaan itida i Tun o Europe ani kasasuadaan. 13 . cacay a bataan idaw ku tulu a seci nu cuoye Mongolia pasaida i nutipan midebung tu Poland , Mongolia di kuo debunga nuheni ku Cuo ya Asia a kanatal atu Luo se kun kuo nikudan debungen nuheni ku Poland . nika uyniyan u Mongolia itini i Europe a kitidaan misa ahebal tu tanengay a kitidaan, Leakenika malepacaw henay Poland atu tiwdun' maka subauay a mapulungay masakaputay a hitay hiyan nu Mongolia ahitay mamim apatayan. 1260 1280 . cacay a malebut tusa a lasubu enem a bataan (1260) a mihcaan cacay a malebut tusa a lasubu walu a bataan (1280) a mihcaan demecen naca nu sasepatay a kanatal nu Cincen a kanatal misawacu, sisa nai'satu ku laheci nu Poland . 14 . cacay a bataan idaw ku sepat (14) saci, Poland atu Sensnluomadikuo alaw masasu kapah tu. nika Poland haymaw satu miliyas tu Cuo o Europe , malatatengaay tu nu Tuo o Europe a kanatal. 13 14 , . cacay a bataan idaw ku tulu (13) cacay a bataan idaw ku sepat (14) a seci Poland atu biyaw a kanatal Litaw wan ta kun kuo amelik patiden tu masakaputay a kanatal, nina tusaay a kanatal sawsawni itini i hunse malalaluma'an. sadikuday satu Poland Lithuania demecen nuheni ku masasuaday nu Cincehan kanatal. . miliyas atu Mongolia a tademaw nika sasungaay, alan nuhani ku Mumkutadan a tademaw mala O lu Europe a satabakiya nu kanatal. 16 18 , 200 . cacay a bataan idaw ku enem katukuh katukuh tu cacay a bataan idaw ku walu a seci, nina tatusaay a kanatal palacacayen nu heni tu Poland Lithuania a kanatal, sisa nikaydaan nuheni makaala tu tusa a lasubu a mihcaan ku sakapahay satalakaway a zutay, milihida tu waliyan ni palekalan a E'luosesahun kanatal kinapina a malepacaw. , , . atu Ottoman kanatal a nikalepacawan itinisatu Poland Lithuania mala atu Spain a kanatal Sensnluomadikuo , Ottoman kanatal, malecad atu Europe nu sepatay a saicelangay nu kanatal. 18 , , . cacay a bataan idaw ku walu nikudan a seci, Poland Lithuania pulu nu kanatal kalamkam a malawcu, itini i Sensnluomadikuo a kanatal a Awtili a kanatal, Puluse wankuo atu Poland nu ada' nuheni tu Russia kanatal nu tuluway a kanatal kina tulu kunuheni mibenis sisa malawpes satu kiya kanatal . 200 , . namakayda malingatu nu tusaay a lasubu a mihcaan Cuo Poland haymaw sa malawpes, haymaw satu liyawliyawsa a laecus. 1683 . cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan idaw ku tulu (1683) a mihcaan, Poland kuowan ladayen nuheni ku hitay midebung amilepacaw tu Awtili nu Tueci a hitay, midiput tu O cuo Europe anikakapah, pangangan han tu Wiyena ani kalepacaw han. 19 . cacay a bataan idaw ku siwa a seci, ci Napoleon ese mademec nikalepacaw satu, Poland nu hatidaay tu a lala' nu Russia kanatal Sahun a lala, nika Russia a kanatal kina cacayan a bataan a bulad a malepacaw. 1918 11 . Poland itinitu i cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku walu (1918 ) a mihcaan cacay a bataan idaw ku cacay a bulad misiteked tu kunuheni, patideng tu pulung nu kanatal, isulit nu likisi Poland u sakatusa a pulung nu kanatal. sakaudip (1989) , GDP 1993 2000 . cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku siwa a mihcaan (1989) nu nikudan, Poland nu Soviet lekec a awayway nu kiyaku a sakaudip pasaida i iciba nunipi sumad, GDP itini i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku tulu (1993) a mihcaan katukuh tu tusa a malebut (2000) a mihcaan macunus kunika tanayuan mucelak. 2001 . . nika katukuh tu tusa a malebut idaw ku cacay (2001) a mihcaan kanatal adidi kumi cakaya tu cancanan mawada' atu kitakit nu sakaudip cacelakan mahaymaw ku kangdahan, Poland nu sakaudip anika cunus nikatanayu haymaw satu caaycelak. milihida satu Europe a malasacabayay , sakaudip nuheni kalamkam satu mucelak a kapah. 1990 21 . Poland nami siteked satu, namakay i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan (1990) a mihcaan mapalekal masumad, micidak i tusa a bataan idaw ku cacay (21) a saci nuayawan nu pina a mihcaan, Poland itini i Europe sakae'timan han kaadihan tu nu katuuday, sisa alaw a mala Europe a malasacabayay un sakalalima a sakasiidaay. sasinguan nu Poland 87.5 5 . . Poland 87.5 a kilac a tademaw u tinsukiw ku yadahay, duma satu nu lima a kilacan (5 ) a tademaw u Orthodox a kiwkay atu kilisetu a baluhay nu kiwkayan. ayda han adiditu ku mitesekay tu tinsukiw a lalay nu lisin. . amica kunisulitan tu ilikisi nadebungan nu Poland a Puluse atu Russia manglay mipenec tu tinsukiw, nika icelang ku sinku nu Poland a tademaw misuayaw tu tinsukiw. i su' . Poland ni sikian tu aadihan itini i kanatal mamelawan nu katuuday nu singanganay, itini i suotu Warsaw idawku nu kitakitay a sayaway nu bayu a sinbung nipatideng a puowkun . . itini i tusa (20) a seci lima a bataan (50) a ziday, itini i kuncen anikuwanan, sifu misuayaw tu nalimaan ansangaan anipikawan misaadidi'aca', u sibung hantu mala pakunida sananay a sasakamuen nu kakawaw. 20 . katukuh tu sabaw tu tusa a seci, Poland anipatidengan a kacudu nu singbung ka ngada han nu katuuday, sakatinengan u &quot; misakainai' tu kulit atu micidekay a kulit, alesen nuheni ku amisay a nalimaan a dadan&quot;. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E6 B3 A2 E5 85 B0</FORM>
    </S>
</TEXT>
