<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Polinisiya_“Polynesia”" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Polinisiya_“Polynesia”" copyright="CC BY-SA" citation="Polinisiya_“Polynesia”. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Polinisiya_“Polynesia”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Polinisiya_“Polynesia”, title = Polinisiya_“Polynesia”, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Polinisiya_“Polynesia”} }">
    <S id="0">
        <FORM>Polinisiya hananay (Polynesia namakay Sila nakamuan sa &quot; &quot; a nika tayni, poly mahida u sayadahay a imin, nika nesi sa mahida u subalay) kakititaan i Waliyu i tebanay nu timul, hakay idaw ku 180 nu telektu nikaydaan i nu walian atu i timmulay a balattu atu amisay abalattu sa i teban nu 30 ,satabakiyay masaupu malakuwit tu cacay a malebut kya subal, u nika ahebal nya enal makaala tu tusaay idaw ku enem nu amang , u subal atu subal malaliwasak i cuwacuwa, nayi' maadih tu tademaw. Polinisiya idaw ku tuluay a kalimucu'an dungawan, u duma sa ya Hawai a subal, Niwsilan a subal atu . caykaw tuluay kalimucu'ay a dungawan dada', idaw henay ku Samuya, Tungcia atu Polinisiya nu sa u Polinisiya sangaku nikasaupuwan a subal u sa angangan itidaay a kitakit. idaw tu ku pinapinaay a lasubu nu mihcaan, u satinengay pabalungaay i bayu' a Polinisiya a tademaw, micaliway makayni makatukuh inay'ay mueneng nu subal kakayda satu kuheni mueneng, masaPolinisiya a subal saayaway a muenengay a binawlan, mahida u Niwsilanay a Mauli hananay a binacadan kuni kahida. namakaytatangahan atu misa ahebal uni kacaay kalecad nakamuan, u mikinkiway mabelecay nu tademaw a sipawacay, hida saan u Polinisiya a tademaw nu makay bayu'ay, u mabulaway natimulan a subal hananay a binacadan, malaheci kuni pikinkiw sa Polinisiya a kamu saayaway namaka Taywan, nadikudan mabulaw satu tayda i Malaysiya. Hakay nai ayawan nu cacay a malebut hakiya idaw ku tuluay a malebut ku mihcaan, u nakamuwan nu timulay a subal nisakamuway malingatu patayda nu walian atu timul a subal sakalecadan nu kamu.</FORM>
    </S>
</TEXT>
