<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Polinisiya_“Polynesia”" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Polinisiya_“Polynesia”" copyright="CC BY-SA" citation="Polinisiya_“Polynesia”. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Polinisiya_“Polynesia”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Polinisiya_“Polynesia”, title = Polinisiya_“Polynesia”, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Polinisiya_“Polynesia”} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Polinisiya hananay (Polynesia namakay Sila nakamuan sa &quot;Πολυνησία&quot; a nika tayni, poly mahida u sayadahay a imin, nika nesi sa mahida u subalay) kakititaan i Waliyu i tebanay nu timul, hakay idaw ku 180° nu telektu nikaydaan i nu walian atu i timmulay a balattu atu amisay abalattu sa i teban nu 30°,satabakiyay masaupu malakuwit tu cacay a malebut kya subal, u nika ahebal nya enal makaala tu tusaay idaw ku enem nu amang 平方公里, u subal atu subal malaliwasak i cuwacuwa, nayi' maadih tu tademaw. Polinisiya idaw ku tuluay a kalimucu'an dungawan, u duma sa ya Hawai a subal, Niwsilan a subal atu 復活節島. caykaw tuluay kalimucu'ay a dungawan dada', idaw henay ku Samuya, Tungcia atu Polinisiya nu 法國 sa u Polinisiya sangaku nikasaupuwan a subal u sa angangan itidaay a kitakit. idaw tu ku pinapinaay a lasubu nu mihcaan, u satinengay pabalungaay i bayu' a Polinisiya a tademaw, micaliway makayni makatukuh inay'ay mueneng nu subal kakayda satu kuheni mueneng, masaPolinisiya a subal saayaway a muenengay a binawlan, mahida u Niwsilanay a Mauli hananay a binacadan kuni kahida. namakaytatangahan atu misa ahebal uni kacaay kalecad nakamuan, u mikinkiway mabelecay nu tademaw a sipawacay , hida saan u Polinisiya a tademaw nu makay bayu'ay, u mabulaway natimulan a subal hananay a binacadan, malaheci kuni pikinkiw sa Polinisiya a kamu saayaway namaka Taywan, nadikudan mabulaw satu tayda i Malaysiya. Hakay nai ayawan nu 公元 cacay a malebut hakiya idaw ku tuluay a malebut ku mihcaan, u nakamuwan nu timulay a subal nisakamuway malingatu patayda nu walian atu timul a subal sakalecadan nu kamu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Polinisiya hananay (Polynesia namakay Sila nakamoan sa &quot;Πολυνησία&quot; a nika tayni, poly mahida o sayadahay a imin, nika nesi sa mahida o sobalay) kakititaan i Waliyo i tebanay no timol, hakay idaw ko 180° no telekto nikaydaan i no walian ato i timmolay a balatto ato amisay abalatto sa i teban no 30°,satabakiyay masaopo malakowit to cacay a malebot kya sobal, o nika ahebal nya enal makaala to tosaay idaw ko enem no amang 平方公里, o sobal ato sobal malaliwasak i cowacowa, nayi' maadih to tademaw. Polinisiya idaw ko toloay a kalimoco'an dongawan, o doma sa ya Hawai a sobal, Niwsilan a sobal ato 復活節島. caykaw toloay kalimoco'ay a dongawan dada', idaw henay ko Samoya, Tongcia ato Polinisiya no 法國 sa o Polinisiya sangako nikasaopowan a sobal o sa angangan itidaay a kitakit. idaw to ko pinapinaay a lasobo no mihcaan, o satinengay pabalongaay i bayo' a Polinisiya a tademaw, micaliway makayni makatokoh inay'ay moeneng no sobal kakayda sato koheni moeneng, masaPolinisiya a sobal saayaway a moenengay a binawlan, mahida o Niwsilanay a Maoli hananay a binacadan koni kahida. namakaytatangahan ato misa ahebal oni kacaay kalecad nakamoan, o mikinkiway mabelecay no tademaw a sipawacay , hida saan o Polinisiya a tademaw no makay bayo'ay, o mabolaway natimolan a sobal hananay a binacadan, malaheci koni pikinkiw sa Polinisiya a kamo saayaway namaka Taywan, nadikodan mabolaw sato tayda i Malaysiya. Hakay nai ayawan no 公元 cacay a malebot hakiya idaw ko toloay a malebot ko mihcaan, o nakamowan no timolay a sobal nisakamoway malingato patayda no walian ato timol a sobal sakalecadan no kamo.</FORM>
    </S>
</TEXT>