<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Portugal" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Portugal u Portugal sa ilabu nu Europe, i tiza i 39 30 N, 8 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 92,090 km2, u ahebal nu lala'ay sa 91,470 km2, u ahebal nu nanumay sa 620 km2 hamin nu tademaw sa 10,833,816. kakalukan umah sa 39.70 , kilakilangan umah sa 37.80 , zumaay henay umah sa 22.50 . tapang tusu nu kanatal tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Lisbon . kakininan nu kanatal demiad kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 6 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Marcelo Rebelo de Sousa, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 9 demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. cunli u cunli nu Portugal ayza sa ci António Costa , micakat a demiad sa i 2015 a mihcaan 11 bulad 26 demiad. Portugal . aydaay a Putaw ya Portugal nauw Loma dikuo a niyadu'an, nani sawawcuwan nu Sike te' a tademaw atu Su uye huy atademaw midebung, katuuday nu tademaw masasuada. 8 . walu a seci sa, Muo el a tademaw maalaw nuheni ku E pili ya pandaw , mapecipeciay i pandaw nu tinsukiw a kanatal sawni mabuhat misuaaw tu Eselanciw a kanatal alan nuheni kuni kahedawan nu lala'an 1139 . cacay a malebut caca a lasubu tulu a bataan idaw ku siwa (1139) a mihcan, Putaw ya wankuo mapatideng, sipakayda i amis hamaw sa makatukuh i nutimulan amidebung . . Putaw ya idaw kuyu mapalekalay nu sakaudip atu sakapahay nu mapalekalay nu sakaudip a kanatal. 2016 5 18 , . tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan u sakangaay nuni kaudipan sa itini i kitakit han sakalima ku ngangan, sakay celak nu seykay han i kitakit u saka cacay a bataan idaw ku walu nika singangan, mikiayaw tu Fakuo Sipany atu Eita li . , . Putaw ya u Bata si yang kunea masakaputay atu Putaw ya a kamu nu kanatal mapulung milingatuay a tademaw, u kapulungan nu kanatal,Ocuo lenmum atu nikabalud nu sakaudip atu palekalay tu kasakapud a tademaw. likisi Putaw ya likisi . nika yadahan nu mihcaan anipikinkiwan tu nababalaki anika adihan, mapalu tatengan sautangan itini i Ciuse ci a zitayan nu teban, aydaay nu Putaw ya a labu idawtu ku Nian deta a tademaw itida amaudip . 1 . katukuh i kunyun nuayawan nu cacay a malebud a mihcaan, idawtu ku Kayel te a tademaw idawtu i Epili ya pangkiw subal mueneng. 140 5 . kunyung nuayawan cacay a lasubu sepat a bataan (140) a mihcaan Luo ma madebungtu ku Putaw ya , kuwansa katukuh tu kunyung limaay a seci Ze el man niyadau midebung. 711 . pitu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (711) a mihcaan Muse lin midebung, u Putaw ya amisan itida henay i tinsukiw. 1139 . cacay a malebut cacay a lasubu tulu a bataan idaw ku siwa (1139) a mihcan nina niyadu mala Putaw ya wankuo, kilulsa malingantu pabaluhay tu Muse lin nialawan tu adidiay a niyaduan misaahebal palekal. 1383 . cacay a malebut tulu a lasubu walu a bataan idaw ku tulu (1383) a mihcan Putaw ya kuowan ci Byedi nan ese mapatay satu inaya ku tatama mamilaylay, u kadabu ci Kase dili ya kuowan ci Huan ise kumihapuay tu sapilaylay, . nika kaiyan nu Putaw ya asiidaay atu katuuday amipulu', mangalay kunuheni tu Putaw ya balakiyay a kuowan ci Paede luo ese a bucud nida a wawaan ci Zuo an ese kumilaylayay, idatu i A lecu paluo ke' tuni kalpacawan makata nuheni ci Kase dili ya , namakayda siwatan satu ku Putaw ya amisiteked, tawya namakayda atu ci Kase dili ya sakabalihenawansa ku kawaw, itini ahican kiyhaw nu Putaw ya pasayda i bayubayuwan a palekal tu sakaudip. cunli , . Putaw ya a tademaw pabalucu amidipud tu kanatal amisiteked, mamidipud tu madayumay a kawaw, palutatenga tu kakapah nuni kasiwantan a kawaw. sapalu tatenga nu kanatal a satalakaway a kawaw, pasayda i siakay nu siakay a dadan, kasikaden ku tademaw a icelang, patideng tu pakunida hanay, macunus kunika lucek atu namuh tu nutawan a kanatal. . cunli sa u Putaw ya a sifu nu sitangahay, situngas mililid tu kawaw nu sifu, sepad amihcaan ku pikuwan. . cunli han naw cuntung saan u lipuing kumi singkiway apatideng, hucunu giing nu katuuday a dankuinami. , , . Putaw ya sifu mapulung tu cunli, fucunli, nudumaan a puceng atu u sakakaay sakatusa a sakakaay nu kuowucin, situngus mikawaw tu kanatal a cence akawaw, u satalakaway nu kanatal a kakawawan. , . sifu idwku kakuwawen akawaw, inuudip tu kawaaw sa, Kunghe kuo ihua midui tu hucunu a hulic a nuadidi'ay a kakawaw, atu Kunghe kuo ihua palutatenga a lifa nipabeliyan anitahepuan a kitidaan idaw ku lifu a kinlian. . cunli atu duma a puceng patideng tu puceng a nipikaygi, sanu kanatalan nu nake. . mihcaan sifu kanca apatayniy tu kawaw sakasiwantan pabeli tu kuohua amatatengil, anu nina kawaw caay hicai nu katuuday a ihua, nuilabuway a mikuliya a tademaw taneng henay itda amikuli. kamu Kamu nu Putaw ya . 2,000 , . tada kamu nuheni u Putaw ya a kamu, u Luo man a kamu. Putaw ya akamu namiales i mukasi a La tin akamu, itida kiya i tusa a malebut 2000 a mihcan hiyan nu Luo ma palecad tu Yipi liya a subal nu Kayel te' a tademaw Liwsi tayni ya a tademaw atu Yipi liya a tademaw micukaymas. . matatungusay a Putaw ya a kamu namaka Putaw ya amis nu atu Sipanya a cialisiya , pangangan han tu Ciali siya Putaw ya a kamu, itini i Pu Taw Ya misiteked patideng tu kanatal i niyaduan. 15 16 . sabaw tu lima katukuh tu sabaw tu enem a seci, miduduc tu Putaw ya a tademaw mipabalunga a kawaw atu misaahebal tu binawlan, Putaw ya a kamu hida satu katinengan nu katuuday. sapiwundu Pu Taw Ya a wundu' Keli sedi yanuo Luona tu ( . ) u aydaay a Putaw ya kanatal mitukuday tu mali a mililiday, u kitakit sasi nganganay nu mitukuday tu a mali a tademaw. . tukudan nanay a mali han u Pu Taw Ya saka namuhan a mamalian, patiden tu salama' sananay mitukud katukuh tunu kitakit anipi laylayan amitukud tu mali sakadadecdec nipimalian, katuud tu kunipacakat nuheni tu kitakitay mitukuday tu mali a tademaw. . Putaw ya hantu yadah kumala saydangay numi tukuday tu mali a tademaw. , . Putaw ya u laylay nu sasasiduba'ay a kanatal, yadah tu ku Ocuo sapidademec a kawaw, secinsay atu awyunhu' nu kawlah. . Kungsu'u laylay namaka Putaw ya amisay a laylay nu kuntaw, sakacaculi a tatusa u cangan nu kilang ku sakalalebu nuheni. . mingduya atu nanumay a mali naw Pu Taw Ya a satabakiay nu nanumay a laylayan. CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
