<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Posko" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Posko" copyright="CC BY-SA" citation="Posko. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Posko" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Posko, title = Posko, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Posko} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Posko == u sulit nu Hulam 璞石閣部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Pusku ku niyazu' nu Posko. u kasalumaluma' nu Posko sa, 148 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 378 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 159 ku tademaw, pakalatu 42%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 219 ku tademaw, pakalatu 58%. u sausi nu cidekay a tademaw u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 33%, Yuwatan(Bunun) 5%, Taluku(Truku) 1%, Sejek(Seediq) 2%, zumazuma 2%. u nu Pangcahay a niyazu' kuni, izawtu ku Sakizaya a dademaw i Pusku mueneng, caykayadah. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. u cidekay nu Taywan Yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Posko == o solit no Holam 璞石閣部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Posko ko niyazo' no Posko. o kasalomaloma' no Posko sa, 148 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 378 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 159 ko tademaw, pakalato 42%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 219 ko tademaw, pakalato 58%. o saosi no cidekay a tademaw o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 33%, Yowatan(Bonon) 5%, Taloko(Troko) 1%, Sejek(Seediq) 2%, zomazoma 2%. o no Pangcahay a niyazo' koni, izawto ko Sakizaya a dademaw i Posko moeneng, caykayadah. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. o cidekay no Taywan Yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>