<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pow-al-ni" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pow-al-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Pow-al-ni. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pow-al-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pow-al-ni, title = Pow-al-ni, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pow-al-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Bern / Pow-al-ni "Pow-al-ni-te a kamu, Bärn, Te a kamu Bern,Ba a kamu Berne, I-ta-li a cudad, Berna, Low-man-s a kamu Berna" zuma a nganga Pow-en, tuki a tukay, tumay a tukuy, nu Loy-sa lyen-pangcen-bu a kitizaan, tini i Loy-s Pow-aalni-talakaw a lala', uyni dada' i Su-li-se, Ze-ney-wa atu Pa-say-al u sakasepat nu tabakiay a tukuy, nu Pow-al-ni-cow saayaway a cen-bu. Pow-al-ni malingatu patizeng i 1191 a mihcaan, 1848 a mihcaan mala nu Loy-s-lyen-pang cen-bu a kitizaan. A-le-he palatusaen uyni a tukay, satip a tukus nu balakiaytu a tukuy, sawali baluhay a tukuy, balat miawas tu A-le-he nu 7 a luma'an tu ahebalay a sangaw atu balakiay a tukuy atu baluhay a tukay patul han. . saayaw i 1983 a mihcaan, malumanan a kitizaan "Pow-al-ni kasumamadan a tukuy" mala lyen-he-kow tu nu pasubana'ay cudad a sakaput nipanutek nu kitakit a nisubelidan a zaysang, Pow-al-ni demiad tudung ku akuti' atu kasemetad, dihku tu kasienawan sapi' tu kalaludan, nu Loy-s a cen-bu atu angangan nu lalangawan. u hekal 51.6 kaahebal malebut mi, u tademaw 13. emang "2017 a mihcaan". Pow-al-ni, imi u katahkalan nu tumaya kitizaan". Pow-al-ni a tukay salingatu patizeng i 12 se-ci nu sazikuzay, katukuh 18 se-ci malepun tu patizang katukuh ayzaay a katabaki, u tukay 800 tu a mihcaan a likisi. makay 1848 a m hcaan Loy-s-lyen-pang cen-bu a nipatizengan itini hawsa, Pow-al-ni nu Loy-s a cedn-bu atu lalangawan a angangan. 伯爾尼, . Pow-al-ni tini i Loy-s satipan talakaway a buyu', nipatizeng i Lay-ing-he sapica a sa'wac A-le-he u sangangiwngangiw sanay a zazan, kalidkid ku nanum makay taliyuk nu Pow-al-ni micaliway tu balakiay tu a tukay, masa tukusay a subal. Pow-al-ni i kawanan a tukus nu baluhay a tukay, balakiay a tukuy i kawali nu tukus, pitu malalitin ku sangaw. muenengay a tademaw u Tek u kamu. hekal nu Pow-al-ni "pasu likutay a kitizaan" 230 tow-pin-hang kung-li, labuay a ziyazu'12.4 emang ku tademaw, talakaw nu buyu' 550 mi. Pow-al-ni i 1191 a mihcaan patizeng tu pikawawan nu hitay. 1218 a mihcaan mala u mitekeday tu sakaput, 1339 a mihcaan miales tu pikuwan nu Te-kow pakalas tu misateked, 1353 a mihcaan milihiza tu Loy-se-lyen-pang. 1848 a mihcaan malingatu Loy-se-lyen-pang cen-bu a kitizaan, pangangan aca tu "lyen-pang tukay" han.kusi izaw ku kikay, cin-mi- kikay, mitenunay, hwa-sye, misanga'ay tu sapayu, kakanan, in-swa a sakaput. mikawaw tu tuki a ngangan "pyaw-tu" singangan i kitakit. Pow-al-ni misuped tu 80 ku luma' nu tau a kanatal Loy-se ta-se-kuwan, yadah ku kanatal a sakaput itini a mueneng. mahini u Wan-kow-a paiyubinan a malacabay, kanatal silamalay zazan pulung nu miculu'ay, kanatal kasitungus malacabayay igtini patizedng. Pow-al-ni a tukay u ahebal a30%u kilakilangan atu piidangan. Pow-al-ni a cen-bu tiniay nu mikuwanay sakay baluhay a tukay patizeng tu syang-mu maedes ku nipikuwan, patizeng tu makayniay tu hulic, mahiniay malumanay a kitizaan a tukay la'tus misakapah pabaluhay patizeng, baluhay a kitizaan uyza taneng misumad misanga' tu pikawawa a luma', nikauzip miedap misanga' tu aenengan a luma'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Bern / Pow-al-ni "Pow-al-ni-te a kamo, Bärn, Te a kamo Bern,Ba a kamo Berne, I-ta-li a codad, Berna, Low-man-s a kamo Berna" zoma a nganga Pow-en, toki a tokay, tomay a tokoy, no Loy-sa lyen-pangcen-bo a kitizaan, tini i Loy-s Pow-aalni-talakaw a lala', oyni dada' i So-li-se, Ze-ney-wa ato Pa-say-al o sakasepat no tabakiay a tokoy, no Pow-al-ni-cow saayaway a cen-bo. Pow-al-ni malingato patizeng i 1191 a mihcaan, 1848 a mihcaan mala no Loy-s-lyen-pang cen-bo a kitizaan. A-le-he palatosaen oyni a tokay, satip a tokos no balakiayto a tokoy, sawali balohay a tokoy, balat miawas to A-le-he no 7 a loma'an to ahebalay a sangaw ato balakiay a tokoy ato balohay a tokay patol han. . saayaw i 1983 a mihcaan, malomanan a kitizaan "Pow-al-ni kasomamadan a tokoy" mala lyen-he-kow to no pasobana'ay codad a sakapot nipanotek no kitakit a nisobelidan a zaysang, Pow-al-ni demiad todong ko akoti' ato kasemetad, dihko to kasienawan sapi' to kalalodan, no Loy-s a cen-bo ato angangan no lalangawan. o hekal 51.6 kaahebal malebot mi, o tademaw 13. emang "2017 a mihcaan". Pow-al-ni, imi o katahkalan no tomaya kitizaan". Pow-al-ni a tokay salingato patizeng i 12 se-ci no sazikozay, katokoh 18 se-ci malepon to patizang katokoh ayzaay a katabaki, o tokay 800 to a mihcaan a likisi. makay 1848 a m hcaan Loy-s-lyen-pang cen-bo a nipatizengan itini hawsa, Pow-al-ni no Loy-s a cedn-bo ato lalangawan a angangan. 伯爾尼, . Pow-al-ni tini i Loy-s satipan talakaway a boyo', nipatizeng i Lay-ing-he sapica a sa'wac A-le-he o sangangiwngangiw sanay a zazan, kalidkid ko nanom makay taliyok no Pow-al-ni micaliway to balakiay to a tokay, masa tokosay a sobal. Pow-al-ni i kawanan a tokos no balohay a tokay, balakiay a tokoy i kawali no tokos, pito malalitin ko sangaw. moenengay a tademaw o Tek o kamo. hekal no Pow-al-ni "paso likotay a kitizaan" 230 tow-pin-hang kong-li, laboay a ziyazo'12.4 emang ko tademaw, talakaw no boyo' 550 mi. Pow-al-ni i 1191 a mihcaan patizeng to pikawawan no hitay. 1218 a mihcaan mala o mitekeday to sakapot, 1339 a mihcaan miales to pikowan no Te-kow pakalas to misateked, 1353 a mihcaan milihiza to Loy-se-lyen-pang. 1848 a mihcaan malingato Loy-se-lyen-pang cen-bo a kitizaan, pangangan aca to "lyen-pang tokay" han.kosi izaw ko kikay, cin-mi- kikay, mitenonay, hwa-sye, misanga'ay to sapayo, kakanan, in-swa a sakapot. mikawaw to toki a ngangan "pyaw-to" singangan i kitakit. Pow-al-ni misoped to 80 ko loma' no tao a kanatal Loy-se ta-se-kowan, yadah ko kanatal a sakapot itini a moeneng. mahini o Wan-kow-a paiyobinan a malacabay, kanatal silamalay zazan polong no micolo'ay, kanatal kasitongos malacabayay igtini patizedng. Pow-al-ni a tokay o ahebal a30%o kilakilangan ato piidangan. Pow-al-ni a cen-bo tiniay no mikowanay sakay balohay a tokay patizeng to syang-mo maedes ko nipikowan, patizeng to makayniay to holic, mahiniay malomanay a kitizaan a tokay la'tos misakapah pabalohay patizeng, balohay a kitizaan oyza taneng misomad misanga' to pikawawa a loma', nikaozip miedap misanga' to aenengan a loma'.</FORM>
    </S>
</TEXT>