<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pow-al-ni" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Bern Pow al ni "Pow al ni te a kamu, Bärn, Te a kamu Bern,Ba a kamu Berne, I ta li a cudad, Berna, Low man s a kamu Berna" zuma a nganga Pow en, tuki a tukay, tumay a tukuy, nu Loy sa lyen pangcen bu a kitizaan, tini i Loy s Pow aalni talakaw a lala', uyni dada' i Su li se, Ze ney wa atu Pa say al u sakasepat nu tabakiay a tukuy, nu Pow al ni cow saayaway a cen bu. ( :Bärn, :Bern, :Berne, :Berna, :Berna) , , , . Pow al ni malingatu patizeng i 1191 a mihcaan, 1848 a mihcaan mala nu Loy s lyen pang cen bu a kitizaan. A le he palatusaen uyni a tukay, satip a tukus nu balakiaytu a tukuy, sawali baluhay a tukuy, balat miawas tu A le he nu 7 a luma'an tu ahebalay a sangaw atu balakiay a tukuy atu baluhay a tukay patul han. 1191 1848 . 7 . saayaw i 1983 a mihcaan, malumanan a kitizaan "Pow al ni kasumamadan a tukuy" mala lyen he kow tu nu pasubana'ay cudad a sakaput nipanutek nu kitakit a nisubelidan a zaysang, Pow al ni demiad tudung ku akuti' atu kasemetad, dihku tu kasienawan sapi' tu kalaludan, nu Loy s a cen bu atu angangan nu lalangawan. u hekal 51.6 kaahebal malebut mi, u tademaw 13. emang "2017 a mihcaan". 1983 . . 51.6 13.5 (2017 ). likisi Pow al ni, imi u katahkalan nu tumaya kitizaan". Pow al ni a tukay salingatu patizeng i 12 se ci nu sazikuzay, katukuh 18 se ci malepun tu patizang katukuh ayzaay a katabaki, u tukay 800 tu a mihcaan a likisi. makay 1848 a m hcaan Loy s lyen pang cen bu a nipatizengan itini hawsa, Pow al ni nu Loy s a cedn bu atu lalangawan a angangan. " ". 12 18 800 . 1848 . Pow al ni tini i Loy s satipan talakaway a buyu', nipatizeng i Lay ing he sapica a sa'wac A le he u sangangiwngangiw sanay a zazan, kalidkid ku nanum makay taliyuk nu Pow al ni micaliway tu balakiay tu a tukay, masa tukusay a subal. . Pow al ni i kawanan a tukus nu baluhay a tukay, balakiay a tukuy i kawali nu tukus, pitu malalitin ku sangaw. muenengay a tademaw u Tek u kamu. hekal nu Pow al ni "pasu likutay a kitizaan" 230 tow pin hang kung li, labuay a ziyazu'12.4 emang ku tademaw, talakaw nu buyu' 550 mi. Pow al ni i 1191 a mihcaan patizeng tu pikawawan nu hitay. 1218 a mihcaan mala u mitekeday tu sakaput, 1339 a mihcaan miales tu pikuwan nu Te kow pakalas tu misateked, 1353 a mihcaan milihiza tu Loy se lyen pang. . . 230 12.4 550 . 1191 .1218 1339 1353 . 1848 a mihcaan malingatu Loy se lyen pang cen bu a kitizaan, pangangan aca tu "lyen pang tukay" han.kusi izaw ku kikay, cin mi kikay, mitenunay, hwa sye, misanga'ay tu sapayu, kakanan, in swa a sakaput. mikawaw tu tuki a ngangan "pyaw tu" singangan i kitakit. Pow al ni misuped tu 80 ku luma' nu tau a kanatal Loy se ta se kuwan, yadah ku kanatal a sakaput itini a mueneng. 1848 " ". , , , , , , . " " . 80 mahini u Wan kow a paiyubinan a malacabay, kanatal silamalay zazan pulung nu miculu'ay, kanatal kasitungus malacabayay igtini patizedng. Pow al ni a tukay u ahebal a30 u kilakilangan atu piidangan. Pow al ni a cen bu tiniay nu mikuwanay sakay baluhay a tukay patizeng tu syang mu maedes ku nipikuwan, patizeng tu makayniay tu hulic, mahiniay malumanay a kitizaan a tukay la'tus misakapah pabaluhay patizeng, baluhay a kitizaan uyza taneng misumad misanga' tu pikawawa a luma', nikauzip miedap misanga' tu aenengan a luma'. , , . 30 . , . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 BC AF E5 B0 94 E5 B0</FORM>
    </S>
</TEXT>
