<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pow-la-tu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pow-la-tu" copyright="CC BY-SA" citation="Pow-la-tu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pow-la-tu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pow-la-tu, title = Pow-la-tu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pow-la-tu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Pow-la-tu &quot; Ku-si-la a kamu. Πλάτων nu Low-maay, Plátōn, kitakit a ngiha, (plátɔːn), ayaw nu 429 a mihcaan atu ayaw nu 347 a mihcaan&quot;, singanganay nu Ku-Si-la sye-cya, Ya-tyen a tademaw, nisulitan niza hatu u masasakamuay a nikiluan, mipalekal tu singanganay a si-yen. Pow-la-tu nu Su-ke-la-tiay a mitudaday, nu Ye-li-tu-teay a saydan, tatulu kuheni u tabakiay tanektekay a nipatizeng nu macakatay a kanatal nu ce-sye, likisi a nipanganga &quot;Si-bang-san-sen&quot; anucaay &quot;si-la-san-ce&quot; han. nilaculan nikauzip (Ariston of Athens),母親是培里克瓊(Perictione), . La-tu lecuh i kakitaanay a luma', u ama niza u A-li-s-tung &quot;Ariston of Athens&quot;, u ina Pay-li-ke-cwng &quot;Perictione&quot; sakasepa nu luma'ay ciniza. labu nu luma' sakukamu nu Ku-ye-tyen u liluc nu hungti ciniza, ciniza u tawyaay aca Ya-tyen nu singanganay a cen-ce-cya u sinawawa ni Ke-li-ti-ya-s. zikuz duduc tu Low-maw mutesekay nu misulitay ci Ti-ow-ken-ni.La-al-siw a kamu, tada ngangan ni Pow-la-tu ci Ya-li-s-tow-le-s &quot;Aristokles&quot;, zikuz zayhan u kidemu nu uzip niza a mapangangan Pow-la-tu han &quot;i Si-la a kamuan, Platus a cudad &quot;saenal, ahebal a imi&quot; nika Ti-ow-ken-ni musakamu tu nuzuma a kamu, uyni Pow-la-tu a ngangan hakay u makayniay ahemalay pabesutay &quot;platutês&quot; a tinengn musakamu, anucaay zayhan ahebal ku zais niza. ayaw nu kung-yen 339 a mihcaan, Su-ke-la-ti masaybang a patayen, 28 ku mihcaan ni Pow-la-tu sakay tawyaay a cen-ce lice makesem nayay tu ku balucu', mahinisa malingatu tu midang hamin nu I-ta-li-subal, Si-si-li subal, Ay-ci, Si-lan-ni-cya a kitisaan mikilim tu sakatineng. u kamu 40 ku mihcaan niza hawsa, hakay ayaw nu kung-yan 387 a mihcaan pahezek ku piliwku panukas i Ioy-tyen, i likut nu Ioy-tyen satipan saamisan patizeng tu nu uzipay a cacudadan singanganay a Pow-la-tu sye-yen, uyni a sye-yen mala u nu si-bang nu macakatay nu saayaway mahedekay a sakaputan nu talakaway a a cacudadan, zikuza a zidayay u talakaway sinmung nu migingkiway a sakaput namahiza a singangan, u teban nu zidayan hawsa i Si-bang mapalekal ku aayaw nu talakaway a cacudadan. misabaluhay misannga'創作 Pow-la-tu yadah ku misulitay tu masasakamuay a nikiluan malalamel ku nisulitan nu tademaw. i kinapinaan matatengil atu ayaw a malingatu a madademec, ci Pow-la-tu paliayaw misubelid i paazihan a laed atu tatukian, mcudaday taneng a milihiza amatapal. kasasakamu hina uyza cayay pilihiza atu saayaway tu nisasakamuay a tademaw a hamin nisulitan, hina katuuday a tademaw ku piazih mahamin matengil ku kunikasasakamu. Pow-la-tu a nizatengan tu kitakit 柏拉圖的理想世界論 Pow-la-tu a nizatengan tu kitakit mituzu' u pitapal nu mita ayzaay a kitakit uyza u panukasay mipacing tu satalakaway nikakapah nu mikilidungay a kitakit. paayaw sa ci Pow-la-tu tuyni satalakaway kakapahay a kitakit ilabu izaw ku nizatengan tu kanatal, mahiniay a wayway tahkal tu tatenga'ay malikat caay ku mikilidungay dada', u maazihay nu mita likat adil nu cilal uyza u &quot;takelal&quot; uyza u panukas adil nu adingu. &quot;li&quot; huntu piazih u tahadaucay a tuud, u tatahadaucay cayay ka sumad kuheni, u bangcalay, u masaluimebngay. u kapahay a wayway kuheni, .' ku sasakamuen amapasumad a macakat. tinengan知識論 Pow-la-tu i &quot;Mey-no-pyen&quot; sahecian a tinengan atu ninanaman u heci silalilidantu, nipitahawan niza tu kapahay damsayay mahicaay taneng a mapasubana' hakiya, atu mahicaay ku kapahay damsayay, micuyaku aca tu zazatengen atu pinanam maazih izaway tuk u tinengannamahiza mitatengil tu ahicaen micuyaku kuyzaan cayay kahapinan ku katahekalan nika malucek ku nipiazih &quot;Right opinion&quot;. saca ci Pow-la-tu u tineng namakauzipay, namahiza pinanam uyza namahizaay nidimut i labu nu adinguay a nizateng makutkut patahkal, mahiniay pikutkutan hina malilid nu ce-sye-cya. palatatenga' ci Pow-la-tu paycacay a adingu i lecu hawsa sinikelid tu &quot;damsay a wayway&quot; atu sakay hamin a tuudan tu katineng, namahizayu minanam kuheni hawsa uyzasa uynian a tineng &quot;kazatinga'&quot;. malilid ku ce-sye 哲學影響 nizatengan ni Pow-la-tu hina palalecad atu u singanganay nu micudaday ci Ya-li-s-to-te, Pow-la-tu singangan i teban zidayan tu saayaway mahami matahpu ni Ya-li-s-to-te.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Pow-la-to &quot; Ko-si-la a kamo. Πλάτων no Low-maay, Plátōn, kitakit a ngiha, (plátɔːn), ayaw no 429 a mihcaan ato ayaw no 347 a mihcaan&quot;, singanganay no Ko-Si-la sye-cya, Ya-tyen a tademaw, nisolitan niza hato o masasakamoay a nikiloan, mipalekal to singanganay a si-yen. Pow-la-to no So-ke-la-tiay a mitodaday, no Ye-li-to-teay a saydan, tatolo koheni o tabakiay tanektekay a nipatizeng no macakatay a kanatal no ce-sye, likisi a nipanganga &quot;Si-bang-san-sen&quot; anocaay &quot;si-la-san-ce&quot; han. nilacolan nikaozip (Ariston of Athens),母親是培里克瓊(Perictione), . La-to lecoh i kakitaanay a loma', o ama niza o A-li-s-tong &quot;Ariston of Athens&quot;, o ina Pay-li-ke-cwng &quot;Perictione&quot; sakasepa no loma'ay ciniza. labo no loma' sakokamo no Ko-ye-tyen o liloc no hongti ciniza, ciniza o tawyaay aca Ya-tyen no singanganay a cen-ce-cya o sinawawa ni Ke-li-ti-ya-s. zikoz dodoc to Low-maw motesekay no misolitay ci Ti-ow-ken-ni.La-al-siw a kamo, tada ngangan ni Pow-la-to ci Ya-li-s-tow-le-s &quot;Aristokles&quot;, zikoz zayhan o kidemo no ozip niza a mapangangan Pow-la-to han &quot;i Si-la a kamoan, Platos a codad &quot;saenal, ahebal a imi&quot; nika Ti-ow-ken-ni mosakamo to nozoma a kamo, oyni Pow-la-to a ngangan hakay o makayniay ahemalay pabesotay &quot;platotês&quot; a tinengn mosakamo, anocaay zayhan ahebal ko zais niza. ayaw no kong-yen 339 a mihcaan, So-ke-la-ti masaybang a patayen, 28 ko mihcaan ni Pow-la-to sakay tawyaay a cen-ce lice makesem nayay to ko baloco', mahinisa malingato to midang hamin no I-ta-li-sobal, Si-si-li sobal, Ay-ci, Si-lan-ni-cya a kitisaan mikilim to sakatineng. o kamo 40 ko mihcaan niza hawsa, hakay ayaw no kong-yan 387 a mihcaan pahezek ko piliwko panokas i Ioy-tyen, i likot no Ioy-tyen satipan saamisan patizeng to no ozipay a cacodadan singanganay a Pow-la-to sye-yen, oyni a sye-yen mala o no si-bang no macakatay no saayaway mahedekay a sakapotan no talakaway a a cacodadan, zikoza a zidayay o talakaway sinmong no migingkiway a sakapot namahiza a singangan, o teban no zidayan hawsa i Si-bang mapalekal ko aayaw no talakaway a cacodadan. misabalohay misannga'創作 Pow-la-to yadah ko misolitay to masasakamoay a nikiloan malalamel ko nisolitan no tademaw. i kinapinaan matatengil ato ayaw a malingato a madademec, ci Pow-la-to paliayaw misobelid i paazihan a laed ato tatokian, mcodaday taneng a milihiza amatapal. kasasakamo hina oyza cayay pilihiza ato saayaway to nisasakamoay a tademaw a hamin nisolitan, hina katooday a tademaw ko piazih mahamin matengil ko konikasasakamo. Pow-la-to a nizatengan to kitakit 柏拉圖的理想世界論 Pow-la-to a nizatengan to kitakit mitozo' o pitapal no mita ayzaay a kitakit oyza o panokasay mipacing to satalakaway nikakapah no mikilidongay a kitakit. paayaw sa ci Pow-la-to toyni satalakaway kakapahay a kitakit ilabo izaw ko nizatengan to kanatal, mahiniay a wayway tahkal to tatenga'ay malikat caay ko mikilidongay dada', o maazihay no mita likat adil no cilal oyza o &quot;takelal&quot; oyza o panokas adil no adingo. &quot;li&quot; honto piazih o tahadaocay a tood, o tatahadaocay cayay ka somad koheni, o bangcalay, o masaloimebngay. o kapahay a wayway koheni, .' ko sasakamoen amapasomad a macakat. tinengan知識論 Pow-la-to i &quot;Mey-no-pyen&quot; sahecian a tinengan ato ninanaman o heci silalilidanto, nipitahawan niza to kapahay damsayay mahicaay taneng a mapasobana' hakiya, ato mahicaay ko kapahay damsayay, micoyako aca to zazatengen ato pinanam maazih izaway tok o tinengannamahiza mitatengil to ahicaen micoyako koyzaan cayay kahapinan ko katahekalan nika malocek ko nipiazih &quot;Right opinion&quot;. saca ci Pow-la-to o tineng namakaozipay, namahiza pinanam oyza namahizaay nidimot i labo no adingoay a nizateng makotkot patahkal, mahiniay pikotkotan hina malilid no ce-sye-cya. palatatenga' ci Pow-la-to paycacay a adingo i leco hawsa sinikelid to &quot;damsay a wayway&quot; ato sakay hamin a toodan to katineng, namahizayo minanam koheni hawsa oyzasa oynian a tineng &quot;kazatinga'&quot;. malilid ko ce-sye 哲學影響 nizatengan ni Pow-la-to hina palalecad ato o singanganay no micodaday ci Ya-li-s-to-te, Pow-la-to singangan i teban zidayan to saayaway mahami matahpo ni Ya-li-s-to-te.</FORM>
    </S>
</TEXT>