<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pu-cya-le-s-te" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pu-cya-le-s-te" copyright="CC BY-SA" citation="Pu-cya-le-s-te. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-cya-le-s-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pu-cya-le-s-te, title = Pu-cya-le-s-te, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-cya-le-s-te} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Pu cya le s te &quot;Low ma ni ya a kamu Bucure ti, Low ma ni ya pangiha a kamu [buku re t ] )nu Low ma ni ya a angangan a tukay, u satabakiay a tukay nu Low ma ni ya aca, cen ce, keyzay angangan nu lalangawan, tini i Low ma ni ya sawali nutimulan, Wa la ci ya enal nu teban, Tu naw he saciliw a sa'wac Ten pow wi ca a sa'wac. singangan tu &quot;adidi'ay a Pa li&quot;. ahebal nu hekal 228 kalalecad kung li, macapi tu 200 emang ku tademaw. anu tademaw ku asipen, Pu cya le s te nu Ow mung nu sakaenem nu tabakiay a tukay. ( :Bucure ti :[buku re t ] ) , , , . . . 228 200 . . likisi Pu cya le s te iza 500 tatu a mihcaan ku naemekan. 1459 a mihcaan Pu cya le s te mala angangan nu Low ma ni ya, 1574 a mihcaan malahad mala angangan nu tukay, 1659 a mihcaan malingatu mala angangan tu nu Wa la ci ya a kanatal. 1862 a mihcaan mala pulung nu Low ma ni ya binawlad pulunngan a kanatal.1877 a mihca 5 a bulad 9 a demiad Low ma ni ya musakamu misateked. 1947 a mihcaan Low ma ni ya binawlad nu kapulungan a kanatal angangan nu tukay. 500 .1459 1574 1659 .1862 .1877 5 9 .1947 . 1960 a mihcaan, syakay anizateng nu kanatal a kung can tang atu kuli a sakaput palacapu tu Pu cya le s te a matatengil. 1977 a mihcaan maninel. 1989 a mihcaan masasuayaw, mala nu baluhay angangan a tukay nu Low ma ni ya. zikuz, malahad tu ku keyzay, mala tungusay nu tukay nu Low ma ni ya. uyni tukay a kakenis mala enem a kitizaan, patizeng tu cacay kinciw, kasa kitizaan cacay ku kinciw, u binawlan ku misingkiway. Pu cya le s te tusa ku singannganay nu mitukuday tu mali a sakaput Pu cya le s te Ti na muw atu Pu cya le s te sin a sakaput. tini i Pu cya le s te a Low ma ni ya nu binawlanay kung haw kitakt nu saka tusa satabakiay a nisanga'an. 1960 .1977 .1989 . . . . . tademaw duduc 2002 za mihcaan tu nikinsaay tu tademaw, Pu cya le s te iza ku 1,926334 ku tademaw, macalap ku labuay nu Low ma ni ya a tademaw 8.9 . katuud ku i Pu cya le s te mikawaway a tademaw muneng i Pu cya le s te micapi tu tukay &quot;angangan i I al bu a kuwan&quot;, nika caay ka ilabuen miasip ku tademaw nuheni. 2002 1,926,334 8.9 . . Pu cya le s te a tademaw micaliway tu tusa a kadadawa nu kacunusay a ziday. saayaway I 19 a se ci tu sazikuzay a mihcaan katukuh tu sakatusa nu kitakit a nganganyaw. sakatusa i Ci aw say s ku a ziday &quot;1965 1989&quot;, kilul tu kacakat nu tukay, katuud ku malukay nu niyazu' mabulaw tayza i tukay. namahini, i Ci aw say s ku la'tus amipatay tu nisabilian atu sapipatut sibili a sapayu, pakiniza han talakaw ku nikacunus. . 19 . (1965 1989) . . Pu cya le s te a tademawan, 96.9 sa nu Low ma ni ya a tademaw. sakatusa binacadan a tademaw sa u Low mu a tademaw, macalap ku 1.4 nu tademaw. zuma a binacadan izaw ku Swng ya li a tademaw &quot;0.3 &quot;Yu tay a tademaw &quot;0.1 &quot;, Tu al ci a tademaw &quot;0.1 &quot;, Cong kow aa tademaw &quot;0.1 &quot; atu Te kow a tademaw &quot;0.1 &quot;. 96.9 . 1.4 . (0.3 ), (0.1 ), (0.1 ), (0.1 ) (0.1 ). kezay Pu cya le s te nu Low ma ni ya a kezay atu angangaan nu kusi. 210 a nihcaan, kanatal a nisanga'an pulunng nu aca macalap ku Low ma ni ya hami nu kanatal 22.7 , kusi a nisanga'an macalap ku hamin nu kanati tu sepat a hunt u cacay. u tademaw hamin nu kannatal 9 dada' ku nikacalap. Low ma ni ya iza ku tulu hunt u cacay ku niala tu sata makayzaay i Pu cya le s te nu binawlanay atu kapulung a kusi. .2010 22.7 9 . . 2007 a nihcaan, kilul miasip tu micakayay, Pu cya le s te a tademaw palalecad Kanata a nisanga'an pulung nu aca 20,057 ku Ow a kalisiw, mahiza nu Ow cow palaleca tu kakatukuh 92.2 , nu Low ma ni ya palalecad tu kakatukuh pikakaan tu tusa. i kalalecad kasatezep tu 1990 a mihcaan tu zikuz, Pu cya le s te icelang ku nikacakat nu kezay, sakauzip a nisanga'an kalamkam sa malahad, saaca yadah ku nipatizang tu picakayan, luma' atu talakaway a satungduh nu lama' a pikawawan. 2007 20,057 92.2 . 1990 , . : : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 B8 83 E5 8A A0 E5 8B 92 E6 96 AF E7 89 B9 malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
