<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pu-cya-le-s-te" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pu-cya-le-s-te" copyright="CC BY-SA" citation="Pu-cya-le-s-te. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-cya-le-s-te" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pu-cya-le-s-te, title = Pu-cya-le-s-te, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-cya-le-s-te} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Pu-cya-le-s-te "Low-ma-ni-ya a kamu București, Low-ma-ni-ya pangiha a kamu (buku'reʃtʲ) )nu Low-ma ni-ya a angangan a tukay, u satabakiay a tukay nu Low-ma ni-ya aca, cen-ce, keyzay angangan nu lalangawan, tini i Low-ma-ni-ya sawali nutimulan, Wa-la-ci-ya enal nu teban, Tu-naw-he saciliw a sa'wac Ten-pow-wi-ca a sa'wac. singangan tu "adidi'ay a Pa-li". ahebal nu hekal 228 kalalecad kung-li, macapi tu 200 emang ku tademaw. anu tademaw ku asipen, Pu-cya-le-s-te nu Ow-mung nu sakaenem nu tabakiay a tukay. :București,羅馬尼亞語發音:(buku'reʃtʲ) ) . likisi歷史 Pu-cya-le-s-te iza 500 tatu a mihcaan ku naemekan. 1459 a mihcaan Pu-cya-le-s-te mala angangan nu Low-ma-ni-ya, 1574 a mihcaan malahad mala angangan nu tukay, 1659 a mihcaan malingatu mala angangan tu nu Wa-la-ci-ya a kanatal. 1862 a mihcaan mala pulung nu Low-ma-ni-ya binawlad pulunngan a kanatal.1877 a mihca 5 a bulad 9 a demiad Low-ma-ni-ya musakamu misateked. 1947 a mihcaan Low-ma-ni-ya binawlad nu kapulungan a kanatal angangan nu tukay. 1960 a mihcaan, syakay anizateng nu kanatal a kung-can-tang atu kuli a sakaput palacapu tu Pu-cya-le-s-te a matatengil. 1977 a mihcaan maninel. 1989 a mihcaan masasuayaw, mala nu baluhay angangan a tukay nu Low-ma-ni-ya. zikuz, malahad tu ku keyzay, mala tungusay nu tukay nu Low-ma-ni-ya. uyni tukay a kakenis mala enem a kitizaan, patizeng tu cacay kinciw, kasa kitizaan cacay ku kinciw, u binawlan ku misingkiway. Pu-cya-le-s-te tusa ku singannganay nu mitukuday tu mali a sakaput- Pu-cya-le-s-te-Ti-na-muw atu Pu-cya-le-s-te-sin a sakaput. tini i Pu-cya-le-s-te a Low-ma-ni-ya nu binawlanay kung-haw kitakt nu saka tusa satabakiay a nisanga'an. duduc 2002 za mihcaan tu nikinsaay tu tademaw, Pu-cya-le-s-te iza ku 1,926334 ku tademaw, macalap ku labuay nu Low-ma-ni-ya a tademaw 8.9% . katuud ku i Pu-cya-le-s-te mikawaway a tademaw muneng i Pu-cya-le-s-te micapi tu tukay "angangan i I-al-bu-a kuwan", nika caay ka ilabuen miasip ku tademaw nuheni. Pu-cya-le-s-te a tademaw micaliway tu tusa a kadadawa nu kacunusay a ziday. saayaway I 19 a se-ci tu sazikuzay a mihcaan katukuh tu sakatusa nu kitakit a nganganyaw. sakatusa i Ci-aw-say-s-ku a ziday "1965-1989", kilul tu kacakat nu tukay, katuud ku malukay nu niyazu' mabulaw tayza i tukay. namahini, i Ci-aw-say-s-ku la'tus amipatay tu nisabilian atu sapipatut sibili a sapayu, pakiniza han talakaw ku nikacunus. Pu-cya-le-s-te a tademawan, 96.9% sa nu Low-ma-ni-ya a tademaw. sakatusa binacadan a tademaw sa u Low-mu a tademaw, macalap ku 1.4% nu tademaw. zuma a binacadan izaw ku Swng-ya-li a tademaw "0.3%"Yu-tay a tademaw "0.1%", Tu-al-ci a tademaw "0.1%", Cong-kow aa tademaw "0.1%" atu Te-kow a tademaw "0.1%". Pu-cya-le-s-te nu Low-ma-ni-ya a kezay atu angangaan nu kusi. 210 a nihcaan, kanatal a nisanga'an pulunng nu aca macalap ku Low-ma-ni-ya hami nu kanatal 22.7 %, kusi a nisanga'an macalap ku hamin nu kanati tu sepat a hunt u cacay. u tademaw hamin nu kannatal 9% dada' ku nikacalap. Low-ma-ni-ya iza ku tulu hunt u cacay ku niala tu sata makayzaay i Pu-cya-le-s-te nu binawlanay atu kapulung a kusi. . 2007 a nihcaan, kilul miasip tu micakayay, Pu-cya-le-s-te a tademaw palalecad Kanata a nisanga'an pulung nu aca 20,057 ku Ow a kalisiw, mahiza nu Ow-cow palaleca tu kakatukuh 92.2%, nu Low-ma-ni-ya palalecad tu kakatukuh pikakaan tu tusa. i kalalecad kasatezep tu 1990 a mihcaan tu zikuz, Pu-cya-le-s-te icelang ku nikacakat nu kezay, sakauzip a nisanga'an kalamkam sa malahad, saaca yadah ku nipatizang tu picakayan, luma' atu talakaway a satungduh nu lama' a pikawawan. 2007年, == malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Po-cya-le-s-te "Low-ma-ni-ya a kamo Bocorești, Low-ma-ni-ya pangiha a kamo (boko'reʃtʲ) )no Low-ma ni-ya a angangan a tokay, o satabakiay a tokay no Low-ma ni-ya aca, cen-ce, keyzay angangan no lalangawan, tini i Low-ma-ni-ya sawali notimolan, Wa-la-ci-ya enal no teban, To-naw-he saciliw a sa'wac Ten-pow-wi-ca a sa'wac. singangan to "adidi'ay a Pa-li". ahebal no hekal 228 kalalecad kong-li, macapi to 200 emang ko tademaw. ano tademaw ko asipen, Po-cya-le-s-te no Ow-mong no sakaenem no tabakiay a tokay. :Bocorești,羅馬尼亞語發音:(boko'reʃtʲ) ) . likisi歷史 Po-cya-le-s-te iza 500 tato a mihcaan ko naemekan. 1459 a mihcaan Po-cya-le-s-te mala angangan no Low-ma-ni-ya, 1574 a mihcaan malahad mala angangan no tokay, 1659 a mihcaan malingato mala angangan to no Wa-la-ci-ya a kanatal. 1862 a mihcaan mala polong no Low-ma-ni-ya binawlad polonngan a kanatal.1877 a mihca 5 a bolad 9 a demiad Low-ma-ni-ya mosakamo misateked. 1947 a mihcaan Low-ma-ni-ya binawlad no kapolongan a kanatal angangan no tokay. 1960 a mihcaan, syakay anizateng no kanatal a kong-can-tang ato koli a sakapot palacapo to Po-cya-le-s-te a matatengil. 1977 a mihcaan maninel. 1989 a mihcaan masasoayaw, mala no balohay angangan a tokay no Low-ma-ni-ya. zikoz, malahad to ko keyzay, mala tongosay no tokay no Low-ma-ni-ya. oyni tokay a kakenis mala enem a kitizaan, patizeng to cacay kinciw, kasa kitizaan cacay ko kinciw, o binawlan ko misingkiway. Po-cya-le-s-te tosa ko singannganay no mitokoday to mali a sakapot- Po-cya-le-s-te-Ti-na-mow ato Po-cya-le-s-te-sin a sakapot. tini i Po-cya-le-s-te a Low-ma-ni-ya no binawlanay kong-haw kitakt no saka tosa satabakiay a nisanga'an. dodoc 2002 za mihcaan to nikinsaay to tademaw, Po-cya-le-s-te iza ko 1,926334 ko tademaw, macalap ko laboay no Low-ma-ni-ya a tademaw 8.9% . katood ko i Po-cya-le-s-te mikawaway a tademaw moneng i Po-cya-le-s-te micapi to tokay "angangan i I-al-bo-a kowan", nika caay ka ilaboen miasip ko tademaw noheni. Po-cya-le-s-te a tademaw micaliway to tosa a kadadawa no kaconosay a ziday. saayaway I 19 a se-ci to sazikozay a mihcaan katokoh to sakatosa no kitakit a nganganyaw. sakatosa i Ci-aw-say-s-ko a ziday "1965-1989", kilol to kacakat no tokay, katood ko malokay no niyazo' mabolaw tayza i tokay. namahini, i Ci-aw-say-s-ko la'tos amipatay to nisabilian ato sapipatot sibili a sapayo, pakiniza han talakaw ko nikaconos. Po-cya-le-s-te a tademawan, 96.9% sa no Low-ma-ni-ya a tademaw. sakatosa binacadan a tademaw sa o Low-mo a tademaw, macalap ko 1.4% no tademaw. zoma a binacadan izaw ko Swng-ya-li a tademaw "0.3%"Yo-tay a tademaw "0.1%", To-al-ci a tademaw "0.1%", Cong-kow aa tademaw "0.1%" ato Te-kow a tademaw "0.1%". Po-cya-le-s-te no Low-ma-ni-ya a kezay ato angangaan no kosi. 210 a nihcaan, kanatal a nisanga'an polonng no aca macalap ko Low-ma-ni-ya hami no kanatal 22.7 %, kosi a nisanga'an macalap ko hamin no kanati to sepat a hont o cacay. o tademaw hamin no kannatal 9% dada' ko nikacalap. Low-ma-ni-ya iza ko tolo hont o cacay ko niala to sata makayzaay i Po-cya-le-s-te no binawlanay ato kapolong a kosi. . 2007 a nihcaan, kilol miasip to micakayay, Po-cya-le-s-te a tademaw palalecad Kanata a nisanga'an polong no aca 20,057 ko Ow a kalisiw, mahiza no Ow-cow palaleca to kakatokoh 92.2%, no Low-ma-ni-ya palalecad to kakatokoh pikakaan to tosa. i kalalecad kasatezep to 1990 a mihcaan to zikoz, Po-cya-le-s-te icelang ko nikacakat no kezay, sakaozip a nisanga'an kalamkam sa malahad, saaca yadah ko nipatizang to picakayan, loma' ato talakaway a satongdoh no lama' a pikawawan. 2007年, == malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>