<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pu-yi-nuo-se-ay-li-se" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pu-yi-nuo-se-ay-li-se" copyright="CC BY-SA" citation="Pu-yi-nuo-se-ay-li-se. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-yi-nuo-se-ay-li-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pu-yi-nuo-se-ay-li-se, title = Pu-yi-nuo-se-ay-li-se, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pu-yi-nuo-se-ay-li-se} }">
    <S id="0">
        <FORM> Pu yi nuo se ay li se A ken ten u A ken ten a suo tu atu satabaikay nu tukayan, itida i La pu la ta sauwac nu tipan a dadipasan, Na min cuo wali timul a dadipasan, nu ayawan u U la kuy Walian. Pu se u malaA ken ten a tusa a bataan idaw ku sepat nu niyadu'an. pulung nu tukay mala sabaw tu lima a niyadu'an pulung han makaala tu sepat a bataan idaw ku walu a adidiay nu niyadu'an. , , . 24 . 15 48 . ngangan nina tukay kalawlawan tu lingatu, Si pan ya mitahaway a tademaw ci Pei de luo.Men duo sa mangalay mikining ci Ma liyaan &quot; Mem cuo katuuday a Si pan ya mitahaway a niyadu'an ci An ta lu si ya atu Ti cung hay kanatal a pabalungaay a tademaw midiput tu i Pu yi ay li a ci Ma li yaan, &quot;Pu yi ay li&quot; itida i Si pan ya nakamuan u &quot;bangcalay a hanhanan&quot; a imian. itida i caylutusip mihcaan atu caylutunem mihcaan, tawya Si pan ya La kan wankuo nu lalaan misaahebal katukuh i Sa tin ni ya subal atu nutipan a Yi ta li, Si pan ya lawaen ku Sa tin ni ya subal a tukay Ka li ya li, patideng tu adidiay nu buyuan atu patideng tu luma' atu kiwkay, u nikapah nu bali itini sa. . 1324 1326 . sakamusa tu nika cacay a malebut tulu a lasubu pitu a bataan nu mihcaan nika tabakian nu bali, maadih nu binacadan ku sasing ni Ma li ya i bayubayuan. ina sasing padeng han i siwtawyen, masikad ku Si pan ya pacunaay tu balungan a tademaw, hina inuli ku pabalungaay a tademaw pakakapahen ku kainai' nu cakep, liyasen ku labades. 1370 . . likisi sakinacacay a mabulaw caywallimsip mihcaan Pu yi nuo se ay li se hulic a wayway, caywaltusep katukuh caywalwalsep mihcaan mahida misitekeday a kanatalan ku Pu yi nuo se ay li se. caylimcaynem mihcaan Si pan ya mitahaway a pabalungaay a tademaw ci Hu an.Di ya se.D.Suo li se, u sayaway a makatukuhay i La pu la ta sauwac a O cuo atdemaw, litawalan nu W la kuy a tademaw mapatay. caylimlutu mihcaan tusa a bulad tusa a demiad, ci Pei de luo. Men duo sa mililid tu Si pan ya a tademaw sayaway u ngnngan nu Pu yi nuo se ay li se ku ngangan, ina kitidaan a tukay nu aydaay a Pu nuo se ay li se tatelungan a timulan nu niyadu'an. caylimsipcay sademiad han sawacuen nu makatalay a tademaw, nu muenengay itida a tademaw laliw satu mabulaw tayda i nu dumaan a niyadu'an. 1854 1820 1880 . 1516 .1532 2 2 . 1541 . sakinatusa a mabulaw caylimwalsep mihcaan, ci Hu an. De.Cya lei namaka Pa la kuy tukay Ya sun sen duducen nida ku nanum a makatuku, malingatu tu sakatusa a mabulaw katukuh ayda ku nieneng. amica u baluhay ku nipatidengan tu tukay u &quot; cacay nu matuluay&quot; ku nganganan nu tukay, minatu a ngangan u Pu yi nuo se ay li se, aydaay nu pinganganan nu minatu. 1580 . . kabulawan a zitay Pu yi nuo se ay li se sayaway u nipisiwbay ku kawaw, sabaw pitu katukuh i sabaw walu nu seci tu hatidaay a mihcaan, Si pan ya mabulaway a tademaw misaicelang miyukiw tu O cuo nu sasiwbayan kanca a mitui tu Min lu li ma, a lidamsuan , uyni a kiyaku micidek pala'cus tu Pu yi nuo se ay li se sapisiwbayan a nikaidaan, sisa mapalekal ku sapiubiaw a kakelidan tu cancanan a kawawan, tawya idaw ku nipatideng tu sapiada tu Si pan ya a tademawan. 17 18 . patunaan hatidaay nu binacadan nu O cuo a papunaan, u dayday nu Si pan ya atu Yi ta li u binacadan namin. duma nu O cuo pasu De kuo,Ay e lan,Pu taw ya, Fa kuo,Ke' luo ay si ya, Ing ke lan,Wi e se, itida i caysiwsiwsep mihcaan idaw ku namaka E luo se atu W ke' lan mabulaway a binacadan. pinaay kiya ku Si pan ya atu kalamelan nu itidaany a tademaw nu ilucan, tademaw namaka taydaan nu Si pan ya haymawsa macunus, tusep a secian nu lingatu Siu li ya atu Ya men ni ya binacadan i sakay siwbayan idaw ku sakalalidan. . , , , , , , 1990 . 20 . Di pun sayaway nikabulawan i Pu yi nuo se ay li se a binacadan, tapang namaka Ukinawa, kalaylayan nu Di pun tayda i A ken ten nganganan u papaluma tu balu, mikikaka tu mibacaay, iluc han malahat ku sakaudip nu heni, caysiwpicsep mihcaan, Cung kuo atu Han kuo tademaw mala mabulaway a tapang, Han kuo u misiwbayay ku katuud. 1970 . sakaudip Pu yi nuo se ay li se caay kaw A ken ten a tatelungan nu sihu, u sakaudip, ke ci, lalangwan atu ciciduysyaan. Lalabu nu tukay idaw ku walu a wangan nu kakakulian, ya kakakulian makaala tu makatulu nu tusaay, i sakaudip han tada u angangangan. tukay a Ay say sa pahikukian u tuud nida u sakapay, papabalungaan makaala tu lima a cuoan. saka tahekalan nu tuudan makaala tu luwal , tayniay i labu nu minatuan makaala tu limsiw . idaw ku siwa a silamalay tayda tu kitakidan, ilabu nu kanatal idaw ku enemay a ti tean. , , . . . 38 , 59 . 9 6 . lalangawan tatelungan nu Ci si na a lalangawan, idaw ku nipatideng tu Pu yi nuo se ay li se yiwbin, u satabakiay nu La tin min cuo nu tatelungan a lalangawan. Pu yi nuo se ay li se malalid nu pihacengay nu O cuo a lalangawan, panganganan han tu &quot; Nan min a pa li&quot;. tidaay a niyadu'an makaala tu cacay a bataan nu pina a gagikian, atu La tin min cuo sakanai' nu lawadan a gagikian nu kawawan. tatengan, tu payduyuduyu, ninatukay hakiya makaala tu tulu a lasubu nu lalumaan a gagikian tu sapakaadih tu binawlan , mahiniay a sasulitan i kitakid u sakacacay ku ngangan, hakiya milawit tu Lun tun,Niw ye atu Pa li nina lalangawan a tataynian. milakiuyt tu cacay a bataan a kitidaan atu lima a mihcaan nu likisi a sasulitan tu sakatusa a nikasinganganan, mikilul tu Ay tin paw. Ci si na tatelungan nu lalangawan, patideng i Pu yi nuo se ay li se cung yeng yubinkiwk, u satabakiay nu La tin min cuo a tatelungan a lalangawan, itini i kitakid tu sakatulu a kasinganganan nu tatelungan a lalangawan. . . . 300 , . 10 5 . . nicuda Pu yi nuo se ay li se hatidaay tu nu tenes saan u La tin men cuo atu Si pan ya kitakid a natangahan atu nicudadaan a tukay sa. amica ku Pu yi nuo se ay li se a tukay nu likisi apuyu', nika idaw ku sakahemekan nu nicudadan. itini i sabaw siwa a seci tu hedek atu tusa a bataan nu lingatu a seci, lalangawan mikilul tu nikalahat nu nikaudipan, ina tukay malanicudadan a tukay atu Na min satabakiay nu papatahekalan tu cudan a kitidaan, &quot;amica ku caay kaw nikakapah nu sakaudip a dadan, hucu nu A ken tan a tademaw kanca mananam tu miadih tu cudad. . . 19 20 . https: zh.wikipedia.org wiki E5 B8 83 E5 AE 9C E8 AB BE E6 96 AF E8 89 BE E5 88 A9 E6 96 AF</FORM>
    </S>
</TEXT>
