<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pucu’_nu_titi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pucu’_nu_titi" copyright="CC BY-SA" citation="pucu’_nu_titi. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pucu’_nu_titi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pucu’_nu_titi, title = pucu’_nu_titi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pucu’_nu_titi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == pucu' nu titi &quot;kamu nu Ing, sarcoma, kamu nu Si-la, σάρκωμα,sárkomma, makayniay sárka imi titi, ahemi' sakaput, sazikuzay a cudad~om tuzu' pucu'&quot; anucaay pangangan la'cusay a pucu' nu titi, u la'cusay a pucu', sakaput a lalekalan u micukelay tu sakaput cyen-pye-yey sakaput &quot;luceken, makayniay cong-pye-cen&quot; 肉瘤(英語:sarcoma；希臘語:σάρκωμα,sárkomma,源於sárka,意為肉,軟組織,詞尾~om指腫瘤) . nilaculan tu pabaway banges a sakaput la'cusay a pucu' &quot;carcinoma, gang&quot; atu izang tu due'say nu la'cusay a pucu' &quot;izang a gang atu la'cusay alutid pucu'&quot; pucu' nu titi tungusay u la'cusay a pucu' a masumad ku imelang. amapucu' ku titi palalecad kiadidian tu gang, la'cusay a pucu' masumad ku imelang pakala tu 1% pasentu u pucu' nu titi. pucu' nu titi lalekalan u cyen-cung-ce micukel tu sakaputtu cyen-pye-ye sakaput &quot; cye-ti sakaput ukak, dawmi'ay ukak titi nu heci atu simal sakaput&quot; caay ku piduduc tu sakaput kacacayat a pangangan, pucu' nu titi miduduc tu si-paw atu ya-si-paw nu mauzipay tahkal ku waway nu pisatebud mapababenis tu &quot;talakaway, tanengay, adidi'ay&quot;. payawan uzuma micukaymas tu palikaten mingaay atu nu sapayu apingaay, tu talakaway a pucu' nu titi, nika mahiniay nikaawas tu picici' a mangaay. tatudungay atu adidi'ay a pucu' nu titi sangaleb ayadah ku patatungus tu picici', nu sapayu atu palikat a sapingaay. uyza adidid'ay a pucu' nu titi hakay uzuma nikasemel atu malimad tabatad, kuyni pucu' nu titi zuma u pikelit ku sapingaan. yadah ku pucu' nu titi sakay sapayu a mingaay sakalawlaw maazih mahapinang talakaw ku mauzipay nu imelangay. patinaku ayaw u saapayu ku sapingaay tu pucu' nu titi, iza ku nu zumaay ukak a pucu' nu titiu imelangay u nikauzip pakal tu 20% pasentu, nika imahini macakat tu 60%-70% pasentu. pucu' nu titi u la'cusay a pucu' duduc tu nisateked nu WHO, pucu' nu titi pababenisen pakala tu 100 a lamangan. nisateked angangan u piduduc tu lalekalan nu sakaput,adidi'ay nu mililiday masumad, u wayway atu mauzipay picidekan mikawaway tu pucu' nu titi u pabaway nu banges a si-paws likutay a si-paw mala u lacu'say a pucu'. anu mala u butukaay a heci nu sipaw, mala u kak, micukelay tu sakaput, ulat a sisil, sakalawawan a keliw si-paw mala u la'cusay a pucu'. labuay nu izang salengacay izang a imelang u pucu' tu ku sausi, sakasa pangangan han tu lacu'say pucu' a izang. pihacengay a gang hatu u gang nu atanay, namahiza iza ku tusaay atay a sigang. zuma mahiniay hatu u malimaday, zumaay mangay tu ku pucu' nu titi, zuma baluha a pucu' tahekal aca, uyni u pihacengay a gang. pihacengay a gang caay ku malimaday agang. mangaay tu ku tiniay a pucu', tahkala tu ku zumaay a pucu', uyni pangangan han tu pihacengay a gang. pihacengay a gang amatudus tu, u pakatineng pihacengay a gang macalap tu6% pasentu ku siimelangay tu gang. pihacengay a gang u madayumay mangaay u alutid nu cucu', takulaw a gang, laway a gang, butuka a gang ku maazihay tu. pucu' nu titi I Amilika paymihcaan uyza dada' pakala tu 15000 a lamangan, hina caay kaazih, namahiza pucu' nu titi i Amilika paymihcaan 150 a mang ku baluhay nu maazihay a gangan nu imelangay hakay 1% pasentu. pucu' nu titi malilid ku kasa mihcaan a lekad nu tademaw. saba tu 35 ku mihcaan nu tademaw maazih paketun tu imelang nuheni iza pakalatu 50% pasentu ku pucu' nu titi a ukak ni imelang atu 20% payentu ku dawmi'ay sakaput nu siimelangay tu ledek a pucu'. palalecad tu wawa, uzuma mahiniay u lamenengay heci a pucu' nu titi, ahemi'ay a ukak pucu' nu titi atu zazan nu bituka a heci nu pucu'ay apucu' nu titi i balakiaytu a tademaws nu imelangay sangale hinamaazihay tu. katuud ku adidi'ay pucu' nu titi a ukak, pasu yu-wen-s pucu' nu titi atu pucu' nu titi a ukak i masakapahay atu wawaan sangaleb hina maazihaytu. i Amilika, pitu a bulad u katinengan amin u pucu' a buladan. i 2016 a mihca 12 a bulad, Ing-kow sapayu a kusi Midmeds patalakaw tu nikatineng tu gang a imelang, palekal i Ing-kow tu pucu' a demiad. 在美國, MidMeds . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == poco' no titi &quot;kamo no Ing, sarcoma, kamo no Si-la, σάρκωμα,sárkomma, makayniay sárka imi titi, ahemi' sakapot, sazikozay a codad~om tozo' poco'&quot; anocaay pangangan la'cosay a poco' no titi, o la'cosay a poco', sakapot a lalekalan o micokelay to sakapot cyen-pye-yey sakapot &quot;loceken, makayniay cong-pye-cen&quot; 肉瘤(英語:sarcoma；希臘語:σάρκωμα,sárkomma,源於sárka,意為肉,軟組織,詞尾~om指腫瘤) . nilacolan to pabaway banges a sakapot la'cosay a poco' &quot;carcinoma, gang&quot; ato izang to doe'say no la'cosay a poco' &quot;izang a gang ato la'cosay alotid poco'&quot; poco' no titi tongosay o la'cosay a poco' a masomad ko imelang. amapoco' ko titi palalecad kiadidian to gang, la'cosay a poco' masomad ko imelang pakala to 1% pasento o poco' no titi. poco' no titi lalekalan o cyen-cong-ce micokel to sakapotto cyen-pye-ye sakapot &quot; cye-ti sakapot okak, dawmi'ay okak titi no heci ato simal sakapot&quot; caay ko pidodoc to sakapot kacacayat a pangangan, poco' no titi midodoc to si-paw ato ya-si-paw no maozipay tahkal ko waway no pisatebod mapababenis to &quot;talakaway, tanengay, adidi'ay&quot;. payawan ozoma micokaymas to palikaten mingaay ato no sapayo apingaay, to talakaway a poco' no titi, nika mahiniay nikaawas to picici' a mangaay. tatodongay ato adidi'ay a poco' no titi sangaleb ayadah ko patatongos to picici', no sapayo ato palikat a sapingaay. oyza adidid'ay a poco' no titi hakay ozoma nikasemel ato malimad tabatad, koyni poco' no titi zoma o pikelit ko sapingaan. yadah ko poco' no titi sakay sapayo a mingaay sakalawlaw maazih mahapinang talakaw ko maozipay no imelangay. patinako ayaw o saapayo ko sapingaay to poco' no titi, iza ko no zomaay okak a poco' no titio imelangay o nikaozip pakal to 20% pasento, nika imahini macakat to 60%-70% pasento. poco' no titi o la'cosay a poco' dodoc to nisateked no WHO, poco' no titi pababenisen pakala to 100 a lamangan. nisateked angangan o pidodoc to lalekalan no sakapot,adidi'ay no mililiday masomad, o wayway ato maozipay picidekan mikawaway to poco' no titi o pabaway no banges a si-paws likotay a si-paw mala o laco'say a poco'. ano mala o botokaay a heci no sipaw, mala o kak, micokelay to sakapot, olat a sisil, sakalawawan a keliw si-paw mala o la'cosay a poco'. laboay no izang salengacay izang a imelang o poco' to ko saosi, sakasa pangangan han to laco'say poco' a izang. pihacengay a gang hato o gang no atanay, namahiza iza ko tosaay atay a sigang. zoma mahiniay hato o malimaday, zomaay mangay to ko poco' no titi, zoma baloha a poco' tahekal aca, oyni o pihacengay a gang. pihacengay a gang caay ko malimaday agang. mangaay to ko tiniay a poco', tahkala to ko zomaay a poco', oyni pangangan han to pihacengay a gang. pihacengay a gang amatodos to, o pakatineng pihacengay a gang macalap to6% pasento ko siimelangay to gang. pihacengay a gang o madayomay mangaay o alotid no coco', takolaw a gang, laway a gang, botoka a gang ko maazihay to. poco' no titi I Amilika paymihcaan oyza dada' pakala to 15000 a lamangan, hina caay kaazih, namahiza poco' no titi i Amilika paymihcaan 150 a mang ko balohay no maazihay a gangan no imelangay hakay 1% pasento. poco' no titi malilid ko kasa mihcaan a lekad no tademaw. saba to 35 ko mihcaan no tademaw maazih paketon to imelang noheni iza pakalato 50% pasento ko poco' no titi a okak ni imelang ato 20% payento ko dawmi'ay sakapot no siimelangay to ledek a poco'. palalecad to wawa, ozoma mahiniay o lamenengay heci a poco' no titi, ahemi'ay a okak poco' no titi ato zazan no bitoka a heci no poco'ay apoco' no titi i balakiayto a tademaws no imelangay sangale hinamaazihay to. katood ko adidi'ay poco' no titi a okak, paso yo-wen-s poco' no titi ato poco' no titi a okak i masakapahay ato wawaan sangaleb hina maazihayto. i Amilika, pito a bolad o katinengan amin o poco' a boladan. i 2016 a mihca 12 a bolad, Ing-kow sapayo a kosi Midmeds patalakaw to nikatineng to gang a imelang, palekal i Ing-kow to poco' a demiad. 在美國, MidMeds . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>