<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pucu’_nu_titi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pucu’_nu_titi" copyright="CC BY-SA" citation="pucu’_nu_titi. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pucu’_nu_titi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pucu’_nu_titi, title = pucu’_nu_titi, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pucu’_nu_titi} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman pucu' nu titi &quot;kamu nu Ing, sarcoma, kamu nu Si la, ,sárkomma, makayniay sárka imi titi, ahemi' sakaput, sazikuzay a cudad om tuzu' pucu'&quot; anucaay pangangan la'cusay a pucu' nu titi, u la'cusay a pucu', sakaput a lalekalan u micukelay tu sakaput cyen pye yey sakaput &quot;luceken, makayniay cong pye cen&quot; ( :sarcoma : ,sárkomma sárka , om ) . nilaculan tu pabaway banges a sakaput la'cusay a pucu' &quot;carcinoma, gang&quot; atu izang tu due'say nu la'cusay a pucu' &quot;izang a gang atu la'cusay alutid pucu'&quot; pucu' nu titi tungusay u la'cusay a pucu' a masumad ku imelang. amapucu' ku titi palalecad kiadidian tu gang, la'cusay a pucu' masumad ku imelang pakala tu 1 pasentu u pucu' nu titi. pucu' nu titi lalekalan u cyen cung ce micukel tu sakaputtu cyen pye ye sakaput &quot; cye ti sakaput ukak, dawmi'ay ukak titi nu heci atu simal sakaput&quot; (carcinoma ) . 1 . ( , , , ). sateked tu pucu' nu titi caay ku piduduc tu sakaput kacacayat a pangangan, pucu' nu titi miduduc tu si paw atu ya si paw nu mauzipay tahkal ku waway nu pisatebud mapababenis tu &quot;talakaway, tanengay, adidi'ay&quot;. payawan uzuma micukaymas tu palikaten mingaay atu nu sapayu apingaay, tu talakaway a pucu' nu titi, nika mahiniay nikaawas tu picici' a mangaay. ( , , ). . tatudungay atu adidi'ay a pucu' nu titi sangaleb ayadah ku patatungus tu picici', nu sapayu atu palikat a sapingaay. uyza adidid'ay a pucu' nu titi hakay uzuma nikasemel atu malimad tabatad, kuyni pucu' nu titi zuma u pikelit ku sapingaan. yadah ku pucu' nu titi sakay sapayu a mingaay sakalawlaw maazih mahapinang talakaw ku mauzipay nu imelangay. patinaku ayaw u saapayu ku sapingaay tu pucu' nu titi, iza ku nu zumaay ukak a pucu' nu titiu imelangay u nikauzip pakal tu 20 pasentu, nika imahini macakat tu 60 70 pasentu. , . . . 20 60 70 . pucu' nu titi alamangan pucu' nu titi u la'cusay a pucu' duduc tu nisateked nu WHO, pucu' nu titi pababenisen pakala tu 100 a lamangan. nisateked angangan u piduduc tu lalekalan nu sakaput,adidi'ay nu mililiday masumad, u wayway atu mauzipay picidekan mikawaway tu pucu' nu titi u pabaway nu banges a si paws likutay a si paw mala u lacu'say a pucu'. anu mala u butukaay a heci nu sipaw, mala u kak, micukelay tu sakaput, ulat a sisil, sakalawawan a keliw si paw mala u la'cusay a pucu'. WHO 100 . , , . , , , , . labuay nu izang salengacay izang a imelang u pucu' tu ku sausi, sakasa pangangan han tu lacu'say pucu' a izang. pihacengay a gang hatu u gang nu atanay, namahiza iza ku tusaay atay a sigang. zuma mahiniay hatu u malimaday, . . . zumaay mangay tu ku pucu' nu titi, zuma baluha a pucu' tahekal aca, uyni u pihacengay a gang. pihacengay a gang caay ku malimaday agang. mangaay tu ku tiniay a pucu', tahkala tu ku zumaay a pucu', uyni pangangan han tu pihacengay a gang. pihacengay a gang amatudus tu, u pakatineng pihacengay a gang macalap tu6 pasentu ku siimelangay tu gang. pihacengay a gang u madayumay mangaay u alutid nu cucu', takulaw a gang, laway a gang, butuka a gang ku maazihay tu. . . . 6 . , , , . dengdeng a imelang pucu' nu titi I Amilika paymihcaan uyza dada' pakala tu 15000 a lamangan, hina caay kaazih, namahiza pucu' nu titi i Amilika paymihcaan 150 a mang ku baluhay nu maazihay a gangan nu imelangay hakay 1 pasentu. pucu' nu titi malilid ku kasa mihcaan a lekad nu tademaw. 15000 150 1 . . saba tu 35 ku mihcaan nu tademaw maazih paketun tu imelang nuheni iza pakalatu 50 pasentu ku pucu' nu titi a ukak ni imelang atu 20 payentu ku dawmi'ay sakaput nu siimelangay tu ledek a pucu'. palalecad tu wawa, uzuma mahiniay u lamenengay heci a pucu' nu titi, ahemi'ay a ukak pucu' nu titi atu zazan nu bituka a heci nu pucu'ay apucu' nu titi i balakiaytu a tademaws nu imelangay sangale hinamaazihay tu. katuud ku adidi'ay pucu' nu titi a ukak, pasu yu wen s pucu' nu titi atu pucu' nu titi a ukak i masakapahay atu wawaan sangaleb hina maazihaytu. 35 50 20 . , . . u tineng i Amilika, pitu a bulad u katinengan amin u pucu' a buladan. i 2016 a mihca 12 a bulad, Ing kow sapayu a kusi Midmeds patalakaw tu nikatineng tu gang a imelang, palekal i Ing kow tu pucu' a demiad. . 2016 12 MidMeds . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org wiki Category: E8 82 89 E7 98 A4</FORM>
    </S>
</TEXT>
