<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Puerto_Rico" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Puerto_Rico" copyright="CC BY-SA" citation="Puerto_Rico. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Puerto_Rico" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Puerto_Rico, title = Puerto_Rico, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Puerto_Rico} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Puerto Rico u Puerto Rico sa i labu nu kateban atu kaetipan nu Amilikan, itiza i 18 15 N, 66 30 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 13,791 km2.u ahebal nu lala'ay sa 8,870 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,921 km2. hamin nu tademaw sa 3,578,056. kakalukan umah sa 22%, kilakilangan umah sa 63.20%, zumaay henay umah sa 14.80%. sayaway, Puerto Rico nawnu Amilika ku sausi, ahican hakya namakayda i kanatal atu Peimacou biyaw masasungaay. nika u labu nu Amilika, u Puerto Rico caay kahida u California , Florida u Amilika nu tatengaay a Cuo . Puerto Rico itini i Amilika a ngangan mahicahicaay kiya ku wayway &quot;pakunida sananay a kanatal , iniyadu'ay a tademaw han u Amilika ku sausi sa, itini i kanatal sa u salipahakay a tademaw kunuheni. nika, Puerto Rico a tademaw inaya ku sasapisikiwan nuheni tu cung-tun hananay a kawaw. Puerto Rico caay pisengal mianin tu Amilika alankami mala Amilika nu lima a bataan idaw ku cacay a Cuo , nika Amilika caay paheci, nika caay tu piales tu Puerto Rico . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u San Juan . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 4 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Pedro Rafael Pierluisi Urrutia, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 1 bulad 2 demiad. likisi nikuda ni yesu tu cacay a malebut lima a lasubu idaw ku siwa (1509) a mihcaan, Puerto Rico mala Spain kalimadan. ayda nu sepat a lasubu a mihca tu nikudan, Puerto Rico katucekan nu Amilika. sabaw tu siwa a seci pihedekan, uci Ce-si kumikuwanay, Spain a ti-kuo saka limulakay a mahida u nacilaay a kalawlawan a babaluan. ? Amilika malingatu mabiyalaw tu Spain naikupuc maudip, idaway hakiya ku duma nu icelangan a kanatal taneng miala tu Spain itini i Puertu Rico a mikuwan? Puertu Rico misuayaw tu Amilika u sakaedinman. Caribbean a bayu timulan nu dadipasan a kanatal , misacumid tu Ta-siyung idaw ku tusaay a cacumudan nu nanum. . cacay sa u Cuba subal atu Isepa'-niawla subal subal laad a Sian-Fang a bayu, sakatusa u Isepa'-niawla subal a subal atu Puertu Rico subal laad nu Muo-Na a bayu . . anu Amilika taneng mikuwan tu tusaay a sa'timan nu nanum, mahida micu'kcu'kay tu picumud Caribbean bayu a panan, mahida Amilika mitena' tu nikudanay a panan u satabakiya nu imian. cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan idaw ku walu (1898) a mihcana, makaci Amilika makademec tu Spain , Puertu Rico mala Amilika nu sakasituudan. itini nu hidayan, Puertu Rico nika itinian, idaw ku sapatalaw tu Germany misaayaw tu Caribbean bayu a aniyadu'ay mamidebung. dumasatu, itini i nu demaakawawan, Amilika caay ka ngalay midateng tu Puertu Rico patahekal tu yadahay a kawawan. cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku pitu (1917) a mihcaan, Amilika milakuuy tu &quot;Cunse-syefuo-luo-se a hulic&quot; , palutatenga tu Puertu Rico a tademaw manamuh a mala Amilika a tadema. sakakina cacay nu kitakit a malepacw nikudan, Amilika amelik macakad mapalekal, pala Puertu Rico a tademaw mala tatengaay a tademaw nuni ka cunus a mangalay mala Amilika . nika, Puertu Rico micidek kunipi sungay tu Amilika , nika (maanalay nu lupas-apuyu' ku akuti'). Puertu Rico mabiyalaw tu ku, malingatu tu palekal tu sapaka biyalaw tu kawaw. Puertu Rico a tademaw pacicisa u Amilika kaku sa, saka kina tusa a malepacaw, Puertu Rico a tademaw saicelang sa pacici patideng u Amilika kamisa, paayaw tu Amilika midemec tu Germany patahekal tu cancan mipadang palekal. sakatusa anikalepacaw nu nikudan, Amilika mihuway tu Puertu Rico ku sapikuwan, pakunida hantu ku Puertu Rico taneng misinkiw tu sakataayaw nuheni. sakay cankuopay a laluman sa, i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1967) a mihcaan malingatu kina sepat amisingkiw, Cankuopay nika alaan tu hiusu han tadaadidi'tu sakadihiyan sa, tada'pinaay kiya ku painaay. kya mahini saw, hatidaaytu nu Puertu Rico a tademaw kaisa miales u Amilika a tademaw kakusa u saka lihalay amisakakawaw. kanahatu u Puertu Rico a tademaw itini i Amilika u (saka tusa a tademaw) miki kaka tu Caribbean bayu nu pakuyucay a tademaw. Puertu Rico a sakaudip matinengtineng, kitidaan atu tademaw idaw tu kunabalucuan mala Ciwlepiha subal a kitidaan nu kanatal a kapah. 可是, . sisa, Puertu Rico hicasa tu udip nu saka tinengtineng, caay pakaales tu Amilika anipicukel. sisa, Puertu Rico midateng tu hahican, mangalay tu Amilika milayap tu Puertu Rico mala saka lima a bataan idaw ku cacay a cuo . . nika, Puertu Rico a tademaw mihalhal &quot;kalalaway a lami' mabasawtu&quot;, Amilika caay henay pihuway . Puerto Rico ata Amilika kiya Amilika caay piales misaayaw tu Puertu Rico a canan madayum, idaw ku tusaay a sasakamuen: sakacacay, itni i hekal anikalepacaw, Amilika mangalay tu Puertu Rico subal a subal. Pueltu Rico subal tumian itiniy aca i Caribbean laliyuliyuwan nu teban, u Ciwlepiha subal saka'timan a cacumudan nu TaSi-Yang a kakaydaan nu nanum. sakatusa, mipenec tu Puertu Rico a subalan, Amilika taneng misuayaw tu Caribbean a bayu tu kanatal mialay tu Amilika misadateng. anucaay pitengil, Amilika puu'ten nuheni ku Puertu Rico a panan, taneng tu &quot;a deban ku panan mutiik ku wacu&quot; . Amilika a nidateng sa: Puertu Rico a tademaw tulu a lasubu sepat a bataan (340) a man, anu mal Amilika nu tatenaay a Cuo, mala Amilika nu sakaudip a kawaw. Puertu Rico mangalay mala Amilika a Cuo, u saka ngalaymala sakaudip sipatuhpi' i Amilika .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Poerto Rico o Poerto Rico sa i labo no kateban ato kaetipan no Amilikan, itiza i 18 15 N, 66 30 W. o ahebal no lala' mapolong sa 13,791 km2.o ahebal no lala'ay sa 8,870 km2, o ahebal no nanomay sa 4,921 km2. hamin no tademaw sa 3,578,056. kakalokan omah sa 22%, kilakilangan omah sa 63.20%, zomaay henay omah sa 14.80%. sayaway, Poerto Rico nawno Amilika ko saosi, ahican hakya namakayda i kanatal ato Peimacoo biyaw masasongaay. nika o labo no Amilika, o Poerto Rico caay kahida o California , Florida o Amilika no tatengaay a Coo . Poerto Rico itini i Amilika a ngangan mahicahicaay kiya ko wayway &quot;pakonida sananay a kanatal , iniyado'ay a tademaw han o Amilika ko saosi sa, itini i kanatal sa o salipahakay a tademaw konoheni. nika, Poerto Rico a tademaw inaya ko sasapisikiwan noheni to cong-ton hananay a kawaw. Poerto Rico caay pisengal mianin to Amilika alankami mala Amilika no lima a bataan idaw ko cacay a Coo , nika Amilika caay paheci, nika caay to piales to Poerto Rico . tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o San Joan . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 4 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Pedro Rafael Pierloisi Urrotia, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 1 bolad 2 demiad. likisi nikoda ni yeso to cacay a malebot lima a lasobo idaw ko siwa (1509) a mihcaan, Poerto Rico mala Spain kalimadan. ayda no sepat a lasobo a mihca to nikodan, Poerto Rico katocekan no Amilika. sabaw to siwa a seci pihedekan, oci Ce-si komikowanay, Spain a ti-koo saka limolakay a mahida o nacilaay a kalawlawan a babaloan. ? Amilika malingato mabiyalaw to Spain naikopoc maodip, idaway hakiya ko doma no icelangan a kanatal taneng miala to Spain itini i Poerto Rico a mikowan? Poerto Rico misoayaw to Amilika o sakaedinman. Caribbean a bayo timolan no dadipasan a kanatal , misacomid to Ta-siyong idaw ko tosaay a cacomodan no nanom. . cacay sa o Coba sobal ato Isepa'-niawla sobal sobal laad a Sian-Fang a bayo, sakatosa o Isepa'-niawla sobal a sobal ato Poerto Rico sobal laad no Moo-Na a bayo . . ano Amilika taneng mikowan to tosaay a sa'timan no nanom, mahida mico'kco'kay to picomod Caribbean bayo a panan, mahida Amilika mitena' to nikodanay a panan o satabakiya no imian. cacay a malebot walo a lasobo siwa a bataan idaw ko walo (1898) a mihcana, makaci Amilika makademec to Spain , Poerto Rico mala Amilika no sakasitoodan. itini no hidayan, Poerto Rico nika itinian, idaw ko sapatalaw to Germany misaayaw to Caribbean bayo a aniyado'ay mamidebong. domasato, itini i no demaakawawan, Amilika caay ka ngalay midateng to Poerto Rico patahekal to yadahay a kawawan. cacay a malebot siwa a lasobo cacay a bataan idaw ko pito (1917) a mihcaan, Amilika milakooy to &quot;Conse-syefoo-loo-se a holic&quot; , palotatenga to Poerto Rico a tademaw manamoh a mala Amilika a tadema. sakakina cacay no kitakit a malepacw nikodan, Amilika amelik macakad mapalekal, pala Poerto Rico a tademaw mala tatengaay a tademaw noni ka conos a mangalay mala Amilika . nika, Poerto Rico micidek konipi songay to Amilika , nika (maanalay no lopas-apoyo' ko akoti'). Poerto Rico mabiyalaw to ko, malingato to palekal to sapaka biyalaw to kawaw. Poerto Rico a tademaw pacicisa o Amilika kako sa, saka kina tosa a malepacaw, Poerto Rico a tademaw saicelang sa pacici patideng o Amilika kamisa, paayaw to Amilika midemec to Germany patahekal to cancan mipadang palekal. sakatosa anikalepacaw no nikodan, Amilika mihoway to Poerto Rico ko sapikowan, pakonida hanto ko Poerto Rico taneng misinkiw to sakataayaw noheni. sakay cankoopay a laloman sa, i cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko pito (1967) a mihcaan malingato kina sepat amisingkiw, Cankoopay nika alaan to hioso han tadaadidi'to sakadihiyan sa, tada'pinaay kiya ko painaay. kya mahini saw, hatidaayto no Poerto Rico a tademaw kaisa miales o Amilika a tademaw kakosa o saka lihalay amisakakawaw. kanahato o Poerto Rico a tademaw itini i Amilika o (saka tosa a tademaw) miki kaka to Caribbean bayo no pakoyocay a tademaw. Poerto Rico a sakaodip matinengtineng, kitidaan ato tademaw idaw to konabalocoan mala Ciwlepiha sobal a kitidaan no kanatal a kapah. 可是, . sisa, Poerto Rico hicasa to odip no saka tinengtineng, caay pakaales to Amilika anipicokel. sisa, Poerto Rico midateng to hahican, mangalay to Amilika milayap to Poerto Rico mala saka lima a bataan idaw ko cacay a coo . . nika, Poerto Rico a tademaw mihalhal &quot;kalalaway a lami' mabasawto&quot;, Amilika caay henay pihoway . Poerto Rico ata Amilika kiya Amilika caay piales misaayaw to Poerto Rico a canan madayom, idaw ko tosaay a sasakamoen: sakacacay, itni i hekal anikalepacaw, Amilika mangalay to Poerto Rico sobal a sobal. Poelto Rico sobal tomian itiniy aca i Caribbean laliyoliyowan no teban, o Ciwlepiha sobal saka'timan a cacomodan no TaSi-Yang a kakaydaan no nanom. sakatosa, mipenec to Poerto Rico a sobalan, Amilika taneng misoayaw to Caribbean a bayo to kanatal mialay to Amilika misadateng. anocaay pitengil, Amilika poo'ten noheni ko Poerto Rico a panan, taneng to &quot;a deban ko panan motiik ko waco&quot; . Amilika a nidateng sa: Poerto Rico a tademaw tolo a lasobo sepat a bataan (340) a man, ano mal Amilika no tatenaay a Coo, mala Amilika no sakaodip a kawaw. Poerto Rico mangalay mala Amilika a Coo, o saka ngalaymala sakaodip sipatohpi' i Amilika .</FORM>
    </S>
</TEXT>