<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Puketa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Puketa" copyright="CC BY-SA" citation="Puketa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Puketa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Puketa, title = Puketa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Puketa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Puketa波哥大 nilaculan Puketa &quot;sipanya a kamu: Bogotá nu siyhu a kamu sa Puketa a kitidaan nu kanatal &quot;Bogotá, Distrito Capital,musukep tu ngangan Bogotá D.C.&quot; han, naw sopanya henay ku mikuwanay yu 1991 a mihcaan katukuh 2000 a mihca napangangan nan sen-ta-hu-pu-ke-ta &quot;Santafé de Bogotá/Santa Fe de Bogotá&quot;, nu ke-li-pi-ya a kitidaan atu kun-ti-ma-ka a kitidaan. U tademaw nu tukay a tademay 7,412,566ku tademaw &quot;2018 a mihcaan, maminay a tademaw nu tukay sa 10,700,000 ku tademaw &quot;2018&quot; a mihca, u katuuday a tademaw namakayni i may-se-ti-su a tademaw, 波哥大(西班牙語:Bogotá), (Bogotá, Distrito Capital,簡稱Bogotá, D.C.), (Santafé de Bogotá/Santa Fe de Bogotá), . nuytiniay u ke-lu-pi-ya a tukay, u nan-may-cu u kalamkamay a macakat nu tukay. Puketa itini i lintun nu siyhu u &quot;kitidaan&quot; &quot;Distrito Capital&quot;, nu satalakawau tucek a kitidaan. u tatelungan nu kelupiya a dadan atu sapilacul lalngawan nu kitidaan, u sayadahay nu tasiy atu mikingkiway a kitidaan, atu yadahay a misakacuduay misalukiyaway, u sasingan tu cuda atu naemekan a kitidaan atu aidangan. Puketa nay 2014 a mihcaan nu kitakit u nipatinsu saka 52. Puketa u mikuwanay ku kawaw &quot;kitidaan nu cung-tung&quot; mamipatudek tu hulic &quot;u lalubangan nu kanatal&quot; atu huing &quot;satalakaway nu huing&quot; u paptudung tu hulic, nu masacacayay a sapilibang atu hulic tu talakaway a wiy-yun-huy&quot; nutanul a kitidaan mikuli. tina kitidaan sa nu ke-lun-pi-ya a ngangan u GDP satalakawa a kitidaan, maminay nu kanatal a GDP upulung sa lulu nucacay a hun &quot;24.7％&quot;. tiniay a pahikukiyan sa nu ayl-tulatu hank u pangangam. ayl-tulatu u pahikukian nu kanatal nu la-tin-may-cu miculuay tu cacanan u satabakiay a pahikukian. naemekan歷史 misanga tu sayku建城 1538 a mihcaan 8ay a bulad 6 ademiad kung-ca-lu. Si-may-nay-ce.te.kuy-sa-ta naw u ci-pu-ca a tademaw nu adidiay a sayku u pa-ta-ka u imisa &quot;talakaway a umaumahan sa&quot; mihapiy a patideng tu Puketa. ci kuy-sa-ta u niyadu' nida sa u sipamya-kelanata a pangangan inabaluhay a sayku u sen-ta-huy &quot;Santa Fe&quot;, nika kalamkam idaw t uku mududucay a pangangan nudikuda micunus tun aw naayaway Indian a tademaw mabuwah tayni Puketa a ngangan, kyu ina tukay u ngangan nida sa u senta Puketa &quot;Santa Fe de Bogotá&quot;. nika tuydaan amihcaan idaw kya tusaay a hitay tayni itini atu ci kuy-sa-ta malalaw tina sayku, sadikuday sa ci kuy-sa-ta pabuyan nida kinatusaay a hitay tu kalisiw kyu meduk satu. maydih pakasiwatan tu sikining ci kuy-sa-ta i 1539 q mihcaan 4 abulad kinacacay aca masasuada tinatusaay a hitaymasaduayaw nu ayawan nu hulic maydih mihapiy misanga tina sayku. nisawacuan nany itawya atu mapulungay a kanatal sa u nisawacuan a tademaw nu Puketa sa u sin-ke-la-ta ha kunngangan, malecad tu katahena maladay tu aydaay a ke-lu-pi-ya u tatelungan nu sayku. itawya Puketa a binawlan u tatelungan nu hen isa u sibaluhay tu sipanya a tademaw, nama calilaw i Puketa kyu sikawaw tu maydih ku kelupiya a malacacay. 1810 a mihcaan 7ay abulad 20 ademiad u kelunpiya sayaway namakay sipanya misacacay. Kanahatu u sipan-ya nadikudan nu mielulay Puketa, nika 1819 a mihcaan u ke-lun-pi-ya alaw han mamin tu misiteked. tuyda a mihcaan u Puketa mala kiyidaan nu tabakiay a ke-lun-pi-ya a ngangan, nika kelun-pi-ya kalamkam malaliyas mala aydaay nu e-kuwa-tu, ke-lu-pi-ya atu wiyni-zuy-la. ayda u Puketa kinapina malepacaw ku lalabu u micalilaway sa nu masadepay atu pahelak sananay namakay 1899 amihcaan katukuh 1902 a mihcaan nu &quot;lasubu a demiad nu lepacaw. &quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Poketa波哥大 nilacolan Poketa &quot;sipanya a kamo: Bogotá no siyho a kamo sa Poketa a kitidaan no kanatal &quot;Bogotá, Distrito Capital,mosokep to ngangan Bogotá D.C.&quot; han, naw sopanya henay ko mikowanay yo 1991 a mihcaan katokoh 2000 a mihca napangangan nan sen-ta-ho-po-ke-ta &quot;Santafé de Bogotá/Santa Fe de Bogotá&quot;, no ke-li-pi-ya a kitidaan ato kon-ti-ma-ka a kitidaan. U tademaw no tokay a tademay 7,412,566ko tademaw &quot;2018 a mihcaan, maminay a tademaw no tokay sa 10,700,000 ko tademaw &quot;2018&quot; a mihca, o katooday a tademaw namakayni i may-se-ti-so a tademaw, 波哥大(西班牙語:Bogotá), (Bogotá, Distrito Capital,簡稱Bogotá, D.C.), (Santafé de Bogotá/Santa Fe de Bogotá), . noytiniay o ke-lo-pi-ya a tokay, o nan-may-co o kalamkamay a macakat no tokay. Poketa itini i linton no siyho o &quot;kitidaan&quot; &quot;Distrito Capital&quot;, no satalakawao tocek a kitidaan. o tatelongan no kelopiya a dadan ato sapilacol lalngawan no kitidaan, o sayadahay no tasiy ato mikingkiway a kitidaan, ato yadahay a misakacodoay misalokiyaway, o sasingan to coda ato naemekan a kitidaan ato aidangan. Poketa nay 2014 a mihcaan no kitakit o nipatinso saka 52. Poketa o mikowanay ko kawaw &quot;kitidaan no cong-tong&quot; mamipatodek to holic &quot;o lalobangan no kanatal&quot; ato hoing &quot;satalakaway no hoing&quot; o paptodong to holic, no masacacayay a sapilibang ato holic to talakaway a wiy-yon-hoy&quot; notanol a kitidaan mikoli. tina kitidaan sa no ke-lon-pi-ya a ngangan o GDP satalakawa a kitidaan, maminay no kanatal a GDP opolong sa lolo nocacay a hon &quot;24.7％&quot;. tiniay a pahikokiyan sa no ayl-tolato hank o pangangam. ayl-tolato o pahikokian no kanatal no la-tin-may-co micoloay to cacanan o satabakiay a pahikokian. naemekan歷史 misanga to sayko建城 1538 a mihcaan 8ay a bolad 6 ademiad kong-ca-lo. Si-may-nay-ce.te.koy-sa-ta naw o ci-po-ca a tademaw no adidiay a sayko o pa-ta-ka o imisa &quot;talakaway a omaomahan sa&quot; mihapiy a patideng to Poketa. ci koy-sa-ta o niyado' nida sa o sipamya-kelanata a pangangan inabalohay a sayko o sen-ta-hoy &quot;Santa Fe&quot;, nika kalamkam idaw t oko mododocay a pangangan nodikoda miconos ton aw naayaway Indian a tademaw mabowah tayni Poketa a ngangan, kyo ina tokay o ngangan nida sa o senta Poketa &quot;Santa Fe de Bogotá&quot;. nika toydaan amihcaan idaw kya tosaay a hitay tayni itini ato ci koy-sa-ta malalaw tina sayko, sadikoday sa ci koy-sa-ta paboyan nida kinatosaay a hitay to kalisiw kyo medok sato. maydih pakasiwatan to sikining ci koy-sa-ta i 1539 q mihcaan 4 abolad kinacacay aca masasoada tinatosaay a hitaymasadoayaw no ayawan no holic maydih mihapiy misanga tina sayko. nisawacoan nany itawya ato mapolongay a kanatal sa o nisawacoan a tademaw no Poketa sa o sin-ke-la-ta ha konngangan, malecad to katahena maladay to aydaay a ke-lo-pi-ya o tatelongan no sayko. itawya Poketa a binawlan o tatelongan no hen isa o sibalohay to sipanya a tademaw, nama calilaw i Poketa kyo sikawaw to maydih ko kelopiya a malacacay. 1810 a mihcaan 7ay abolad 20 ademiad o kelonpiya sayaway namakay sipanya misacacay. Kanahato o sipan-ya nadikodan no mielolay Poketa, nika 1819 a mihcaan o ke-lon-pi-ya alaw han mamin to misiteked. toyda a mihcaan o Poketa mala kiyidaan no tabakiay a ke-lon-pi-ya a ngangan, nika kelon-pi-ya kalamkam malaliyas mala aydaay no e-kowa-to, ke-lo-pi-ya ato wiyni-zoy-la. ayda o Poketa kinapina malepacaw ko lalabo o micalilaway sa no masadepay ato pahelak sananay namakay 1899 amihcaan katokoh 1902 a mihcaan no &quot;lasobo a demiad no lepacaw. &quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>