<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Puketa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Puketa nilaculan Puketa &quot;sipanya a kamu: Bogotá nu siyhu a kamu sa Puketa a kitidaan nu kanatal &quot;Bogotá, Distrito Capital musukep tu ngangan Bogotá D.C.&quot; han, naw sopanya henay ku mikuwanay yu 1991 a mihcaan katukuh 2000 a mihca napangangan nan sen ta hu pu ke ta &quot;Santafé de Bogotá Santa Fe de Bogotá&quot;, nu ke li pi ya a kitidaan atu kun ti ma ka a kitidaan. U tademaw nu tukay a tademay 7,412,566ku tademaw &quot;2018 a mihcaan, maminay a tademaw nu tukay sa 10,700,000 ku tademaw &quot;2018&quot; a mihca, u katuuday a tademaw namakayni i may se ti su a tademaw, ( :Bogotá) (Bogotá, Distrito Capital Bogotá, D.C.) 1991 2000 (Santafé de Bogotá Santa Fe de Bogotá) 7,412,566 (2018 ) 10,700,000 (2018 ) . nuytiniay u ke lu pi ya a tukay, u nan may cu u kalamkamay a macakat nu tukay. . Puketa itini i lintun nu siyhu u &quot;kitidaan&quot; &quot;Distrito Capital&quot;, nu satalakawau tucek a kitidaan. u tatelungan nu kelupiya a dadan atu sapilacul lalngawan nu kitidaan, u sayadahay nu tasiy atu mikingkiway a kitidaan, atu yadahay a misakacuduay misalukiyaway, u sasingan tu cuda atu naemekan a kitidaan atu aidangan. Puketa nay 2014 a mihcaan nu kitakit u nipatinsu saka 52. (Distrito Capital) . , . 2014 52. Puketa u mikuwanay ku kawaw &quot;kitidaan nu cung tung&quot; mamipatudek tu hulic &quot;u lalubangan nu kanatal&quot; atu huing &quot;satalakaway nu huing&quot; u paptudung tu hulic, nu masacacayay a sapilibang atu hulic tu talakaway a wiy yun huy&quot; nutanul a kitidaan mikuli. . tina kitidaan sa nu ke lun pi ya a ngangan u GDP satalakawa a kitidaan, maminay nu kanatal a GDP upulung sa lulu nucacay a hun &quot;24.7 &quot;. GDP GDP (24.7 ). tiniay a pahikukiyan sa nu ayl tulatu hank u pangangam. ayl tulatu u pahikukian nu kanatal nu la tin may cu miculuay tu cacanan u satabakiay a pahikukian. . . naemekan misanga tu sayku [ ] 1538 a mihcaan 8ay a bulad 6 ademiad kung ca lu. Si may nay ce.te.kuy sa ta naw u ci pu ca a tademaw nu adidiay a sayku u pa ta ka u imisa &quot;talakaway a umaumahan sa&quot; mihapiy a patideng tu Puketa. 1538 8 6 . ci kuy sa ta u niyadu' nida sa u sipamya kelanata a pangangan inabaluhay a sayku u sen ta huy &quot;Santa Fe&quot;, nika kalamkam idaw t uku mududucay a pangangan nudikuda micunus tun aw naayaway Indian a tademaw mabuwah tayni Puketa a ngangan, kyu ina tukay u ngangan nida sa u senta Puketa &quot;Santa Fe de Bogotá&quot;. (Santa Fe) (Santa Fe de Bogotá). nika tuydaan amihcaan idaw kya tusaay a hitay tayni itini atu ci kuy sa ta malalaw tina sayku, sadikuday sa ci kuy sa ta pabuyan nida kinatusaay a hitay tu kalisiw kyu meduk satu. . maydih pakasiwatan tu sikining ci kuy sa ta i 1539 q mihcaan 4 abulad kinacacay aca masasuada tinatusaay a hitaymasaduayaw nu ayawan nu hulic maydih mihapiy misanga tina sayku. 1539 4 . nisawacuan nany itawya atu mapulungay a kanatal sa [ ] u nisawacuan a tademaw nu Puketa sa u sin ke la ta ha kunngangan, malecad tu katahena maladay tu aydaay a ke lu pi ya u tatelungan nu sayku. . itawya Puketa a binawlan u tatelungan nu hen isa u sibaluhay tu sipanya a tademaw, nama calilaw i Puketa kyu sikawaw tu maydih ku kelupiya a malacacay. . 1810 a mihcaan 7ay abulad 20 ademiad u kelunpiya sayaway namakay sipanya misacacay. Kanahatu u sipan ya nadikudan nu mielulay Puketa, nika 1819 a mihcaan u ke lun pi ya alaw han mamin tu misiteked. 1810 7 20 1819 . tuyda a mihcaan u Puketa mala kiyidaan nu tabakiay a ke lun pi ya a ngangan, nika kelun pi ya kalamkam malaliyas mala aydaay nu e kuwa tu, ke lu pi ya atu wiyni zuy la. , . ayda u Puketa kinapina malepacaw ku lalabu u micalilaway sa nu masadepay atu pahelak sananay namakay 1899 amihcaan katukuh 1902 a mihcaan nu &quot;lasubu a demiad nu lepacaw. 1899 1902 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
