<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾" copyright="CC BY-SA" citation="Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾, title = Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 思想形成人的偉大——布萊茲帕斯卡爾(Blaise Pascal 1623-1662 ) == nidatengan malatademaw a sawinaan- Pulayce-Pa'seka-e(Blaise Pascal 1623-1662) Pulayce-Pa'seka-e(kamu nu Hulam: 布萊茲帕斯卡爾 , Blaise Pascal)nanu wawa tu ku tineng nu tangah, saka sa nikatinengan a tineng makaala tu cacay a lasubu siwa a bataan, sabaw tu pina a mihcaan misulitu tu babingkiwan a cudadan, u Fakuo sabaw tu pitu a secian satinengay nu sitangahay a susey a tademaw, wuli a tademaw, cesye a tademaw. 高級程式語言Pascal . talakaway ni kiyakuan a kamu a nakamuan u ngangan nida ku sipangangan. Fakuo hatiniay tu nu lasubuan a mihcaan cesye nikasilahecian patideng malatusa: i Dikae-Huetay-Kunde u tanektekay a cuyi, atu Yipaseka-Lusuo- Pakesen tapang a cuncay cuyi Pa'seka-e nipatinaku atu kasenu' sa matineng, caay kaw nika utiih anikababenisan u namaka balucuay a nidatengan, caay kaw nicuduha anidatengan, u saka dawmian a lihalay sa. itini i likisian nu ceseyciwan, cesey nidatengan atu sezen anidatengan mahida u malalitinay: palita ku ceseyciw, patubeli sa ku sezen. ci Pa'seka-e sakamusa caay kaw ceseyciw kaku sa. . umitahaway kaku tu painiay a sakaudip, sasapapalitaan, tu sapatukil, sisa maala numaku ku cesyaciw, maala tu se. . itini i udip ni Pa'seka-e , kasenu' sa tu sakanamuh atu masanu tademawan a nikawawan masasuedes masasungaay. paicelang cinida tu tiyung hananay a icelang, patahekal cinida tu malakuuytay a ngalay, micuduh cinida tu sapatideng atu kasenun sananay a waywayanm, madimel cinida tu wayway atu pili', patahekal cinida tu namuh tu tada ilabuay tu nu namuhan, tahekal ku nipiawdaan atu nakamuan. 他的"思想錄" . nida a"nadatengan a cudad思想錄"caay kaw tatengaay a nidatengan nisulitan, nu namaka balucuay anipatahekalan, caay kaw ni simsiman nicuduahan a laheci, u se nu imian a nipatahekalan a ndatengan. 法國l7 . Fakuo sabaw tu pitu a secian satinengay nu sitangahay a susey a tademaw, wuli a tademaw, cesia a tademaw. itini i natangahan tu kesey atu nikingkiwan a kesey nina tusaay idaw namin kinipalekalan, pasu sasausien tu Pa'sekae enemay a kukuan, Pa'sekae masa sankakauay a kukuan, wulisey a Pa'sekae tinli. . misanga henay cinida tu kitakit nu sayaway a hanulimaenanay a sapisausi tu aasipen, u sayaway patideng tu kayli'lun . cacay a malebut enem a lasubu pitu a bataan a mihcaan, Pa'sekae "nidatengan a cudad思想錄"itini i Fakuo sayaway a tahekalay a cudad. . nina cuda mikilul tu sakacaay ka lawlaw nu dayday a balucu, misuayaw tu tademaw, sakaudip, seykay, cesey atu kakilulan tu tapang micuduh tu natangahan mikinkiw, masingan kunikatatengilan atu sasakamuen, nadatengan atu kapah nisulitan sikasingangan, malakitakitay nu nadatengan lalangawan nu likisa a sakapahay, mala Fakuo nu mukasi a cudadan nu papatidengan, idaw satu kumiduducay malakakilulan satu a malalid. Pa'sekae amica kunika tabal mapatay, tulu a bataan idaw ku siwa kuni kaudipan, nika u nanuwawa tu ku tineng atu tineng nu tangah maadih nu katuuday. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== 思想形成人的偉大——布萊茲帕斯卡爾(Blaise Pascal 1623-1662 ) == nidatengan malatademaw a sawinaan- Polayce-Pa'seka-e(Blaise Pascal 1623-1662) Polayce-Pa'seka-e(kamo no Holam: 布萊茲帕斯卡爾 , Blaise Pascal)nano wawa to ko tineng no tangah, saka sa nikatinengan a tineng makaala to cacay a lasobo siwa a bataan, sabaw to pina a mihcaan misolito to babingkiwan a codadan, o Fakoo sabaw to pito a secian satinengay no sitangahay a sosey a tademaw, woli a tademaw, cesye a tademaw. 高級程式語言Pascal . talakaway ni kiyakoan a kamo a nakamoan o ngangan nida ko sipangangan. Fakoo hatiniay to no lasoboan a mihcaan cesye nikasilahecian patideng malatosa: i Dikae-Hoetay-Konde o tanektekay a coyi, ato Yipaseka-Losoo- Pakesen tapang a concay coyi Pa'seka-e nipatinako ato kaseno' sa matineng, caay kaw nika otiih anikababenisan o namaka balocoay a nidatengan, caay kaw nicodoha anidatengan, o saka dawmian a lihalay sa. itini i likisian no ceseyciwan, cesey nidatengan ato sezen anidatengan mahida o malalitinay: palita ko ceseyciw, patobeli sa ko sezen. ci Pa'seka-e sakamosa caay kaw ceseyciw kako sa. . omitahaway kako to painiay a sakaodip, sasapapalitaan, to sapatokil, sisa maala nomako ko cesyaciw, maala to se. . itini i odip ni Pa'seka-e , kaseno' sa to sakanamoh ato masano tademawan a nikawawan masasoedes masasongaay. paicelang cinida to tiyong hananay a icelang, patahekal cinida to malakooytay a ngalay, micodoh cinida to sapatideng ato kasenon sananay a waywayanm, madimel cinida to wayway ato pili', patahekal cinida to namoh to tada ilaboay to no namohan, tahekal ko nipiawdaan ato nakamoan. 他的"思想錄" . nida a"nadatengan a codad思想錄"caay kaw tatengaay a nidatengan nisolitan, no namaka balocoay anipatahekalan, caay kaw ni simsiman nicodoahan a laheci, o se no imian a nipatahekalan a ndatengan. 法國l7 . Fakoo sabaw to pito a secian satinengay no sitangahay a sosey a tademaw, woli a tademaw, cesia a tademaw. itini i natangahan to kesey ato nikingkiwan a kesey nina tosaay idaw namin kinipalekalan, paso sasaosien to Pa'sekae enemay a kokoan, Pa'sekae masa sankakaoay a kokoan, wolisey a Pa'sekae tinli. . misanga henay cinida to kitakit no sayaway a hanolimaenanay a sapisaosi to aasipen, o sayaway patideng to kayli'lon . cacay a malebot enem a lasobo pito a bataan a mihcaan, Pa'sekae "nidatengan a codad思想錄"itini i Fakoo sayaway a tahekalay a codad. . nina coda mikilol to sakacaay ka lawlaw no dayday a baloco, misoayaw to tademaw, sakaodip, seykay, cesey ato kakilolan to tapang micodoh to natangahan mikinkiw, masingan konikatatengilan ato sasakamoen, nadatengan ato kapah nisolitan sikasingangan, malakitakitay no nadatengan lalangawan no likisa a sakapahay, mala Fakoo no mokasi a codadan no papatidengan, idaw sato komidodocay malakakilolan sato a malalid. Pa'sekae amica konika tabal mapatay, tolo a bataan idaw ko siwa koni kaodipan, nika o nanowawa to ko tineng ato tineng no tangah maadih no katooday. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>