<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pulisayl" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: pulisayl" copyright="CC BY-SA" citation="pulisayl. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/pulisayl" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_pulisayl, title = pulisayl, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/pulisayl} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pulisayl布魯塞爾 pulisayl &quot; kamu nu huwa: Bruxelles u ngih sa &quot;(bʁysɛl) &quot;nu hu-lan sa : Brussel nu hulan angiha ('brʏsəl) nu te akamu sa huwa a kamu:ville de Bruxelles；hulan a kamu:Stad Brussel；te akamu:Stadt Brüssel)Brüssel,te akamu:('bʁʏsl̩) ),maminpulusayl a tukay(huwa a kamu :ville de Bruxelles hulan a kamu:Stad Brussel；tea kamu:Stadt Brüssel),u kitidaan nu pilise, i pulusayl nu tabakiay a kitadaan atu hulaymin a kitidaan, wida nu u-cu nupulung u sakapahay nu mikuwanay a kitidian. 布魯塞爾(法語:Bruxelles,法語發音:(bʁysɛl) ；荷蘭語:Brussel,荷蘭語發音:('brʏsəl) ；德語:Brüssel,德語發音:('bʁʏsl̩) ),全稱布魯塞爾城( Pulusayl a tukay i tina kanatalan I pulusay a kitidian,nu pilise,u kamu nu binacadan atu hulaymina mapulungay, huwa a kamu atu hulan nu kanatal a kamu &quot;nika u huwa akamu katuud ku micukaymasay mu sakamu&quot; u pala nu aheba lutu.nemcay kuli, u tademaw 188,737 &quot; 2022 a mihcaan 1abulad 1 ademiad&quot;. , 188,737人(2022年1月1日). u tukay nu ahebal sa 162 kuli, malakuwit ku 120 aemang nu tademaw, nu pilise a tademaw sayadahay atademaw u kakitaan nami kuy tiniay. anu muladlad katukuh kente, antewiybu, lu-wun han walung-pulupang, itiniay katuud ku tademaw 500 aemang ku tademaw. pangangan han u &quot;awmay kukaku &quot;i teban nu tukay a kitidaan, i pulusayl pasu timulay maladlad &quot; luyise a maci, kangpul a kilakilanga a kuying, amisan maladlad i &quot;liaepute, kakutkutan, 50 amihcaan kining nu kuing, atu amisan i halun, laken atu nu sasa atu pabaw hengpayke tinulu a kitidaan. . u cayay kalecad a kamu sa, &quot;pulusal&quot; idaw ku calecaday maladladay a liwliw, mutudu tu pulusayl a tukay &quot; pilise pulusayl a tukay u satabakiay a tukay, wiytuniay a tademaw sa 179,277, kapah mudtudu tu pulusayl tabakiay a tukay muenegay a tademaw sa 1,222,637, atu kapah sa i pulusayl a tukay muena a tademaw sa 1,350,000. naayaw, pulusayl namakay saynahe idaw kya niyadu' nu malukay, itawya i 19 a siki malungatu macakat mala u-cu sabaeketay a tukay nu kitidaan. namaka sakatinusa a nikalepacaw nikaminan sa, u nu pilise atu kanatal nu mikuwanay u tatelungan a kitidaan, u nu katuuday nu kanatal mapulungay a masakaputay, mikuwanay, mikuwanay tu hekal atu mikuliay nu kumuing a kitidaan. Pulusayl nu u-mung tatenga u kitidaan nu tukay, widasa idaw ku u-ming a masakaputay, pasu u-ming nipilubang tu nu satalakaway, u u-ming wiyin-huy atu d-ming lise-huy &quot; nu hilicay i lusepaw&quot;, u-cu a pilubang I pulusayl odaw ku tiniay,nika u milubangay itini sa yu mihmihcaan i setelasepaw a milubang itini, namahini sa, u nagngan nu pulisayl idaw ku sapaliyun tu u-ming atu masakaputay. dumasa,u pihelu a masakaputay atu pay-ta-si-yang pilung nu masakaputay u hunbu nu heniitida tu i pulusayl. . wida i pulusayl-huwau-huan-u laliyunan tu kakisiw itini, pakaynien tu I palaay nu kitakit mikingkiway tu calaycay &quot;GaWC&quot; nipakatineng tu &quot;kitakit a tukay&quot; si nganganay, u pulusayl nu &quot;ALPHA&quot; a cayay kalsiteb nu kanatal a tukay. pulusayl sa nu pilise a dadan nu silamalay, dada nu kadideng atu lalangawan a ziuzilu a dadan. u dadan nu pulusayl tu silamalay nu isasaay a silamalay a dadan nu pilise u cacayay u kalamkamay a dadan nu tatudung. i pilusayl u kakanen ku yadahay &quot; pasu tiniay a mahunaay a kakanen atu ciyaw-keli satinpula a tubah atu yadahay a bilu&quot;, atumicidekay a naemekan atu nisangaan tu luma' kyu singangan; misadumaay sa idaw ku nicaliwayan tu nu mapulungay nu kanatal tu sapalangaw a masakaputay pala kitakit nu nisubelid tu sapilacul. labu nu tukay u tatelungan nu aidangan pasu naemekan u matenesay tu nu puludayl a tabakiay a putah, 50 ay amihcaan u kining nu aidangan, yu muysiay a ningiw nu wawa, senlesenkutulu a kiwkay, cuked nu lalubangan nu kanatal, pulusayl kitidaan nu tapang, u mabahuhacay a nisangaan tu paetang, misanga aca tu duma lalangawan a mapulungay, u kitidaan nu kakitaan tu kalisiw a sasalukiyawan atu kakitaan nu nalimaan atu naemekan a sasingaan. sisa pilise u mikulitay tu sakasu u matenesay tu a daduducan, pusayl pangangan han tu matinengay mikulit tu sakasu a tukay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">polisayl布魯塞爾 polisayl &quot; kamo no howa: Broxelles o ngih sa &quot;(bʁysɛl) &quot;no ho-lan sa : Brossel no holan angiha ('brʏsəl) no te akamo sa howa a kamo:ville de Broxelles；holan a kamo:Stad Brossel；te akamo:Stadt Brüssel)Brüssel,te akamo:('bʁʏsl̩) ),maminpolosayl a tokay(howa a kamo :ville de Broxelles holan a kamo:Stad Brossel；tea kamo:Stadt Brüssel),o kitidaan no pilise, i polosayl no tabakiay a kitadaan ato holaymin a kitidaan, wida no o-co nopolong o sakapahay no mikowanay a kitidian. 布魯塞爾(法語:Broxelles,法語發音:(bʁysɛl) ；荷蘭語:Brossel,荷蘭語發音:('brʏsəl) ；德語:Brüssel,德語發音:('bʁʏsl̩) ),全稱布魯塞爾城( Polosayl a tokay i tina kanatalan I polosay a kitidian,no pilise,o kamo no binacadan ato holaymina mapolongay, howa a kamo ato holan no kanatal a kamo &quot;nika o howa akamo katood ko micokaymasay mo sakamo&quot; o pala no aheba loto.nemcay koli, o tademaw 188,737 &quot; 2022 a mihcaan 1abolad 1 ademiad&quot;. , 188,737人(2022年1月1日). o tokay no ahebal sa 162 koli, malakowit ko 120 aemang no tademaw, no pilise a tademaw sayadahay atademaw o kakitaan nami koy tiniay. ano moladlad katokoh kente, antewiybo, lo-won han walong-polopang, itiniay katood ko tademaw 500 aemang ko tademaw. pangangan han o &quot;awmay kokako &quot;i teban no tokay a kitidaan, i polosayl paso timolay maladlad &quot; loyise a maci, kangpol a kilakilanga a koying, amisan maladlad i &quot;liaepote, kakotkotan, 50 amihcaan kining no koing, ato amisan i halon, laken ato no sasa ato pabaw hengpayke tinolo a kitidaan. . o cayay kalecad a kamo sa, &quot;polosal&quot; idaw ko calecaday maladladay a liwliw, motodo to polosayl a tokay &quot; pilise polosayl a tokay o satabakiay a tokay, wiytoniay a tademaw sa 179,277, kapah modtodo to polosayl tabakiay a tokay moenegay a tademaw sa 1,222,637, ato kapah sa i polosayl a tokay moena a tademaw sa 1,350,000. naayaw, polosayl namakay saynahe idaw kya niyado' no malokay, itawya i 19 a siki malongato macakat mala o-co sabaeketay a tokay no kitidaan. namaka sakatinosa a nikalepacaw nikaminan sa, o no pilise ato kanatal no mikowanay o tatelongan a kitidaan, o no katooday no kanatal mapolongay a masakapotay, mikowanay, mikowanay to hekal ato mikoliay no komoing a kitidaan. Polosayl no o-mong tatenga o kitidaan no tokay, widasa idaw ko o-ming a masakapotay, paso o-ming nipilobang to no satalakaway, o o-ming wiyin-hoy ato d-ming lise-hoy &quot; no hilicay i losepaw&quot;, o-co a pilobang I polosayl odaw ko tiniay,nika o milobangay itini sa yo mihmihcaan i setelasepaw a milobang itini, namahini sa, o nagngan no polisayl idaw ko sapaliyon to o-ming ato masakapotay. domasa,o pihelo a masakapotay ato pay-ta-si-yang pilong no masakapotay o honbo no heniitida to i polosayl. . wida i polosayl-howao-hoan-o laliyonan to kakisiw itini, pakaynien to I palaay no kitakit mikingkiway to calaycay &quot;GaWC&quot; nipakatineng to &quot;kitakit a tokay&quot; si nganganay, o polosayl no &quot;ALPHA&quot; a cayay kalsiteb no kanatal a tokay. polosayl sa no pilise a dadan no silamalay, dada no kadideng ato lalangawan a ziozilo a dadan. o dadan no polosayl to silamalay no isasaay a silamalay a dadan no pilise o cacayay o kalamkamay a dadan no tatodong. i pilosayl o kakanen ko yadahay &quot; paso tiniay a mahonaay a kakanen ato ciyaw-keli satinpola a tobah ato yadahay a bilo&quot;, atomicidekay a naemekan ato nisangaan to loma' kyo singangan; misadomaay sa idaw ko nicaliwayan to no mapolongay no kanatal to sapalangaw a masakapotay pala kitakit no nisobelid to sapilacol. labo no tokay o tatelongan no aidangan paso naemekan o matenesay to no polodayl a tabakiay a potah, 50 ay amihcaan o kining no aidangan, yo moysiay a ningiw no wawa, senlesenkotolo a kiwkay, coked no lalobangan no kanatal, polosayl kitidaan no tapang, o mabahohacay a nisangaan to paetang, misanga aca to doma lalangawan a mapolongay, o kitidaan no kakitaan to kalisiw a sasalokiyawan ato kakitaan no nalimaan ato naemekan a sasingaan. sisa pilise o mikolitay to sakaso o matenesay to a dadodocan, posayl pangangan han to matinengay mikolit to sakaso a tokay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>