<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_pulu'" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: pulu'" copyright="CC BY-SA" citation="pulu'. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/pulu'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_pulu', title = pulu', year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/pulu'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pulu' tikulac samataan mitesekay masadumaay nika babenis 界:動物界 Animalia salaedan: kasadumaay aadupan nu salaedan Animalia 門:脊索動物門 Chordata sacumud: sacumud dami'ay aadupan Chordata 綱:鳥綱 Aves udip: udip a ayam Aves 目:雞形目 Galliformes mata: mata nu wayway a tulakukan Galliformes 科:雉科 Phasianidae samataan: smataan tikulacan phasianidae 屬:竹雞屬 Bambusicola mikeliday: mikeliday a tikulacan Bambusicola 種:竹雞 B. thoracicus masasengiay: masasengiay tikulac B. thoracicus Bambusicola thoracica (masadumaay a ngangan)Bambusicola thoracica (tada ngangan)hua-nan-cu-ce-ku, ni-hua-hua, san-cun-zi, cu-ce-ku, pu-tong-cu-ci kaliwasak nu kitidaan itini i Taywan atu satimulan nu Cung-guo Cang-ciang , taamis katukuh tu timulan nu San-si , tatip katukuh tu saatipan nu Si-cuan enal, tawali katukuh tu Bu-cian , tungus pahanhanan han i buyu', enal, kilangkilangan, au'kau'kan atu lutuklutukan. nina tikulac tada kasiidaan han i Cong-kuo , kaliwasakan i walian nu Cong-kuo walian, nikudan satu malaheci pataydan i Dipun , Sya-wei-yi atu A-gen-ting . Taywan a tikulac masacidek tu ayda. wayway nu picidekan Cang-ciang timulan a niyaduan tikulac pangangan han tu "ni-hua-hua", "cu-ce-ku", anu caay sa "bian-kuan-kuan". mata ku tulakuk a mataan, samataan ku tikulac. bangcal ku banuh nina ayam. aadihan nu kitakitay nu ayaman, itimul hinaadih kita tina kasidumaan a ayaman. tamaan a ayaman manamuh milalebu', sawni kunlinagan nu tademaw u mibihbihay a ayaman han, sapaadih tu miadihay. 300克左右. tikulac tanayu' han makaala tu tulu a bataan a li-mi, ba'ked han tusa a lasubu~tulu a lasubu lima a bataan a ke, tada ayam satu tamaan a ayaman makaala tu tulu a ke'an. sangucud han lumeniay a kulitan anucaaysa micapitu hese a kulitan, dais atu kalaw han u abuabuan ku kulit, tunduh nu tangah atu nikuda nu liel kala mangaduay nu cukana' a hese nu kulitan, idaw ku adidiay nu snglacay a tungawan, baluwan han abuabuan ku kulit, pangkiw kunipi haliyud, sasa nu ayawan han u kala lumenian ku zongse, hamawsa mala lumenian ku lawlawan a kulitan, baluwan han lumeniay a hese nu tungawan, babelih nu sadipaan atu taludu' kala kalawlawan nu hese a kulitan. . itidasa maudip i aukaukan. miki adidi' tu ce-ku ku udip, banuhan kala hesean situngawm, manamuh mukan tu aayal a puduhan. tada wayway 29cm. . abuwan nu baluwan a tikulac, u adidiay nu tulakukan ku sausi. tanayu'han makaala tu tusa a bataan idaw ku siwa a cong-fun. apuyu ku laway, hese ku kulit. matahan kala hesean ku kulit. tangah, tapiingan nu liel, ngaduy, takulaw sa u kala lumenian ku sumanah nu kulitan. pabaw han u kalawlawan nu cukanaan a hese nu kulitan, lumeniay a hese masapungec nu babayuhan nu adidi a tungawan, tangah idaw ku malalamelay tu zongse a tungawan, dais atu kulul kala abuabuan ku kulit, kalaw han sumilaway abuabuan, sutinsa pasayda i nikuda katukuh tu lilis nu nikudan. .nikudan han malalamel tu kala lumenian nu tungawan atu adidiay nu sanglacay a tungawan. abala nu banuh atu kilul nu banuhan malecad, nika u sanglacay nu tungawan ku yadah. picidekan maudip . tikulac caay kaw matalawan tu tademaw, anucaay patalawan, micapi tu tademaw u laad han tulu~lima a mi mikilim tu kakanen atu malalebu. manamuh ku tikulac i sasa nu buyu, kilakilangan, lutuklutukan, aukaukan masakaput amidang, tulu ~lima a ayaman atu cacay a bataan caay piasip, masa cacay ku silac amidang. lalud han itida tu i buyubuyuan amidang, kasienawan hantu tasasa i sasa nu buyu, sawacan atu kilakilanga mikilim tu kakanen. labii satu masilactu i kilakilangan mucekaw madadecdec masasudiheku, anu siimelangay nu tikulacan atu hetik sananay nu tikulacan, idawtu ku duma a tikulacan micumud tunika lahad amicelcel. tikulac u cancanan a lutukan a heci, papah nu lami', mangaduay nu papah, masaheciay a heci atu adidiay nu cilekayan ku kanen. nipahabayan nu tademawhan u kupkup ku kanen, usal, madapanay, muka tu cilekay nu pangan. tikulac manamuh mudadiw, malacing ku suni, taynaan a tikulacan han masa cacay ku hanhanan " ti, ti, ti" sa apuyu ku suni, tamaan a sunian han mihidau u "bian-guan-guan, bian-guan-guan" sa, matulin kuni pidadiwan, katukuh tuni kangeluan kiya masaluemen kuni ka sunian, itida i Si-cuan a kitidaan pangangan han tu "bian-kuan-kuan". . u tademaw mangalay misamsam tu tikulacan masunisa, nu tulakuk kuni nanaman nuheni amiwiwi masuni, makatengil satu ku tikulac, satu idaw ku midebungay sa, palecaden nida ku suni paculi, amelik satu micapi tu mangalay midebung, taynaan a tukulacan mikilul tu tamaan a tikulacan mikipadang. kasiti'kukan satu caay pisengal mudadiw. hican mibuwah tikulac nu mihcaan a tuluay a buladan malingatu siti'kuk, imahini sa nu masaupuway alaw malaliwasak kuni kalecabayan, tamaan a tikulacan micidek mialaw tu kitidaan, nialawan tu kitidaan sa, caay pacumud tu tamaan a tikulacan matalaw debung, sisa itini kunuheni amalalebu. 產卵在4～5月份, . kasi ti'kukan han i sepatay ~limaay a buladan, itini i madecdecay nu kilakilangan, lutuklutukan, au'kau'kan ilala' misadibu, upapah ku labu, maacakay nu lutuk ku sangaan tu dibu. cacaya a dadibuan han pitu ~sabaw tusa ku ti'kuk, ba'ked nu ti'kuk han sabaw tu lima a ke', kala duudan ku sanglac nu kulitan anucaaysa kala hesean ku kulit, idaw ku zongse nu adidiay a tungawan atu kala abuabuan nu tungawan a kulitan. wina kumidiputay mititi tu ti'ku, amititi' tu wawa han sabaw tu enem~ sabaw tu walu a demiadan, satanayusa nudemiadan han makaala tu tusa a bataan a demiadan, titi'sa malaayam tu, malaayam satu miladay tu tuyna maduba', mikilim tu kakanen. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">polo' tikolac samataan mitesekay masadomaay nika babenis 界:動物界 Animalia salaedan: kasadomaay aadopan no salaedan Animalia 門:脊索動物門 Chordata sacomod: sacomod dami'ay aadopan Chordata 綱:鳥綱 Aves odip: odip a ayam Aves 目:雞形目 Galliformes mata: mata no wayway a tolakokan Galliformes 科:雉科 Phasianidae samataan: smataan tikolacan phasianidae 屬:竹雞屬 Bambosicola mikeliday: mikeliday a tikolacan Bambosicola 種:竹雞 B. thoracicos masasengiay: masasengiay tikolac B. thoracicos Bambosicola thoracica (masadomaay a ngangan)Bambosicola thoracica (tada ngangan)hoa-nan-co-ce-ko, ni-hoa-hoa, san-con-zi, co-ce-ko, po-tong-co-ci kaliwasak no kitidaan itini i Taywan ato satimolan no Cong-goo Cang-ciang , taamis katokoh to timolan no San-si , tatip katokoh to saatipan no Si-coan enal, tawali katokoh to Bo-cian , tongos pahanhanan han i boyo', enal, kilangkilangan, ao'kao'kan ato lotoklotokan. nina tikolac tada kasiidaan han i Cong-koo , kaliwasakan i walian no Cong-koo walian, nikodan sato malaheci pataydan i Dipon , Sya-wei-yi ato A-gen-ting . Taywan a tikolac masacidek to ayda. wayway no picidekan Cang-ciang timolan a niyadoan tikolac pangangan han to "ni-hoa-hoa", "co-ce-ko", ano caay sa "bian-koan-koan". mata ko tolakok a mataan, samataan ko tikolac. bangcal ko banoh nina ayam. aadihan no kitakitay no ayaman, itimol hinaadih kita tina kasidomaan a ayaman. tamaan a ayaman manamoh milalebo', sawni konlinagan no tademaw o mibihbihay a ayaman han, sapaadih to miadihay. 300克左右. tikolac tanayo' han makaala to tolo a bataan a li-mi, ba'ked han tosa a lasobo~tolo a lasobo lima a bataan a ke, tada ayam sato tamaan a ayaman makaala to tolo a ke'an. sangocod han lomeniay a kolitan anocaaysa micapito hese a kolitan, dais ato kalaw han o aboaboan ko kolit, tondoh no tangah ato nikoda no liel kala mangadoay no cokana' a hese no kolitan, idaw ko adidiay no snglacay a tongawan, balowan han aboaboan ko kolit, pangkiw konipi haliyod, sasa no ayawan han o kala lomenian ko zongse, hamawsa mala lomenian ko lawlawan a kolitan, balowan han lomeniay a hese no tongawan, babelih no sadipaan ato talodo' kala kalawlawan no hese a kolitan. . itidasa maodip i aokaokan. miki adidi' to ce-ko ko odip, banohan kala hesean sitongawm, manamoh mokan to aayal a podohan. tada wayway 29cm. . abowan no balowan a tikolac, o adidiay no tolakokan ko saosi. tanayo'han makaala to tosa a bataan idaw ko siwa a cong-fon. apoyo ko laway, hese ko kolit. matahan kala hesean ko kolit. tangah, tapiingan no liel, ngadoy, takolaw sa o kala lomenian ko somanah no kolitan. pabaw han o kalawlawan no cokanaan a hese no kolitan, lomeniay a hese masapongec no babayohan no adidi a tongawan, tangah idaw ko malalamelay to zongse a tongawan, dais ato kolol kala aboaboan ko kolit, kalaw han somilaway aboaboan, sotinsa pasayda i nikoda katokoh to lilis no nikodan. .nikodan han malalamel to kala lomenian no tongawan ato adidiay no sanglacay a tongawan. abala no banoh ato kilol no banohan malecad, nika o sanglacay no tongawan ko yadah. picidekan maodip . tikolac caay kaw matalawan to tademaw, anocaay patalawan, micapi to tademaw o laad han tolo~lima a mi mikilim to kakanen ato malalebo. manamoh ko tikolac i sasa no boyo, kilakilangan, lotoklotokan, aokaokan masakapot amidang, tolo ~lima a ayaman ato cacay a bataan caay piasip, masa cacay ko silac amidang. lalod han itida to i boyoboyoan amidang, kasienawan hanto tasasa i sasa no boyo, sawacan ato kilakilanga mikilim to kakanen. labii sato masilacto i kilakilangan mocekaw madadecdec masasodiheko, ano siimelangay no tikolacan ato hetik sananay no tikolacan, idawto ko doma a tikolacan micomod tonika lahad amicelcel. tikolac o cancanan a lotokan a heci, papah no lami', mangadoay no papah, masaheciay a heci ato adidiay no cilekayan ko kanen. nipahabayan no tademawhan o kopkop ko kanen, osal, madapanay, moka to cilekay no pangan. tikolac manamoh modadiw, malacing ko soni, taynaan a tikolacan han masa cacay ko hanhanan " ti, ti, ti" sa apoyo ko soni, tamaan a sonian han mihidao o "bian-goan-goan, bian-goan-goan" sa, matolin koni pidadiwan, katokoh toni kangeloan kiya masaloemen koni ka sonian, itida i Si-coan a kitidaan pangangan han to "bian-koan-koan". . o tademaw mangalay misamsam to tikolacan masonisa, no tolakok koni nanaman noheni amiwiwi masoni, makatengil sato ko tikolac, sato idaw ko midebongay sa, palecaden nida ko soni pacoli, amelik sato micapi to mangalay midebong, taynaan a tokolacan mikilol to tamaan a tikolacan mikipadang. kasiti'kokan sato caay pisengal modadiw. hican mibowah tikolac no mihcaan a toloay a boladan malingato siti'kok, imahini sa no masaopoway alaw malaliwasak koni kalecabayan, tamaan a tikolacan micidek mialaw to kitidaan, nialawan to kitidaan sa, caay pacomod to tamaan a tikolacan matalaw debong, sisa itini konoheni amalalebo. 產卵在4～5月份, . kasi ti'kokan han i sepatay ~limaay a boladan, itini i madecdecay no kilakilangan, lotoklotokan, ao'kao'kan ilala' misadibo, opapah ko labo, maacakay no lotok ko sangaan to dibo. cacaya a dadiboan han pito ~sabaw tosa ko ti'kok, ba'ked no ti'kok han sabaw to lima a ke', kala doodan ko sanglac no kolitan anocaaysa kala hesean ko kolit, idaw ko zongse no adidiay a tongawan ato kala aboaboan no tongawan a kolitan. wina komidipotay mititi to ti'ko, amititi' to wawa han sabaw to enem~ sabaw to walo a demiadan, satanayosa nodemiadan han makaala to tosa a bataan a demiadan, titi'sa malaayam to, malaayam sato miladay to toyna madoba', mikilim to kakanen. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>