<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pur-dull" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pur-dull" copyright="CC BY-SA" citation="Pur-dull. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pur-dull" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pur-dull, title = Pur-dull, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pur-dull} }">
    <S id="0">
        <FORM>Pur dull u ngangan nu Hulam nizaw ci , u Puyuma cidekay ciniza, u ngangan nu Puyuma sa, ci Pur dull. u Taywan Yincumin mudadiway. namaala yadah a kawlah nu dadiw madademec. nalecuh ciniza i Taitung sian Taitungse Nawang niyazu'. u Puyuma sasaydang a baki. u nazipaan niza napahezek i Taitung cacudadan atu Kincal a cacudadan. maydih ciniza mibuting, miadup, mituktuk, mukulit, misulit, mudadiw, misanga' tu dadiw, masalama' tu Kital, miduba', misasing, mitenun atu zuma... 1992 a mihcaan, patizeng ciniza ku mudadiw putiput, 1994 a mihcaan, namaala tu mudadiw a kawlah i Kawshong. nalimaan nu dadiw 1999 a mihcaan bayubayuan 2002 a mihcaan bukebukelalan maala a kawlah saka11 a kawlah sakapahay a mudadiway nu Hulam kamu saka11 a kawlah sakapahay misanga' tu dadiway 2002 a mihcaan sakapahay a nalimaan nu dadiw 2002 a mihcaan sakapahay a dadiw saka18 a kawlah musadadiw sakapahay misanga'ay a kawlah saka20 a kawlah sakapahay misanga'ay nu nalimaan 1993 2005 sakapahay a nalimaan nu dadiw nasulitan namakayniay Pur dull u sulit nu Loma Jien Nien Chen kanagal Conghwaminko cidekay Puyuma nalecuhan a demiad 1967 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad niyazu' Taywan Taitung sian Taitungse Nawangli Nawan niyazu' kawaw kincal, mudadiway kamu Puyuma, Hulam napasubana'an Taitung , Taywan kincal cacudadan papazaan atu papayzaan : dadiw kakunizaan Yincumin dadiw, Hulam dadiw sadadiw Kital, wukelili mutahkal a mihcaan 1999 a mihcaan mutahkal a nalimaan buyubyuan namakayniyan a nasulitan nasakamuan atu natinengan Facebook Pau dull wikipayke Pur dull nasulitan ni Tuku Sayun nay pabalucu'ay a kawaw nu pancahay 2018 tusa</FORM>
    </S>
</TEXT>
