<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Pur-dull" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Pur-dull" copyright="CC BY-SA" citation="Pur-dull. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Pur-dull" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Pur-dull, title = Pur-dull, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Pur-dull} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pur-dull 陳建年 u ngangan nu Hulam nizaw ci 陳建年, u Puyuma cidekay ciniza, u ngangan nu Puyuma sa, ci Pur-dull. u Taywan Yincumin mudadiway. namaala yadah a kawlah nu dadiw madademec. nalecuh ciniza i Taitung sian Taitungse Nawang niyazu'. u Puyuma sasaydang 陸森寶 a baki. u nazipaan niza napahezek i Taitung 農工 cacudadan atu Kincal a cacudadan. maydih ciniza mibuting, miadup, mituktuk, mukulit, misulit, mudadiw, misanga' tu dadiw, masalama' tu Kital, miduba', misasing, mitenun atu zuma... 1992 a mihcaan, patizeng ciniza ku mudadiw putiput, 1994 a mihcaan, namaala tu mudadiw a kawlah i Kawshong. nalimaan nu dadiw 1999 a mihcaanː bayubayuan 2002 a mihcaanː bukebukelalan maala a kawlah saka11 金曲 a kawlahː sakapahay a mudadiway nu Hulam kamu saka11 金曲 a kawlahː sakapahay misanga' tu dadiway 2002 a mihcaan sakapahay a nalimaan nu dadiw 2002 a mihcaan sakapahay a dadiw saka18 金曲 a kawlahː musadadiw-sakapahay misanga'ay a kawlah saka20 金曲 a kawlahː sakapahay misanga'ay nu nalimaan 1993-2005 sakapahay a nalimaan nu dadiw nasulitan namakayniay 名ː Pur-dull u sulit nu Lomaː Jien-Nien Chen kanagal ː Conghwaminko cidekayː Puyuma nalecuhan a demiadː1967 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad niyazu'ː Taywan Taitung sian Taitungse Nawangli Nawan niyazu' kawawː kincal, mudadiway kamuː Puyuma, Hulam napasubana'anː Taitung 農工, Taywan kincal cacudadan papazaan宗教 atu papayzaan信仰: 天主教 dadiw kakunizaanː Yincumin dadiw, Hulam dadiw sadadiwː Kital, wukelili mutahkal a mihcaanː 1999 a mihcaan mutahkal a nalimaanː&quot;buyubyuan&quot; namakayniyan a nasulitan nasakamuan atu natinengan 角頭音樂 陳建年 Facebook 陳建年 Pau-dull wikipayke Pur-dull 陳建年 nasulitan ni Tuku Sayun nay pabalucu'ay a kawaw nu pancahay 2018-tusa</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Por-doll 陳建年 o ngangan no Holam nizaw ci 陳建年, o Poyoma cidekay ciniza, o ngangan no Poyoma sa, ci Por-doll. o Taywan Yincomin modadiway. namaala yadah a kawlah no dadiw madademec. nalecoh ciniza i Taitong sian Taitongse Nawang niyazo'. o Poyoma sasaydang 陸森寶 a baki. o nazipaan niza napahezek i Taitong 農工 cacodadan ato Kincal a cacodadan. maydih ciniza miboting, miadop, mitoktok, mokolit, misolit, modadiw, misanga' to dadiw, masalama' to Kital, midoba', misasing, mitenon ato zoma... 1992 a mihcaan, patizeng ciniza ko modadiw potipot, 1994 a mihcaan, namaala to modadiw a kawlah i Kawshong. nalimaan no dadiw 1999 a mihcaanː bayobayoan 2002 a mihcaanː bokebokelalan maala a kawlah saka11 金曲 a kawlahː sakapahay a modadiway no Holam kamo saka11 金曲 a kawlahː sakapahay misanga' to dadiway 2002 a mihcaan sakapahay a nalimaan no dadiw 2002 a mihcaan sakapahay a dadiw saka18 金曲 a kawlahː mosadadiw-sakapahay misanga'ay a kawlah saka20 金曲 a kawlahː sakapahay misanga'ay no nalimaan 1993-2005 sakapahay a nalimaan no dadiw nasolitan namakayniay 名ː Por-doll o solit no Lomaː Jien-Nien Chen kanagal ː Conghwaminko cidekayː Poyoma nalecohan a demiadː1967 a mihcaan 8 a bolad 1 a demiad niyazo'ː Taywan Taitong sian Taitongse Nawangli Nawan niyazo' kawawː kincal, modadiway kamoː Poyoma, Holam napasobana'anː Taitong 農工, Taywan kincal cacodadan papazaan宗教 ato papayzaan信仰: 天主教 dadiw kakonizaanː Yincomin dadiw, Holam dadiw sadadiwː Kital, wokelili motahkal a mihcaanː 1999 a mihcaan motahkal a nalimaanː&quot;boyobyoan&quot; namakayniyan a nasolitan nasakamoan ato natinengan 角頭音樂 陳建年 Facebook 陳建年 Pao-doll wikipayke Por-doll 陳建年 nasolitan ni Toko Sayon nay pabaloco'ay a kawaw no pancahay 2018-tosa</FORM>
    </S>
</TEXT>