<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Qalipusungan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qalipusungan" copyright="CC BY-SA" citation="Qalipusungan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qalipusungan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qalipusungan, title = Qalipusungan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qalipusungan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Qalipusungan u sulit nu Hulam u siwkay nu niyazu' i Nantou a kuwan ku niyazu' nu Qalipusungan. u kasalumaluma' nu Qalipusungan sa, 111 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 260 ku tademawan. kasabinawlan nu yingcumin sa, 16 ku tademaw, pakalatu 6 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 244 ku tademaw, pakalatu 94 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 6 . u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni. katuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itiniay a niyazu'. u Sakizaya a tademaw i Nantou a kuwan, inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Incumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah, saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah. u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
