<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ruisui" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ruisui Ruisui a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 151.59 km . (kalesakan nu linpanti 57.39 km , kalesakan nu pawliwti 7.4 km ), u kasabinawlan, 9,520 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,717 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,438 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 47 (Pangcah, Sakizaya) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. nikasakuwakuwan Ruisui mala 11 a cuwen atu 16 ku niyazu'. kina 16 a niyazu'sa, Langas, Lacihakan, Morocan, Atolan, Koyo, Ukang, Narowan, Kalala, Sapat, Maibul, Olalip, Fanaw, Olaw, Marorok, Cirocan, Kiwit. ( :Kohkoh :Kuhkuh :sui sui hiong ) , . , . . Ruisui Kuhkuh Amis a kamu Kohkoh han, Sakizaya a kamu Kuhkuh han, Taywan a Ngayngay a kamu hay lu a ngiha nu sui sui hiong , tini i Taywan Hualien akuwan tepanay pasatimulan, nuamisan belaw u Bataan, nusatipan belaw u Wan zung akuwan, Zuo si akuwan, nuwalian belaw nu Bakung a kenis, nutinulan mitules tu Pusuku, izaw ku amislic micaluway tuniyan a kenis. tunian a binawln izaw ku Layak, Ngayngay atu Taywan a binacadan angangan, i Taywan u Amis ku katuday a tademaw, zuma u Maibil a niyazu' u Sakizayaay u angangan ku binacadan, i tiniay u Amis atu Ngayngay a kamu. ( :shui mui ) Mizuo (Mizuho). 135 1 1 . Ruisui Kuhkuh malumanay a ngangan "Suy wey", Taywan a Ngayngay a kamu hay lu a ngiha nu shui mui , u imi u Siu ku luan x a ikul, zikuzan u Lipun a tademawan zayhan a u nu ngiha nu Lipun mazapi ku "Mizuo", pasumat han u Ruisui Kuhkuh "Mizuho". hamin ku hekal izaw ku 135 pin bang kung li, izaw ku utademaw pakala tu cacay mang cacay lasubu kuliwan a tademaw, malikid ku nanum nu Siw ku luan a sauwac a balungaay ku katinengan. , , . Ruisui Kuhkuh palecad izaw ku zuzang, ungsing, singanganay a uciy uyni u kapahay a saka izaw, mala u Kalinku mapilung tu aidangan a tu singanganay a kakitaizaan. hekal a lala' . , , . Ruisui Kuhkuh i tini i Hua tung sahelung a enal, nusatipan belaw u Cung yan san may, nuwalian macapi tu Hay an a buyu', nutimulan izaw ku lala' nu Wu he tay ti, tepanay nu Siu ku luan a sauwac atu adidi'ay a sauwac kasayadah ku masabucuyay cebusay nu nanummasaupu a masacebal, masaenalay a lala', u angangan nu nipalumaan atu pahapay a maluk a kakitizaan. Wu he namisacayay a buyu'( : ), Kiwit u tusa izaw kutabakiay a buyu', tepanay u sauwac ku kalahini nu liwliw( : , ), Kiwit ku ti mahaymaw ku masapilisay a zazan, yadah ku nipalumaan tu ucya atu heci nipalumaan ku kakikalisiw. lala' nu hekal , , , . Ruisui Kuhkuh a kenis izaw ku se wen a ba'tu malaklak maliwasak i i Da ma yan a buyu', Zun ku an a sauwac tusaay a ba'tu atu Hung ye i papaw nu sauwac, hinaba'tu izaw ku ciaw san se pian a ba'tu, langdaw lian se ciaw san se a ba'tu, sumilaway malikatay a ba'tu atu kayabes a ba'tu, bunacay a ba'tu malecad a izaw. u culil nu nanum . . 4 . Ruisui Kuhkuh hamin nu kenis tungusay u Siu ku luan a sauwac u kalikitan nu nanum, Siu ku luan a sauwac kalikit makayza u nutimulan pasayza i nuwamisan, hamin nu kenis nutimulan a likit tayza i tini a kenis, masa u nu Pusku a kenis. sasangangangiw sa malikit ktukuh i ungay likelikenan miliyas tu keni micumut tu labu nu kenis, makay Kiwit a niyazu'an malikit i Duan se a likelikenan haw sa, mala u saadidi'ay nu Fakung a lilis nu ladayan, likit tayza i Sing zou a likelikenan paniyul pasanuwalian malikit micumut tu Fakung a kenis, pakala tu sepat a kung li mamicumut tu bayu. 1 . Hong ye a sauwac u Siu ku luan a tabakiay a sauwac, u angangan i tiza i Wan zung a kenis Hu tuw a buyu', malikit i Hun ye muculil i tini a kenis, i tini i Wu he tay ti atu uyzaay a kenis nu zunaay amapela', i tini tu Siw san a sangaw nuwalian nutimulan i cacay kung li micumut tu Siu ku luan a sauwac. . 1 . Hu yuan a sauwac kasumamadan a kamu u Ma lan kou a sauwac, u zuma sa u Ma ce low a sauwac, u Siu ku luan a sauwac nuzumaay tabakiay a adidi'ay a sauwac. uyniay u sauwac u angangan namakay i Wan zung a kenis Lung tay uen a buyu' i tiza nutimulan, i tini i Hu yuan nu buyu'ay aidangan namakay tapiingan maala tayni i tiniay a kenis, makayamis tatimul matusul ku hekal nu kenis, i tini i Ruy mey a niyazu' nuwalian nutimulan cacay a kung li micumut tu Siu ku luan a sauwac. demidad . : Ruisui Kuhkuh a demiad tungusay u demiad akuti'ay a bali. kilul tuni nisulitan macapi ku Cung yan ci sian ci Sen kung ci sian ci tunisulitan tu nikingsaan, u nipaayaw Ruisui Kuhkuh nisulitan tu nu demiad i tini i mahiniay i sasa, u kasa'timan amiazih, anumahiza palalecad tu akuti' mahiza u nu Singku a kenis,nika zayhan uyni kakitizaan i Kalinku a helung, cacay ka lecad ku caledes nu demiad mahapinang kacadedes ku Kalingku a dadipasan atu Singku a kenis. laylay . . Ruisui Kuhkuha kenis kasumamadan i tini tuku tademaw mauzip, uyza tu kasumamadan nisubelidan u Sawba a ba'tu, kilul tu nisulitan tuni micekiway tu kasumamadan tu nisubelidan a tuud, uyni nisubelidan a tuud tungusay nu ba'tuay aziday laled katukuh ayza pakalatu tulu a malebut katanaya nu mihcaan, u angangan a lalangawan mahiza nu Puyuma a lalangawan atu Cilin a lalangawan. 19 , , , , , , , . i kasumamadan tu 19 a mihcaan i sazikuzay ayaw nu padadas nu Layak, tini u kanalelan nu Yun cu min, u angangan sa u Amis, kilul tu nisulitan kuni nakamuan tu laylay, u saayaway u Kiwit a niyazuan, Mo lu zang, Lan a san, A du lan, U ya li, Cin san, U law, Ciya nana yunian kasaniyazu'. kalisiw u nipahapayay tu aadupan . , , , , , . , , , , . u nikalukan kunilaculan nu Ruisui Kuhkuh knis, u misakakawaw a tademaw hami nu kenis u malukay tulu izaw ku cacay, u sakalukan izaw nu umahay ku tukus u buyu'ay, hamin nu kanatal izaway ku sapananum nu umahay a tukus, izaw kuni patizeng tu kayku, kuhkuh, ciyak, pahabay tu katalalan u singmuen nu pahapayay a kakitizaan, u nikalukan nipalumaan uyza u tebus u mami u palingat ucya atu kuwa a nipaluma'an. u piidangan pihipangan 50 45 . Hungye a unsing tini i Ruisui Kuhkuh satipan nu sazikuzay unsing a zazan, tungusay nu Wanzung a kenis, u akuti' 50 tu, u nanum u tingalaway a nanum Tan suan cin a unsing, caay ka ngantul, maapi ku unsing nu Ruisui Kuhkuh a unsing, u Wanzungay hamin a kenis, u akuti' 45 tu, tungusay u Zan sing tan a unsing kalawlawan ku nanum, u kanamuhan nu binawlan u tamelacay a kakitizaan nu unsing. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
