<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Rwanda" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Rwanda" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rwanda u Luanda sa u kamu nu Sakizaya ku ngangan tuyiniyan a kamatal, Rwanda sa i labu nu Africa, i tiza i 2 00 S, 30 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 26,338 km2, u ahebal nu lala'ay sa 24,668 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,670 km2, hamin nu tademaw sa 12,988,423. kakalukan umah sa 74.50%, kilakilangan umah sa 18%, zumaay henay umah sa 7.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kigali. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad pitu a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Paul Kagame, micakat a demiad sa i 2000 a mihca sepat bulad tusa a bataan izaw ku tusa a demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. cunli u cunli nu Rwanda ayza sa ci Édouard Ngirente , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 8 bulad 30 demiad. lalangwan 文化 Rwanda nubabalaki a palaw numi palaway 盧安達傳統舞蹈表演 dadiw atu palaw sa u Rwanda a lising, lalikid, nika pulung nu katuuday, atu numi sulitay mala luwahluwahay ani kasakaput. sakasi ngangan nu nababalaki a mapalaw han nisadimelan amisakapah ku sapatahekal paadih tu katuuday, tulu ku sapaadih tu katuuday, sakacacay han u tatayna kumi palaway u '' umushagiriro'' , ngangan han u katalan a palaw, sakatusa u tatama kumi palaway '' intore'', panganga han u masa tatamay icelangan a palaw, idaw henay ku duma apalaw u mituktukay a palaw, nu nababalaki a palaw u tatama kimi palaway, sapipalaw nuheni a tatuktukan han u ingoma han. Rwanda a kanatal numipalaway amasakaput itinina kanatal sasi nganganay a mapalaway anika sakaputan, u Cungtun ci Juvenal Habyarimana (Cuwye-nael．Hapiya-li-mana ) itni i cacay a malebud siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku sepat (1974) a mihcaan patideng, hina i nina kanatal atu kitakit anipadih tu palaw nuheni. dadiw nu laylay han naw kamusa ku sapatahekal, caaya kalecad nu masakaputay caay tu kalecad kunipa tukilan. tatuktukna u sakaetiman nu tatuktukan, Huang-Ciya mituktukay itini Kuowan a Kung-Tin u satalakaway kuyu ngangan. mituktukau matineng misakaput patahekal tu palaw nuheni, nika sakaputan nu tademaw han pitu atu siwa ku tademaw nisa kaputan, nina kanatal a dadiw caay pisengal mapalekal, dadiw nuheni mahiya nu Africa Congo atu Amilika a dadiw kangadahan. Siha u sakanamuhan nu dadiw ku Siha , u dadiw han idaw ku kalamkamay musakamu nu malalibeday nu sema',Lakela, wunpu nu Blues atu palaw nu aydaay a micidekay a palaw. Rwanda nitenun tu kanas 盧安達人編織的籃子 kanatal nupay niyaniyadaay a nikasilaculan nu nalimaan atu mikulitan a kawaw, nika isayaway han u sadikec nuheni u tatengaay namin, caay kaw pacebaay nu aadihan. nitenunan a kanas atu kaysin hina adih kita. Rwanda nu wali timulan idaw kumi sangaay u tai nu katalan ku sapisanga tu tuud, singanga sa u"Imigongo"micidekay analimaan, likisi taneng talaayaw mikilm tu niyaduay a Cisaka nuni pisidekae nu Wankuo masakaputay na zitay. nisangaan tu cancana sa u tai' nu katalan ku sapalamel tu cancanan nu lala, saupuen patideng mala kaku ku wayway a kulitan. dumasatu nalimaan idaw henay ku diwas atu kilang ni tuktukan. laylay a luma sasangan itida tu mikilim tu zayliw, nisangaan han u makimulmulay atu masa tanayuay, u lanu' ku sapatideng tu luma' u uli' ku sapisanga tu badahung. sifu malingatu tu palekal tu kiyaku, mitaneng tu Siyangpuo-wuentiye nu aydaay a zayliw misumad tu laylay a zayliw. Rwanda ani cudaan tu likisi a puyu, nika namakayda i dadiw katukuh i nu niyaduay a kawaw itini i niyadu idawtu ku tenes namaka laway nu tademaw musakamu, nina kanatal yadahay ku kapahay anidatengan atu likisi nika dimelan misulit hida han pakaadih tu laylayan. numa pataya misulitay tu cudad ci Yali-kesise．Kaciya-mi (亞歷克西斯·卡加米 Alexis Kagame) u Rwanda saka ngadahan nu misulitay tu cudad a tademaw, nisulitan nida tu cudad udiptu nalawayan nida musakamu ani kinkiwan ni patahekal, nisulitan nida yadah ku dadiw nu kiwkay. Rwanda tuni kapipacukan tu mapataya mala sasulitan atu kakulitan nuheni amikulit, nu kiluk nikaadihan musakamu a sulitan matinengaya misulit, pasu ci Ban-Jye-Min．Say-En ( Benjamin Sehene 班傑明·賽恩) itini i baluhaya misulitay a tademaw tu Sanwin atu kakunkuwan. . yadah henay ku kacudu u sasa patahekalan tu akawaw nu aadihan, namaka alaay tu Awseka cinsincan a kawlah atu Cin-Ciw a kawlah papa tahekalan panganga u" "atu"殺戮禁區" sa , nikudanay nu tusaay a kacudu han i Rwanda kitidaan amisasing, idaway henay ku tawyaay nu maudipay a tademaw milihida mapalaw. Rwanda tu mihmihcaan idaw ku sabaw tu caay a kanatal u papahanhanan a demiad, sifu alahican matineng misilsil tu papahanhanan. sepatay a bulad pitu a demiad u binacadan nu kapatayan a demiad, nikudan nu pilipayan han u pilungucan a lipayan. 每年的7月4 . mihcaan nu pitu a bulad sepad a demiad u sakalihalay a pahanhanan a demiad, sapi limulak nu Rwanda tuni kanamuhan tu kanatal nika lepacawan mademec ku Hutu nu micidekay a tademawan. pabulad nu sadikuday a duyu u umuganda (Wumu-kangda 烏姆干達), u sakay niyaduay anipipadangan nu kanatal pikalimulakan a demiad, tu demidemiad anipi kasi kawawan sa makayda tu sananal pituay a tuki malingtu, katukuh i teban nu kalahukan saba tu tusa a tatukiyan. "aid darling". Rwanda micapitu tu aydaay a mihcaan kaadihantu nu kanatal ni palekalay tu malaheciya a kawaw, namahedek satu namipatay tu katuuday a tademaw, nutipan a kanatal misuayaw tuni kalekep akawaw malalum ku balucuan nuheni, sisa yadah kuni pipadang tu kalisiw tu nuhenian patideng tu luma nu Rwanda , Rwanda mala tipan a kanatal nu "aid darling". malecad atu Uganda , hekalay a kanatal mipadang tu mihcaan a kalisiw makaala tu lima a bataan a kilac (50%). Rwanda a Cungtun sakamusa, maydih kaku i tusa a malebud tusa a bataan a mihcaan (2020) nina kitidaan mala Africa aadihan, inai ku lahad nu kakitidaan, inai ku lala' aca nu adidiay a kanatal, mala silaculay a kanatal. naayaway nu pina a mihcaan a kapalekalan caay paka balihenaw tu kanatal a tademaw, Rwanda caay kaw nababalakiyan a kafa nikasi laculan a kanatal, nika ayda a mihcaan mipadang ku sifu patahekal atu udiptu anipalumaan, Rwanda a kafa itini i kanatal nu kafa a icibaan hamaw sa maadih nu katuuday. CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">*wanda u r~ɾuanda sa u kamu nu sakizaja ku ŋaŋan tujinijan a kamatar~ɾ, *wanda sa i r~ɾabu nu afriʦa, i tiza i * ** s, ** ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa *,*** km*, ħamin nu tadəmaw sa **,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **%, zumaaj ħənaj umaħ sa *.**%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u kigar~ɾi. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ʦaʦaj bur~ɾad pitu a dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi paur~ɾ kagamə, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa səpat bur~ɾad tusa a bataan izaw ku tusa a dəmiad. mar~ɾar~ɾitin tu iħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan. ʦunr~ɾi u ʦunr~ɾi nu *wanda ajza sa ʦi *douard ŋirəntə , miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾar~ɾaŋwan ** *wanda nubabar~ɾaki a par~ɾaw numi par~ɾawaj ********* dadiw atu par~ɾaw sa u *wanda a r~ɾisiŋ, r~ɾar~ɾikid, nika pur~ɾuŋ nu katuudaj, atu numi sur~ɾitaj mar~ɾa r~ɾuwaħr~ɾuwaħaj ani kasakaput. sakasi ŋaŋan nu nababar~ɾaki a mapar~ɾaw ħan nisadimər~ɾan amisakapaħ ku sapataħəkar~ɾ paadiħ tu katuudaj, tur~ɾu ku sapaadiħ tu katuudaj, sakaʦaʦaj ħan u tatajna kumi par~ɾawaj u ʔ~ʡʔ~ʡ umusħagiriroʔ~ʡʔ~ʡ , ŋaŋan ħan u katar~ɾan a par~ɾaw, sakatusa u tatama kumi par~ɾawaj ʔ~ʡʔ~ʡ intorəʔ~ʡʔ~ʡ, paŋaŋa ħan u masa tatamaj iʦər~ɾaŋan a par~ɾaw, idaw ħənaj ku duma apar~ɾaw u mituktukaj a par~ɾaw, nu nababar~ɾaki a par~ɾaw u tatama kimi par~ɾawaj, sapipar~ɾaw nuħəni a tatuktukan ħan u iŋoma ħan. *wanda a kanatar~ɾ numipar~ɾawaj amasakaput itinina kanatar~ɾ sasi ŋaŋanaj a mapar~ɾawaj anika sakaputan, u ʦuŋtun ʦi *u*ənar~ɾ ħabjarimana (ʦuwjə-naər~ɾ*ħapija-r~ɾi-mana ) itni i ʦaʦaj a mar~ɾəbud siwa a r~ɾasubu pitu a bataan idaw ku səpat (****) a miħʦaan patidəŋ, ħina i nina kanatar~ɾ atu kitakit anipadiħ tu par~ɾaw nuħəni. dadiw nu r~ɾajr~ɾaj ħan naw kamusa ku sapataħəkar~ɾ, ʦaaja kar~ɾəʦad nu masakaputaj ʦaaj tu kar~ɾəʦad kunipa tukir~ɾan. tatuktukna u sakaətiman nu tatuktukan, ħuaŋ-ʦija mituktukaj itini kuowan a kuŋ-tin u satar~ɾakawaj kuju ŋaŋan. mituktukau matinəŋ misakaput pataħəkar~ɾ tu par~ɾaw nuħəni, nika sakaputan nu tadəmaw ħan pitu atu siwa ku tadəmaw nisa kaputan, nina kanatar~ɾ a dadiw ʦaaj pisəŋar~ɾ mapar~ɾəkar~ɾ, dadiw nuħəni maħija nu afriʦa ʦoŋo atu amir~ɾika a dadiw kaŋadaħan. siħa u sakanamuħan nu dadiw ku siħa , u dadiw ħan idaw ku kar~ɾamkamaj musakamu nu mar~ɾar~ɾibədaj nu səmaʔ~ʡ,r~ɾakər~ɾa, wunpu nu br~ɾuəs atu par~ɾaw nu ajdaaj a miʦidəkaj a par~ɾaw. *wanda nitənun tu kanas ********* kanatar~ɾ nupaj nijanijadaaj a nikasir~ɾaʦur~ɾan nu nar~ɾimaan atu mikur~ɾitan a kawaw, nika isajawaj ħan u sadikəʦ nuħəni u tatəŋaaj namin, ʦaaj kaw paʦəbaaj nu aadiħan. nitənunan a kanas atu kajsin ħina adiħ kita. *wanda nu war~ɾi timur~ɾan idaw kumi saŋaaj u tai nu katar~ɾan ku sapisaŋa tu tuud, siŋaŋa sa u"imigoŋo"miʦidəkaj anar~ɾimaan, r~ɾikisi tanəŋ tar~ɾaajaw mikir~ɾm tu nijaduaj a ʦisaka nuni pisidəkaə nu wankuo masakaputaj na zitaj. nisaŋaan tu ʦanʦana sa u taiʔ~ʡ nu katar~ɾan ku sapar~ɾamər~ɾ tu ʦanʦanan nu r~ɾar~ɾa, saupuən patidəŋ mar~ɾa kaku ku wajwaj a kur~ɾitan. dumasatu nar~ɾimaan idaw ħənaj ku diwas atu kir~ɾaŋ ni tuktukan. r~ɾajr~ɾaj a r~ɾuma sasaŋan itida tu mikir~ɾim tu zajr~ɾiw, nisaŋaan ħan u makimur~ɾmur~ɾaj atu masa tanajuaj, u r~ɾanuʔ~ʡ ku sapatidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ u ur~ɾiʔ~ʡ ku sapisaŋa tu badaħuŋ. sifu mar~ɾiŋatu tu par~ɾəkar~ɾ tu kijaku, mitanəŋ tu sijaŋpuo-wuəntijə nu ajdaaj a zajr~ɾiw misumad tu r~ɾajr~ɾaj a zajr~ɾiw. *wanda ani ʦudaan tu r~ɾikisi a puju, nika namakajda i dadiw katukuħ i nu nijaduaj a kawaw itini i nijadu idawtu ku tənəs namaka r~ɾawaj nu tadəmaw musakamu, nina kanatar~ɾ jadaħaj ku kapaħaj anidatəŋan atu r~ɾikisi nika dimər~ɾan misur~ɾit ħida ħan pakaadiħ tu r~ɾajr~ɾajan. numa pataja misur~ɾitaj tu ʦudad ʦi jar~ɾi-kəsisə*kaʦija-mi (********* ar~ɾə*is kagamə) u *wanda saka ŋadaħan nu misur~ɾitaj tu ʦudad a tadəmaw, nisur~ɾitan nida tu ʦudad udiptu nar~ɾawajan nida musakamu ani kinkiwan ni pataħəkar~ɾ, nisur~ɾitan nida jadaħ ku dadiw nu kiwkaj. *wanda tuni kapipaʦukan tu mapataja mar~ɾa sasur~ɾitan atu kakur~ɾitan nuħəni amikur~ɾit, nu kir~ɾuk nikaadiħan musakamu a sur~ɾitan matinəŋaja misur~ɾit, pasu ʦi ban-*jə-min*saj-ən ( bənjamin səħənə ******) itini i bar~ɾuħaja misur~ɾitaj a tadəmaw tu sanwin atu kakunkuwan. . jadaħ ħənaj ku kaʦudu u sasa pataħəkar~ɾan tu akawaw nu aadiħan, namaka ar~ɾaaj tu awsəka ʦinsinʦan a kawr~ɾaħ atu ʦin-ʦiw a kawr~ɾaħ papa taħəkar~ɾan paŋaŋa u" "atu"****" sa , nikudanaj nu tusaaj a kaʦudu ħan i *wanda kitidaan amisasiŋ, idawaj ħənaj ku tawjaaj nu maudipaj a tadəmaw mir~ɾiħida mapar~ɾaw. *wanda tu miħmiħʦaan idaw ku sabaw tu ʦaaj a kanatar~ɾ u papaħanħanan a dəmiad, sifu ar~ɾaħiʦan matinəŋ misir~ɾsir~ɾ tu papaħanħanan. səpataj a bur~ɾad pitu a dəmiad u binaʦadan nu kapatajan a dəmiad, nikudan nu pir~ɾipajan ħan u pir~ɾuŋuʦan a r~ɾipajan. ****** . miħʦaan nu pitu a bur~ɾad səpad a dəmiad u sakar~ɾiħar~ɾaj a paħanħanan a dəmiad, sapi r~ɾimur~ɾak nu *wanda tuni kanamuħan tu kanatar~ɾ nika r~ɾəpaʦawan madəməʦ ku ħutu nu miʦidəkaj a tadəmawan. pabur~ɾad nu sadikudaj a duju u umuganda (wumu-kaŋda ****), u sakaj nijaduaj anipipadaŋan nu kanatar~ɾ pikar~ɾimur~ɾakan a dəmiad, tu dəmidəmiad anipi kasi kawawan sa makajda tu sananar~ɾ pituaj a tuki mar~ɾiŋtu, katukuħ i təban nu kar~ɾaħukan saba tu tusa a tatukijan. "aid darr~ɾiŋ". *wanda miʦapitu tu ajdaaj a miħʦaan kaadiħantu nu kanatar~ɾ ni par~ɾəkar~ɾaj tu mar~ɾaħəʦija a kawaw, namaħədək satu namipataj tu katuudaj a tadəmaw, nutipan a kanatar~ɾ misuajaw tuni kar~ɾəkəp akawaw mar~ɾar~ɾum ku bar~ɾuʦuan nuħəni, sisa jadaħ kuni pipadaŋ tu kar~ɾisiw tu nuħənian patidəŋ tu r~ɾuma nu *wanda , *wanda mar~ɾa tipan a kanatar~ɾ nu "aid darr~ɾiŋ". mar~ɾəʦad atu uganda , ħəkar~ɾaj a kanatar~ɾ mipadaŋ tu miħʦaan a kar~ɾisiw makaar~ɾa tu r~ɾima a bataan a kir~ɾaʦ (**%). *wanda a ʦuŋtun sakamusa, majdiħ kaku i tusa a mar~ɾəbud tusa a bataan a miħʦaan (****) nina kitidaan mar~ɾa afriʦa aadiħan, inai ku r~ɾaħad nu kakitidaan, inai ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ aʦa nu adidiaj a kanatar~ɾ, mar~ɾa sir~ɾaʦur~ɾaj a kanatar~ɾ. naajawaj nu pina a miħʦaan a kapar~ɾəkar~ɾan ʦaaj paka bar~ɾiħənaw tu kanatar~ɾ a tadəmaw, *wanda ʦaaj kaw nababar~ɾakijan a kafa nikasi r~ɾaʦur~ɾan a kanatar~ɾ, nika ajda a miħʦaan mipadaŋ ku sifu pataħəkar~ɾ atu udiptu anipar~ɾumaan, *wanda a kafa itini i kanatar~ɾ nu kafa a iʦibaan ħamaw sa maadiħ nu katuudaj. ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rwanda u Luanda sa u kamu nu Sakizaya ku ngangan tuyiniyan a kamatal, Rwanda sa i labu nu Africa, i tiza i 2 00 S, 30 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 26,338 km2, u ahebal nu lala'ay sa 24,668 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,670 km2, hamin nu tademaw sa 12,988,423. kakalukan umah sa 74.50%, kilakilangan umah sa 18%, zumaay henay umah sa 7.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kigali. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad pitu a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Paul Kagame, micakat a demiad sa i 2000 a mihca sepat bulad tusa a bataan izaw ku tusa a demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. cunli u cunli nu Rwanda ayza sa ci Édouard Ngirente , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 8 bulad 30 demiad. lalangwan 文化 Rwanda nubabalaki a palaw numi palaway 盧安達傳統舞蹈表演 dadiw atu palaw sa u Rwanda a lising, lalikid, nika pulung nu katuuday, atu numi sulitay mala luwahluwahay ani kasakaput. sakasi ngangan nu nababalaki a mapalaw han nisadimelan amisakapah ku sapatahekal paadih tu katuuday, tulu ku sapaadih tu katuuday, sakacacay han u tatayna kumi palaway u '' umushagiriro'' , ngangan han u katalan a palaw, sakatusa u tatama kumi palaway '' intore'', panganga han u masa tatamay icelangan a palaw, idaw henay ku duma apalaw u mituktukay a palaw, nu nababalaki a palaw u tatama kimi palaway, sapipalaw nuheni a tatuktukan han u ingoma han. Rwanda a kanatal numipalaway amasakaput itinina kanatal sasi nganganay a mapalaway anika sakaputan, u Cungtun ci Juvenal Habyarimana (Cuwye-nael．Hapiya-li-mana ) itni i cacay a malebud siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku sepat (1974) a mihcaan patideng, hina i nina kanatal atu kitakit anipadih tu palaw nuheni. dadiw nu laylay han naw kamusa ku sapatahekal, caaya kalecad nu masakaputay caay tu kalecad kunipa tukilan. tatuktukna u sakaetiman nu tatuktukan, Huang-Ciya mituktukay itini Kuowan a Kung-Tin u satalakaway kuyu ngangan. mituktukau matineng misakaput patahekal tu palaw nuheni, nika sakaputan nu tademaw han pitu atu siwa ku tademaw nisa kaputan, nina kanatal a dadiw caay pisengal mapalekal, dadiw nuheni mahiya nu Africa Congo atu Amilika a dadiw kangadahan. Siha u sakanamuhan nu dadiw ku Siha , u dadiw han idaw ku kalamkamay musakamu nu malalibeday nu sema',Lakela, wunpu nu Blues atu palaw nu aydaay a micidekay a palaw. Rwanda nitenun tu kanas 盧安達人編織的籃子 kanatal nupay niyaniyadaay a nikasilaculan nu nalimaan atu mikulitan a kawaw, nika isayaway han u sadikec nuheni u tatengaay namin, caay kaw pacebaay nu aadihan. nitenunan a kanas atu kaysin hina adih kita. Rwanda nu wali timulan idaw kumi sangaay u tai nu katalan ku sapisanga tu tuud, singanga sa u"Imigongo"micidekay analimaan, likisi taneng talaayaw mikilm tu niyaduay a Cisaka nuni pisidekae nu Wankuo masakaputay na zitay. nisangaan tu cancana sa u tai' nu katalan ku sapalamel tu cancanan nu lala, saupuen patideng mala kaku ku wayway a kulitan. dumasatu nalimaan idaw henay ku diwas atu kilang ni tuktukan. laylay a luma sasangan itida tu mikilim tu zayliw, nisangaan han u makimulmulay atu masa tanayuay, u lanu' ku sapatideng tu luma' u uli' ku sapisanga tu badahung. sifu malingatu tu palekal tu kiyaku, mitaneng tu Siyangpuo-wuentiye nu aydaay a zayliw misumad tu laylay a zayliw. Rwanda ani cudaan tu likisi a puyu, nika namakayda i dadiw katukuh i nu niyaduay a kawaw itini i niyadu idawtu ku tenes namaka laway nu tademaw musakamu, nina kanatal yadahay ku kapahay anidatengan atu likisi nika dimelan misulit hida han pakaadih tu laylayan. numa pataya misulitay tu cudad ci Yali-kesise．Kaciya-mi (亞歷克西斯·卡加米 Alexis Kagame) u Rwanda saka ngadahan nu misulitay tu cudad a tademaw, nisulitan nida tu cudad udiptu nalawayan nida musakamu ani kinkiwan ni patahekal, nisulitan nida yadah ku dadiw nu kiwkay. Rwanda tuni kapipacukan tu mapataya mala sasulitan atu kakulitan nuheni amikulit, nu kiluk nikaadihan musakamu a sulitan matinengaya misulit, pasu ci Ban-Jye-Min．Say-En ( Benjamin Sehene 班傑明·賽恩) itini i baluhaya misulitay a tademaw tu Sanwin atu kakunkuwan. . yadah henay ku kacudu u sasa patahekalan tu akawaw nu aadihan, namaka alaay tu Awseka cinsincan a kawlah atu Cin-Ciw a kawlah papa tahekalan panganga u" "atu"殺戮禁區" sa , nikudanay nu tusaay a kacudu han i Rwanda kitidaan amisasing, idaway henay ku tawyaay nu maudipay a tademaw milihida mapalaw. Rwanda tu mihmihcaan idaw ku sabaw tu caay a kanatal u papahanhanan a demiad, sifu alahican matineng misilsil tu papahanhanan. sepatay a bulad pitu a demiad u binacadan nu kapatayan a demiad, nikudan nu pilipayan han u pilungucan a lipayan. 每年的7月4 . mihcaan nu pitu a bulad sepad a demiad u sakalihalay a pahanhanan a demiad, sapi limulak nu Rwanda tuni kanamuhan tu kanatal nika lepacawan mademec ku Hutu nu micidekay a tademawan. pabulad nu sadikuday a duyu u umuganda (Wumu-kangda 烏姆干達), u sakay niyaduay anipipadangan nu kanatal pikalimulakan a demiad, tu demidemiad anipi kasi kawawan sa makayda tu sananal pituay a tuki malingtu, katukuh i teban nu kalahukan saba tu tusa a tatukiyan. "aid darling". Rwanda micapitu tu aydaay a mihcaan kaadihantu nu kanatal ni palekalay tu malaheciya a kawaw, namahedek satu namipatay tu katuuday a tademaw, nutipan a kanatal misuayaw tuni kalekep akawaw malalum ku balucuan nuheni, sisa yadah kuni pipadang tu kalisiw tu nuhenian patideng tu luma nu Rwanda , Rwanda mala tipan a kanatal nu "aid darling". malecad atu Uganda , hekalay a kanatal mipadang tu mihcaan a kalisiw makaala tu lima a bataan a kilac (50%). Rwanda a Cungtun sakamusa, maydih kaku i tusa a malebud tusa a bataan a mihcaan (2020) nina kitidaan mala Africa aadihan, inai ku lahad nu kakitidaan, inai ku lala' aca nu adidiay a kanatal, mala silaculay a kanatal. naayaway nu pina a mihcaan a kapalekalan caay paka balihenaw tu kanatal a tademaw, Rwanda caay kaw nababalakiyan a kafa nikasi laculan a kanatal, nika ayda a mihcaan mipadang ku sifu patahekal atu udiptu anipalumaan, Rwanda a kafa itini i kanatal nu kafa a icibaan hamaw sa maadih nu katuuday. CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">*wanda u r~ɾuanda sa u kamu nu sakizaja ku ŋaŋan tujinijan a kamatar~ɾ, *wanda sa i r~ɾabu nu afriʦa, i tiza i * ** s, ** ** ə. u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡ mapur~ɾuŋ sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu r~ɾar~ɾaʔ~ʡaj sa **,*** km*, u aħəbar~ɾ nu nanumaj sa *,*** km*, ħamin nu tadəmaw sa **,***,***. kakar~ɾukan umaħ sa **.**%, kir~ɾakir~ɾaŋan umaħ sa **%, zumaaj ħənaj umaħ sa *.**%. tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ u tapaŋ tusu nu kanatar~ɾ sa u kigar~ɾi. kakininan nu kanatar~ɾ dəmiad kakiniŋ nu kanatar~ɾ dəmiad sa ʦaʦaj bur~ɾad pitu a dəmiad. tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ u tabakiaj a tapaŋ nu kanatar~ɾ (ʦoŋtuŋ) ajza sa ʦi paur~ɾ kagamə, miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦa səpat bur~ɾad tusa a bataan izaw ku tusa a dəmiad. mar~ɾar~ɾitin tu iħəkar~ɾaj atu zumaaj a natinəŋan. ʦunr~ɾi u ʦunr~ɾi nu *wanda ajza sa ʦi *douard ŋirəntə , miʦakat a dəmiad sa i **** a miħʦaan * bur~ɾad ** dəmiad. r~ɾar~ɾaŋwan ** *wanda nubabar~ɾaki a par~ɾaw numi par~ɾawaj ********* dadiw atu par~ɾaw sa u *wanda a r~ɾisiŋ, r~ɾar~ɾikid, nika pur~ɾuŋ nu katuudaj, atu numi sur~ɾitaj mar~ɾa r~ɾuwaħr~ɾuwaħaj ani kasakaput. sakasi ŋaŋan nu nababar~ɾaki a mapar~ɾaw ħan nisadimər~ɾan amisakapaħ ku sapataħəkar~ɾ paadiħ tu katuudaj, tur~ɾu ku sapaadiħ tu katuudaj, sakaʦaʦaj ħan u tatajna kumi par~ɾawaj u ʔ~ʡʔ~ʡ umusħagiriroʔ~ʡʔ~ʡ , ŋaŋan ħan u katar~ɾan a par~ɾaw, sakatusa u tatama kumi par~ɾawaj ʔ~ʡʔ~ʡ intorəʔ~ʡʔ~ʡ, paŋaŋa ħan u masa tatamaj iʦər~ɾaŋan a par~ɾaw, idaw ħənaj ku duma apar~ɾaw u mituktukaj a par~ɾaw, nu nababar~ɾaki a par~ɾaw u tatama kimi par~ɾawaj, sapipar~ɾaw nuħəni a tatuktukan ħan u iŋoma ħan. *wanda a kanatar~ɾ numipar~ɾawaj amasakaput itinina kanatar~ɾ sasi ŋaŋanaj a mapar~ɾawaj anika sakaputan, u ʦuŋtun ʦi *u*ənar~ɾ ħabjarimana (ʦuwjə-naər~ɾ*ħapija-r~ɾi-mana ) itni i ʦaʦaj a mar~ɾəbud siwa a r~ɾasubu pitu a bataan idaw ku səpat (****) a miħʦaan patidəŋ, ħina i nina kanatar~ɾ atu kitakit anipadiħ tu par~ɾaw nuħəni. dadiw nu r~ɾajr~ɾaj ħan naw kamusa ku sapataħəkar~ɾ, ʦaaja kar~ɾəʦad nu masakaputaj ʦaaj tu kar~ɾəʦad kunipa tukir~ɾan. tatuktukna u sakaətiman nu tatuktukan, ħuaŋ-ʦija mituktukaj itini kuowan a kuŋ-tin u satar~ɾakawaj kuju ŋaŋan. mituktukau matinəŋ misakaput pataħəkar~ɾ tu par~ɾaw nuħəni, nika sakaputan nu tadəmaw ħan pitu atu siwa ku tadəmaw nisa kaputan, nina kanatar~ɾ a dadiw ʦaaj pisəŋar~ɾ mapar~ɾəkar~ɾ, dadiw nuħəni maħija nu afriʦa ʦoŋo atu amir~ɾika a dadiw kaŋadaħan. siħa u sakanamuħan nu dadiw ku siħa , u dadiw ħan idaw ku kar~ɾamkamaj musakamu nu mar~ɾar~ɾibədaj nu səmaʔ~ʡ,r~ɾakər~ɾa, wunpu nu br~ɾuəs atu par~ɾaw nu ajdaaj a miʦidəkaj a par~ɾaw. *wanda nitənun tu kanas ********* kanatar~ɾ nupaj nijanijadaaj a nikasir~ɾaʦur~ɾan nu nar~ɾimaan atu mikur~ɾitan a kawaw, nika isajawaj ħan u sadikəʦ nuħəni u tatəŋaaj namin, ʦaaj kaw paʦəbaaj nu aadiħan. nitənunan a kanas atu kajsin ħina adiħ kita. *wanda nu war~ɾi timur~ɾan idaw kumi saŋaaj u tai nu katar~ɾan ku sapisaŋa tu tuud, siŋaŋa sa u"imigoŋo"miʦidəkaj anar~ɾimaan, r~ɾikisi tanəŋ tar~ɾaajaw mikir~ɾm tu nijaduaj a ʦisaka nuni pisidəkaə nu wankuo masakaputaj na zitaj. nisaŋaan tu ʦanʦana sa u taiʔ~ʡ nu katar~ɾan ku sapar~ɾamər~ɾ tu ʦanʦanan nu r~ɾar~ɾa, saupuən patidəŋ mar~ɾa kaku ku wajwaj a kur~ɾitan. dumasatu nar~ɾimaan idaw ħənaj ku diwas atu kir~ɾaŋ ni tuktukan. r~ɾajr~ɾaj a r~ɾuma sasaŋan itida tu mikir~ɾim tu zajr~ɾiw, nisaŋaan ħan u makimur~ɾmur~ɾaj atu masa tanajuaj, u r~ɾanuʔ~ʡ ku sapatidəŋ tu r~ɾumaʔ~ʡ u ur~ɾiʔ~ʡ ku sapisaŋa tu badaħuŋ. sifu mar~ɾiŋatu tu par~ɾəkar~ɾ tu kijaku, mitanəŋ tu sijaŋpuo-wuəntijə nu ajdaaj a zajr~ɾiw misumad tu r~ɾajr~ɾaj a zajr~ɾiw. *wanda ani ʦudaan tu r~ɾikisi a puju, nika namakajda i dadiw katukuħ i nu nijaduaj a kawaw itini i nijadu idawtu ku tənəs namaka r~ɾawaj nu tadəmaw musakamu, nina kanatar~ɾ jadaħaj ku kapaħaj anidatəŋan atu r~ɾikisi nika dimər~ɾan misur~ɾit ħida ħan pakaadiħ tu r~ɾajr~ɾajan. numa pataja misur~ɾitaj tu ʦudad ʦi jar~ɾi-kəsisə*kaʦija-mi (********* ar~ɾə*is kagamə) u *wanda saka ŋadaħan nu misur~ɾitaj tu ʦudad a tadəmaw, nisur~ɾitan nida tu ʦudad udiptu nar~ɾawajan nida musakamu ani kinkiwan ni pataħəkar~ɾ, nisur~ɾitan nida jadaħ ku dadiw nu kiwkaj. *wanda tuni kapipaʦukan tu mapataja mar~ɾa sasur~ɾitan atu kakur~ɾitan nuħəni amikur~ɾit, nu kir~ɾuk nikaadiħan musakamu a sur~ɾitan matinəŋaja misur~ɾit, pasu ʦi ban-*jə-min*saj-ən ( bənjamin səħənə ******) itini i bar~ɾuħaja misur~ɾitaj a tadəmaw tu sanwin atu kakunkuwan. . jadaħ ħənaj ku kaʦudu u sasa pataħəkar~ɾan tu akawaw nu aadiħan, namaka ar~ɾaaj tu awsəka ʦinsinʦan a kawr~ɾaħ atu ʦin-ʦiw a kawr~ɾaħ papa taħəkar~ɾan paŋaŋa u" "atu"****" sa , nikudanaj nu tusaaj a kaʦudu ħan i *wanda kitidaan amisasiŋ, idawaj ħənaj ku tawjaaj nu maudipaj a tadəmaw mir~ɾiħida mapar~ɾaw. *wanda tu miħmiħʦaan idaw ku sabaw tu ʦaaj a kanatar~ɾ u papaħanħanan a dəmiad, sifu ar~ɾaħiʦan matinəŋ misir~ɾsir~ɾ tu papaħanħanan. səpataj a bur~ɾad pitu a dəmiad u binaʦadan nu kapatajan a dəmiad, nikudan nu pir~ɾipajan ħan u pir~ɾuŋuʦan a r~ɾipajan. ****** . miħʦaan nu pitu a bur~ɾad səpad a dəmiad u sakar~ɾiħar~ɾaj a paħanħanan a dəmiad, sapi r~ɾimur~ɾak nu *wanda tuni kanamuħan tu kanatar~ɾ nika r~ɾəpaʦawan madəməʦ ku ħutu nu miʦidəkaj a tadəmawan. pabur~ɾad nu sadikudaj a duju u umuganda (wumu-kaŋda ****), u sakaj nijaduaj anipipadaŋan nu kanatar~ɾ pikar~ɾimur~ɾakan a dəmiad, tu dəmidəmiad anipi kasi kawawan sa makajda tu sananar~ɾ pituaj a tuki mar~ɾiŋtu, katukuħ i təban nu kar~ɾaħukan saba tu tusa a tatukijan. "aid darr~ɾiŋ". *wanda miʦapitu tu ajdaaj a miħʦaan kaadiħantu nu kanatar~ɾ ni par~ɾəkar~ɾaj tu mar~ɾaħəʦija a kawaw, namaħədək satu namipataj tu katuudaj a tadəmaw, nutipan a kanatar~ɾ misuajaw tuni kar~ɾəkəp akawaw mar~ɾar~ɾum ku bar~ɾuʦuan nuħəni, sisa jadaħ kuni pipadaŋ tu kar~ɾisiw tu nuħənian patidəŋ tu r~ɾuma nu *wanda , *wanda mar~ɾa tipan a kanatar~ɾ nu "aid darr~ɾiŋ". mar~ɾəʦad atu uganda , ħəkar~ɾaj a kanatar~ɾ mipadaŋ tu miħʦaan a kar~ɾisiw makaar~ɾa tu r~ɾima a bataan a kir~ɾaʦ (**%). *wanda a ʦuŋtun sakamusa, majdiħ kaku i tusa a mar~ɾəbud tusa a bataan a miħʦaan (****) nina kitidaan mar~ɾa afriʦa aadiħan, inai ku r~ɾaħad nu kakitidaan, inai ku r~ɾar~ɾaʔ~ʡ aʦa nu adidiaj a kanatar~ɾ, mar~ɾa sir~ɾaʦur~ɾaj a kanatar~ɾ. naajawaj nu pina a miħʦaan a kapar~ɾəkar~ɾan ʦaaj paka bar~ɾiħənaw tu kanatar~ɾ a tadəmaw, *wanda ʦaaj kaw nababar~ɾakijan a kafa nikasi r~ɾaʦur~ɾan a kanatar~ɾ, nika ajda a miħʦaan mipadaŋ ku sifu pataħəkar~ɾ atu udiptu anipar~ɾumaan, *wanda a kafa itini i kanatar~ɾ nu kafa a iʦibaan ħamaw sa maadiħ nu katuudaj. ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>