<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Rwanda" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rwanda" copyright="CC BY-SA" citation="Rwanda. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rwanda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rwanda, title = Rwanda, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rwanda} }">
    <S id="0">
        <FORM>Rwanda u Luanda sa u kamu nu Sakizaya ku ngangan tuyiniyan a kamatal, Rwanda sa i labu nu Africa, i tiza i 2 00 S, 30 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 26,338 km2, u ahebal nu lala'ay sa 24,668 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,670 km2, hamin nu tademaw sa 12,988,423. kakalukan umah sa 74.50 , kilakilangan umah sa 18 , zumaay henay umah sa 7.50 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kigali. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay bulad pitu a demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Paul Kagame, micakat a demiad sa i 2000 a mihca sepat bulad tusa a bataan izaw ku tusa a demiad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan. cunli u cunli nu Rwanda ayza sa ci Édouard Ngirente , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 8 bulad 30 demiad. lalangwan Rwanda nubabalaki a palaw numi palaway , , . dadiw atu palaw sa u Rwanda a lising, lalikid, nika pulung nu katuuday, atu numi sulitay mala luwahluwahay ani kasakaput. : umushagiriro , intore ingoma. sakasi ngangan nu nababalaki a mapalaw han nisadimelan amisakapah ku sapatahekal paadih tu katuuday, tulu ku sapaadih tu katuuday, sakacacay han u tatayna kumi palaway u '' umushagiriro'' , ngangan han u katalan a palaw, sakatusa u tatama kumi palaway '' intore'', panganga han u masa tatamay icelangan a palaw, idaw henay ku duma apalaw u mituktukay a palaw, nu nababalaki a palaw u tatama kimi palaway, sapipalaw nuheni a tatuktukan han u ingoma han. 1974 . Rwanda a kanatal numipalaway amasakaput itinina kanatal sasi nganganay a mapalaway anika sakaputan, u Cungtun ci Juvenal Habyarimana (Cuwye nael Hapiya li mana . ) itni i cacay a malebud siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku sepat (1974) a mihcaan patideng, hina i nina kanatal atu kitakit anipadih tu palaw nuheni. . . dadiw nu laylay han naw kamusa ku sapatahekal, caaya kalecad nu masakaputay caay tu kalecad kunipa tukilan. tatuktukna u sakaetiman nu tatuktukan, Huang Ciya mituktukay itini Kuowan a Kung Tin u satalakaway kuyu ngangan. 7 9 . , . mituktukau matineng misakaput patahekal tu palaw nuheni, nika sakaputan nu tademaw han pitu atu siwa ku tademaw nisa kaputan, nina kanatal a dadiw caay pisengal mapalekal, dadiw nuheni mahiya nu Africa Congo atu Amilika a dadiw kangadahan. , , . Siha u sakanamuhan nu dadiw ku Siha , u dadiw han idaw ku kalamkamay musakamu nu malalibeday nu sema',Lakela, wunpu nu Blues atu palaw nu aydaay a micidekay a palaw. Rwanda nitenun tu kanas . kanatal nupay niyaniyadaay a nikasilaculan nu nalimaan atu mikulitan a kawaw, nika isayaway han u sadikec nuheni u tatengaay namin, caay kaw pacebaay nu aadihan. . Imigongo (Gisaka) . nitenunan a kanas atu kaysin hina adih kita. Rwanda nu wali timulan idaw kumi sangaay u tai nu katalan ku sapisanga tu tuud, singanga sa u Imigongo micidekay analimaan, likisi taneng talaayaw mikilm tu niyaduay a Cisaka nuni pisidekae nu Wankuo masakaputay na zitay. . . nisangaan tu cancana sa u tai' nu katalan ku sapalamel tu cancanan nu lala, saupuen patideng mala kaku ku wayway a kulitan. dumasatu nalimaan idaw henay ku diwas atu kilang ni tuktukan. . . laylay a luma sasangan itida tu mikilim tu zayliw, nisangaan han u makimulmulay atu masa tanayuay, u lanu' ku sapatideng tu luma' u uli' ku sapisanga tu badahung. sifu malingatu tu palekal tu kiyaku, mitaneng tu Siyangpuo wuentiye nu aydaay a zayliw misumad tu laylay a zayliw. . Rwanda ani cudaan tu likisi a puyu, nika namakayda i dadiw katukuh i nu niyaduay a kawaw itini i niyadu idawtu ku tenes namaka laway nu tademaw musakamu, nina kanatal yadahay ku kapahay anidatengan atu likisi nika dimelan misulit hida han pakaadih tu laylayan. (Alexis Kagame) . numa pataya misulitay tu cudad ci Yali kesise Kaciya mi ( Alexis Kagame) u Rwanda saka ngadahan nu misulitay tu cudad a tademaw, nisulitan nida tu cudad udiptu nalawayan nida musakamu ani kinkiwan ni patahekal, nisulitan nida yadah ku dadiw nu kiwkay. (Benjamin Sehene) . Rwanda tuni kapipacukan tu mapataya mala sasulitan atu kakulitan nuheni amikulit, nu kiluk nikaadihan musakamu a sulitan matinengaya misulit, pasu ci Ban Jye Min Say En ( Benjamin Sehene ) itini i baluhaya misulitay a tademaw tu Sanwin atu kakunkuwan. (Shake Hands with the Devil), (Shooting Dogs) . yadah henay ku kacudu u sasa patahekalan tu akawaw nu aadihan, namaka alaay tu Awseka cinsincan a kawlah atu Cin Ciw a kawlah papa tahekalan panganga u (Shake Hands with the Devil), atu (Shooting Dogs)sa , nikudanay nu tusaay a kacudu han i Rwanda kitidaan amisasing, idaway henay ku tawyaay nu maudipay a tademaw milihida mapalaw. 11 .4 7 . Rwanda tu mihmihcaan idaw ku sabaw tu caay a kanatal u papahanhanan a demiad, sifu alahican matineng misilsil tu papahanhanan. sepatay a bulad pitu a demiad u binacadan nu kapatayan a demiad, nikudan nu pilipayan han u pilungucan a lipayan. 7 4 . mihcaan nu pitu a bulad sepad a demiad u sakalihalay a pahanhanan a demiad, sapi limulak nu Rwanda tuni kanamuhan tu kanatal nika lepacawan mademec ku Hutu nu micidekay a tademawan. (umuganda) 7 12 . pabulad nu sadikuday a duyu u umuganda (Wumu kangda ), u sakay niyaduay anipipadangan nu kanatal pikalimulakan a demiad, tu demidemiad anipi kasi kawawan sa makayda tu sananal pituay a tuki malingtu, katukuh i teban nu kalahukan saba tu tusa a tatukiyan. aid darling . Rwanda micapitu tu aydaay a mihcaan kaadihantu nu kanatal ni palekalay tu malaheciya a kawaw, namahedek satu namipatay tu katuuday a tademaw, nutipan a kanatal misuayaw tuni kalekep akawaw malalum ku balucuan nuheni, sisa yadah kuni pipadang tu kalisiw tu nuhenian patideng tu luma nu Rwanda , Rwanda mala tipan a kanatal nu aid darling . . 2020 , . malecad atu Uganda , hekalay a kanatal mipadang tu mihcaan a kalisiw makaala tu lima a bataan a kilac (50 ). Rwanda a Cungtun sakamusa, maydih kaku i tusa a malebud tusa a bataan a mihcaan (2020) nina kitidaan mala Africa aadihan, inai ku lahad nu kakitidaan, inai ku lala' aca nu adidiay a kanatal, mala silaculay a kanatal. . naayaway nu pina a mihcaan a kapalekalan caay paka balihenaw tu kanatal a tademaw, Rwanda caay kaw nababalakiyan a kafa nikasi laculan a kanatal, nika ayda a mihcaan mipadang ku sifu patahekal atu udiptu anipalumaan, Rwanda a kafa itini i kanatal nu kafa a icibaan hamaw sa maadih nu katuuday. CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
