<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ryohen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Ryohen u sulit nu Hulam: Yilan sian, Nan aw siang, Cinyua chun. nuayaw a ngangan sa u &quot; Lupi&quot; niyazu'. Cinyua chun tulu ilaed ku buyu', cacay ilaed ku bayu. katuud ku Tayan a tademaw. katuud ku malukay, u zuma sa, u palimaday. bangcal a niyazu' kuyni. Cinyua chun izaw ku tusa a niyazu', sakacacay ku Buta niyazu', u zuma sa u Leyoxen niyazu'. . . . ( Buta ) ( Leyoxen) . ) (Hayung naban) 100 . 11 . 11 ( Yaxallan ) 7 1.6 (Skba bo ). 14 ( 1925 ) 16 . . 34 . . 46 6 11 . 47 ( 1958 ) ( Okkan ) 45 225 . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 20 TA No 8 T ID 445 u siwkay nu niyazu' i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ryohen. u kasalumaluma' nu Ryohen sa, 178 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 569 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 534 ku tademaw, pakalatu 94 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 35 ku tademaw, pakalatu 6 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 90 , Pangcah(Amis) 1 , Taluku(Truku) 1 , Yuwatan(Bunun) 1 . u Tayan(Tayal) a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya itini mueneng, u Tayan(Tayal) a tedemaw amin. u cidekay nu Taywan Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay . tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
