<TEXT id="Wiki_Sakizaya_S-te-ke-al-mo" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman S te ke al mo Stockholm "Loy tyen a kamu, Stockholm, Loy tyen pangiha, [ st k (h) lm] , tiziay a layak uzuma pangangan han ci wi s cin", Loy tyen angangan nu tukay atu satabakiay a tukuy, nu S te ke al mo akuwan nu saayaway a sehu. Loy tyen a kanatal cen bu, tatengilan nu kanatal atu Loy tyen hungti a luma'a aednengan sehu a luma' hatu patizeng i S te ke al mo. ( :Stockholm :[ st k (h) lm] ) . , . nilaculan kitizaan i Loy tyen sawalian a dadipasan, micapi tu bayu nu Pow low, Mey la lun taku micumud i labu nu bayu, salungan ku hekal, u singanganay nu piluwkuan. u tukay maliwasak i 14 a subal atu cacay malalutinay a subalan, 70 kayadah ku sangaw palungen palacacay kuyni a subal, namahiza singangan tu kapahay a ngangan tu " pey bang Wi ni s". S te ke al mo a kitizaan nu Ta s te ke al muay. . 14 70 . . makay 13 se ci malingatu, S te ke al mo mala Loy tyen tu nu cen ce, lalangawan, keyzay atu kitizaan nu satulil. S te ke al mo uyzasa a caay ka peci' nu ngangayaw a kapah ku nisinga', ayza pulung iza ku 100 ku pow u kwan atu singanganay a piazihan, pasu likisi, binacadan, lalayan, njkulitanz tu cacanan. S te ke al mo u kaw ke ci a tukuy, iza yadah ku talakaway a cacudadan, macakat aku kusi. 13 , , . 100 , , , . . S te ke al mo sa u niyazu' nu A bow lye.Now pey al. makay 1901 a mihcaan amalingatu, paymihcaan 12 a bulad 10 a dimiad u pikiningay a demiad tu nikapatay ni Now pey al, S te ke al mo a pidadiwan mikawaw tabakiay a salisin, Loy tyen a hungti teked pabeli pakala tu sikawlay tu Now pey al a sikawlah, a itini seyhu a tumunaw mikawaw palabang. . 1901 12 10 . likisi duduc tu saayaway a nisulitan tu likisi, pakala i 1252 a m kihcaan, S te ke al mo u mukin ba'tu ku salaliyu papacakay tu tuud u kahenulan a kitizaan. S te ke al mo "Stockholm" i Loy tyen a kamuan u kasuy sa "stock" atu adidi'ay a subal "holm", uyni adidi'ay a subal uyza ayzaay a S te ke al mo se cung sin nu balakiay tu a tukay. 1252 . (Stockholm) (stock) (holm) . S te ke al mo u kamu nu Pi al ye pow c ue a nipatizang, patucekan mitena' tu midebungay nu taway a kanatal kayngung atu milalang tu Mey la lun lilisay a taku nu Si ke ti na cen tu pialaw. tukay nipili'ay a puenengan u kapahay a mkinatu, matatungus pilisasaan nu balunga. . . S te ke al mo a pingayaw atu keyzay a kahenulan, tini I Ka al ma a kalacabay mikedliday Tan may hungti atu Loy tin labu nu kanatal misatekeday madademec tu icelang mala u kahenulan. 1520 a mihcaan, Tan may micalap tu S te ke al mo. uyza a mkihcaan 11 a bulad 8 a dimiad, Tan may malingatu caay ku ada mipac uk tu misakinihay, i likisi misebek mipatay ku S te ke al mo sa. uyni pipatay malangat tu ku katuuday malalebu tu , sazikuzay mabetas tu ku Ka al ma a sakaput. .1520 . 11 8 . . keyzay S te ke al mo nu Loy tyen an gangan nu keyzay, kusi anisangaa' u aca atu tuud saacacay han pacakay pulung nu kalisiw pakalecad macalap ku hamin nu kanatal i pabaw tu 20 , izaw ku mukin kikay sapisanga',sapayuay, misanga'ay tu tatipeluk, in swa, kakanan cacanan kahenulan a kawawan. hamin nu kanatal paytabakiay a kusi puljung izaw ku 45 patizang itini. 20 , , , , , . 45 . S te ke al mo satabakiay a nilacul u miedapay a kawaw, pawapen tu pakala tu 85 ku pisakakawawan. S te ke al mo inayay ku baketay a pikawawan, ciniza i kitakit mala u satamelacay nu tabakiay a tukay. malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan 85 . . : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 96 AF E5 BE B7 E5 93 A5 E5 B0 94 E6 91 A9</FORM>
    </S>
</TEXT>
