<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_S-te-ke-al-mo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: S-te-ke-al-mo" copyright="CC BY-SA" citation="S-te-ke-al-mo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/S-te-ke-al-mo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_S-te-ke-al-mo, title = S-te-ke-al-mo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/S-te-ke-al-mo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == S-te-ke-al-mo / Stockholm &quot;Loy-tyen a kamu, Stockholm, Loy-tyen pangiha, ('stɔ̂kː ɔlm) , tiziay a layak uzuma pangangan han ci-wi-s-cin&quot;, Loy-tyen angangan nu tukay atu satabakiay a tukuy, nu S-te-ke-al-mo akuwan nu saayaway a sehu. Loy-tyen a kanatal cen-bu, tatengilan nu kanatal atu Loy-tyen hungti a luma'a aednengan sehu a luma' hatu patizeng i S-te-ke-al-mo. 斯德哥爾摩(瑞典語:Stockholm,瑞典語發音:('stɔ̂kː ɔlm) . nilaculan kitizaan i Loy-tyen sawalian a dadipasan, micapi tu bayu nu Pow-low, Mey-la-lun taku micumud i labu nu bayu, salungan ku hekal, u singanganay nu piluwkuan. u tukay maliwasak i 14 a subal atu cacay malalutinay a subalan, 70 kayadah ku sangaw palungen palacacay kuyni a subal, namahiza singangan tu kapahay a ngangan tu &quot; pey-bang-Wi-ni-s&quot;. S-te-ke-al-mo a kitizaan nu Ta-s-te-ke-al-muay. makay 13 se-ci malingatu, S-te-ke-al-mo mala Loy-tyen tu nu cen-ce, lalangawan, keyzay atu kitizaan nu satulil. S-te-ke-al-mo uyzasa a caay ka peci' nu ngangayaw a kapah ku nisinga', ayza pulung iza ku 100 ku pow-u-kwan atu singanganay a piazihan, pasu likisi, binacadan, lalayan, njkulitanz tu cacanan. S-te-ke-al-mo u kaw-ke-ci a tukuy, iza yadah ku talakaway a cacudadan, macakat aku kusi. S-te-ke-al-mo sa u niyazu' nu A-bow-lye.Now-pey-al. makay 1901 a mihcaan amalingatu, paymihcaan 12 a bulad 10 a dimiad u pikiningay a demiad tu nikapatay ni Now-pey-al, S-te-ke-al-mo a pidadiwan mikawaw tabakiay a salisin, Loy-tyen a hungti teked pabeli pakala tu sikawlay tu Now-pey-al a sikawlah, a itini seyhu a tumunaw mikawaw palabang. . likisi 歷史 duduc tu saayaway a nisulitan tu likisi, pakala i 1252 a m kihcaan, S-te-ke-al-mo u mukin ba'tu ku salaliyu papacakay tu tuud u kahenulan a kitizaan. S-te-ke-al-mo &quot;Stockholm&quot; i Loy-tyen a kamuan u kasuy sa &quot;stock&quot; atu adidi'ay a subal &quot;holm&quot;, uyni adidi'ay a subal uyza ayzaay a S-te-ke-al-mo-se-cung-sin nu balakiay tu a tukay. S-te-ke-al-mo u kamu nu Pi-al-ye-pow-c ue a nipatizang, patucekan mitena' tu midebungay nu taway a kanatal kayngung atu milalang tu Mey-la-lun lilisay a taku nu Si-ke-ti-na-cen tu pialaw. tukay nipili'ay a puenengan u kapahay a mkinatu, matatungus pilisasaan nu balunga. . S-te-ke-al-mo a pingayaw atu keyzay a kahenulan, tini I Ka-al-ma a kalacabay mikedliday Tan-may hungti atu Loy-tin labu nu kanatal misatekeday madademec tu icelang mala u kahenulan. 1520 a mihcaan, Tan-may micalap tu S-te-ke-al-mo. uyza a mkihcaan 11 a bulad 8 a dimiad, Tan-may malingatu caay ku ada mipac uk tu misakinihay, i likisi misebek mipatay ku S-te-ke-al-mo sa. uyni pipatay malangat tu ku katuuday malalebu tu , sazikuzay mabetas tu ku Ka-al-ma a sakaput. . keyzay經濟 S-te-ke-al-mo nu Loy-tyen an gangan nu keyzay, kusi anisangaa' u aca atu tuud saacacay han pacakay pulung nu kalisiw pakalecad macalap ku hamin nu kanatal i pabaw tu 20%, izaw ku mukin kikay sapisanga',sapayuay, misanga'ay tu tatipeluk, in-swa, kakanan cacanan kahenulan a kawawan. hamin nu kanatal paytabakiay a kusi puljung izaw ku 45% patizang itini. S-te-ke-al-mo satabakiay a nilacul u miedapay a kawaw, pawapen tu pakala tu 85% ku pisakakawawan. S-te-ke-al-mo inayay ku baketay a pikawawan, ciniza i kitakit mala u satamelacay nu tabakiay a tukay. malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == S-te-ke-al-mo / Stockholm &quot;Loy-tyen a kamo, Stockholm, Loy-tyen pangiha, ('stɔ̂kː ɔlm) , tiziay a layak ozoma pangangan han ci-wi-s-cin&quot;, Loy-tyen angangan no tokay ato satabakiay a tokoy, no S-te-ke-al-mo akowan no saayaway a seho. Loy-tyen a kanatal cen-bo, tatengilan no kanatal ato Loy-tyen hongti a loma'a aednengan seho a loma' hato patizeng i S-te-ke-al-mo. 斯德哥爾摩(瑞典語:Stockholm,瑞典語發音:('stɔ̂kː ɔlm) . nilacolan kitizaan i Loy-tyen sawalian a dadipasan, micapi to bayo no Pow-low, Mey-la-lon tako micomod i labo no bayo, salongan ko hekal, o singanganay no pilowkoan. o tokay maliwasak i 14 a sobal ato cacay malalotinay a sobalan, 70 kayadah ko sangaw palongen palacacay koyni a sobal, namahiza singangan to kapahay a ngangan to &quot; pey-bang-Wi-ni-s&quot;. S-te-ke-al-mo a kitizaan no Ta-s-te-ke-al-moay. makay 13 se-ci malingato, S-te-ke-al-mo mala Loy-tyen to no cen-ce, lalangawan, keyzay ato kitizaan no satolil. S-te-ke-al-mo oyzasa a caay ka peci' no ngangayaw a kapah ko nisinga', ayza polong iza ko 100 ko pow-o-kwan ato singanganay a piazihan, paso likisi, binacadan, lalayan, njkolitanz to cacanan. S-te-ke-al-mo o kaw-ke-ci a tokoy, iza yadah ko talakaway a cacodadan, macakat ako kosi. S-te-ke-al-mo sa o niyazo' no A-bow-lye.Now-pey-al. makay 1901 a mihcaan amalingato, paymihcaan 12 a bolad 10 a dimiad o pikiningay a demiad to nikapatay ni Now-pey-al, S-te-ke-al-mo a pidadiwan mikawaw tabakiay a salisin, Loy-tyen a hongti teked pabeli pakala to sikawlay to Now-pey-al a sikawlah, a itini seyho a tomonaw mikawaw palabang. . likisi 歷史 dodoc to saayaway a nisolitan to likisi, pakala i 1252 a m kihcaan, S-te-ke-al-mo o mokin ba'to ko salaliyo papacakay to tood o kahenolan a kitizaan. S-te-ke-al-mo &quot;Stockholm&quot; i Loy-tyen a kamoan o kasoy sa &quot;stock&quot; ato adidi'ay a sobal &quot;holm&quot;, oyni adidi'ay a sobal oyza ayzaay a S-te-ke-al-mo-se-cong-sin no balakiay to a tokay. S-te-ke-al-mo o kamo no Pi-al-ye-pow-c oe a nipatizang, patocekan mitena' to midebongay no taway a kanatal kayngong ato milalang to Mey-la-lon lilisay a tako no Si-ke-ti-na-cen to pialaw. tokay nipili'ay a poenengan o kapahay a mkinato, matatongos pilisasaan no balonga. . S-te-ke-al-mo a pingayaw ato keyzay a kahenolan, tini I Ka-al-ma a kalacabay mikedliday Tan-may hongti ato Loy-tin labo no kanatal misatekeday madademec to icelang mala o kahenolan. 1520 a mihcaan, Tan-may micalap to S-te-ke-al-mo. oyza a mkihcaan 11 a bolad 8 a dimiad, Tan-may malingato caay ko ada mipac ok to misakinihay, i likisi misebek mipatay ko S-te-ke-al-mo sa. oyni pipatay malangat to ko katooday malalebo to , sazikozay mabetas to ko Ka-al-ma a sakapot. . keyzay經濟 S-te-ke-al-mo no Loy-tyen an gangan no keyzay, kosi anisangaa' o aca ato tood saacacay han pacakay polong no kalisiw pakalecad macalap ko hamin no kanatal i pabaw to 20%, izaw ko mokin kikay sapisanga',sapayoay, misanga'ay to tatipelok, in-swa, kakanan cacanan kahenolan a kawawan. hamin no kanatal paytabakiay a kosi poljong izaw ko 45% patizang itini. S-te-ke-al-mo satabakiay a nilacol o miedapay a kawaw, pawapen to pakala to 85% ko pisakakawawan. S-te-ke-al-mo inayay ko baketay a pikawawan, ciniza i kitakit mala o satamelacay no tabakiay a tokay. malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan .</FORM>
    </S>
</TEXT>