<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sa-hala_likelikenan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sa-hala_likelikenan" copyright="CC BY-SA" citation="Sa-hala_likelikenan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sa-hala_likelikenan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sa-hala_likelikenan, title = Sa-hala_likelikenan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sa-hala_likelikenan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Sa-ha-la likelikenan撒哈拉沙漠 Sa-hala likelikenan "A-la-pow a kamu الصحراء الكبرى‎,aṣ-Ṣaḥrāʾ al-Kubrā , kasumamadad a nipaimi tabakiay a likelikenan" u saakuti'ay nu kitakit a bukebukelalan, u sakatulu a bukebukelalan nu kitakit, uyza dada' I nan-ci atu pey-ci, malecad u satabakiay a bukebukelala nu kitakit, nika caay ku satabakiay nu malikiday a likelikenan, pulung nu hekal 9,400,000 pin-hwang-kungli "3,600,000 pin-hwang-kungli, malecad tu nu Ameylika ku hekal nu lala'. ,aṣ-Ṣaḥrāʾ al-Kubrā , . nilaculan Sa-ha-la likelikenan waali katukuh i hung-hay "pasu ti-cong-hay tukus nu bayu", satip katukuh walibayu, nutimulan a lilis u Sa-he-al atu Sa-Ha-la atu Nan-bey-cow a teban atu satipan nu amisan a kakitizaan. Sa-hala likelikenan zuma likenay a buyu' u talaka katukuh 180 depah "590 ing-ce". "Sa-ha-la" nu A-la-pow a kamuan tu "likelikenan" "صحارى‎ ṣaḥārā ('sˤɑħɑːrɑː) sakatusa a kamu. Sa-ha-la likelikenan sa u satabakiay a liklikenan nu Bey-cow, laed u nutimulan pangkiw ku makedalay akuti' caay kayadah ku kilang atu nalinabuan, "Sa-he-al", nutimulan nu Sa-he-al u timul Su-tan atu Kan-kow masahelungay a sauwac. Sa-he-al liklikenan hatu u ungungucuyan, liklikenan "hamin matahpu nu liken" adidi' t uku kitizaan. ayaw nu pinaay malebut a mihcaan tademaw mauzip i Sa-he-al likelikeanan a lilis. u sikuliay a sauc a mihcaan, Sa-hala likelikenan kika semetan tu ayzaay. macaliwan ku 30,000 a nitu'tuan a zunga itini amaazih, zuma macapi tu pangkiw i Al atu Li-ya sawalian atu nutimulanay a A-cye-al a buyu', mitudung mizunga tu sauwacay a aadupen, patineku tu e-yi. caay kuyni dada' maazih henay pasu Bey-cow a kunglung, Ye-pa-lung atu Haw-yung-lung i labuay nu ba'tu a kung-lung. i kung-yaen ayaw nu 1600 a mihcaan zikuz, balucu' nu ti-ciw malineng malimad tababaw ku akuti' atu caay tu ku udad, Sa-ha-la mahiza tu nu ayzaay macakat, caay ku mulangawan amin, caay ku Ni-low-he diheh a sauwac adidi' ku sinanumay atu nuamisan talakaway a lala' tebanay nu lala' a mulangaway. hamin nu Sa-ha-la likelikenan a sauwac hetu u kasapuu' atu pacenaay, u zuma tu ku Ni-low-he, makay Cong-bey-cow mibalat milakui' tu likelikenan malikid katukuh i Ti-cong-hay. Sasaay a nanum u zuma micapi tu hekalay, mala sinanumay tu, mahiza u Pay-ha-li-ye-a sinanumay, Kay-al-ta-ye,Ti-mi-mung, ku-bu-la atu Si-wa- a sinanumay. Sa-ha-la kitizaanan teban maacak, inai' ku mulangaway, kitizaananay a saamisan atu nutimulan talakaw ku lala', maliwasak ku lutulutukan atu apuyu'ay a kilang, i maacakay a diheb masanad ku semet, izaw ku kilang acasa u talakaway a a kilang. saamisan nu Sa-ha-la likelikenanu Tdi-cong-hay nu papiingan u Ay-ci-atu Li-pi-ya, nika i Li-pi-ya a Si-lan-ni-cya atu Ma-ke-li-pu nu Bey-coway a Ti-cong-hay a demiadan a kitizaan, micidekay sa hina udad tu kasienawan. duduc tu migingkiway tu mulangaway ci Ba-lan-ke·hway-te atu migingkiway tu hekal Robert Capot-Rey, Sa-ha-la likelikenan nu saamisan malecad tu caw nu mulangaway nu saamisan atu si-cin-cen a lutuk tu timulan, Sa-ha-la likelikenantu nu saamisan malecad tu nikaudad tu mihcaan 100mm ku udad. duduc tu nu ba'tuay a nizungaan tu Sa-ha-la likelikenan, palasepat ku heni, pangangn han sepat katalalan a ziday, . lumenu'ay takalalan a ziday 黑牛時期 umenu'ay takalalan a ziday ayaw atu zikuz nu kalingatuan nubaluhay a kitakit. Sa-ha-la- itawya henay kaaca, ahebalay a sauwac macebus ku enal. uyni a ngatuan nayi' maazih ku tademaw,namahiza pangangan han tu umenu'ay takalalan, caay ku tawya izaw ku ba'tuay a nizungaan. umenu'ay takalalan a ziday ayaw atu zikuz nu kalingatuan nubaluhay a kitakit. Sa-ha-la- itawya henay kaaca, ahebalay a sauwac macebus ku enal. uyni a ngatuan nayi' maazih ku tademaw,namahiza pangangan han tu umenu'ay takalalan, caay ku tawya izaw ku ba'tuay a nizungaan. makay ayaw pakala tu 3 emang malebut katukuh ayaw nu 8000 a mihcaan. zuma ba'tuay zunga angangan i Aal atu Li-ya wali timulan, a Ca-te atu Lipi-ya u nikulit nu heni ayaw nu 10000 a mihcaan, imahini micukaymas tu tiniay nu inayay a salang nu cucu' nu aadupan palamel tu sapikulit i ba'tuan. uyni aadupan pasu katalalan, zo, subayu atu cacayay a katalala. Zungaay a taxdemaw hina situpel tu mamuluay a tupel, micukaymas tu culay, puzung, acing, miwait mituktuk tu aadupen, nika caay kaazih ku iduc. ayaw nu ku ng-yen tu 7500 a mihcaan katukuh ayaw nu kung-yen 4000 a mihcaan. tiniay atademaw malingatu pahuti ku sakauzip, pahitin tu katalalan, size. Namaazih ku puduk atu ba'tuay a ziday makay nikidisan tu nu batu'ay a puzung, nikidisan a ba'tu atu tangah nu acin, atu zuma sapiadup a acin. nipahitinan a aadupen nu makay Ya-coway anipacubud, ayaw nu kung-yen tu 3000 a mihcaan katukuh ayaw nu kung-yen 700 a mihcaan, uyni a zidayan izaw ku nipacumud tu sucucuay a katalalan, low-to atu subayu, tabaki ku nikaluk. makay Bey-ci a tademaw matineng misanga' tu mukin micukaymas, hakay ayaw nu kung-yen1220 a mihcaan tu zikuz. Bey-ci a tademaw napatizengay tu itini tu hamin nu Sa-ha-la tayza i Ay-ciay a kakadum a kanatal. ayaw nu kong-yen 2500 a mihcaan, Sa-ha-la malecad tu nu ayzaay a tabakiay a likelikenan, tawyaay a tademaw caay pakalakuit tu satena', itiza sa i sinanumay ku zuma nu muenanagy a tademaw, malalacal ku misiwbanay caay kakatuud ku )palakuitay tu likelikenan. micidek ku Ni-low a diheb, yadah ku nanum, tiniay a mulangaway macebed ku langaw, mala u lalekalan nu macakay nu tademaw. kanahatu Ni-low-he izaw ku pina caay kapubahel tu tabakiay a cascas, u mitena'ay tu misiwmayay, nika Ay-ci misabalucu' tu mukinay a nalimaan, atu nizateng nu hungti patiyak tayza i nutimulanay a Nu-pi-ya, A-ke-su-mu atu makatimulay a kakitizaan. ayaw nu kung-yen 500 a mihcaan hawsa, kasumamadan a Si-la atu Bey-ni-ci a tademaw hamaw malilid ku itiniay. misiwbayay a tademaw nu Si-la i likelikenan lilis nu nuwalian a lala' u patadasan, i Hong-hay a tukus patizeng katuud ku mabulayay nu misiwbayay. Cya-tay-ci a tademaw i Ta-si-yang a tukus a likelikenan nu satipan patadas, nika katalawan ku laing, tizaay a iciba caay kataneng, sisa piazih nu henicaay pakacaliyaw tu ayzaay a liwliw nu Mu-luw-ke. Cong-yang-ci-cyen a kanatal uyza maliwasak i saamisa a likelikenan atu lilis nu sawalian. sikeyliay caay kakatukuh i labu nu likelikenan, mauzip i lilis nu likelikenay a tademaw amin namahiza sawacuen nu likelikenan nu pahutingay Po-Po-al a tademaw. low-to sa u nipacumudan tuyni a lala' u nipacumud nu A-la-pow, i likisi u satabakiay a kikasumad nu Sa-hala likelikena. Malalacal makakadum kuheni kapah milakuwit tu likelikenan ,nuasiyan a Ti-cong-hay tukusay a tumuk amin u nguling atu malimaan a nisanga'an a tuud culu'en patayza i nutimulan,t imulay a Sa-he-al a kanatal patahkal tu kim atu cikah a icelang malakakitian kakitaan. Likelikenan a sinanumay mala u misibayay, haymaw satu makuwan nu tumuk. uyni a kawaw lalid sat u piyaay ase-ci, katukuh masanga' nu Ow-cow ku tabakiay a payapay a balunga. Saayaway u Pu-taw-ya a tademaw mitaliyuk tu Sa-ha-la mialaw tu sakasilacu nu Ci-ney-ya, kilul zuma a Ow-cow a kanatal kilul satu, kalamlam satu malasawad siacaay nu misiwbayay. Sa-ha-la likelikenan masakinih nu tizaay nu midebungay. Ayza maazah yadah ku nidimutan i labu tu siacaay a ba'tu, mahiniay Aal-ci-li-ya atu Li-pi-ya a salaculan a simal, Mu-low-ke atu Si-sa-ha-la a lin-kwng.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Sa-ha-la likelikenan撒哈拉沙漠 Sa-hala likelikenan "A-la-pow a kamo الصحراء الكبرى‎,aṣ-Ṣaḥrāʾ al-Kobrā , kasomamadad a nipaimi tabakiay a likelikenan" o saakoti'ay no kitakit a bokebokelalan, o sakatolo a bokebokelalan no kitakit, oyza dada' I nan-ci ato pey-ci, malecad o satabakiay a bokebokelala no kitakit, nika caay ko satabakiay no malikiday a likelikenan, polong no hekal 9,400,000 pin-hwang-kongli "3,600,000 pin-hwang-kongli, malecad to no Ameylika ko hekal no lala'. ,aṣ-Ṣaḥrāʾ al-Kobrā , . nilacolan Sa-ha-la likelikenan waali katokoh i hong-hay "paso ti-cong-hay tokos no bayo", satip katokoh walibayo, notimolan a lilis o Sa-he-al ato Sa-Ha-la ato Nan-bey-cow a teban ato satipan no amisan a kakitizaan. Sa-hala likelikenan zoma likenay a boyo' o talaka katokoh 180 depah "590 ing-ce". "Sa-ha-la" no A-la-pow a kamoan to "likelikenan" "صحارى‎ ṣaḥārā ('sˤɑħɑːrɑː) sakatosa a kamo. Sa-ha-la likelikenan sa o satabakiay a liklikenan no Bey-cow, laed o notimolan pangkiw ko makedalay akoti' caay kayadah ko kilang ato nalinaboan, "Sa-he-al", notimolan no Sa-he-al o timol So-tan ato Kan-kow masahelongay a saowac. Sa-he-al liklikenan hato o ongongocoyan, liklikenan "hamin matahpo no liken" adidi' t oko kitizaan. ayaw no pinaay malebot a mihcaan tademaw maozip i Sa-he-al likelikeanan a lilis. o sikoliay a saoc a mihcaan, Sa-hala likelikenan kika semetan to ayzaay. macaliwan ko 30,000 a nito'toan a zonga itini amaazih, zoma macapi to pangkiw i Al ato Li-ya sawalian ato notimolanay a A-cye-al a boyo', mitodong mizonga to saowacay a aadopen, patineko to e-yi. caay koyni dada' maazih henay paso Bey-cow a konglong, Ye-pa-long ato Haw-yong-long i laboay no ba'to a kong-long. i kong-yaen ayaw no 1600 a mihcaan zikoz, baloco' no ti-ciw malineng malimad tababaw ko akoti' ato caay to ko odad, Sa-ha-la mahiza to no ayzaay macakat, caay ko molangawan amin, caay ko Ni-low-he diheh a saowac adidi' ko sinanomay ato noamisan talakaway a lala' tebanay no lala' a molangaway. hamin no Sa-ha-la likelikenan a saowac heto o kasapoo' ato pacenaay, o zoma to ko Ni-low-he, makay Cong-bey-cow mibalat milakoi' to likelikenan malikid katokoh i Ti-cong-hay. Sasaay a nanom o zoma micapi to hekalay, mala sinanomay to, mahiza o Pay-ha-li-ye-a sinanomay, Kay-al-ta-ye,Ti-mi-mong, ko-bo-la ato Si-wa- a sinanomay. Sa-ha-la kitizaanan teban maacak, inai' ko molangaway, kitizaananay a saamisan ato notimolan talakaw ko lala', maliwasak ko lotolotokan ato apoyo'ay a kilang, i maacakay a diheb masanad ko semet, izaw ko kilang acasa o talakaway a a kilang. saamisan no Sa-ha-la likelikenano Tdi-cong-hay no papiingan o Ay-ci-ato Li-pi-ya, nika i Li-pi-ya a Si-lan-ni-cya ato Ma-ke-li-po no Bey-coway a Ti-cong-hay a demiadan a kitizaan, micidekay sa hina odad to kasienawan. dodoc to migingkiway to molangaway ci Ba-lan-ke·hway-te ato migingkiway to hekal Robert Capot-Rey, Sa-ha-la likelikenan no saamisan malecad to caw no molangaway no saamisan ato si-cin-cen a lotok to timolan, Sa-ha-la likelikenanto no saamisan malecad to nikaodad to mihcaan 100mm ko odad. dodoc to no ba'toay a nizongaan to Sa-ha-la likelikenan, palasepat ko heni, pangangn han sepat katalalan a ziday, . lomeno'ay takalalan a ziday 黑牛時期 omeno'ay takalalan a ziday ayaw ato zikoz no kalingatoan nobalohay a kitakit. Sa-ha-la- itawya henay kaaca, ahebalay a saowac macebos ko enal. oyni a ngatoan nayi' maazih ko tademaw,namahiza pangangan han to omeno'ay takalalan, caay ko tawya izaw ko ba'toay a nizongaan. omeno'ay takalalan a ziday ayaw ato zikoz no kalingatoan nobalohay a kitakit. Sa-ha-la- itawya henay kaaca, ahebalay a saowac macebos ko enal. oyni a ngatoan nayi' maazih ko tademaw,namahiza pangangan han to omeno'ay takalalan, caay ko tawya izaw ko ba'toay a nizongaan. makay ayaw pakala to 3 emang malebot katokoh ayaw no 8000 a mihcaan. zoma ba'toay zonga angangan i Aal ato Li-ya wali timolan, a Ca-te ato Lipi-ya o nikolit no heni ayaw no 10000 a mihcaan, imahini micokaymas to tiniay no inayay a salang no coco' no aadopan palamel to sapikolit i ba'toan. oyni aadopan paso katalalan, zo, sobayo ato cacayay a katalala. Zongaay a taxdemaw hina sitopel to mamoloay a topel, micokaymas to colay, pozong, acing, miwait mitoktok to aadopen, nika caay kaazih ko idoc. ayaw no ko ng-yen to 7500 a mihcaan katokoh ayaw no kong-yen 4000 a mihcaan. tiniay atademaw malingato pahoti ko sakaozip, pahitin to katalalan, size. Namaazih ko podok ato ba'toay a ziday makay nikidisan to no bato'ay a pozong, nikidisan a ba'to ato tangah no acin, ato zoma sapiadop a acin. nipahitinan a aadopen no makay Ya-coway anipacobod, ayaw no kong-yen to 3000 a mihcaan katokoh ayaw no kong-yen 700 a mihcaan, oyni a zidayan izaw ko nipacomod to sococoay a katalalan, low-to ato sobayo, tabaki ko nikalok. makay Bey-ci a tademaw matineng misanga' to mokin micokaymas, hakay ayaw no kong-yen1220 a mihcaan to zikoz. Bey-ci a tademaw napatizengay to itini to hamin no Sa-ha-la tayza i Ay-ciay a kakadom a kanatal. ayaw no kong-yen 2500 a mihcaan, Sa-ha-la malecad to no ayzaay a tabakiay a likelikenan, tawyaay a tademaw caay pakalakoit to satena', itiza sa i sinanomay ko zoma no moenanagy a tademaw, malalacal ko misiwbanay caay kakatood ko )palakoitay to likelikenan. micidek ko Ni-low a diheb, yadah ko nanom, tiniay a molangaway macebed ko langaw, mala o lalekalan no macakay no tademaw. kanahato Ni-low-he izaw ko pina caay kapobahel to tabakiay a cascas, o mitena'ay to misiwmayay, nika Ay-ci misabaloco' to mokinay a nalimaan, ato nizateng no hongti patiyak tayza i notimolanay a No-pi-ya, A-ke-so-mo ato makatimolay a kakitizaan. ayaw no kong-yen 500 a mihcaan hawsa, kasomamadan a Si-la ato Bey-ni-ci a tademaw hamaw malilid ko itiniay. misiwbayay a tademaw no Si-la i likelikenan lilis no nowalian a lala' o patadasan, i Hong-hay a tokos patizeng katood ko mabolayay no misiwbayay. Cya-tay-ci a tademaw i Ta-si-yang a tokos a likelikenan no satipan patadas, nika katalawan ko laing, tizaay a iciba caay kataneng, sisa piazih no henicaay pakacaliyaw to ayzaay a liwliw no Mo-low-ke. Cong-yang-ci-cyen a kanatal oyza maliwasak i saamisa a likelikenan ato lilis no sawalian. sikeyliay caay kakatokoh i labo no likelikenan, maozip i lilis no likelikenay a tademaw amin namahiza sawacoen no likelikenan no pahotingay Po-Po-al a tademaw. low-to sa o nipacomodan toyni a lala' o nipacomod no A-la-pow, i likisi o satabakiay a kikasomad no Sa-hala likelikena. Malalacal makakadom koheni kapah milakowit to likelikenan ,noasiyan a Ti-cong-hay tokosay a tomok amin o ngoling ato malimaan a nisanga'an a tood colo'en patayza i notimolan,t imolay a Sa-he-al a kanatal patahkal to kim ato cikah a icelang malakakitian kakitaan. Likelikenan a sinanomay mala o misibayay, haymaw sato makowan no tomok. oyni a kawaw lalid sat o piyaay ase-ci, katokoh masanga' no Ow-cow ko tabakiay a payapay a balonga. Saayaway o Po-taw-ya a tademaw mitaliyok to Sa-ha-la mialaw to sakasilaco no Ci-ney-ya, kilol zoma a Ow-cow a kanatal kilol sato, kalamlam sato malasawad siacaay no misiwbayay. Sa-ha-la likelikenan masakinih no tizaay no midebongay. Ayza maazah yadah ko nidimotan i labo to siacaay a ba'to, mahiniay Aal-ci-li-ya ato Li-pi-ya a salacolan a simal, Mo-low-ke ato Si-sa-ha-la a lin-kwng.</FORM>
    </S>
</TEXT>