<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sa-hala_likelikenan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sa-hala_likelikenan" copyright="CC BY-SA" citation="Sa-hala_likelikenan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sa-hala_likelikenan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sa-hala_likelikenan, title = Sa-hala_likelikenan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sa-hala_likelikenan} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Sa ha la likelikenan Sa hala likelikenan &quot;A la pow a kamu a a r al Kubr , kasumamadad a nipaimi tabakiay a likelikenan&quot; u saakuti'ay nu kitakit a bukebukelalan, u sakatulu a bukebukelalan nu kitakit, uyza dada' I nan ci atu pey ci, malecad u satabakiay a bukebukelala nu kitakit, nika caay ku satabakiay nu malikiday a likelikenan, pulung nu hekal 9,400,000 pin hwang kungli &quot;3,600,000 pin hwang kungli, malecad tu nu Ameylika ku hekal nu lala'. ( : a a r al Kubr ) 9,400,000 (3,600,000 ) . nilaculan Sa ha la likelikenan waali katukuh i hung hay &quot;pasu ti cong hay tukus nu bayu&quot;, satip katukuh walibayu, nutimulan a lilis u Sa he al atu Sa Ha la atu Nan bey cow a teban atu satipan nu amisan a kakitizaan. Sa hala likelikenan zuma likenay a buyu' u talaka katukuh 180 depah &quot;590 ing ce&quot;. &quot;Sa ha la&quot; nu A la pow a kamuan tu &quot;likelikenan&quot; &quot; a r [ s r ] sakatusa a kamu. . 180 (590 ). ( a r [ s r ]) . Sa ha la likelikenan sa u satabakiay a liklikenan nu Bey cow, laed u nutimulan pangkiw ku makedalay akuti' caay kayadah ku kilang atu nalinabuan, &quot;Sa he al&quot;, nutimulan nu Sa he al u timul Su tan atu Kan kow masahelungay a sauwac. Sa he al liklikenan hatu u ungungucuyan, liklikenan &quot;hamin matahpu nu liken&quot; adidi' t uku kitizaan. . . ayaw nu pinaay malebut a mihcaan tademaw mauzip i Sa he al likelikeanan a lilis. u sikuliay a sauc a mihcaan, Sa hala likelikenan kika semetan tu ayzaay. macaliwan ku 30,000 a nitu'tuan a zunga itini amaazih, zuma macapi tu pangkiw i Al atu Li ya sawalian atu nutimulanay a A cye al a buyu', mitudung mizunga tu sauwacay a aadupen, patineku tu e yi. caay kuyni dada' maazih henay pasu Bey cow a kunglung, Ye pa lung atu Haw yung lung i labuay nu ba'tu a kung lung. . . 30,000 . , . i kung yaen ayaw nu 1600 a mihcaan zikuz, balucu' nu ti ciw malineng malimad tababaw ku akuti' atu caay tu ku udad, Sa ha la mahiza tu nu ayzaay macakat, caay ku mulangawan amin, caay ku Ni low he diheh a sauwac adidi' ku sinanumay atu nuamisan talakaway a lala' tebanay nu lala' a mulangaway. 1600 , . hamin nu Sa ha la likelikenan a sauwac hetu u kasapuu' atu pacenaay, u zuma tu ku Ni low he, makay Cong bey cow mibalat milakui' tu likelikenan malikid katukuh i Ti cong hay. Sasaay a nanum u zuma micapi tu hekalay, mala sinanumay tu, mahiza u Pay ha li ye a sinanumay, Kay al ta ye,Ti mi mung, ku bu la atu Si wa a sinanumay. . , , , . Sa ha la kitizaanan teban maacak, inai' ku mulangaway, kitizaananay a saamisan atu nutimulan talakaw ku lala', maliwasak ku lutulutukan atu apuyu'ay a kilang, i maacakay a diheb masanad ku semet, izaw ku kilang acasa u talakaway a a kilang. . . saamisan nu Sa ha la likelikenanu Tdi cong hay nu papiingan u Ay ci atu Li pi ya, nika i Li pi ya a Si lan ni cya atu Ma ke li pu nu Bey coway a Ti cong hay a demiadan a kitizaan, micidekay sa hina udad tu kasienawan. duduc tu migingkiway tu mulangaway ci Ba lan ke hway te atu migingkiway tu hekal Robert Capot Rey, Sa ha la likelikenan nu saamisan malecad tu caw nu mulangaway nu saamisan atu si cin cen a lutuk tu timulan, Sa ha la likelikenantu nu saamisan malecad tu nikaudad tu mihcaan 100mm ku udad. . Robert Capot Rey 100mm . likisi duduc tu nu ba'tuay a nizungaan tu Sa ha la likelikenan, palasepat ku heni, pangangn han sepat katalalan a ziday, . lumenu'ay takalalan a ziday umenu'ay takalalan a ziday ayaw atu zikuz nu kalingatuan nubaluhay a kitakit. Sa ha la itawya henay kaaca, ahebalay a sauwac macebus ku enal. uyni a ngatuan nayi' maazih ku tademaw,namahiza pangangan han tu umenu'ay takalalan, caay ku tawya izaw ku ba'tuay a nizungaan. . . . umenu'ay takalalan a ziday ayaw atu zikuz nu kalingatuan nubaluhay a kitakit. Sa ha la itawya henay kaaca, ahebalay a sauwac macebus ku enal. uyni a ngatuan nayi' maazih ku tademaw,namahiza pangangan han tu umenu'ay takalalan, caay ku tawya izaw ku ba'tuay a nizungaan. . . . lumeni'ay katalala aziday makay ayaw pakala tu 3 emang malebut katukuh ayaw nu 8000 a mihcaan. zuma ba'tuay zunga angangan i Aal atu Li ya wali timulan, a Ca te atu Lipi ya u nikulit nu heni ayaw nu 10000 a mihcaan, imahini micukaymas tu tiniay nu inayay a salang nu cucu' nu aadupan palamel tu sapikulit i ba'tuan. uyni aadupan pasu katalalan, zo, subayu atu cacayay a katalala. Zungaay a taxdemaw hina situpel tu mamuluay a tupel, micukaymas tu culay, puzung, acing, miwait mituktuk tu aadupen, nika caay kaazih ku iduc. 3 5 8000 . , . 10000 8000 . , , . , , . kaduh a ziday ayaw nu ku ng yen tu 7500 a mihcaan katukuh ayaw nu kung yen 4000 a mihcaan. tiniay atademaw malingatu pahuti ku sakauzip, pahitin tu katalalan, size. Namaazih ku puduk atu ba'tuay a ziday makay nikidisan tu nu batu'ay a puzung, nikidisan a ba'tu atu tangah nu acin, atu zuma sapiadup a acin. nipahitinan a aadupen nu makay Ya coway anipacubud, 7500 4000 . , . , . . . sicucuay katalalala a ziday ayaw nu kung yen tu 3000 a mihcaan katukuh ayaw nu kung yen 700 a mihcaan, uyni a zidayan izaw ku nipacumud tu sucucuay a katalalan, low to atu subayu, tabaki ku nikaluk. makay Bey ci a tademaw matineng misanga' tu mukin micukaymas, hakay ayaw nu kung yen1220 a mihcaan tu zikuz. Bey ci a tademaw napatizengay tu itini tu hamin nu Sa ha la tayza i Ay ciay a kakadum a kanatal. 3000 700 . , . 1220 . . ayaw nu kong yen 2500 a mihcaan, Sa ha la malecad tu nu ayzaay a tabakiay a likelikenan, tawyaay a tademaw caay pakalakuit tu satena', itiza sa i sinanumay ku zuma nu muenanagy a tademaw, malalacal ku misiwbanay caay kakatuud ku ]palakuitay tu likelikenan. micidek ku Ni low a diheb, yadah ku nanum, tiniay a mulangaway macebed ku langaw, mala u lalekalan nu macakay nu tademaw. 2500 . . . kanahatu Ni low he izaw ku pina caay kapubahel tu tabakiay a cascas, u mitena'ay tu misiwmayay, nika Ay ci misabalucu' tu mukinay a nalimaan, atu nizateng nu hungti patiyak tayza i nutimulanay a Nu pi ya, A ke su mu atu makatimulay a kakitizaan. , . ayaw nu kung yen 500 a mihcaan hawsa, kasumamadan a Si la atu Bey ni ci a tademaw hamaw malilid ku itiniay. misiwbayay a tademaw nu Si la i likelikenan lilis nu nuwalian a lala' u patadasan, i Hong hay a tukus patizeng katuud ku mabulayay nu misiwbayay. 500 . . Cya tay ci a tademaw i Ta si yang a tukus a likelikenan nu satipan patadas, nika katalawan ku laing, tizaay a iciba caay kataneng, sisa piazih nu henicaay pakacaliyaw tu ayzaay a liwliw nu Mu luw ke. Cong yang ci cyen a kanatal uyza maliwasak i saamisa a likelikenan atu lilis nu sawalian. sikeyliay caay kakatukuh i labu nu likelikenan, mauzip i lilis nu likelikenay a tademaw amin namahiza sawacuen nu likelikenan nu pahutingay Po Po al a tademaw. . . low to sa u nipacumudan tuyni a lala' u nipacumud nu A la pow, i likisi u satabakiay a kikasumad nu Sa hala likelikena. Malalacal makakadum kuheni kapah milakuwit tu likelikenan ,nuasiyan a Ti cong hay tukusay a tumuk amin u nguling atu malimaan a nisanga'an a tuud culu'en patayza i nutimulan,t imulay a Sa he al a kanatal patahkal tu kim atu cikah a icelang malakakitian kakitaan. Likelikenan a sinanumay mala u misibayay, haymaw satu makuwan nu tumuk. . . . uyni a kawaw lalid sat u piyaay ase ci, katukuh masanga' nu Ow cow ku tabakiay a payapay a balunga. Saayaway u Pu taw ya a tademaw mitaliyuk tu Sa ha la mialaw tu sakasilacu nu Ci ney ya, kilul zuma a Ow cow a kanatal kilul satu, kalamlam satu malasawad siacaay nu misiwbayay. Sa ha la likelikenan masakinih nu tizaay nu midebungay. Ayza maazah yadah ku nidimutan i labu tu siacaay a ba'tu, mahiniay Aal ci li ya atu Li pi ya a salaculan a simal, Mu low ke atu Si sa ha la a lin kwng. . . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 92 92 E5 93 88 E6 8B 89 E6 B2 99 E6 BC A0</FORM>
    </S>
</TEXT>
