<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sa-u-ti-a-la-puo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sa-u-ti-a-la-puo" copyright="CC BY-SA" citation="Sa-u-ti-a-la-puo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sa-u-ti-a-la-puo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sa-u-ti-a-la-puo, title = Sa-u-ti-a-la-puo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sa-u-ti-a-la-puo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sa-u-ti-a-la-puo 沙烏地阿拉伯 == Sa-u-ti-a-la-puo wang-kuo &quot;kamu nu A-la-pu : , Luo-ma-kamu:al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah,ngalengale ⓘ),dayum han ku ngangan Sa-u-ti-a-la-puo &quot; &quot;, Sa-u-ti, u itidaay i Si-ya-a-la-puo pan-daw A-la-pu tademaw kanatal. kitidaan nu A-la-puo makaala tu 2,149,690 pin-hun-kun-li, u A-la-puo kitakit nu sakatusa nu tabakiay a kanatal, mikilul tu A-e atu Li-ya. . Sa-u-ti-a-la-puo amisan u Ye-ten, Yi-la-ke' milikeluh tu mamuniay a lalaan, wali amis atu Ke-wi-te' milikeluh tu mamuniay a lala', walian atu Ka-ta, Pa-lin, A-la-puo linhe ta-kun-kuo kalalitemuhan, wali timul atu A-man milikeluh tu mamuniay a lalaan, timul atu Ye-min kalalikeluhan. u malacaday ku nu heni a sisumanahay a bayu, Puo-se-wan dadipasan a kanatalan, tidaay a lala u likelikenan namin, naiay ku damek nu lalaan. ayda nu Sa-u-ti-a-la-puo u sepatay nu niyadu'an u Han-ce, Nae-ce, wali A-la-puo-pan-taw, timul A-la-puo-pan-taw a masakaputay. . Sa-u-ti-a-la-puo wan-kuo i caysiwlutu mihcaan u Yi-pen.Sa-u-ti patideng, namaka caysiwseptu mihcaan alawen pataluma ku Sa-u-ti wan-caw likisi a lala' Li-de a malingatu, kakilukilul sa mikuwan tu sepatay a niyadu'an, nina kanatal hida satu miduduc tu Yi-se-lan-cu-yi a kawaw, u nu udip a wayway ku sapikuwan. Wa-ha-pi pay u micidekay a wayway nu masinanutay ku Yi-se-lan-pay pangangan han &quot; Sa-u-ti lalangaw a tada picidekan&quot;, kilul sa mihapu ku nu heni tu kitakitay a tademaw. . Sa-u-ti-a-la-puo alahican idaw ku panganganay u &quot;tusaay a miyuan nu kitidaan&quot; mahida sa pasu Yi-se-lan-cya nu tusaay a kasenengan a tataydaan, May-cya-cin miyu, May-ti-na-sin-ce miyu. mala picidekan a waywayan, u picidekan nu ma'desay ku wayway nu heni, Sa-u-ti A-la-puo yadah ku sapikuwan tu taytaynaan, aydaay a kuo-wan, miadih tu aydaay nu lacusay a waywayan sinika wada'an tu atudi, nika u sa'desay ku sapibakin, sapipatayaw, ba'tu ku sapipatay tu tademawan. . Sa-u-ti-a-la-puo u sasisimalay a kanatalan, satalakaway a kanatal nu patahekalan, milawa tu kitakit nu tusaay a tabakiay nu sasingaan a simalan. u simal tu ku sakaudip a nikalahatan, Sa-u-ti-a-la-puo u sakasiidaay nu kanatalan, nika celakan nu tademaw u satalakaway tu, u saka tusa a bataan nu kapulungan a A-la-puo kanatal. nika, itini i hay-wan A-la-puo kanatal nika sasupadangan a tademawan u picidekan ku sakaudip. . Sa-u-ti-a-la-puo a sapatahekal tu kalisiwan nu hitay itini i kitakit saka sepat, i tusepcaysep katukuh tusecaysip mihcaan naw Se-de-ke-e-kuo-ci-he-pin yenciwsuo sipatayda i kitakit nu sakatusa u tabakiay nu papataydaan tu hitayan. u hina pala niyaduan a tabakiay nu kanatalan, saicelangan nu kanatalan. namahida u Hay-wan A-la-puo kanatal kapulungan nu wi-yen-huy, u kasa kaputan atu Yi-se-la, papatahekalan tu simal a masakaputay nu kanatalan a tademaw. . Sa-u-ti-a-la-puo likisi 沙烏地阿拉伯歷史 Sa-u-ti-a-la-puo kalingatuan i caysiwlimsep mihcaan A-la-puo-pan-taw teban nu niyadu'an, u Mu-han-muo-ce. Pen. Sa-u-ti a tidaay a kuowan atu Yi-se-lan yun-cyaw-cu-yi-cya ci Mu-han-muo-de.A-pu-tu-le Yi- wa-ha-pu mapulung patideng tu baluhay a sapikuwan. nikudan tu caylimsep mihcaan, tawyaay nu Sa-u-ti-a-la-puo sawsawni caay celak, maaalaw tu Pan-taw a kitidaan caay pisengal atu Ay-ci,E'-tu-man ti-kuo masasuada, kina tusa a mahetik ku sapikuwan. aydaay nu Sa-u-ti-a-la-puo u kuowan ci A-pu-tu-le. A-ci-ce.Pen. A-pu-tu-le'.L-he-man.A-le-sa-u-ti cinida ku patidengay. . caysiwseptu mihcaan ci A-pu-tu-le.A-ci-ce mililid tu tademaw namaka luma' mihingan taydan i Ke-wi-te' malingad, naw ada aci La-si-de alawen nuheni ku Li-ya-de. itida i caysiwcaylu mihcaan katukuh caysiwtunem mihcaan, makakilul ci A-pu-tu-le. A-ci-ce midebung tu Nei-ce atu Han-ce tusa a lalaan. caysiwtunem mihcaan cacay a bulad walu a demiad, A-pu-tu-le. A-ci-ce mala mikuwanay tu nuhenian a kuo-wan. caysiwtupic mihcaan lima a bulad tusa a bataan a demiad masasulit tu &quot; ci-ta kiyku&quot;, sa tatengaay tu miliyas ku nu heni tu Ing-kuo patadas misiteked. caysiwlutu mihcaan siwa a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiad, Sa-u-ti-a-la-pu mihapu malecad sa. caysiwluwal mihcaan tulu a bulad tulu a demiad itida i sasa nu A-la-puo maadih ku sasimalan hida satu kapah ku lemed nu kanatal. 1902 . Li-ya-de &quot; A-la-puo kamu : الرياض‎,Luo-ma-hua:ar-Riyāḍ, (ar.ri'jaːdˤ), Na-ci-ti-la-puo-yi a ngalngal : (er.rɪ'jɑːðˤ)；imi u &quot; balubaluan&quot;) u Sa-u-ti-a-la-puo a tukay atu satabakiay nu tukayan, u Li-ya-de a sen-hua. itida i A-la-puo pantaw nu daydayan a tatelungan nu Nei-ce, anu sadimelen mikenis u &quot; Ya-ma-ma&quot; kitidaan. Li-ya-de u tada Leu-cuo tukay, tademaw 767 wang ku tademaw. Li-ya-de u Alpha ci a kitakit nu tukay. 利雅德(阿拉伯語:الرياض‎,羅馬化:ar-Riyāḍ,(ar.ri'jaːdˤ), 納吉迪阿拉伯語發音: (er.rɪ'jɑːðˤ)；意為&quot;花園&quot;) Alpha - 級的全球城市. Li-ya-de pulung han mala sabaw tu lima a niyadu'an, u Li-ya-de seciw atu Li-ya-de tukay ku mikuwanay. itini idaw ku tabakiay nu tataynaan a cacudadan u Nu-la-kun-cu tabakiay cacudadan. . likisi 歷史 caay henay pisaahebal sa, Li-ya-de singangan u &quot; H-yi-e , nu sumamaday a niyadu'an ku Pan-nu-ha-ni-fa a kitidaan . Ha-yi-e mala Ya-ma-ma kitidaan nu adidiay a niyadu'an atu kanatal a tatelungan nu pikuwanan, nikuda ci U-may-ye wancaw atu A-pa-se wancaw makakilul midebung tina lalaan. walwawnem mihcaan, Ha-ma nuyadu' miliyas ci A-pa-se wancaw pikuwanan, patideng tu Se-ye-pay Mu-se-lin wankuo Pa-nu-u-hay-ti-e , limad han nu heni ku A-e-hay-ye, Ha-yi-e hida satu nai' ku laheci. Li-ya-de u likelikenan a nika caledesan nu demiad, maacak ku caledes, pituay a buladan caypiwac 33℃, satalakaway nu demiadan 45℃, cacay a buladan caypiwac 14℃,saadidiay nu caypiwac10℃；palecad han tu mihcaan nu caypiwac 25℃. Micaan nu nikasinanuman 81．3 haw-mi. 81．3毫米.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sa-o-ti-a-la-poo 沙烏地阿拉伯 == Sa-o-ti-a-la-poo wang-koo &quot;kamo no A-la-po : , Loo-ma-kamo:al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah,ngalengale ⓘ),dayom han ko ngangan Sa-o-ti-a-la-poo &quot; &quot;, Sa-o-ti, o itidaay i Si-ya-a-la-poo pan-daw A-la-po tademaw kanatal. kitidaan no A-la-poo makaala to 2,149,690 pin-hon-kon-li, o A-la-poo kitakit no sakatosa no tabakiay a kanatal, mikilol to A-e ato Li-ya. . Sa-o-ti-a-la-poo amisan o Ye-ten, Yi-la-ke' milikeloh to mamoniay a lalaan, wali amis ato Ke-wi-te' milikeloh to mamoniay a lala', walian ato Ka-ta, Pa-lin, A-la-poo linhe ta-kon-koo kalalitemohan, wali timol ato A-man milikeloh to mamoniay a lalaan, timol ato Ye-min kalalikelohan. o malacaday ko no heni a sisomanahay a bayo, Poo-se-wan dadipasan a kanatalan, tidaay a lala o likelikenan namin, naiay ko damek no lalaan. ayda no Sa-o-ti-a-la-poo o sepatay no niyado'an o Han-ce, Nae-ce, wali A-la-poo-pan-taw, timol A-la-poo-pan-taw a masakapotay. . Sa-o-ti-a-la-poo wan-koo i caysiwloto mihcaan o Yi-pen.Sa-o-ti patideng, namaka caysiwsepto mihcaan alawen pataloma ko Sa-o-ti wan-caw likisi a lala' Li-de a malingato, kakilokilol sa mikowan to sepatay a niyado'an, nina kanatal hida sato midodoc to Yi-se-lan-co-yi a kawaw, o no odip a wayway ko sapikowan. Wa-ha-pi pay o micidekay a wayway no masinanotay ko Yi-se-lan-pay pangangan han &quot; Sa-o-ti lalangaw a tada picidekan&quot;, kilol sa mihapo ko no heni to kitakitay a tademaw. . Sa-o-ti-a-la-poo alahican idaw ko panganganay o &quot;tosaay a miyoan no kitidaan&quot; mahida sa paso Yi-se-lan-cya no tosaay a kasenengan a tataydaan, May-cya-cin miyo, May-ti-na-sin-ce miyo. mala picidekan a waywayan, o picidekan no ma'desay ko wayway no heni, Sa-o-ti A-la-poo yadah ko sapikowan to taytaynaan, aydaay a koo-wan, miadih to aydaay no lacosay a waywayan sinika wada'an to atodi, nika o sa'desay ko sapibakin, sapipatayaw, ba'to ko sapipatay to tademawan. . Sa-o-ti-a-la-poo o sasisimalay a kanatalan, satalakaway a kanatal no patahekalan, milawa to kitakit no tosaay a tabakiay no sasingaan a simalan. o simal to ko sakaodip a nikalahatan, Sa-o-ti-a-la-poo o sakasiidaay no kanatalan, nika celakan no tademaw o satalakaway to, o saka tosa a bataan no kapolongan a A-la-poo kanatal. nika, itini i hay-wan A-la-poo kanatal nika sasopadangan a tademawan o picidekan ko sakaodip. . Sa-o-ti-a-la-poo a sapatahekal to kalisiwan no hitay itini i kitakit saka sepat, i tosepcaysep katokoh tosecaysip mihcaan naw Se-de-ke-e-koo-ci-he-pin yenciwsoo sipatayda i kitakit no sakatosa o tabakiay no papataydaan to hitayan. o hina pala niyadoan a tabakiay no kanatalan, saicelangan no kanatalan. namahida o Hay-wan A-la-poo kanatal kapolongan no wi-yen-hoy, o kasa kapotan ato Yi-se-la, papatahekalan to simal a masakapotay no kanatalan a tademaw. . Sa-o-ti-a-la-poo likisi 沙烏地阿拉伯歷史 Sa-o-ti-a-la-poo kalingatoan i caysiwlimsep mihcaan A-la-poo-pan-taw teban no niyado'an, o Mo-han-moo-ce. Pen. Sa-o-ti a tidaay a koowan ato Yi-se-lan yon-cyaw-co-yi-cya ci Mo-han-moo-de.A-po-to-le Yi- wa-ha-po mapolong patideng to balohay a sapikowan. nikodan to caylimsep mihcaan, tawyaay no Sa-o-ti-a-la-poo sawsawni caay celak, maaalaw to Pan-taw a kitidaan caay pisengal ato Ay-ci,E'-to-man ti-koo masasoada, kina tosa a mahetik ko sapikowan. aydaay no Sa-o-ti-a-la-poo o koowan ci A-po-to-le. A-ci-ce.Pen. A-po-to-le'.L-he-man.A-le-sa-o-ti cinida ko patidengay. . caysiwsepto mihcaan ci A-po-to-le.A-ci-ce mililid to tademaw namaka loma' mihingan taydan i Ke-wi-te' malingad, naw ada aci La-si-de alawen noheni ko Li-ya-de. itida i caysiwcaylo mihcaan katokoh caysiwtonem mihcaan, makakilol ci A-po-to-le. A-ci-ce midebong to Nei-ce ato Han-ce tosa a lalaan. caysiwtonem mihcaan cacay a bolad walo a demiad, A-po-to-le. A-ci-ce mala mikowanay to nohenian a koo-wan. caysiwtopic mihcaan lima a bolad tosa a bataan a demiad masasolit to &quot; ci-ta kiyko&quot;, sa tatengaay to miliyas ko no heni to Ing-koo patadas misiteked. caysiwloto mihcaan siwa a bolad tosa a bataan idaw ko tosa a demiad, Sa-o-ti-a-la-po mihapo malecad sa. caysiwlowal mihcaan tolo a bolad tolo a demiad itida i sasa no A-la-poo maadih ko sasimalan hida sato kapah ko lemed no kanatal. 1902 . Li-ya-de &quot; A-la-poo kamo : الرياض‎,Loo-ma-hoa:ar-Riyāḍ, (ar.ri'jaːdˤ), Na-ci-ti-la-poo-yi a ngalngal : (er.rɪ'jɑːðˤ)；imi o &quot; balobaloan&quot;) o Sa-o-ti-a-la-poo a tokay ato satabakiay no tokayan, o Li-ya-de a sen-hoa. itida i A-la-poo pantaw no daydayan a tatelongan no Nei-ce, ano sadimelen mikenis o &quot; Ya-ma-ma&quot; kitidaan. Li-ya-de o tada Leo-coo tokay, tademaw 767 wang ko tademaw. Li-ya-de o Alpha ci a kitakit no tokay. 利雅德(阿拉伯語:الرياض‎,羅馬化:ar-Riyāḍ,(ar.ri'jaːdˤ), 納吉迪阿拉伯語發音: (er.rɪ'jɑːðˤ)；意為&quot;花園&quot;) Alpha - 級的全球城市. Li-ya-de polong han mala sabaw to lima a niyado'an, o Li-ya-de seciw ato Li-ya-de tokay ko mikowanay. itini idaw ko tabakiay no tataynaan a cacodadan o No-la-kon-co tabakiay cacodadan. . likisi 歷史 caay henay pisaahebal sa, Li-ya-de singangan o &quot; H-yi-e , no somamaday a niyado'an ko Pan-no-ha-ni-fa a kitidaan . Ha-yi-e mala Ya-ma-ma kitidaan no adidiay a niyado'an ato kanatal a tatelongan no pikowanan, nikoda ci U-may-ye wancaw ato A-pa-se wancaw makakilol midebong tina lalaan. walwawnem mihcaan, Ha-ma noyado' miliyas ci A-pa-se wancaw pikowanan, patideng to Se-ye-pay Mo-se-lin wankoo Pa-no-o-hay-ti-e , limad han no heni ko A-e-hay-ye, Ha-yi-e hida sato nai' ko laheci. Li-ya-de o likelikenan a nika caledesan no demiad, maacak ko caledes, pitoay a boladan caypiwac 33℃, satalakaway no demiadan 45℃, cacay a boladan caypiwac 14℃,saadidiay no caypiwac10℃；palecad han to mihcaan no caypiwac 25℃. Micaan no nikasinanoman 81．3 haw-mi. 81．3毫米.</FORM>
    </S>
</TEXT>