<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sabak" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sabak" copyright="CC BY-SA" citation="sabak. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sabak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sabak, title = sabak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sabak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == nilacul nayihekalay==== sabak 1:sabak:u biteliaya a tipus 2:sabak:ngangan nu tademaw 3:nakungkuwan nu Sakizaya: inaa:yaw misanga'ay tu pulung nu tapuku Di'tu tu misalisin patahkal namakayza I lala' tu cacay a tatama ci Butuc atu tatayna ci Sabak, balakikuheni malaacawa,katuud ku wawa nuheni masabinacadan, malakakawsan tu nu Sakizaya. zayhan namakalala' ku heni tatusa, kyu u Di'tu nu lala' nu Sakizaya. zikuzay tu a wawa patatenga' u namakayzaay i lala' ku kakawsan ita sa, saicelang sa misebeng tu lala', masikaz tu lala', sa'tim tu lala' u mipatizengay tu binacadan nu Sakizaya. itini u micapiay tu bayu a enal, sikamu hakay u ayzaay a kakitizaan nu Kalinku Tuwapun, u kakawsan ita namin kahaminan nuheni mukan a lalacanan nibakahan itiza masabuyu', kyu Nalalacanan han pangangan, nakamuan itini malangangan nu lalangawan nu Sakizaya. 4:u wayway nipalumaan : 1:mitabi':ca/ca'ken ku lala' pananum mikwapi atu muwamu' 2:pasabul:sakapahay a Sabak sasabalangaw, ku mi biteliay a sabak ,sa tabun i bawti tulu a demida,sutat hantu anu si ngipen hilhillen henail pakatadaya tu ngipen, tadaya ku ngipen si papulsak hantu i umah mi sasapul, talakaw tu ku sapul kelut hantu tu sakelut si pabeli ci Sabakan is sabak tu misa na nulai panani (misananul :caay pakeliw mipaanip)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == nilacol nayihekalay==== sabak 1:sabak:o biteliaya a tipos 2:sabak:ngangan no tademaw 3:nakongkowan no Sakizaya: inaa:yaw misanga'ay to polong no tapoko Di'to to misalisin patahkal namakayza I lala' to cacay a tatama ci Botoc ato tatayna ci Sabak, balakikoheni malaacawa,katood ko wawa noheni masabinacadan, malakakawsan to no Sakizaya. zayhan namakalala' ko heni tatosa, kyo o Di'to no lala' no Sakizaya. zikozay to a wawa patatenga' o namakayzaay i lala' ko kakawsan ita sa, saicelang sa misebeng to lala', masikaz to lala', sa'tim to lala' o mipatizengay to binacadan no Sakizaya. itini o micapiay to bayo a enal, sikamo hakay o ayzaay a kakitizaan no Kalinko Towapon, o kakawsan ita namin kahaminan noheni mokan a lalacanan nibakahan itiza masaboyo', kyo Nalalacanan han pangangan, nakamoan itini malangangan no lalangawan no Sakizaya. 4:o wayway nipalomaan : 1:mitabi':ca/ca'ken ko lala' pananom mikwapi ato mowamo' 2:pasabol:sakapahay a Sabak sasabalangaw, ko mi biteliay a sabak ,sa tabon i bawti tolo a demida,sotat hanto ano si ngipen hilhillen henail pakatadaya to ngipen, tadaya ko ngipen si papolsak hanto i omah mi sasapol, talakaw to ko sapol kelot hanto to sakelot si pabeli ci Sabakan is sabak to misa na nolai panani (misananol :caay pakeliw mipaanip)</FORM>
    </S>
</TEXT>