<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sadipongan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sadipongan" copyright="CC BY-SA" citation="Sadipongan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sadipongan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sadipongan, title = Sadipongan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sadipongan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Sadipongan u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Sadipongan. u kasalumaluma' nu Sadipongan sa, 114 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 254 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 97 ku tademaw, pakalatu 38 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 157 ku tademaw, pakalatu 62 . . sanibungang . mafolaway . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 18 TA No 7 T ID 126 nuayaw a ngangan ku &quot;Sankuaichu&quot;, i Chin chaw a demiad, mala niyazu' nu Siraya cidekay. itiniay a Pangcah panganganen tu &quot;Sanibungang&quot;. saayaw tayniay ku mamakay Sinshe a Pangcah. hakay natayza Tajilay mueneng, nazikuz sa tayni itini. natayni tu ku Minkoku sa, mabulaw tayni ku satimulay a Pangcah, sisa panganganen ku Mafolaway, u mabulaway a niyazu' sananay. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 36 , zumazuma 2 . u niyazu' nu Pangcah(Amis) u niyazu' nu Pangcah(Amis) kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
