<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saiku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Saiku u siwkay nu niyazu' Saiku . Sisui) Saiku S Saiku. Manias) . Sisui . . Saiku sananay, u lubiyaw nu sa'wac. Sisul a tademaw mabulaw tayni, pangangaen ku "Saiku", kuizaway saan kya sa'wac lubiyaw mahiza Amilika a sulit "S". anu musangsang ku udad, mabalad ku sa'wac, cacay a labi, tingalaw tu ku nanum nu sa'wac, sisa panganganen ku "Sisui". tayni tu ku Kuminku, pangangan tu ku " ". i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Saiku. u kasalumaluma' nu Saiku sa, 128 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 493 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 475 ku tademaw, pakalatu 96 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 18 ku tademaw, pakalatu 4 .  :Bunan) :Yuwatan. . 1,500 . u Bunun a cidekay sa, sakamu nu Sakizaya sa u "Yuwatan". u Taywan yincumin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasulitan sa u " Wulun" cidekay sananay. mueneng i buyu' ipabaw 1500m. maka lima a mang ku tademaw. u sausi nu cidekay a tademaw u Yuwatan a niyazu' u kasabinacadan, YuwatanBunun) 89 , TayanTayal) 1 , TalukuTruku) 1 , zumazuma 4 . u YuwatanBunan) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u YuwatanBunan). u niyazu' nu YuwatanBunan) kuyni, katuud ku YuwatanBunan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u PangcahAmis) u TayanTayal) atu TulukuTruku).inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu " ". u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay" saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidanTumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku PangcahAmis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu PangcahAmis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay 1 ku cacudadan i Saiku niyzau'. 1 ku kyukay i Saiku niyzau'. 1 ku pakincalan i Saiku niyazu'. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
