<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang, title = sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sakatalawan_nu_mapuyapuyay_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sakatalawan nu mapuyapuyay a imelang 妊娠毒血症 == sakatalawan nu mapuyapuyan a mabulilah nu imelang, sningaanganaca tu cin-caw-ce-cin, nu cwawaw,yu sumamad pangangan han tu sakatalawan nu mapuypuyay a imelang, u nikapuyapuyan henay a nikaidawan nu imelang, u wayway nida han u talakaw nu idang atu salengacay nu ti'ku a isi'. mahiniaay a imelang hina i sakatulu nu buladan a mapuyapuy " sakapitu katukuh i sakasiwa a bulad", pihaceng tu i kapilecuhan, anupihaceng kina imelang alaw a tahekal ku zun-sia a kawaw, sea-saw-pan tadaadidi'tu, atay atu buwa' alaw a maduka malebawa, cumuda nu nanum ku bala' atu mila'cus tu mata. mahiniaay a imelang patalakaw tu malawinaay a nikudan nu sakabalihenawan. anu caay pikalamkam a tayda i padekuwan paising, alaw a mabulilah, u ce-cen. malebawa " micidek ku bihid atu lima" u sakatinengan nu misaydan tu misabiliay a waywayan, nika u mapuyapuyan hina lebawaw a waywayan. sisa utiih a adihan, saan, lebawa " micidekay nu lebawawan, hina adih kita tu bihid,lima, kuku', penec han idaw ku nalimaan" kiya idaw ku niadihan tu misaydan a imian,anu simahiniaay a imelang kanca a musakamu tu misaydan. 59 173 nu mahiniay a misabiliay inai' ku picidekan nu talakaw a waywayan, kanahatu mapuyapuyay henay tahekal kina hachac nu imelang caay kahida u misabiliay a imelangan. adada ku i pabaway nu bilian a imelang palaadadaan nu bituka sa. sisa, paising kanca a tahekal ku yadahay nu misabiliay nu cancanan a waywayan, namulecuh satu mahiniay a waywayan a malawpestu taneng kita palutatengan tu mahiniaay a imelangan. mahiniay nu ce-kun a imelangan, inai' henay ku wantan tina imelangan, wida sa katinengan atu yadah nu waywayan, pasumahiniay a kawaw, caay ka kapah ku pisabilian nu lutungay i labu. 30 267 胎座異常. men-yi-sea a kawaw免疫學因素 mapuyapuy tu aayaw nu imelan atu ayda a siimelang, anu nasitalakaw nu idangan, kidemu, kan-lin-ce imelangan, hatu nasikamilmilan nu misabili henay, sakatalawan ku mahiniay. 24 291 ,micidek ku sakabalihenawan 風險較高 sipakayda i kan, patinaku anu caay ka taneng ku nika tu kay-ce a micunus mukan tu kay-ce, kya mawada tasasa ku ce-cin-cen-cen a katalawan. . sipakayda i liklik, u mauning ku hekal. . nu matenesay tu nasitalakaway nu idang a mapuyapuy, ce-cin-cen-cen a lemed caay pikake tu talakaw nu idangan a pitu walu a bayan. itini nikaudipan a nikinkiwan, maadih ku ce-cin-cen-cen atu nikasumadan nika udipan idaw ku kanki: nu kalawinaan atu nabinadu'an idaw ku men-yi-ing-ta atu nikalalibedan a nikasasumadan, maduka ku binaduan, atu ilabuay nu banges a si-paw maduka, masumad ku culil nu hikan, yen-hua-ing-li, culil nu idang caay ka lecad, ilabuay nu hikan a idang mawada', atu mabulasakay a idang i hikan masud nu idang. anu mapuyapuy idaw ku mahiniaay a imelang, anuidaw ku ce-cin-cin-cen: na kapah henay ku idang, nika mapuyapuy tu tusa a bataan a pilipayan, silaad tu sepat katukuh tu enem a tatukian kinatusa miditek tu idang, anu tahekal ku suo-su-ya ≥140 mmHg, atu su-cen-ya ≥90 mmHg a idangan. anu nikapuyapuyan tu tusa a aayaw nu pilipayan na idaw t uku talakaw nu idng, u sakalucek nu niadihan: u suo-su-ya (SBP) talakaw a milakuuyd tu 30 mmHg, atu su-cen-ya (DBP) talakaw milakuuyd tu 15mmHg. itini i tusip nu tukian a isi'an, salengac nu ti'ku a isi' ≥ 0.3 ke' "300 haw ke'" hatu SPOT salengac nu ti'ku a isi' atu ci-kan niditekan ≥0.3, atu niasipan tu tatipelukan u 1+ hatu mikitalakaw. anu mapuyapuy henay talakaw ku idang, kanahatu inai' ku salengac nu ti'ku a isi', apabaliw kita tu nikaidawan nu ce-cen-cin-cen, amatulin ku nipimilaw. idaw ku caysep % nu ce-cen-cin-cen a tademaw idaw ku duma a imelangan nu waywayan, idaw ku tusep % nu ce-cen-cin-cen a tademaw inai' ku salengac a ti'ku nu isi'an a imelang. nu inai'ay nu ti'ku nu isi'an a tademawan, idaw ku tahekalay nu talakaw a idangan atu nu dumaan a imelangay a tademaw, patahekal tu nabalucuan sakamusa tu ce-cen-cin-cen a nipiadih.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sakatalawan no mapoyapoyay a imelang 妊娠毒血症 == sakatalawan no mapoyapoyan a mabolilah no imelang, sningaanganaca to cin-caw-ce-cin, no cwawaw,yo somamad pangangan han to sakatalawan no mapoypoyay a imelang, o nikapoyapoyan henay a nikaidawan no imelang, o wayway nida han o talakaw no idang ato salengacay no ti'ko a isi'. mahiniaay a imelang hina i sakatolo no boladan a mapoyapoy " sakapito katokoh i sakasiwa a bolad", pihaceng to i kapilecohan, anopihaceng kina imelang alaw a tahekal ko zon-sia a kawaw, sea-saw-pan tadaadidi'to, atay ato bowa' alaw a madoka malebawa, comoda no nanom ko bala' ato mila'cos to mata. mahiniaay a imelang patalakaw to malawinaay a nikodan no sakabalihenawan. ano caay pikalamkam a tayda i padekowan paising, alaw a mabolilah, o ce-cen. malebawa " micidek ko bihid ato lima" o sakatinengan no misaydan to misabiliay a waywayan, nika o mapoyapoyan hina lebawaw a waywayan. sisa otiih a adihan, saan, lebawa " micidekay no lebawawan, hina adih kita to bihid,lima, koko', penec han idaw ko nalimaan" kiya idaw ko niadihan to misaydan a imian,ano simahiniaay a imelang kanca a mosakamo to misaydan. 59 173 no mahiniay a misabiliay inai' ko picidekan no talakaw a waywayan, kanahato mapoyapoyay henay tahekal kina hachac no imelang caay kahida o misabiliay a imelangan. adada ko i pabaway no bilian a imelang palaadadaan no bitoka sa. sisa, paising kanca a tahekal ko yadahay no misabiliay no cancanan a waywayan, namolecoh sato mahiniay a waywayan a malawpesto taneng kita palotatengan to mahiniaay a imelangan. mahiniay no ce-kon a imelangan, inai' henay ko wantan tina imelangan, wida sa katinengan ato yadah no waywayan, pasomahiniay a kawaw, caay ka kapah ko pisabilian no lotongay i labo. 30 267 胎座異常. men-yi-sea a kawaw免疫學因素 mapoyapoy to aayaw no imelan ato ayda a siimelang, ano nasitalakaw no idangan, kidemo, kan-lin-ce imelangan, hato nasikamilmilan no misabili henay, sakatalawan ko mahiniay. 24 291 ,micidek ko sakabalihenawan 風險較高 sipakayda i kan, patinako ano caay ka taneng ko nika to kay-ce a miconos mokan to kay-ce, kya mawada tasasa ko ce-cin-cen-cen a katalawan. . sipakayda i liklik, o maoning ko hekal. . no matenesay to nasitalakaway no idang a mapoyapoy, ce-cin-cen-cen a lemed caay pikake to talakaw no idangan a pito walo a bayan. itini nikaodipan a nikinkiwan, maadih ko ce-cin-cen-cen ato nikasomadan nika odipan idaw ko kanki: no kalawinaan ato nabinado'an idaw ko men-yi-ing-ta ato nikalalibedan a nikasasomadan, madoka ko binadoan, ato ilaboay no banges a si-paw madoka, masomad ko colil no hikan, yen-hoa-ing-li, colil no idang caay ka lecad, ilaboay no hikan a idang mawada', ato mabolasakay a idang i hikan masod no idang. ano mapoyapoy idaw ko mahiniaay a imelang, anoidaw ko ce-cin-cin-cen: na kapah henay ko idang, nika mapoyapoy to tosa a bataan a pilipayan, silaad to sepat katokoh to enem a tatokian kinatosa miditek to idang, ano tahekal ko soo-so-ya ≥140 mmHg, ato so-cen-ya ≥90 mmHg a idangan. ano nikapoyapoyan to tosa a aayaw no pilipayan na idaw t oko talakaw no idng, o sakalocek no niadihan: o soo-so-ya (SBP) talakaw a milakooyd to 30 mmHg, ato so-cen-ya (DBP) talakaw milakooyd to 15mmHg. itini i tosip no tokian a isi'an, salengac no ti'ko a isi' ≥ 0.3 ke' "300 haw ke'" hato SPOT salengac no ti'ko a isi' ato ci-kan niditekan ≥0.3, ato niasipan to tatipelokan o 1+ hato mikitalakaw. ano mapoyapoy henay talakaw ko idang, kanahato inai' ko salengac no ti'ko a isi', apabaliw kita to nikaidawan no ce-cen-cin-cen, amatolin ko nipimilaw. idaw ko caysep % no ce-cen-cin-cen a tademaw idaw ko doma a imelangan no waywayan, idaw ko tosep % no ce-cen-cin-cen a tademaw inai' ko salengac a ti'ko no isi'an a imelang. no inai'ay no ti'ko no isi'an a tademawan, idaw ko tahekalay no talakaw a idangan ato no domaan a imelangay a tademaw, patahekal to nabalocoan sakamosa to ce-cen-cin-cen a nipiadih.</FORM>
    </S>
</TEXT>