<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" copyright="CC BY-SA" citation="Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人, title = Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人} }">
    <S id="0">
        <FORM>Salaka cani zen:&quot;Sila yi , Ingu: Sarakatsani&quot; muenengay i Sila a binacadan, u daduducen a nipahutin tu katalan ku sakaudip nuheni, u Sila a Yun cu min, sibiyaw tu Paw cia li ya, Ae pa ni ya tipan atu Ma ci tun kunhekuo idaw ku adidiay anika kenhan nu tademaw. itini i likisi, Salaka cani zen itida i Pentu se buyuan atu Sila kitidaan a duma nu buyuan ku tatelungan, ayda han caaytu pahutin tu katalan ku sakaudip nuheni, mala macimaciantu ku kaadihan nuheni. ( : :Sarakatsani) , . . amica kunikay kudin zitay atu cunseci zetay adidi' tu kunipikilukan, nika sakamusa ku siace Salaka cani zen u Sila a tademaw sa, akay haw nu Sila kudin zitay nu ayawan a dayday nu pahutinay tu katalan a tadeamw. likucu tu nakamuan tu sikining, atu daduduce a lalangaw atu siakay nu dumaan. sipakayni i yiyunsia atu wuce lalangawan a nakamuan, itidaay i buyuay caay pilihida tu pina nu secian a Duoli an zen u tapang nu Salaka cani zen. tunikaw u tapang mapathekal tu hatiniay nu tenes a kanamuhan, sisa idaw ku yadahay tayda i liwliw nu Salaka cani zen miadih . . . . tapang atu likisi lalangawan Salaka cani zen a kamu u Sila yi a amisan nu nakamuan tu Salaka cani yi, duma satu idaw ku aydaay nu Sila yi a masumaday pasu nu Ku sila yi. u nalimaan nuheni pasu dadiw, palaw dadiw nu sisiw, atu aadihan tuni tuktukan tu sapadan atu nipihacacaya tu dinum amitusul i dikudikucan, mahida u Ku sila tusi kalimucuay a nalimaan misengi. itini i padekuan, idaw ku natinenga nuheni tu sasapayuen, mahida u lutuk nu sasapayuen, cemit atu idang nu sidi. 7 . , , . , . aenengan, dikuc atu caca'bayan a dawa sisa ina Salaka cani zen mala micidekay a siakay atu mapulungay nu lalangawan, u Sila nipahetikan nu babalaki, nika caay kaw adidiay nu binacadan ku nuheni. ayda hantu, Salaka cani zen alesen tu nuheni ku sapahutin tu katala a kawawan, milecad tu Sila a tademaw ku nikaudip, nika paicelang ku nuheni midiput tu nihetik nu babalaki a lalangawan. , . . sasinciaan Salaka cani zen u Sila tatengaay nu sinciaan, hina pulung tu Sila kiwkay, paudipay a wama masawama nu waywayan a kamu, mahida midiputay atu pahabaya tu lalabu nu lumaan, atu misaybang tu micidekay a wayway nu la'cus atu masaybangay. Hinisa, idaw tu kuni patukil tu nanuwama, Mali ya atu ci Ye su a kankian, wama han u wama nu luma', situngus tu sakaudip nu luma, tu payluma' kanca misiteked tu kiwkay. ciwlu a kiwkay atu nu dumaan a sincia pulung han nuheni, caay palutatengaay tu kiwkayan atu siki u dayday nu Salaka cani zen, nika inai' ku matatungusay nu mapalaway a tademaw. . . , . . Salaka cani zen limulak tu Sen ciw ce atu Sende muote' liw u lisin nu kiwkay a demiad, inuaayaw uyni a pilutucan atu kasienawan nuheni a mabulaw. picidekan nu Sen ciw ce a lisin nu kiwkay, payluma' kanca mipacuk tu cacaya a sidian patudung tu sinzin, ninakawaw situdung tu Kulisimase a dimiadan atu nika hukace ni Ye su a dimiad, tawya pihukacean a demiad nuyda a lipay u Salaka cani zen saetimay nu sikian a demiad. i tatengaay nu Kili setu nu dumaan a kakiningan idaw ku kakikungan atu sapitadem nu sikian, nikudanay milabuac tu mabelecay nu lalumaan, pasupulung nu lalumaan, palecad han atu mapataya a lisin. kanca u tatayna kusitungusay tu kawaw, milabuway han u madapunuhay ku yadahay. nipasingding nu kiwkay palutatenga namin tunika tayni ni Ye suan, tina kawawan, kili setu pakaynin i binawlan macunus ku picidekan a kawawan. . . . . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
