<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" copyright="CC BY-SA" citation="Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人, title = Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salaka-cani-zen_薩拉卡察尼人} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Salaka-cani-zen:"Sila-yi Σαρακατσάνοι, Ingu: Sarakatsani" muenengay i Sila a binacadan, u daduducen a nipahutin tu katalan ku sakaudip nuheni, u Sila a Yun-cu-min, sibiyaw tu Paw-cia-li-ya, Ae-pa-ni-ya tipan atu Ma-ci-tun kunhekuo idaw ku adidiay anika kenhan nu tademaw. itini i likisi, Salaka-cani-zen itida i Pentu-se buyuan atu Sila kitidaan a duma nu buyuan ku tatelungan, ayda han caaytu pahutin tu katalan ku sakaudip nuheni, mala macimaciantu ku kaadihan nuheni. amica kunikay kudin zitay atu cunseci zetay adidi' tu kunipikilukan, nika sakamusa ku siace Salaka-cani-zen u Sila a tademaw sa, akay haw nu Sila kudin zitay nu ayawan a dayday nu pahutinay tu katalan a tadeamw. likucu tu nakamuan tu sikining, atu daduduce a lalangaw atu siakay nu dumaan. sipakayni i yiyunsia atu wuce lalangawan a nakamuan, itidaay i buyuay caay pilihida tu pina nu secian a Duoli-an-zen u tapang nu Salaka-cani-zen. tunikaw u tapang mapathekal tu hatiniay nu tenes a kanamuhan, sisa idaw ku yadahay tayda i liwliw nu Salaka-cani-zen miadih lalangawan 文化 Salaka-cani-zen a kamu u Sila-yi a amisan nu nakamuan tu Salaka-cani-yi, duma satu idaw ku aydaay nu Sila-yi a masumaday pasu nu Ku-sila-yi. u nalimaan nuheni pasu dadiw, palaw dadiw nu sisiw, atu aadihan tuni tuktukan tu sapadan atu nipihacacaya tu dinum amitusul i dikudikucan, mahida u Ku-sila tusi kalimucuay a nalimaan misengi. itini i padekuan, idaw ku natinenga nuheni tu sasapayuen, mahida u lutuk nu sasapayuen, cemit atu idang nu sidi. 7 aenengan, dikuc atu caca'bayan a dawa sisa ina Salaka-cani-zen mala micidekay a siakay atu mapulungay nu lalangawan, u Sila nipahetikan nu babalaki, nika caay kaw adidiay nu binacadan ku nuheni. ayda hantu, Salaka-cani-zen alesen tu nuheni ku sapahutin tu katala a kawawan, milecad tu Sila a tademaw ku nikaudip, nika paicelang ku nuheni midiput tu nihetik nu babalaki a lalangawan. Salaka-cani-zen u Sila tatengaay nu sinciaan, hina pulung tu Sila kiwkay, paudipay a wama masawama nu waywayan a kamu, mahida midiputay atu pahabaya tu lalabu nu lumaan, atu misaybang tu micidekay a wayway nu la'cus atu masaybangay. Hinisa, idaw tu kuni patukil tu nanuwama, Mali-ya atu ci Ye-su a kankian, wama han u wama nu luma', situngus tu sakaudip nu luma, tu payluma' kanca misiteked tu kiwkay. ciwlu a kiwkay atu nu dumaan a sincia pulung han nuheni, caay palutatengaay tu kiwkayan atu siki u dayday nu Salaka-cani-zen, nika inai' ku matatungusay nu mapalaway a tademaw. Salaka-cani-zen limulak tu Sen-ciw-ce atu Sende-muote'-liw u lisin nu kiwkay a demiad, inuaayaw uyni a pilutucan atu kasienawan nuheni a mabulaw. picidekan nu Sen-ciw-ce a lisin nu kiwkay, payluma' kanca mipacuk tu cacaya a sidian patudung tu sinzin, ninakawaw situdung tu Kulisimase a dimiadan atu nika hukace ni Ye-su a dimiad, tawya pihukacean a demiad nuyda a lipay u Salaka-cani-zen saetimay nu sikian a demiad. i tatengaay nu Kili-setu nu dumaan a kakiningan idaw ku kakikungan atu sapitadem nu sikian, nikudanay milabuac tu mabelecay nu lalumaan, pasupulung nu lalumaan, palecad han atu mapataya a lisin. kanca u tatayna kusitungusay tu kawaw, milabuway han u madapunuhay ku yadahay. nipasingding nu kiwkay palutatenga namin tunika tayni ni Ye-suan, tina kawawan, kili-setu pakaynin i binawlan macunus ku picidekan a kawawan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Salaka-cani-zen:"Sila-yi Σαρακατσάνοι, Ingo: Sarakatsani" moenengay i Sila a binacadan, o dadodocen a nipahotin to katalan ko sakaodip noheni, o Sila a Yon-co-min, sibiyaw to Paw-cia-li-ya, Ae-pa-ni-ya tipan ato Ma-ci-ton konhekoo idaw ko adidiay anika kenhan no tademaw. itini i likisi, Salaka-cani-zen itida i Pento-se boyoan ato Sila kitidaan a doma no boyoan ko tatelongan, ayda han caayto pahotin to katalan ko sakaodip noheni, mala macimacianto ko kaadihan noheni. amica konikay kodin zitay ato conseci zetay adidi' to konipikilokan, nika sakamosa ko siace Salaka-cani-zen o Sila a tademaw sa, akay haw no Sila kodin zitay no ayawan a dayday no pahotinay to katalan a tadeamw. likoco to nakamoan to sikining, ato dadodoce a lalangaw ato siakay no domaan. sipakayni i yiyonsia ato woce lalangawan a nakamoan, itidaay i boyoay caay pilihida to pina no secian a Dooli-an-zen o tapang no Salaka-cani-zen. tonikaw o tapang mapathekal to hatiniay no tenes a kanamohan, sisa idaw ko yadahay tayda i liwliw no Salaka-cani-zen miadih lalangawan 文化 Salaka-cani-zen a kamo o Sila-yi a amisan no nakamoan to Salaka-cani-yi, doma sato idaw ko aydaay no Sila-yi a masomaday paso no Ko-sila-yi. o nalimaan noheni paso dadiw, palaw dadiw no sisiw, ato aadihan toni toktokan to sapadan ato nipihacacaya to dinom amitosol i dikodikocan, mahida o Ko-sila tosi kalimocoay a nalimaan misengi. itini i padekoan, idaw ko natinenga noheni to sasapayoen, mahida o lotok no sasapayoen, cemit ato idang no sidi. 7 aenengan, dikoc ato caca'bayan a dawa sisa ina Salaka-cani-zen mala micidekay a siakay ato mapolongay no lalangawan, o Sila nipahetikan no babalaki, nika caay kaw adidiay no binacadan ko noheni. ayda hanto, Salaka-cani-zen alesen to noheni ko sapahotin to katala a kawawan, milecad to Sila a tademaw ko nikaodip, nika paicelang ko noheni midipot to nihetik no babalaki a lalangawan. Salaka-cani-zen o Sila tatengaay no sinciaan, hina polong to Sila kiwkay, paodipay a wama masawama no waywayan a kamo, mahida midipotay ato pahabaya to lalabo no lomaan, ato misaybang to micidekay a wayway no la'cos ato masaybangay. Hinisa, idaw to koni patokil to nanowama, Mali-ya ato ci Ye-so a kankian, wama han o wama no loma', sitongos to sakaodip no loma, to payloma' kanca misiteked to kiwkay. ciwlo a kiwkay ato no domaan a sincia polong han noheni, caay palotatengaay to kiwkayan ato siki o dayday no Salaka-cani-zen, nika inai' ko matatongosay no mapalaway a tademaw. Salaka-cani-zen limolak to Sen-ciw-ce ato Sende-moote'-liw o lisin no kiwkay a demiad, inoaayaw oyni a pilotocan ato kasienawan noheni a mabolaw. picidekan no Sen-ciw-ce a lisin no kiwkay, payloma' kanca mipacok to cacaya a sidian patodong to sinzin, ninakawaw sitodong to Kolisimase a dimiadan ato nika hokace ni Ye-so a dimiad, tawya pihokacean a demiad noyda a lipay o Salaka-cani-zen saetimay no sikian a demiad. i tatengaay no Kili-seto no domaan a kakiningan idaw ko kakikongan ato sapitadem no sikian, nikodanay milaboac to mabelecay no lalomaan, pasopolong no lalomaan, palecad han ato mapataya a lisin. kanca o tatayna kositongosay to kawaw, milaboway han o madaponohay ko yadahay. nipasingding no kiwkay palotatenga namin tonika tayni ni Ye-soan, tina kawawan, kili-seto pakaynin i binawlan maconos ko picidekan a kawawan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>