<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_salengacay_a_suleda_kung-cu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: salengacay_a_suleda_kung-cu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Salengacay suleda a kung-cu (kamu nu Hulam: ". Salengacay suleda a kung-cu (kamu nu A-me-li-ka: "Snow White and the Seven Dwarfs) han nipatahkal i 1937 a mihcaan, nu ti-se-ni saayaway u micidekay ku kapah tanayu'ay a iga nu mangga, u nu A-me-li-kaay a iga i likisi u saayaway sikulitay tanayu'ay a iga nu mangga, nisumadan misuli makay Ou-cuo "kelin aazihan nu wawa a kungku", nu kungku a cudad "Salengacay suleda a kung-cu" kungku Salengacay suleda a kung-cu yu lutungay henay hawsa, mapatay tu ku wina, siacawa aca ku wama. uyzasa, padek a wina niza u makatalay a mapalaway. padek a wina niza izaw ku matinengay patubeli tu kaliyuhan a Di'tu a dadingu. paydemiad, mipalita kya padek a waina tu ya Di'tu a dadingu, "Di'tu a dadingu, Di'tu a dadingu, tiniay a kanatalan, cima ku salungayan?" anu patubeli han niya Di'tu a dadingu kisu ku salunganay han niza sa, a caay tu kasawacu' nkya Salengacay suledaa kung-cu, uyzasa ya petun a wina lihanaw tu ka salungan ni Salengacay suleda a kung-cu anu izaw ku cacay a demiad pikapahan tu nu uzipay, satu tudawa han niza kya tatayna a kuli isu hizaen u situngusa paydemiaday mikawaway tu miasikay milisimed tu bukubu han niza, katukuh tu cacay a demiad, ya Di'tu a dadingu patubeli han niza kya padek a wina i kanatalay izaw henay ku cacay a tatayna kasalunganan kisu han niza, mabalucu' malinges tu ciniza. sakamu sa kya Di'tu a dadingu, "u bilbil niza sumanah mahiza u balu kasumanah, lumeni' ku bukes mahiza u tan-mu a kilangan, salenga'c ku banges mahiza u suleda." padek a wina matineng tu a mipatay ci Salengacay suleda a kung-cu, satu miculcul tya miadupay a tademaw ladayen ci Salengacay suleda a kung-cu patayzaen i landaway a lututukan mipelu' tu balu patay' han tu, mamin sa patay hantu ciniza, a izaw ku sakatineng a mapatay, padek a wina misalunguc tya miadupay a tademaw alaen ku balucu' ni Salengacay suleda a kung-cu pazengen i haku pabeli han kaku. satu, miadupay a tademaw pakazih ci Salengacay suleda kung-cu tu salungan caay kalesem mipatay cinizaan, sakamu han tu niza anu caay patayen niya padek a winw kisu, a caay piales, bahbahan niza pasayzaen i kilakilangan papilaliw, kabili mulaliw tahdikuc amana tu kataluma' haniza. salengacay suleda a kung-cu i kilakilangan malikeluh ku katuuday aadupan, i pipadang nu heni, matepa tu ni salengacay suleda a kung-cu ku nu eli'ay a luma' (u luma' nu papituay apuyu'ay a tademaw). . kya papituay apuyu'ay a tademaw nayi' sa ku lawad malu', maazih ni Salengacay suleda a kung-cu ku luma' nu heni sasibud sa, zateng sa hakay nayi' ku ina nu heni, pabalucu' satu misubelid mala wina nu heni, miasik tu luma' nu heni. kilul satu yu mangelu' tu nisademiadan ci Salengacay suleda a kung-cu, tayza satu i kakabian mihibang, maazih ku pituay a lilal, paycacay a lilal izaw ku nisulitan a ngangan, pasu: matineng amin tu kawaw, hinabalucu'ay, lipahakay mabi'ay a cilekay, masikazay a di'tu, basingay dungi atu cayay ka tatudung a ti'kuk. Salengacay suleda a kung-cu patay tu nu ngelu', taenang sa asu' tu ku labi'. taluma' tu kya papituay apuyu'ay a tademaw hawsa, matawid pakazih tu ya paycacay a sasingalan sidingki tu amin, nasa izaw ku micumuday nu makatalay a di'tu sa, katukuh buhat tu pada maazih tu ci Salengacay suleda a kung-cu, tya kapah satu ku balucu', papituay apuyu'ay a tademaw mikawaw tuway tu kasalimulak a lukyaw haynamuh tu katayni ni salengacay suleda a kung-cu mala u i labuay tu a tademaw i luma'. i bukubu, padek a wina tizeng sa i nuayawan niya Di'tu dadingu pakatineng cinizaan miadupay a tademaw mapabeli tu niza kaku tu kapatayan a sakatineng ni Salengacay suleda a kung-cu han niza, sakamu han niya Di'tu dadingu ciniza izaw hena ci Salengacay suleda a kung-cu, mueneng i nu eli'ay a luma' tu nu papituay apuyu'ay a tademaw, niikec niza sa u balucu' nu pabuy. masakunga' kya padek a wina, linges sa sabilil satu muculil tayza i sasa pisinga'an tu tuud malingatu milekawaw amicuay ci Salengacay suleda a kung-cuan. malingatu tu mitanam misengel tu zumaay nu Di'tuay a sapayu ngay u uzip mala u balakiay a tatayna, sangaleb misanga' aca tu cacay u siledekay a pinku, sapakaen ci salengacay a kung-cuan, ngay tahadauc mahiza u mapatayay ku bi', sangaleb u tatenga'ay mapata tu ciniza asaan kya papituay apuyu'ay a tademaw a mitadem cinizaan. "amihulak tu tima' "a miliyas tu mahini mapatayay a nikabi'" uyza u tatenga'ay a sasumidang saayaway a nikisu kya kapah". padek a wina caay kahica sa tuyni sakay cinizaan u katalaw atu matena', satu tataytay tayza i nu eli'ay a luma', katayzaay niya paputua apuyu'ay a tademaw i pikawawan tu si'elac hawsa a palima cinizaan. padek a wina i katayzaan niya papituay apuyu'ay a tademaw i zazan nu eli'ay a luma', mikilulay cinizaan i tanga'h izaw ku tusa tabakiay a palang "milabung tu sakapatay a nisulitan a huwa", mubahel kuheni tayza i pabaw nu kilang a miazih ku mahicahicaay a kawaw. aadupan amin maazih kya padek a wina makay kanas patahkal tu pin-ku, palatateng' a katalawan ci salengacay suleda a kung-cu asaan. pakazih tu mahiniay a kawaw katalawan asa, Sabeleng sa ku heni mingitid tu niikecan a pin-ku niya padek a wina, azihan mabahbah ni Salengacay suleda a kung-cu. mazateng tu niya padek a wina, mitudung tu ciniza tu siimelang tu nu balucu'ay, malaheci ku pahengad ci salengacay suleda a kung-cuan. kitin han ni Salengacay suleda a kung-cu ciniza micumud tu eli'ay a luma' mihibang, pananum han niza, kya padek a wina a caay tu kahica nasaan cinizaan hawsa, lalid sa miikec tu siledekay a pin-ku, ya bihid mamisawacu' sa ku waway, aadupan amin hicasa sa u pihacengay tu ku mahiniay a kawaw sa, bilil sa maduba' tayza i pisi'elaca pakatineng tu papituay apuyu'ay a tademaw, pataluma' a mipauzip ci Salengacay suleda a kung-cu. u kasa'timan sa, ci Salengacay suleda a kung-cu i piliyasan nu aadupan amin hawsa, makalat tu niza kya siledekay a pin-ku nipabelian niya padek a wina, kilul satu mabulit i sasa, maazih niya padek a wina ku ka hini, matineng tu nikabihkac lipahak sa. yu milasul a tayza i bukubu ciniza hawsa tatungus sa malikeluh ku nikabali udad maazih kya papituay apuyu'ay a tademaw atu katuuday aadupan tayni, uyzasa pakayza mulaliw i masakayakayay u katalawan a tepad. papituay apuyu'ay a tademaw caay kangazah mikilul tya padek a wina tayza i tukun nu tepad. padek a wina tizeng sa i tukun nu tepad caay kalemed madingki tu nu tabakiay a kalapiyat debay satu i tepad mapatay tu, ya papituay apuyu'ay a tademaw taluma' satu tya eli'ay a luma' itawya u sansandeban tu. papituay apuyu'ay a tademaw ceku'k sa pakazih ci Salengacay suleda a kung-cu mahiza u mapatayay kubi', biyalaw sa ahicaen sa. papituay apuyu'ay a tademaw caay kalesem amitadem tu mahizaay u balu kasalungan ni salengacay suleda a kung-cu, u heni uyza u nu galasuay atu kimay tu niseyki tu cacay a kapangan, sademian salabii sa misebeng cinizaan. cacay tu a mihcaan hawsa, izaw kya malakapahay u Bow-lu-liay a Wang-ce atu ci Salengacay suleda a kung-cu masasuazih kasenun sa masasunamuh, cekuk sa ciniza amatine tu kapatay ni Salengacay suleda a kung-cu pulung sa tayza i nuayawan a kapangan niza, lalum sa misuayaw ci Salengacay suleda a kung-cuan amikisu miliyas. nika uyni a nikisu kacekukan manengil tu ci Salengacay suleda a kung-cu, saca u nu Bow-lu-li-an a wang-ce tu sakay saayaway a kisu niza sazakuzay malaheci tu mahulak tu kya nitimaay niya padek a wina. papituay apuyu'ay a tademaw pakazih tu kanengil ni Salengacay suleda a kung-cu hawsa, salipahak sa misatebutebud musalukyaw, sazikuzay Bow-lu-li-an a wang-ce abibi han niza ci Salengacay suleda a kung-cu, pazeng han niza i subayua aenengan, amikukay miliyas tya paputuay apuyu'ay a tademaw, mikilul ci Bow-lu-li-an wang-ce tazayza i bukubu a luma' niza. mahiza sa, Salengacay suleda a kung-cu atu Bow-lu-li-an a wang-ce kapah mapadaesu lipahak tu kuni kauzip nuheni. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u (kamu nu ńßur~…ĺam: ". sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u (kamu nu a-m…ô-r~…ĺi-ka: "snow wńßit…ô and tńß…ô s…ô*…ôn dwarfs) ńßan nipatańßkar~…ĺ i **** a mińß ¶aan, nu ti-s…ô-ni saajawaj u mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj a iga nu maŇčga, u nu a-m…ô-r~…ĺi-kaaj a iga i r~…ĺikisi u saajawaj sikur~…ĺitaj tanaju Ē~ °aj a iga nu maŇčga, nisumadan misur~…ĺi makaj ou- ¶uo "k…ôr~…ĺin aazińßan nu wawa a kuŇčku", nu kuŇčku a  ¶udad "sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u" kuŇčku sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ju r~…ĺutuŇčaj ńß…ônaj ńßawsa, mapataj tu ku wina, sia ¶awa a ¶a ku wama. ujzasa, pad…ôk a wina niza u makatar~…ĺaj a mapar~…ĺawaj. pad…ôk a wina niza izaw ku matin…ôŇčaj patub…ôr~…ĺi tu kar~…ĺijuńßan a di Ē~ °tu a dadiŇču. pajd…ômiad, mipar~…ĺita kja pad…ôk a waina tu ja di Ē~ °tu a dadiŇču, "di Ē~ °tu a dadiŇču, di Ē~ °tu a dadiŇču, tiniaj a kanatar~…ĺan,  ¶ima ku sar~…ĺuŇčajan?" anu patub…ôr~…ĺi ńßan nija di Ē~ °tu a dadiŇču kisu ku sar~…ĺuŇčanaj ńßan niza sa, a  ¶aaj tu kasawa ¶u Ē~ ° nkja sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôdaa kuŇč- ¶u, ujzasa ja p…ôtun a wina r~…ĺińßanaw tu ka sar~…ĺuŇčan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u anu izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad pikapańßan tu nu uzipaj, satu tudawa ńßan niza kja tatajna a kur~…ĺi isu ńßiza…ôn u situŇčusa pajd…ômiadaj mikawawaj tu miasikaj mir~…ĺisim…ôd tu bukubu ńßan niza, katukuńß tu  ¶a ¶aj a d…ômiad, ja di Ē~ °tu a dadiŇču patub…ôr~…ĺi ńßan niza kja pad…ôk a wina i kanatar~…ĺaj izaw ńß…ônaj ku  ¶a ¶aj a tatajna kasar~…ĺuŇčanan kisu ńßan niza, mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mar~…ĺiŇč…ôs tu  ¶iniza. sakamu sa kja di Ē~ °tu a dadiŇču, "u bir~…ĺbir~…ĺ niza sumanańß mańßiza u bar~…ĺu kasumanańß, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku buk…ôs mańßiza u tan-mu a kir~…ĺaŇčan, sar~…ĺ…ôŇča Ē~ ° ¶ ku baŇč…ôs mańßiza u sur~…ĺ…ôda." pad…ôk a wina matin…ôŇč tu a mipataj  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, satu mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tja miadupaj a tad…ômaw r~…ĺadaj…ôn  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u patajza…ôn i r~…ĺandawaj a r~…ĺututukan mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu bar~…ĺu pataj Ē~ ° ńßan tu, mamin sa pataj ńßantu  ¶iniza, a izaw ku sakatin…ôŇč a mapataj, pad…ôk a wina misar~…ĺuŇču ¶ tja miadupaj a tad…ômaw ar~…ĺa…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u paz…ôŇč…ôn i ńßaku pab…ôr~…ĺi ńßan kaku. satu, miadupaj a tad…ômaw pakazińß  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda kuŇč- ¶u tu sar~…ĺuŇčan  ¶aaj kar~…ĺ…ôs…ôm mipataj  ¶inizaan, sakamu ńßan tu niza anu  ¶aaj pataj…ôn nija pad…ôk a winw kisu, a  ¶aaj piar~…ĺ…ôs, bańßbańßan niza pasajza…ôn i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan papir~…ĺar~…ĺiw, kabir~…ĺi mur~…ĺar~…ĺiw tańßdiku ¶ amana tu katar~…ĺuma Ē~ ° ńßaniza. sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ku katuudaj aadupan, i pipadaŇč nu ńß…ôni, mat…ôpa tu ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ku nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° (u r~…ĺuma Ē~ ° nu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw). . kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw naji Ē~ ° sa ku r~…ĺawad mar~…ĺu Ē~ °, maazińß ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ku r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni sasibud sa, zat…ôŇč sa ńßakaj naji Ē~ ° ku ina nu ńß…ôni, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu misub…ôr~…ĺid mar~…ĺa wina nu ńß…ôni, miasik tu r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni. kir~…ĺur~…ĺ satu ju maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° tu nisad…ômiadan  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, tajza satu i kakabian mińßibaŇč, maazińß ku pituaj a r~…ĺir~…ĺar~…ĺ, paj ¶a ¶aj a r~…ĺir~…ĺar~…ĺ izaw ku nisur~…ĺitan a ŇčaŇčan, pasu: matin…ôŇč amin tu kawaw, ńßinabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, r~…ĺipańßakaj mabi Ē~ °aj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, masikazaj a di Ē~ °tu, basiŇčaj duŇči atu  ¶ajaj ka tatuduŇč a ti Ē~ °kuk. sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u pataj tu nu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °, ta…ônaŇč sa asu Ē~ ° tu ku r~…ĺabi Ē~ °. tar~…ĺuma Ē~ ° tu kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw ńßawsa, matawid pakazińß tu ja paj ¶a ¶aj a sasiŇčar~…ĺan sidiŇčki tu amin, nasa izaw ku mi ¶umudaj nu makatar~…ĺaj a di Ē~ °tu sa, katukuńß buńßat tu pada maazińß tu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, tja kapańß satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw mikawaw tuwaj tu kasar~…ĺimur~…ĺak a r~…ĺukjaw ńßajnamuńß tu katajni ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u mar~…ĺa u i r~…ĺabuaj tu a tad…ômaw i r~…ĺuma Ē~ °. i bukubu, pad…ôk a wina tiz…ôŇč sa i nuajawan nija di Ē~ °tu dadiŇču pakatin…ôŇč  ¶inizaan miadupaj a tad…ômaw mapab…ôr~…ĺi tu niza kaku tu kapatajan a sakatin…ôŇč ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ńßan niza, sakamu ńßan nija di Ē~ °tu dadiŇču  ¶iniza izaw ńß…ôna  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, mu…ôn…ôŇč i nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° tu nu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, niik…ô ¶ niza sa u bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pabuj. masakuŇča Ē~ ° kja pad…ôk a wina, r~…ĺiŇč…ôs sa sabir~…ĺir~…ĺ satu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tajza i sasa pisiŇča Ē~ °an tu tuud mar~…ĺiŇčatu mir~…ĺ…ôkawaw ami ¶uaj  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan. mar~…ĺiŇčatu tu mitanam mis…ôŇč…ôr~…ĺ tu zumaaj nu di Ē~ °tuaj a sapaju Ňčaj u uzip mar~…ĺa u bar~…ĺakiaj a tatajna, saŇčar~…ĺ…ôb misaŇča Ē~ ° a ¶a tu  ¶a ¶aj u sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pinku, sapaka…ôn  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kuŇč- ¶uan, Ňčaj tańßadau ¶ mańßiza u mapatajaj ku bi Ē~ °, saŇčar~…ĺ…ôb u tat…ôŇča Ē~ °aj mapata tu  ¶iniza asaan kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw a mitad…ôm  ¶inizaan. "amińßur~…ĺak tu tima Ē~ ° "a mir~…ĺijas tu mańßini mapatajaj a nikabi Ē~ °" ujza u tat…ôŇča Ē~ °aj a sasumidaŇč saajawaj a nikisu kja kapańß". pad…ôk a wina  ¶aaj kańßi ¶a sa tujni sakaj  ¶inizaan u katar~…ĺaw atu mat…ôna Ē~ °, satu tatajtaj tajza i nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, katajzaaj nija paputua apuju Ē~ °aj a tad…ômaw i pikawawan tu si Ē~ °…ôr~…ĺa ¶ ńßawsa a par~…ĺima  ¶inizaan. pad…ôk a wina i katajzaan nija papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw i zazan nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶inizaan i taŇča Ē~ °ńß izaw ku tusa tabakiaj a par~…ĺaŇč "mir~…ĺabuŇč tu sakapataj a nisur~…ĺitan a ńßuwa", mubańß…ôr~…ĺ kuńß…ôni tajza i pabaw nu kir~…ĺaŇč a miazińß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj a kawaw. aadupan amin maazińß kja pad…ôk a wina makaj kanas patańßkar~…ĺ tu pin-ku, par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° a katar~…ĺawan  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u asaan. pakazińß tu mańßiniaj a kawaw katar~…ĺawan asa, sab…ôr~…ĺ…ôŇč sa ku ńß…ôni miŇčitid tu niik…ô ¶an a pin-ku nija pad…ôk a wina, azińßan mabańßbańß ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u. mazat…ôŇč tu nija pad…ôk a wina, mituduŇč tu  ¶iniza tu siim…ôr~…ĺaŇč tu nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, mar~…ĺańß…ô ¶i ku pańß…ôŇčad  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan. kitin ńßan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u  ¶iniza mi ¶umud tu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° mińßibaŇč, pananum ńßan niza, kja pad…ôk a wina a  ¶aaj tu kańßi ¶a nasaan  ¶inizaan ńßawsa, r~…ĺar~…ĺid sa miik…ô ¶ tu sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pin-ku, ja bińßid mamisawa ¶u Ē~ ° sa ku wawaj, aadupan amin ńßi ¶asa sa u pińßa ¶…ôŇčaj tu ku mańßiniaj a kawaw sa, bir~…ĺir~…ĺ sa maduba Ē~ ° tajza i pisi Ē~ °…ôr~…ĺa ¶a pakatin…ôŇč tu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, patar~…ĺuma Ē~ ° a mipauzip  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u. u kasa Ē~ °timan sa,  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u i pir~…ĺijasan nu aadupan amin ńßawsa, makar~…ĺat tu niza kja sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pin-ku nipab…ôr~…ĺian nija pad…ôk a wina, kir~…ĺur~…ĺ satu mabur~…ĺit i sasa, maazińß nija pad…ôk a wina ku ka ńßini, matin…ôŇč tu nikabińßka ¶ r~…ĺipańßak sa. ju mir~…ĺasur~…ĺ a tajza i bukubu  ¶iniza ńßawsa tatuŇčus sa mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ku nikabar~…ĺi udad maazińß kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw atu katuudaj aadupan tajni, ujzasa pakajza mur~…ĺar~…ĺiw i masakajakajaj u katar~…ĺawan a t…ôpad. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶aaj kaŇčazańß mikir~…ĺur~…ĺ tja pad…ôk a wina tajza i tukun nu t…ôpad. pad…ôk a wina tiz…ôŇč sa i tukun nu t…ôpad  ¶aaj kar~…ĺ…ôm…ôd madiŇčki tu nu tabakiaj a kar~…ĺapijat d…ôbaj satu i t…ôpad mapataj tu, ja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw tar~…ĺuma Ē~ ° satu tja …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° itawja u sansand…ôban tu. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶…ôku Ē~ °k sa pakazińß  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u mańßiza u mapatajaj kubi Ē~ °, bijar~…ĺaw sa ańßi ¶a…ôn sa. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶aaj kar~…ĺ…ôs…ôm amitad…ôm tu mańßizaaj u bar~…ĺu kasar~…ĺuŇčan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, u ńß…ôni ujza u nu gar~…ĺasuaj atu kimaj tu nis…ôki tu  ¶a ¶aj a kapaŇčan, sad…ômian sar~…ĺabii sa mis…ôb…ôŇč  ¶inizaan.  ¶a ¶aj tu a mińß ¶aan ńßawsa, izaw kja mar~…ĺakapańßaj u bow-r~…ĺu-r~…ĺiaj a waŇč- ¶…ô atu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u masasuazińß kas…ônun sa masasunamuńß,  ¶…ôkuk sa  ¶iniza amatin…ô tu kapataj ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u pur~…ĺuŇč sa tajza i nuajawan a kapaŇčan niza, r~…ĺar~…ĺum sa misuajaw  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan amikisu mir~…ĺijas. nika ujni a nikisu ka ¶…ôkukan man…ôŇčir~…ĺ tu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, sa ¶a u nu bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô tu sakaj saajawaj a kisu niza sazakuzaj mar~…ĺańß…ô ¶i tu mańßur~…ĺak tu kja nitimaaj nija pad…ôk a wina. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw pakazińß tu kan…ôŇčir~…ĺ ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ńßawsa, sar~…ĺipańßak sa misat…ôbut…ôbud musar~…ĺukjaw, sazikuzaj bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô abibi ńßan niza  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, paz…ôŇč ńßan niza i subajua a…ôn…ôŇčan, amikukaj mir~…ĺijas tja paputuaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an waŇč- ¶…ô tazajza i bukubu a r~…ĺuma Ē~ ° niza. mańßiza sa, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u atu bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô kapańß mapada…ôsu r~…ĺipańßak tu kuni kauzip nuńß…ôni. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Salengacay suleda a kung-cu (kamu nu Hulam: ". Salengacay suleda a kung-cu (kamu nu A-me-li-ka: "Snow White and the Seven Dwarfs) han nipatahkal i 1937 a mihcaan, nu ti-se-ni saayaway u micidekay ku kapah tanayu'ay a iga nu mangga, u nu A-me-li-kaay a iga i likisi u saayaway sikulitay tanayu'ay a iga nu mangga, nisumadan misuli makay Ou-cuo "kelin aazihan nu wawa a kungku", nu kungku a cudad "Salengacay suleda a kung-cu" kungku Salengacay suleda a kung-cu yu lutungay henay hawsa, mapatay tu ku wina, siacawa aca ku wama. uyzasa, padek a wina niza u makatalay a mapalaway. padek a wina niza izaw ku matinengay patubeli tu kaliyuhan a Di'tu a dadingu. paydemiad, mipalita kya padek a waina tu ya Di'tu a dadingu, "Di'tu a dadingu, Di'tu a dadingu, tiniay a kanatalan, cima ku salungayan?" anu patubeli han niya Di'tu a dadingu kisu ku salunganay han niza sa, a caay tu kasawacu' nkya Salengacay suledaa kung-cu, uyzasa ya petun a wina lihanaw tu ka salungan ni Salengacay suleda a kung-cu anu izaw ku cacay a demiad pikapahan tu nu uzipay, satu tudawa han niza kya tatayna a kuli isu hizaen u situngusa paydemiaday mikawaway tu miasikay milisimed tu bukubu han niza, katukuh tu cacay a demiad, ya Di'tu a dadingu patubeli han niza kya padek a wina i kanatalay izaw henay ku cacay a tatayna kasalunganan kisu han niza, mabalucu' malinges tu ciniza. sakamu sa kya Di'tu a dadingu, "u bilbil niza sumanah mahiza u balu kasumanah, lumeni' ku bukes mahiza u tan-mu a kilangan, salenga'c ku banges mahiza u suleda." padek a wina matineng tu a mipatay ci Salengacay suleda a kung-cu, satu miculcul tya miadupay a tademaw ladayen ci Salengacay suleda a kung-cu patayzaen i landaway a lututukan mipelu' tu balu patay' han tu, mamin sa patay hantu ciniza, a izaw ku sakatineng a mapatay, padek a wina misalunguc tya miadupay a tademaw alaen ku balucu' ni Salengacay suleda a kung-cu pazengen i haku pabeli han kaku. satu, miadupay a tademaw pakazih ci Salengacay suleda kung-cu tu salungan caay kalesem mipatay cinizaan, sakamu han tu niza anu caay patayen niya padek a winw kisu, a caay piales, bahbahan niza pasayzaen i kilakilangan papilaliw, kabili mulaliw tahdikuc amana tu kataluma' haniza. salengacay suleda a kung-cu i kilakilangan malikeluh ku katuuday aadupan, i pipadang nu heni, matepa tu ni salengacay suleda a kung-cu ku nu eli'ay a luma' (u luma' nu papituay apuyu'ay a tademaw). . kya papituay apuyu'ay a tademaw nayi' sa ku lawad malu', maazih ni Salengacay suleda a kung-cu ku luma' nu heni sasibud sa, zateng sa hakay nayi' ku ina nu heni, pabalucu' satu misubelid mala wina nu heni, miasik tu luma' nu heni. kilul satu yu mangelu' tu nisademiadan ci Salengacay suleda a kung-cu, tayza satu i kakabian mihibang, maazih ku pituay a lilal, paycacay a lilal izaw ku nisulitan a ngangan, pasu: matineng amin tu kawaw, hinabalucu'ay, lipahakay mabi'ay a cilekay, masikazay a di'tu, basingay dungi atu cayay ka tatudung a ti'kuk. Salengacay suleda a kung-cu patay tu nu ngelu', taenang sa asu' tu ku labi'. taluma' tu kya papituay apuyu'ay a tademaw hawsa, matawid pakazih tu ya paycacay a sasingalan sidingki tu amin, nasa izaw ku micumuday nu makatalay a di'tu sa, katukuh buhat tu pada maazih tu ci Salengacay suleda a kung-cu, tya kapah satu ku balucu', papituay apuyu'ay a tademaw mikawaw tuway tu kasalimulak a lukyaw haynamuh tu katayni ni salengacay suleda a kung-cu mala u i labuay tu a tademaw i luma'. i bukubu, padek a wina tizeng sa i nuayawan niya Di'tu dadingu pakatineng cinizaan miadupay a tademaw mapabeli tu niza kaku tu kapatayan a sakatineng ni Salengacay suleda a kung-cu han niza, sakamu han niya Di'tu dadingu ciniza izaw hena ci Salengacay suleda a kung-cu, mueneng i nu eli'ay a luma' tu nu papituay apuyu'ay a tademaw, niikec niza sa u balucu' nu pabuy. masakunga' kya padek a wina, linges sa sabilil satu muculil tayza i sasa pisinga'an tu tuud malingatu milekawaw amicuay ci Salengacay suleda a kung-cuan. malingatu tu mitanam misengel tu zumaay nu Di'tuay a sapayu ngay u uzip mala u balakiay a tatayna, sangaleb misanga' aca tu cacay u siledekay a pinku, sapakaen ci salengacay a kung-cuan, ngay tahadauc mahiza u mapatayay ku bi', sangaleb u tatenga'ay mapata tu ciniza asaan kya papituay apuyu'ay a tademaw a mitadem cinizaan. "amihulak tu tima' "a miliyas tu mahini mapatayay a nikabi'" uyza u tatenga'ay a sasumidang saayaway a nikisu kya kapah". padek a wina caay kahica sa tuyni sakay cinizaan u katalaw atu matena', satu tataytay tayza i nu eli'ay a luma', katayzaay niya paputua apuyu'ay a tademaw i pikawawan tu si'elac hawsa a palima cinizaan. padek a wina i katayzaan niya papituay apuyu'ay a tademaw i zazan nu eli'ay a luma', mikilulay cinizaan i tanga'h izaw ku tusa tabakiay a palang "milabung tu sakapatay a nisulitan a huwa", mubahel kuheni tayza i pabaw nu kilang a miazih ku mahicahicaay a kawaw. aadupan amin maazih kya padek a wina makay kanas patahkal tu pin-ku, palatateng' a katalawan ci salengacay suleda a kung-cu asaan. pakazih tu mahiniay a kawaw katalawan asa, Sabeleng sa ku heni mingitid tu niikecan a pin-ku niya padek a wina, azihan mabahbah ni Salengacay suleda a kung-cu. mazateng tu niya padek a wina, mitudung tu ciniza tu siimelang tu nu balucu'ay, malaheci ku pahengad ci salengacay suleda a kung-cuan. kitin han ni Salengacay suleda a kung-cu ciniza micumud tu eli'ay a luma' mihibang, pananum han niza, kya padek a wina a caay tu kahica nasaan cinizaan hawsa, lalid sa miikec tu siledekay a pin-ku, ya bihid mamisawacu' sa ku waway, aadupan amin hicasa sa u pihacengay tu ku mahiniay a kawaw sa, bilil sa maduba' tayza i pisi'elaca pakatineng tu papituay apuyu'ay a tademaw, pataluma' a mipauzip ci Salengacay suleda a kung-cu. u kasa'timan sa, ci Salengacay suleda a kung-cu i piliyasan nu aadupan amin hawsa, makalat tu niza kya siledekay a pin-ku nipabelian niya padek a wina, kilul satu mabulit i sasa, maazih niya padek a wina ku ka hini, matineng tu nikabihkac lipahak sa. yu milasul a tayza i bukubu ciniza hawsa tatungus sa malikeluh ku nikabali udad maazih kya papituay apuyu'ay a tademaw atu katuuday aadupan tayni, uyzasa pakayza mulaliw i masakayakayay u katalawan a tepad. papituay apuyu'ay a tademaw caay kangazah mikilul tya padek a wina tayza i tukun nu tepad. padek a wina tizeng sa i tukun nu tepad caay kalemed madingki tu nu tabakiay a kalapiyat debay satu i tepad mapatay tu, ya papituay apuyu'ay a tademaw taluma' satu tya eli'ay a luma' itawya u sansandeban tu. papituay apuyu'ay a tademaw ceku'k sa pakazih ci Salengacay suleda a kung-cu mahiza u mapatayay kubi', biyalaw sa ahicaen sa. papituay apuyu'ay a tademaw caay kalesem amitadem tu mahizaay u balu kasalungan ni salengacay suleda a kung-cu, u heni uyza u nu galasuay atu kimay tu niseyki tu cacay a kapangan, sademian salabii sa misebeng cinizaan. cacay tu a mihcaan hawsa, izaw kya malakapahay u Bow-lu-liay a Wang-ce atu ci Salengacay suleda a kung-cu masasuazih kasenun sa masasunamuh, cekuk sa ciniza amatine tu kapatay ni Salengacay suleda a kung-cu pulung sa tayza i nuayawan a kapangan niza, lalum sa misuayaw ci Salengacay suleda a kung-cuan amikisu miliyas. nika uyni a nikisu kacekukan manengil tu ci Salengacay suleda a kung-cu, saca u nu Bow-lu-li-an a wang-ce tu sakay saayaway a kisu niza sazakuzay malaheci tu mahulak tu kya nitimaay niya padek a wina. papituay apuyu'ay a tademaw pakazih tu kanengil ni Salengacay suleda a kung-cu hawsa, salipahak sa misatebutebud musalukyaw, sazikuzay Bow-lu-li-an a wang-ce abibi han niza ci Salengacay suleda a kung-cu, pazeng han niza i subayua aenengan, amikukay miliyas tya paputuay apuyu'ay a tademaw, mikilul ci Bow-lu-li-an wang-ce tazayza i bukubu a luma' niza. mahiza sa, Salengacay suleda a kung-cu atu Bow-lu-li-an a wang-ce kapah mapadaesu lipahak tu kuni kauzip nuheni. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u (kamu nu ńßur~…ĺam: ". sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u (kamu nu a-m…ô-r~…ĺi-ka: "snow wńßit…ô and tńß…ô s…ô*…ôn dwarfs) ńßan nipatańßkar~…ĺ i **** a mińß ¶aan, nu ti-s…ô-ni saajawaj u mi ¶id…ôkaj ku kapańß tanaju Ē~ °aj a iga nu maŇčga, u nu a-m…ô-r~…ĺi-kaaj a iga i r~…ĺikisi u saajawaj sikur~…ĺitaj tanaju Ē~ °aj a iga nu maŇčga, nisumadan misur~…ĺi makaj ou- ¶uo "k…ôr~…ĺin aazińßan nu wawa a kuŇčku", nu kuŇčku a  ¶udad "sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u" kuŇčku sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ju r~…ĺutuŇčaj ńß…ônaj ńßawsa, mapataj tu ku wina, sia ¶awa a ¶a ku wama. ujzasa, pad…ôk a wina niza u makatar~…ĺaj a mapar~…ĺawaj. pad…ôk a wina niza izaw ku matin…ôŇčaj patub…ôr~…ĺi tu kar~…ĺijuńßan a di Ē~ °tu a dadiŇču. pajd…ômiad, mipar~…ĺita kja pad…ôk a waina tu ja di Ē~ °tu a dadiŇču, "di Ē~ °tu a dadiŇču, di Ē~ °tu a dadiŇču, tiniaj a kanatar~…ĺan,  ¶ima ku sar~…ĺuŇčajan?" anu patub…ôr~…ĺi ńßan nija di Ē~ °tu a dadiŇču kisu ku sar~…ĺuŇčanaj ńßan niza sa, a  ¶aaj tu kasawa ¶u Ē~ ° nkja sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôdaa kuŇč- ¶u, ujzasa ja p…ôtun a wina r~…ĺińßanaw tu ka sar~…ĺuŇčan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u anu izaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad pikapańßan tu nu uzipaj, satu tudawa ńßan niza kja tatajna a kur~…ĺi isu ńßiza…ôn u situŇčusa pajd…ômiadaj mikawawaj tu miasikaj mir~…ĺisim…ôd tu bukubu ńßan niza, katukuńß tu  ¶a ¶aj a d…ômiad, ja di Ē~ °tu a dadiŇču patub…ôr~…ĺi ńßan niza kja pad…ôk a wina i kanatar~…ĺaj izaw ńß…ônaj ku  ¶a ¶aj a tatajna kasar~…ĺuŇčanan kisu ńßan niza, mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mar~…ĺiŇč…ôs tu  ¶iniza. sakamu sa kja di Ē~ °tu a dadiŇču, "u bir~…ĺbir~…ĺ niza sumanańß mańßiza u bar~…ĺu kasumanańß, r~…ĺum…ôni Ē~ ° ku buk…ôs mańßiza u tan-mu a kir~…ĺaŇčan, sar~…ĺ…ôŇča Ē~ ° ¶ ku baŇč…ôs mańßiza u sur~…ĺ…ôda." pad…ôk a wina matin…ôŇč tu a mipataj  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, satu mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tja miadupaj a tad…ômaw r~…ĺadaj…ôn  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u patajza…ôn i r~…ĺandawaj a r~…ĺututukan mip…ôr~…ĺu Ē~ ° tu bar~…ĺu pataj Ē~ ° ńßan tu, mamin sa pataj ńßantu  ¶iniza, a izaw ku sakatin…ôŇč a mapataj, pad…ôk a wina misar~…ĺuŇču ¶ tja miadupaj a tad…ômaw ar~…ĺa…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u paz…ôŇč…ôn i ńßaku pab…ôr~…ĺi ńßan kaku. satu, miadupaj a tad…ômaw pakazińß  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda kuŇč- ¶u tu sar~…ĺuŇčan  ¶aaj kar~…ĺ…ôs…ôm mipataj  ¶inizaan, sakamu ńßan tu niza anu  ¶aaj pataj…ôn nija pad…ôk a winw kisu, a  ¶aaj piar~…ĺ…ôs, bańßbańßan niza pasajza…ôn i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan papir~…ĺar~…ĺiw, kabir~…ĺi mur~…ĺar~…ĺiw tańßdiku ¶ amana tu katar~…ĺuma Ē~ ° ńßaniza. sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ku katuudaj aadupan, i pipadaŇč nu ńß…ôni, mat…ôpa tu ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ku nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° (u r~…ĺuma Ē~ ° nu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw). . kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw naji Ē~ ° sa ku r~…ĺawad mar~…ĺu Ē~ °, maazińß ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ku r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni sasibud sa, zat…ôŇč sa ńßakaj naji Ē~ ° ku ina nu ńß…ôni, pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu misub…ôr~…ĺid mar~…ĺa wina nu ńß…ôni, miasik tu r~…ĺuma Ē~ ° nu ńß…ôni. kir~…ĺur~…ĺ satu ju maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° tu nisad…ômiadan  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, tajza satu i kakabian mińßibaŇč, maazińß ku pituaj a r~…ĺir~…ĺar~…ĺ, paj ¶a ¶aj a r~…ĺir~…ĺar~…ĺ izaw ku nisur~…ĺitan a ŇčaŇčan, pasu: matin…ôŇč amin tu kawaw, ńßinabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, r~…ĺipańßakaj mabi Ē~ °aj a  ¶ir~…ĺ…ôkaj, masikazaj a di Ē~ °tu, basiŇčaj duŇči atu  ¶ajaj ka tatuduŇč a ti Ē~ °kuk. sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u pataj tu nu Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °, ta…ônaŇč sa asu Ē~ ° tu ku r~…ĺabi Ē~ °. tar~…ĺuma Ē~ ° tu kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw ńßawsa, matawid pakazińß tu ja paj ¶a ¶aj a sasiŇčar~…ĺan sidiŇčki tu amin, nasa izaw ku mi ¶umudaj nu makatar~…ĺaj a di Ē~ °tu sa, katukuńß buńßat tu pada maazińß tu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, tja kapańß satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw mikawaw tuwaj tu kasar~…ĺimur~…ĺak a r~…ĺukjaw ńßajnamuńß tu katajni ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u mar~…ĺa u i r~…ĺabuaj tu a tad…ômaw i r~…ĺuma Ē~ °. i bukubu, pad…ôk a wina tiz…ôŇč sa i nuajawan nija di Ē~ °tu dadiŇču pakatin…ôŇč  ¶inizaan miadupaj a tad…ômaw mapab…ôr~…ĺi tu niza kaku tu kapatajan a sakatin…ôŇč ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ńßan niza, sakamu ńßan nija di Ē~ °tu dadiŇču  ¶iniza izaw ńß…ôna  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, mu…ôn…ôŇč i nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° tu nu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, niik…ô ¶ niza sa u bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pabuj. masakuŇča Ē~ ° kja pad…ôk a wina, r~…ĺiŇč…ôs sa sabir~…ĺir~…ĺ satu mu ¶ur~…ĺir~…ĺ tajza i sasa pisiŇča Ē~ °an tu tuud mar~…ĺiŇčatu mir~…ĺ…ôkawaw ami ¶uaj  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan. mar~…ĺiŇčatu tu mitanam mis…ôŇč…ôr~…ĺ tu zumaaj nu di Ē~ °tuaj a sapaju Ňčaj u uzip mar~…ĺa u bar~…ĺakiaj a tatajna, saŇčar~…ĺ…ôb misaŇča Ē~ ° a ¶a tu  ¶a ¶aj u sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pinku, sapaka…ôn  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kuŇč- ¶uan, Ňčaj tańßadau ¶ mańßiza u mapatajaj ku bi Ē~ °, saŇčar~…ĺ…ôb u tat…ôŇča Ē~ °aj mapata tu  ¶iniza asaan kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw a mitad…ôm  ¶inizaan. "amińßur~…ĺak tu tima Ē~ ° "a mir~…ĺijas tu mańßini mapatajaj a nikabi Ē~ °" ujza u tat…ôŇča Ē~ °aj a sasumidaŇč saajawaj a nikisu kja kapańß". pad…ôk a wina  ¶aaj kańßi ¶a sa tujni sakaj  ¶inizaan u katar~…ĺaw atu mat…ôna Ē~ °, satu tatajtaj tajza i nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, katajzaaj nija paputua apuju Ē~ °aj a tad…ômaw i pikawawan tu si Ē~ °…ôr~…ĺa ¶ ńßawsa a par~…ĺima  ¶inizaan. pad…ôk a wina i katajzaan nija papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw i zazan nu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ °, mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶inizaan i taŇča Ē~ °ńß izaw ku tusa tabakiaj a par~…ĺaŇč "mir~…ĺabuŇč tu sakapataj a nisur~…ĺitan a ńßuwa", mubańß…ôr~…ĺ kuńß…ôni tajza i pabaw nu kir~…ĺaŇč a miazińß ku mańßi ¶ańßi ¶aaj a kawaw. aadupan amin maazińß kja pad…ôk a wina makaj kanas patańßkar~…ĺ tu pin-ku, par~…ĺatat…ôŇč Ē~ ° a katar~…ĺawan  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u asaan. pakazińß tu mańßiniaj a kawaw katar~…ĺawan asa, sab…ôr~…ĺ…ôŇč sa ku ńß…ôni miŇčitid tu niik…ô ¶an a pin-ku nija pad…ôk a wina, azińßan mabańßbańß ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u. mazat…ôŇč tu nija pad…ôk a wina, mituduŇč tu  ¶iniza tu siim…ôr~…ĺaŇč tu nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, mar~…ĺańß…ô ¶i ku pańß…ôŇčad  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan. kitin ńßan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u  ¶iniza mi ¶umud tu …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° mińßibaŇč, pananum ńßan niza, kja pad…ôk a wina a  ¶aaj tu kańßi ¶a nasaan  ¶inizaan ńßawsa, r~…ĺar~…ĺid sa miik…ô ¶ tu sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pin-ku, ja bińßid mamisawa ¶u Ē~ ° sa ku wawaj, aadupan amin ńßi ¶asa sa u pińßa ¶…ôŇčaj tu ku mańßiniaj a kawaw sa, bir~…ĺir~…ĺ sa maduba Ē~ ° tajza i pisi Ē~ °…ôr~…ĺa ¶a pakatin…ôŇč tu papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, patar~…ĺuma Ē~ ° a mipauzip  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u. u kasa Ē~ °timan sa,  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u i pir~…ĺijasan nu aadupan amin ńßawsa, makar~…ĺat tu niza kja sir~…ĺ…ôd…ôkaj a pin-ku nipab…ôr~…ĺian nija pad…ôk a wina, kir~…ĺur~…ĺ satu mabur~…ĺit i sasa, maazińß nija pad…ôk a wina ku ka ńßini, matin…ôŇč tu nikabińßka ¶ r~…ĺipańßak sa. ju mir~…ĺasur~…ĺ a tajza i bukubu  ¶iniza ńßawsa tatuŇčus sa mar~…ĺik…ôr~…ĺuńß ku nikabar~…ĺi udad maazińß kja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw atu katuudaj aadupan tajni, ujzasa pakajza mur~…ĺar~…ĺiw i masakajakajaj u katar~…ĺawan a t…ôpad. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶aaj kaŇčazańß mikir~…ĺur~…ĺ tja pad…ôk a wina tajza i tukun nu t…ôpad. pad…ôk a wina tiz…ôŇč sa i tukun nu t…ôpad  ¶aaj kar~…ĺ…ôm…ôd madiŇčki tu nu tabakiaj a kar~…ĺapijat d…ôbaj satu i t…ôpad mapataj tu, ja papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw tar~…ĺuma Ē~ ° satu tja …ôr~…ĺi Ē~ °aj a r~…ĺuma Ē~ ° itawja u sansand…ôban tu. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶…ôku Ē~ °k sa pakazińß  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u mańßiza u mapatajaj kubi Ē~ °, bijar~…ĺaw sa ańßi ¶a…ôn sa. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶aaj kar~…ĺ…ôs…ôm amitad…ôm tu mańßizaaj u bar~…ĺu kasar~…ĺuŇčan ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, u ńß…ôni ujza u nu gar~…ĺasuaj atu kimaj tu nis…ôki tu  ¶a ¶aj a kapaŇčan, sad…ômian sar~…ĺabii sa mis…ôb…ôŇč  ¶inizaan.  ¶a ¶aj tu a mińß ¶aan ńßawsa, izaw kja mar~…ĺakapańßaj u bow-r~…ĺu-r~…ĺiaj a waŇč- ¶…ô atu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u masasuazińß kas…ônun sa masasunamuńß,  ¶…ôkuk sa  ¶iniza amatin…ô tu kapataj ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u pur~…ĺuŇč sa tajza i nuajawan a kapaŇčan niza, r~…ĺar~…ĺum sa misuajaw  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶uan amikisu mir~…ĺijas. nika ujni a nikisu ka ¶…ôkukan man…ôŇčir~…ĺ tu  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, sa ¶a u nu bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô tu sakaj saajawaj a kisu niza sazakuzaj mar~…ĺańß…ô ¶i tu mańßur~…ĺak tu kja nitimaaj nija pad…ôk a wina. papituaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw pakazińß tu kan…ôŇčir~…ĺ ni sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u ńßawsa, sar~…ĺipańßak sa misat…ôbut…ôbud musar~…ĺukjaw, sazikuzaj bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô abibi ńßan niza  ¶i sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u, paz…ôŇč ńßan niza i subajua a…ôn…ôŇčan, amikukaj mir~…ĺijas tja paputuaj apuju Ē~ °aj a tad…ômaw, mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an waŇč- ¶…ô tazajza i bukubu a r~…ĺuma Ē~ ° niza. mańßiza sa, sar~…ĺ…ôŇča ¶aj sur~…ĺ…ôda a kuŇč- ¶u atu bow-r~…ĺu-r~…ĺi-an a waŇč- ¶…ô kapańß mapada…ôsu r~…ĺipańßak tu kuni kauzip nuńß…ôni. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>