<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_salengacay_a_isu’_nacudadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: salengacay_a_isu’_nacudadan" copyright="CC BY-SA" citation="salengacay_a_isu’_nacudadan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/salengacay_a_isu’_nacudadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_salengacay_a_isu’_nacudadan, title = salengacay_a_isu’_nacudadan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/salengacay_a_isu’_nacudadan} }">
    <S id="0">
        <FORM>salengacay a isu' nacudadan (kamu nu Hulam: ) (Moby Dick; or, The Whale) 1851 . (Moby Dick) . &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; z9Moby Dick; or, The Whale) nani He el man Mey el uye el nipabinawlan iti 1851 a mihcaan nisulitan sapaadih a kungku, nisululan masa u nu Amilikaay sakasenengan masatanatuay nisulitan a kungku tu cacay. &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; ina ngangan nakamuwan idaw kya ci Mu pi Ti ke (Moby Dick) salengacay ku udip a mo sian isu', nika caay kau nu salengacay a isu' mahiniay nu lihat ku sakasaan. kungku 442 135 84 1851 5 (1920 ) ( 1891 9 28 ). ina cudad sa pulung han sa idaw ku 442 kayadah nu babeliha, pulung han sa idaw ku 135 kayadah nu palasican a ngatu nu ulic, nipapilian tu sa siliwan tu 84 nu ngatuan a ulic, sakasaan tadatanayu tu ku aadihan, kyu kinapinaay sipitapal nu hekalay u caayay katatungus sapaadih tu masakapahay miasip sa, iti Inggu a kanatal sa kinapinaan a sipananukas tu nasulitan, iti 1851 a mihcaan nipacudad a patahkal i hekal, u katuuday sa cu'ded ku nipacekilan, sayaway a mihcaan sa lima ku mapacakayay, sikatukuh tu ina &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; mapamelaw i hekal sa, ina sipatahkal a cudad kaidawan tu ku 70 a mihcaan (1920) sa, ci Mey el uye el iti Amilika sakay nu ulicay a nikasaditan tu kasibihit, itawya a mapabaluhay muliyaw a mitapal tu tineng, (kasatiman sa ci Mey el uye el iti 1891 a mihcaan 9 a bulad 28 a demiadan mabelec tuway, kyu caay pakadih tu nu udipay a nikalekuan). : . . ci Hu ke na namusakamu tu: &quot;namakadih tina &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; sa, sayaway a nidatengan sihedek tu nu makuay a nisulitan kina cudad a kungku sa.&quot; sikatukuh ayda sa, paadihen tu &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; ku nu Amilikaay nu paulicay, iti likisiay sa u sakasenengan a kungku nu ulic sa. u kungku nu kangtanay a maylatuh (Ahab) (Pequod IPA: pikw t) (Moby Dick) . tina &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; u tabayuay mibutingay tu isu' ku sasulitan a kungku, u mamukeliday nu balunga ci Ya ha (Ahab) tu Fey ko te miisu'ay a balunga (Pequod IPA: pikw t) ladayen nida ku kaput, milalaba tiya cacayay a isu', nipangangan nuheni sa &quot;Mu pi Ti ke&quot; (Moby Dick)tuya tabakiay salengacay a mo sian isu' nikacaliwayan a pitanam tu sakatalwan. , . . : . ci Ya ha sa u ahebetay ku balucu' mamupabalunga a tapang, sipunu, nayay ku kitabakian miadih, iti bayuan a nutineng sepatay nu bataan a mihcaan, idaw ku sikatumes nu kalubican nu sakabayu atu pidakep tu sanglacay tu isu' a nipitanengan, tuya masadumaay a silsil nu bayu atu caculilan pisilsil nu isu'maltasem amin cinida. iti nacacayay pibutingan tu isu' sa, ci Ya ha makalat nu singanganay a isu' ci Mu pi Ti ke hananay maputun ku cacay a kuku' nida, pakayni satu pabalucu' cinida a milalaba tu midakep tiya isu'an ci Mu pi Ti ke. u kamu nida sa: &quot;maydih caay kasikad i takuwan sa, kanahatu u cilal ku siiluay i takuwan, sikalcad tu a palimaan aku a mingayaw sa.&quot; (Ishmael) (Queequeg) . ya Fey ko te a balunga nikatahkalan nu tatukian idaw ku pitakus tu piedap a musakawaw i balungaan, namakay i Niw yokay a tademaw ci I se ma li (Ishmael)ku ngangan atu ya ci Ke ke hu ke a subal (satimulan nu bayuay a subal) ya mukanay tu tademaw a binacadan u mamuculukay a hungti ci Kuy kuy ke (Queequeg) ku ngangan, nakamuan sa malibuten nayay ku sakalaluwah sikaudip sa ci I se ma li tu nu tukusay, sipanutek a tabayu mitanam, iti pininangan, masasuadih tiya mipacingay a tademaw ci Kuykuyke, tatusa kuyuheni mahida u matenesay tu ku nikasasuadi han, mala u sakapahay a cabay, mapulung a mukacaw tiya mibutingay tu isu' a balunga ya Fey k te hananay. , : . : (Call me Ishmael) . misuayaw tu nu kiwkayay, masadumaay a binacadan, masa nu I se ma liay sikatinengaw tu udipay, kyu u kamu nida sa: &quot;kaydihan atu masamataay mukanay tu tademaw a binacadan mabi i kakabian, makayi atu sademiaday a mabusuk misinguay tu ciwlu a tademaw malcabay sa&quot;. kahaminan nina kungku sa mahida u sitatungus ci I se ma lian masa u sayaway a sapangangan a misiwkay, ina kungku nu cudad sa sayaway a nakamuwan: &quot;kau I se ma li (Call me Ishmael) muawaw sa&quot;, uyni sa masa ina likisiay nu ulic sakasinganga a pitekaan a nakamuwan. nipiisu'an a cudad , , (Sulphur bottom) . . ina kungku kasilaculan idaw ku tusa tu cacay a sikadihan tu nu nipalilidan tu mahica ku pidakepan tu isu' a nina' nu lisin, atu sakay nu isu'ay a buting masakiketay nu ulic, nalimaan, atu nu udipay a saditan, tinaku u isu' sakatabakiay a kahumingan sa u caay pakapuut tu pisilsilan nu idang, mahica ku nipipespesan nu isu' kaakutian a sikabiyalawan, atu mahica ku pisenat nu mibutingay tu isu'an a miala tu simal, ngangay nu kabangsisan, u samilaway a isu' iti &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; ilabu nu nipanganga tu liw huwang han (Sulphur bottom) zayhan u damay mudepit i banges nu udip nu isu', masa kamakama'an ku makay sasa'ay caay sa misengi tu kalawlaway a kulit. &quot;salengacay isu' nacudadan&quot; taneng a masausi u sakay pibutingaw tu isu'ay a wikipitiyat a cacudadan. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
