<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_salunganay_ku_bi'_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>salunganay ku bi' a tademaw ( :Sleeping Beauty) 1959 16 . Super Technirama 70 .20 DVD (Once Upon A Dream) . DVD VCD . &quot;salunganay ku bi' a tademaw&quot; (A me li ka a kamu: Sleeping Beauty) u 1959 a mihcaan nu Ti se ni a nipaiga saka 16 a igaan u micidek ku kapah tanayu'ay mganga a iga. nu Ti se ni tanayu'ay a iga i lalay u saayaway a iga &quot;Super Technirama 70&quot; kaahebal ku aazihan a iga. 20 a zidayan nipatahkalan a iga u Ti se ni salengacay kim nisinga'an tu a DVD nisulupan nikiluan tu ni Ay miy li Aow s mung nidadiwan satangahan a dadiw &quot;u matenesay mahaymaway kapahay a sinpi&quot; (Once Upon A Dream). uyni DVD a iga namapatahkal tu ni Pow wiy i Taywan, VCD yu ci Cung lu te cya la i Cong kow Talu a nipatahkal tuyni a iga. kungku ( , , ) . S ti ben a kow wang atu ci li ya a cawa nu kow wang mulecuh tu adidi'ay a kung cu, pangangan han ci Aow lu la, kanatalay a tademaw amin malimulak tu nilecuh tu adidi'ay a kung cu, satu ci Siw pow atu ci S ti ben uyni tatusaay a kow wang nanu ayawtu sibalucu' a papung a cacay tu ku kanatal, S ti ben tataynaan a wawa ci Aow lu la atu tatama a wawa ni Siw pu ci Bey li pu tini palaacawa tu wawa a kalaacawa, i pipaamid izaw tayni ku tatuluay damsayay a syen ce &quot;Balu la syen ce, landaway syen ce, sumilaway syen ce&quot;, kakutay sa kuheni padaesu ci adidi'ay a kung cu, i saka tusa a syen ce mamin mipadaesu hawsa, u talahaday lumeni'ay a tatayna nu mapalaway ci Bey al bey sen te bahal sa muculal i tumunaw, i padaesu a ngangan mitima tya kung cuan, ngay ci Aow lu la i sabaw enem a mihcaan tu nilecu' han a demiad macucuk nu zinum nu mising a mapatay. . . . ci Mey al bey sen te tunutawa sa matawa amiliyas, matawid amin ku katuuday, sakatulu a syen ce tu nipadaesu anu macucu' nu mising a zinum a celem asa mabi', katukuh izaw ku tatenga'ay a lemu' a kisu kya manengil. kilul satu, u kow wang musakamu tu hamin a kanatalay a zinum nu mising hamin han mituduh sa. tatuluay a syen ce sakay amitena' a sikawaw tu kaliyuah sa, matatengil tu ku kow wang atu acawa nu kow wang, mibihun sa mala u malukay a tatayna laday sa tya adidi'ay a kung cu sunuk satu miliyas tya bukubu a luma', pasumad han ku ngangan niya adidi'ay kung cu ci Cyang wiy baluan han, itiza tu i cacayay macebeday a kilakilangan mananel. . . ci Cyang wiy balu i sabaw enem a mihcaan tuyza a demiadan, tatuluay a syen ce amilasul tu sakalimulak tu pilecuhan niza patayzaen niza i kilakilangan mipelu' tu kamacal, a sapalawen nu heni misang'a tu zikuz atu tang kaw ni Cyang wiy balu, ayzaay ci Cyang wiy balu i kilalikangan atu i sinpiay niza a wang ce ci Bey li pu malitemuh tu. talahaday a Mey al bey sen te caay piales tu pitima niza, miculcul ciniza papikilim tu caculculan ni Aow lu la caay kaleku taluma' satu, ci Mey al bey sen te tunutuwa' sa malinges, u kanamuhan niza aadupan a ak'ak papikilim tu nazipaan ni Aow lu la. . . uyni satu, tatusaay a syen ce sakay kulit nu zikuc ci Aow lu laan malingatu tu mipasumad tu kulit nu zikuc mingayaw tu Di'tu a palaw, Di'tu a palaw a likat malilid ci Mey al bey sen te amihaymaw tu kya kanamuhan aadupan ak'ak, milalaba' tayni, ayzaay ni Aow lu la katukuh tu i luma', ci Aow lu la pakazih kya tatuluay a syen ce milasul tu katawiday a namuh hawsa tunu lipahak sa, ya tatuluay a syen ce matineng tu a masasukazih ciniza tu i sinpiay a sasumidang hawsa, sakamu han niza tatenga' ci Aow lu la, u maminay tu patapang ci Bey li puan, la'cus tu a masasukazih cinizaan sa, ci Aow lu la tunuangi sa nayi' tu ku suni. ayza satu, u kanamuhan ni Mey al bey sen te aadupan ak'ak i hekal nu panan matengil tu ku canacanan a kawawan, mahel satu taluma' pasakamu. . teban nu labi i, tatuluay a syen ce sunuk sa mitengteng ci Aow lu laan kung cu pataluma' tuya bukubu a luma', i pacena' miliya niya tatuluay a syen ce i kakabi'an ni Auw lu la kung cu hawsa, ci Aow lu la kung cu mabihkac tu ni Mey al bey sen te, sabanaen patayzaen i tukun nu bukubu a luma', misungaay ci Aow lu la kung cuan papitebing tu zinum nu mising, tatuluay a syen ce sakalah sa tayza i tukun nu bukubu, nika mautang tatu, tatuluay a syen ce sakay amipanukas tu nipalaw ngay kanatalay a tademaw atu ci Aow lu la kung cu malecad sasinawalan ku bi'. . zakepen ni Mey al bey sen te ci Bey li pu wang ce pulule han niza. matineng tu kya tatuluay a syen ce sunu'k satu micumud tu bukubu a luma' ni Mey al bey sen te mizateng ahicanen amiala patahkal ci Bey li pu a wang ce sa, a pabelian tu nu Di'tuay a bakan, ci Mey al bey sen te mipalaw amaydih mitena' ci Bey li pu wang ce pasayza taayaw i bukubu a luma' ni S ti ben, u bukubu a luma' ni S ti ben hamin tu u katalawan, i piedap niya tatuluay a syen ce, ci Bey li pu wang ce makadungdung tu labades, maazih ni Mey al bey sen te kukahini, pasumad satu uzipi mala u tabakiay a lumeni'ay a ngangic, u laway mipes tu akuti'ay a lamal micuay ci Bey li puan wang cean, tatuluay a syen ce i wang ce u sapingayaw a sazikec misapalaw paicelang, au u mucelay a bakan ku sapicucu' a mapatay ci Mey al bey sen te, hamin mahiza tu nu naayaway a nikauzip. . kilul satu, ci Bey li pu a wang ce katukuh tu i tukung nu bukubu, kisu' han niza ci Aow lu la kung cu, ci Aow lu la kung cu, namacelem ku bi' nengil satu, kanatalay amin a tademaw kilul satu manengil, i padaesuan nu katuuday, wang ce atu kung cu satebudtebud satu musalukyaw, namahini sa kapah lihalay tu kuni kauzip nu heni. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
