<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_San-ya-ke’Lu-suo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: San-ya-ke’Lu-suo" copyright="CC BY-SA" citation="San-ya-ke’Lu-suo. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/San-ya-ke’Lu-suo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_San-ya-ke’Lu-suo, title = San-ya-ke’Lu-suo, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/San-ya-ke’Lu-suo} }">
    <S id="0">
        <FORM> San ya ke'.Lu suo wawa pilecuhan a luma' nilecuhn ni Lu suo i Z na wa, tawya u baluhay nu kiwkay a tuse. namaka caylim lunem mihcaan malingtu, Z nei wa nu Ciai e wen cuyi a siw cin nuo pay. u limaay a daydayan a tuas ci Didie u pacakayay tu cudad, yadah ku nipiinsacuan tu cudadan, milaliw tu tinsukiw anipisawacu, itini i caylim sipsiw mihcaan tayni i Z nei wa, mala pacakayay tu pah. . 1536 . Didier 1549 . Lu suo a luma' i Z nei wa idaw ku papatupian tu cuocen ceici, ci Lu suo maseneng tu luma' nida, tunikaudipan, u sasapanganganan tu &quot;San.ya ke. Lu suo, binacadan nu Z na wa&quot;. . Lu suo a luma' u misangaay tu tuki ku tadakawaw nu heni, ci ama nida ci Ay sa ke'. Lu suo atu baki nida, calekakaan u misangaay namin tu tukiyan, nika i teban pateban pasubana' tu lukiyaw. , . cina ni Lu suo Su san na.pei e na. Lu suo, u baki ci San mi. pei e na ku mibalakiay, San mi. pei e na u muksi nu baluhay a kiwkayan, itini i caynem siwlim mihcaan mapatay ci ama ni Su san na, ci San mi tu ku mibalakiay ci Pei e na an. ci Su san na tulu a bataan idaw ku cacay siacawa tu ci Yi sa lu suoan, u sabana ni Yi sa i nuayawan a waluay nu mihcaan nasiacawaw tu kaka ni Su san na, nika siacawaan tu ci Sa a kakaan sibilitu idawya, sisa kakacilian nu kiwkay. yu wawa henay ci Lu suo pasubanaen tu ci nida tu nu babalaki a kakungkuan, masawawaay anikasasungaay caay kaw ka namuhan nu babalai kanca babelihan nu babalaki, nikudan satu mangaay tu i tu nuhenian, sadikuday kapah tu ku nikasasungaay, nipikikungan nuheni u nutasaay a lalumaan. alaw caay namin ka tineng ci Lu suo tu wayway nuheni. 1695 . 31 . . . pilecuhan ni Lu suo itida i caypic caytu mihcaan a enemay a bulat tuwal a demiad, sulit sa i nadikuda sakamusa &quot;pilecuhan nu maka ku adidi mapatay, inai' ku sananay tu amaudip kaku sa&quot;. ci Lu suo itida i caypic caytu mihcaan pitu a bulat sepat a demiad itida i tinsukiw a singlian, cinanida lecusa tu siwaay a demiad tada caledes tu mapatay, nakamuan ni Lu suo &quot; u sakacacay nu caay kalemed&quot;. 1712 6 28 : . . 1712 7 4 : . Pa li atu payke pitiya a cudadan nu tademaw anikalecabay wawa henay ci Lu suo tayda i Fa kuo mikuli, mala sakasiidaay a inakaan nu tademaw i Wuo lun luma'an malakalung. mala sinawawa nida malamamidang aca, matuneng tu sakay ligian, mala tinsukiw , itida i siwdawyun maudip. . . caypic siptu mihcaan, ci Lu suo malimad tayda i Pa li. itini i kalihalayan nu Pa lian, pakunida sananay a macian, ci Lu suo matineng tu ci Di luo atu ci Kun ya ke hatidaay tu nu Se sing cia, sye ce, u nuheni miadih ci Lu suoan tada a mapalalid sa. 1742 . , , . itida i Ing kuo ci Lu suo itida i Muo ti ay a luma' i caypic nemlim mihcaan siwa a bulat enem a dimiad waitan tu ba'tu, sisa ci Lu suo atu ci Siw muo taydan i Ing kuo mihinang, ci Siw muo itida i Se dan fu cun a Wootton, cabayan a inakaan a luma' mueneng. ci Lu suo atu tataynaan nida a cabau ci Tay lay se. Lei wa tu caay ka tineng tu ingu, inai ku cabay. ci Lu suo caay ka kapah ku balucu', seday sa mahetik ku nabalucu'an, malingatu tu paceba satu misimsim, saan ci Siw muo atu dumaan a cabayan mibelih ci nidaan sa, patingami han ni Siw muo sakamusa &quot; maapa tu ci nida sa&quot;. 1765 9 6 Wootton . . . balaki a nikaudip amica ci Lu suo u nikasinganganan, nika udip nida caay tu kaw sasasingsingan a kakasenengan ku ngangan nida. idaw ku cacayay a dimiad tu sananalan itida i Pa li wali amisan a Ay e mang wun wi e a lumaan muculil, macunhu mapatay, nemnem ku mihcaan nida i tawya. . 66 . Ciwyi cesye Lu suo a &quot;ay mi e&quot; u ciwyi cesye u satabakiay nu cudadan, Amilika ci Ay lun.pu lu mu saan atu Puo la tu a &quot;li sing kuo&quot; pilecadan a sapikiwyiku a cudadan, nika ci Lu suo pisulitan misabaluhay tu, nisatadasan nida tu cudadan a waywayan mamipalekal tu sapikiwyiku a nidatengan. . https: zh.wikipedia.org zh tw E8 AE A9 E9 9B 85 E5 85 8B C2 B7 E5 8D A2 E6 A2 AD</FORM>
    </S>
</TEXT>
