<TEXT id="Wiki_Sakizaya_San-te-lowPo-ti-cye-li桑德羅·波提切利" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>(Sandro Botticelli Alessandro Filipepi 1445 3 1 1510 5 17 ) 15 . . . San te low.Po ti cye li "Sandro Botticelli Alessandro Filipepi, 1445 a mihcaan 3 a bulad 1 a demiad katukuh 1510 a mihcaan 5 a bulad 17 a demiad" u 15 a lasubu a mihcaan tu sazikuzay ci Bow low lun sa u singanganay nu mikulitay, Ow cow u cumelakay nu nalimaan a misulitay saayaway a ziday ni Bow low lun sa u zazikuzayay tu nu mikulitay a tademaw. malilid ni Ni te lan a nikulita tu nu tademaway, ci Pow ti cye li nu I ta liay nu mapatayay a nikuliday tu nu tademaw. u singanganay nu situngusay a nikulitan "lalud" atu "kalecuhan ni Wiy na s". milawat tu nikauzipan Alessandro Filipepi " " , " ". . San te low.Po ti cye li , nau ngangan Alessandro Filipepi "Ya li san te low.Bey li pey piy" "Po ti cye li u pacimi a ngangan niza, zuma a ngangan, u imim "adidi'ay a bakici. Po ti cye li nilecuhan i I Ta li Bow low lun sa hanu limaan misangaay a kusi tu cayay katalakaw ku nilaculan nu labuay a luma'. . . saayaway aci Ma suo.Bey ni ku ay la maladay minanam, misanga' tu kim ging a gazali, zikuz mala ni Bey li pu.Li pi nu micudaday, u sakay pacuayay ni Li pi, pahabay ciniza tu tatamaan a wawa ni Li pu ci Pow pi li po.nuo. Po ti cye li hina madiput ni Mey ti ci a lalumaan atu cabay nu heni amin. . 1481 . 15 90 " " . uyni kalalitin tu cence atu lalangawan u sasangaan sasilitan niza u ahebalay. i 1481 a mihcaan, Pow ti cye li matakus tayza i Lu ma mikuli tu cabengay a kuli, uyni dada' ku sapiliyas niza tu Bow low sa taza i hekal mikulit. sakukamu ci Pow ti cye li namakay 15 a lasubu a mihcaan 90 a zidayan a malingatu mikilul tu wayway "ni Sa wa nay low la", i sazikuzay niza a mihcaan ni kulitan tu nu tinsikiway a matineng, u sazikuzay a nikulitan niza nayay ku nipakazali a waway, naka mutesek ku pikilul tu nu kiwkay.i 15 lasubu a mihcaan 80 a ziday atu 90 a zidayan, ci Pow ti vy nu Bow low lun sa nu singanganay tu kucungay. mahapinang ku nu kiwkayay sibalucu'ay tu nu tademaw, matumes ku nu tademaway a angil. zazikuzay nu mihcaan nikulitan yadah macunus ku nu kasumamaday a nakamuan a kungku mala u sasulitan, tada mialaay tu nu kasumamadan nu Si la atu Low ma tu nakamuan nu babalaki a sasulitan. kapah ku waway , salungan, damsay kahemekan. . . . u micidekay sa yadah ku piyung niza tu nu kiwkayay mabidang tu ku zumaay a kiwkay a sasulitan, sibalucu' sa amikulit tu nayay ku zikuz a tademaw, sakay anuaya a nikulitan tabaki ku nikalilid tu '"lalud" atu "kalecuhan ni Wi na s" u tanengay amaazih ku wayway nu nikulitan tu tungusa nikulitan niza. ciniza sa nu Ow cow nu saayaway nu kacumelakan nu nalimaan a nisulitan u wayway ci Boe low lun sa nu nikulitay tu sazikuzayay tu nu mikulitay a tademaw.1470 . . , , . 1470 a mihcaan, sakaku satu ciniza, patizeng tu pisakakawawan tu nu uzaip a pikulitan, dadawaw a saka namuhan nu lumaay ni Mey ti ci, yadah ku piciwmung cinizaan tu nikulitan. atu icelangay nu lumaay ni Mey ti ci mahiza tu kapah ku kacacayat u mikulitay madiput tu nu cence, a siaca ku nikulitan. namahini miawas tu kacacayat nuynian, ci Pow ti cye te makatiyung tu Bow low lun sa nu kakitaan a syakay atu singanganay nu nalimaan misulitay, mitiyung tu mahicahcaay a tineng, padas tu aazihan, mala u kucungay niza u micidakay kapahay ku nalimaan, mukelatay tabaki tanektek, salungan mukelat kulikulitan u bacu nu kakitaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>
