<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_San-ya-ke’Lu-suo" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: San-ya-ke’Lu-suo" copyright="CC BY-SA" citation="San-ya-ke’Lu-suo. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/San-ya-ke’Lu-suo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_San-ya-ke’Lu-suo, title = San-ya-ke’Lu-suo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/San-ya-ke’Lu-suo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= San-ya-ke'.Lu-suo尚-雅克·盧梭 = wawa童年 pilecuhan a luma'盧梭出生的房子 nilecuhn ni Lu-suo i Z-na-wa, tawya u baluhay nu kiwkay a tuse. namaka caylim lunem mihcaan malingtu, Z-nei-wa nu Ciai-e-wen cuyi a siw-cin-nuo-pay. u limaay a daydayan a tuas ci Didie u pacakayay tu cudad, yadah ku nipiinsacuan tu cudadan, milaliw tu tinsukiw anipisawacu, itini i caylim sipsiw mihcaan tayni i Z-nei-wa, mala pacakayay tu pah. Didier是書商, . Lu-suo a luma' i Z-nei-wa idaw ku papatupian tu cuocen ceici, ci Lu-suo maseneng tu luma' nida, tunikaudipan, u sasapanganganan tu &quot;San.ya-ke. Lu-suo, binacadan nu Z-na-wa&quot;. &quot;. Lu-suo a luma' u misangaay tu tuki ku tadakawaw nu heni, ci ama nida ci Ay-sa-ke'. Lu-suo atu baki nida, calekakaan u misangaay namin tu tukiyan, nika i teban pateban pasubana' tu lukiyaw. . cina ni Lu-suo Su-san-na.pei-e-na. Lu-suo, u baki ci San-mi. pei-e-na ku mibalakiay, San-mi. pei-e-na u muksi nu baluhay a kiwkayan, itini i caynem siwlim mihcaan mapatay ci ama ni Su-san-na, ci San-mi tu ku mibalakiay ci Pei-e-na-an. ci Su-san-na tulu a bataan idaw ku cacay siacawa tu ci Yi-sa-lu-suoan, u sabana ni Yi-sa i nuayawan a waluay nu mihcaan nasiacawaw tu kaka ni Su-san-na, nika siacawaan tu ci Sa a kakaan sibilitu idawya, sisa kakacilian nu kiwkay. yu wawa henay ci Lu-suo pasubanaen tu ci nida tu nu babalaki a kakungkuan, masawawaay anikasasungaay caay kaw ka namuhan nu babalai kanca babelihan nu babalaki, nikudan satu mangaay tu i tu nuhenian, sadikuday kapah tu ku nikasasungaay, nipikikungan nuheni u nutasaay a lalumaan. alaw caay namin ka tineng ci Lu-suo tu wayway nuheni. . pilecuhan ni Lu-suo itida i caypic caytu mihcaan a enemay a bulat tuwal a demiad, sulit sa i nadikuda sakamusa &quot;pilecuhan nu maka ku adidi mapatay, inai' ku sananay tu amaudip kaku sa&quot;. ci Lu-suo itida i caypic caytu mihcaan pitu a bulat sepat a demiad itida i tinsukiw a singlian, cinanida lecusa tu siwaay a demiad tada caledes tu mapatay, nakamuan ni Lu-suo &quot; u sakacacay nu caay kalemed&quot;. .&quot; Pa-li atu payke pitiya a cudadan nu tademaw anikalecabay wawa henay ci Lu-suo tayda i Fa-kuo mikuli, mala sakasiidaay a inakaan nu tademaw i Wuo-lun luma'an malakalung. mala sinawawa nida malamamidang aca, matuneng tu sakay ligian, mala tinsukiw , itida i siwdawyun maudip. . caypic siptu mihcaan, ci Lu-suo malimad tayda i Pa-li. itini i kalihalayan nu Pa-lian, pakunida sananay a macian, ci Lu-suo matineng tu ci Di-luo atu ci Kun-ya-ke hatidaay tu nu Se-sing-cia, sye-ce, u nuheni miadih ci Lu-suoan tada a mapalalid sa. 1742年, . itida i Ing-kuo在英國時 ci Lu-suo itida i Muo-ti-ay a luma' i caypic nemlim mihcaan siwa a bulat enem a dimiad waitan tu ba'tu, sisa ci Lu-suo atu ci Siw-muo taydan i Ing-kuo mihinang, ci Siw-muo itida i Se-dan-fu-cun a Wootton, cabayan a inakaan a luma' mueneng. ci Lu-suo atu tataynaan nida a cabau ci Tay-lay-se. Lei-wa-tu caay ka tineng tu ingu, inai ku cabay. ci Lu-suo caay ka kapah ku balucu', seday sa mahetik ku nabalucu'an, malingatu tu paceba satu misimsim, saan ci Siw-muo atu dumaan a cabayan mibelih ci nidaan sa, patingami han ni Siw-muo sakamusa &quot; maapa tu ci nida sa&quot;. amica ci Lu-suo u nikasinganganan, nika udip nida caay tu kaw sasasingsingan a kakasenengan ku ngangan nida. idaw ku cacayay a dimiad tu sananalan itida i Pa-li wali amisan a Ay-e-mang-wun-wi-e a lumaan muculil, macunhu mapatay, nemnem ku mihcaan nida i tawya. Lu-suo a &quot;ay-mi-e&quot; u ciwyi cesye u satabakiay nu cudadan, Amilika ci Ay-lun.pu-lu-mu saan atu Puo-la-tu a &quot;li-sing-kuo&quot; pilecadan a sapikiwyiku a cudadan, nika ci Lu-suo pisulitan misabaluhay tu, nisatadasan nida tu cudadan a waywayan mamipalekal tu sapikiwyiku a nidatengan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= San-ya-ke'.Lo-soo尚-雅克·盧梭 = wawa童年 pilecohan a loma'盧梭出生的房子 nilecohn ni Lo-soo i Z-na-wa, tawya o balohay no kiwkay a tose. namaka caylim lonem mihcaan malingto, Z-nei-wa no Ciai-e-wen coyi a siw-cin-noo-pay. o limaay a daydayan a toas ci Didie o pacakayay to codad, yadah ko nipiinsacoan to codadan, milaliw to tinsokiw anipisawaco, itini i caylim sipsiw mihcaan tayni i Z-nei-wa, mala pacakayay to pah. Didier是書商, . Lo-soo a loma' i Z-nei-wa idaw ko papatopian to coocen ceici, ci Lo-soo maseneng to loma' nida, tonikaodipan, o sasapanganganan to &quot;San.ya-ke. Lo-soo, binacadan no Z-na-wa&quot;. &quot;. Lo-soo a loma' o misangaay to toki ko tadakawaw no heni, ci ama nida ci Ay-sa-ke'. Lo-soo ato baki nida, calekakaan o misangaay namin to tokiyan, nika i teban pateban pasobana' to lokiyaw. . cina ni Lo-soo So-san-na.pei-e-na. Lo-soo, o baki ci San-mi. pei-e-na ko mibalakiay, San-mi. pei-e-na o moksi no balohay a kiwkayan, itini i caynem siwlim mihcaan mapatay ci ama ni So-san-na, ci San-mi to ko mibalakiay ci Pei-e-na-an. ci So-san-na tolo a bataan idaw ko cacay siacawa to ci Yi-sa-lo-sooan, o sabana ni Yi-sa i noayawan a waloay no mihcaan nasiacawaw to kaka ni So-san-na, nika siacawaan to ci Sa a kakaan sibilito idawya, sisa kakacilian no kiwkay. yo wawa henay ci Lo-soo pasobanaen to ci nida to no babalaki a kakongkoan, masawawaay anikasasongaay caay kaw ka namohan no babalai kanca babelihan no babalaki, nikodan sato mangaay to i to nohenian, sadikoday kapah to ko nikasasongaay, nipikikongan noheni o notasaay a lalomaan. alaw caay namin ka tineng ci Lo-soo to wayway noheni. . pilecohan ni Lo-soo itida i caypic cayto mihcaan a enemay a bolat towal a demiad, solit sa i nadikoda sakamosa &quot;pilecohan no maka ko adidi mapatay, inai' ko sananay to amaodip kako sa&quot;. ci Lo-soo itida i caypic cayto mihcaan pito a bolat sepat a demiad itida i tinsokiw a singlian, cinanida lecosa to siwaay a demiad tada caledes to mapatay, nakamoan ni Lo-soo &quot; o sakacacay no caay kalemed&quot;. .&quot; Pa-li ato payke pitiya a codadan no tademaw anikalecabay wawa henay ci Lo-soo tayda i Fa-koo mikoli, mala sakasiidaay a inakaan no tademaw i Woo-lon loma'an malakalong. mala sinawawa nida malamamidang aca, matoneng to sakay ligian, mala tinsokiw , itida i siwdawyon maodip. . caypic sipto mihcaan, ci Lo-soo malimad tayda i Pa-li. itini i kalihalayan no Pa-lian, pakonida sananay a macian, ci Lo-soo matineng to ci Di-loo ato ci Kon-ya-ke hatidaay to no Se-sing-cia, sye-ce, o noheni miadih ci Lo-sooan tada a mapalalid sa. 1742年, . itida i Ing-koo在英國時 ci Lo-soo itida i Moo-ti-ay a loma' i caypic nemlim mihcaan siwa a bolat enem a dimiad waitan to ba'to, sisa ci Lo-soo ato ci Siw-moo taydan i Ing-koo mihinang, ci Siw-moo itida i Se-dan-fo-con a Wootton, cabayan a inakaan a loma' moeneng. ci Lo-soo ato tataynaan nida a cabao ci Tay-lay-se. Lei-wa-to caay ka tineng to ingo, inai ko cabay. ci Lo-soo caay ka kapah ko baloco', seday sa mahetik ko nabaloco'an, malingato to paceba sato misimsim, saan ci Siw-moo ato domaan a cabayan mibelih ci nidaan sa, patingami han ni Siw-moo sakamosa &quot; maapa to ci nida sa&quot;. amica ci Lo-soo o nikasinganganan, nika odip nida caay to kaw sasasingsingan a kakasenengan ko ngangan nida. idaw ko cacayay a dimiad to sananalan itida i Pa-li wali amisan a Ay-e-mang-won-wi-e a lomaan mocolil, maconho mapatay, nemnem ko mihcaan nida i tawya. Lo-soo a &quot;ay-mi-e&quot; o ciwyi cesye o satabakiay no codadan, Amilika ci Ay-lon.po-lo-mo saan ato Poo-la-to a &quot;li-sing-koo&quot; pilecadan a sapikiwyiko a codadan, nika ci Lo-soo pisolitan misabalohay to, nisatadasan nida to codadan a waywayan mamipalekal to sapikiwyiko a nidatengan.</FORM>
    </S>
</TEXT>