<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_San_Marino" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: San_Marino" copyright="CC BY-SA" citation="San_Marino. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Marino" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_San_Marino, title = San_Marino, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Marino} }">
    <S id="0">
        <FORM>San Marino u San Marino sa i labu nu Europe, itiza i 43 46 N, 12 25 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 61 km2. u ahebal nu lala'ay sa 61 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 33,285. kakalukan umah sa 16.70 , kilakilangan umah sa 0 , zumaay henay umah sa 83.30 tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u San Marino tusi . sapazateng nu kanatal demiad sapazateng nu kanatal demiad sa 3 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Marino Riccardi, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 10 bulad 1 demiad. kalisiw , , . San Marino a kanatal sakaudip angangan miida tu ngiku a kawaw, ba'ketay a kawaw, midiputay a kawaw atu laliwkuwan a kawaw. . nunipi cacakayan a nipisausi tunu tademaw nui kani kasilaculan ana kamuwan sa, San Marino u kitakit sasi idaay nu kanatal, atu Europe mabuwahay a niyaduan malecad kuni kasi kalisiw. . San Marino saan u kanatal nu sakaudip satalakaway a malaheciay atu Europe sainaiay nu kakawawn a kanatal. nina kanatal nai ku tadah inaya ku liwan nu kalisiw. . . San Marino a kanatal u sayadahay ku ciduisia mikiyadah tu tademaw a kanatal. itini i sakay nutawan anikalecabay, San Marino mikilul tu Italy mikeliday, u kapulunga anikabalud nu balucu a tademaw kunuheni. likisi . San Marinose San Marino [ ]) atu nida a tenes nu cabay ci Li Aw miliyas tu aydaay a Croatia a Lapu subal , u mituktukay tu ba'tu a kawaw ku sakatayda i Limini . . itini cinida midintu i kiwkay sa, San Marinose malitemuh nida ci Taykeli maluayw misawacu itawan, milaliw cinida tayda i tepal tu i Titanuosan . . itidacinida, San Marino patideng tu adidiay a kiwkay, u aydaay a San Marino kapulungan a kanatal atu San Marino a tukay nu kalingatuan. . 301 9 3 . alahican, nina kanatal panganganan nutaw tu &quot;San Titanuo kapulungan a kanatal , aydaay a San Marino kunhekuo nu talakaway anipa tideng tu demiad sa i tulu a lasubu idaw ku cacay a mihcaan (301) siwa a bulad tulu a demiad. kakitidaan nu San Manno 10 . San Marino kapulungan a kanatal u Italy nu kanatal nu kanatal, itidai Italy aymiliya luoma tabakiya a kakitidaan atu Makai tabakiya a kakitidaan nu skalalaad nuheni, mibatad tu Limini a Ydeliya dadipasan mililis tu cacay a bataan a kunli. . pulung nu kanatal buyubuyuan, inaya ku masa enalay a lala, u Yapinneng nu buyuan. 749 . . San Marino kunhekuo a lala satalakaway nu tunduh u Ditanuo abuyu nu tungduh, talakaw han pitu a lasubu' sepat a bataan idaw ku siwa a lawad. San Marino kunhekuo labu inai ku nanumnanum aca. , . San Manno u Europe sakatu tulu nu adidiay a kanatal, miki Fantikan atu Monaco mikitabaki a tudi, nu kanatalan han u saka lima nu adidiay a kanatal. icelang nu hitay . San Manno kunhekuo a hitay nu icelang u kitakit nu saadidiay. u hitay nuheni u Italy a hitay kumi kuwanay tunuheniyan. : , , . . caaya kalecad numi kuwanay caaytu kalecad ku kawaw, tuyniyan hantu: mikuwana tunikawawan, muculil tu babenisan, midiputay a sifu talakaway a luma atu mipadang tu kincal midakep tu cancanan a lacusay a kawawan. San Manno kincal caay pilihida tu kawaw nu hitay a icelang. misebingay tu ba'tu a tademaw . misebingay tu ba'tu a tademawan u San Marino kunhekuo a hita nu icelang masakaputay a hitay, tungus nu kawaw nuheni sa miadi tu lilisan nu babenisan, tungus nuheni han misaliyutay miadih tu kanatal atu midiput tu kababenisan a kanatal, dumasatu a kawaw nuheni sa mamidipud tu kanatalay a hitay, situngus midiput tu San Marino macimacian atu sifu kakitidaan nu kunhekuokun. . nina kawaw nuheni hina adih nu binawlan a tademaw. nuheni a nipi kalaliyun nuheni sa u kataydaan nu midangay a tataydaan. 1987 . . uyni nu hitayan a kawaw han, nakamuwan sa i cacay a malebud siwa a lasubu walu a bataan idaw ku pitu a mihcaan (1987) a falin, hamin nu misebingay a tademaw u San Marino kunhekuo a kigi, mipadangay tu San Manno kincal mikisa tu tabakiya sicuminu nu lacusay a tademaw. misebengay a tademaw a dikuc nu nuheni micidek ku kulit nu dikuc si sumanahay langdiway a nipisikian. sasinkuan San Marino tabakiyay a kiwkay 97 . San Marino kapulungan a kanatal u tincukiw kumi liliday tu kanatalan, nina kanatal a tademaw idaw ku sawaw a bataan idwa ku pitu a kilac (97 ) katuud kumi sinciaay tu Roma tingsukiw , nika tinsuciw caay kaw tatengay nu San Marino a kanatal nu kiwkay. . . kiya idaw ku pankiway nu tinsukiw a sinzia u Roma tingsukiw . San Marino inai ku tada aenenga nu kiwkay, amica kuni kasingagan tu kanatal nu kiwkay a cacay. . . itini i likisi, San Marino nu dumaan a kiwkay u Italy nu tusaay a kiwkay. katuuday nu Mumtefaeteluo a kiwkay, liwan satu u Limini a kiukay. 1977 . cacay a malebud siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan, u Mumtefaeteluo atu Limini nina tatusaay a kiwkay talaayaw henay amisumad, sisa San Marino ayda han u Mumtefaeteluo a kiwkayan. . San Marino atu Mumtefaeteluo u eneng nu kiwkay itdai i Italy Pa'saluo atu uepinuosing a Punnapili . 0.3 . nakamuwan sa San Marino nu cacaya a sutukudi anipipatideng, patahekalay tu sutukudi taneng miyukiw tunu udip tu a sutukudi tu lin tin a tulu (0.3 ) a kilac pabeli i tinsukiw atu duma nu sapipadangaw tu katuuday a cikuo, itini satu mapulung ku Waletupay atu Yahehuo paka tinengay tu tademawan. 1977 . tinsukiw San Marino Mumte fiaer teluo a kiwkay namakayda i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan misumad tu ngangan katukuh ayda, naw tadangangan sa u Mumtefaeteluo a kiwkay ku ngangan, u Lawiana ciaewuiya a kakaduman a kiwkay. . . aydaay a kiwkay mamim tu pasu San Marino nu hamin a kiwkay. sayaway ka awawan sa u Mumtefaeteluo nu niyaduay a ngangan itini i Ca li man nu caaya kasulitay u caaya ka sasukapahay a cudadan. caculilan . . San Marino ilabu inai ku pahikukiyan nu heni, anu mcumud satu ama kayda i Italy micumud. San Marino tada adidi' tu ku lala nuheni, dadan ni sikian u kimulmul sananay a dadan atu nu cacaya sa a culilan nu dadan, anu paculil kita tu kadidengpabesuc sa a caay tu kapiled mutiku a pabesuc sa, sisa inai ku nipipadinki tu sumanahay langdaway a dingkian. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 9C A3 E9 A9 AC E5 8A 9B E8 AF BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
