<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sao_Tome_and_Principe" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sao_Tome_and_Principe" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sao Tome and Principe u Sao Tome and Principe sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 1 00 N, 7 00 E.u ahebal nu lala' mapulung sa 964 sq km.u ahebal nu lala'ay sa 964 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km.hamin nu tademaw sa 197,541.kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 28.10%, zumaay henay umah sa 21.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sao Tome. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw tusa bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Evaristo Carvalho, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan siwa bulad tuluay demiad. Seng-Tuo-Mey-Puo-Lin-Si-Ti (Sao tome and principe, ŤĀĖŚ§öÁĺéśôģśěóŤ•ŅśĮĒ) ananay a kanatal sa, kapulungan nu binacadan a kanatal, sakay nu China a nipangangan sa u Senpu han, u eneng sa i kalatebanan nu Africa nutipan a Cinyie-ya a salupikut, makay nu ya Sentu-mie Sao tome hananay a subal, Pu-lin-si-pi (Principe) atu i capianay a baba'tuan nikasaupuan a kapulungan a kanatal. nikaahebalan sa makaala tu 1001 a ping huwan kung-li. nikaidaw nu binawlan sa u 90% kayadah i tini i Sen-tu-mei a subal a maudip. u sakaidaw nu binacadan sa katuuday ku ya Pantu hananay a tademaw, atu sikacamul tu nu ya Mulatu atu India hananay a binacadan, sakay nu kanatalaya sakaihekal a nakamuwan sa misa nu Portugal ku sitatungus, i kasumamadan sa nau kalatubangan nu Portubal. i 1975 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiadan kunida sa malakanatal, patideng tu nikapulungan a binacadan a kanatal. ya Senpu sa u sakay i nu kitakitay a sakainayiay nikapalekal tu sakasilacul nu kanatal. cunli u cunli nu Sao Tome and Principe ayza sa ci Jorge Lopes Bom Jesus , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 12 bulad 3 demiad. likisi ina Sao tome and principe i ti 1469 katukuh i 1472 a mihcaan, sikaadih nu Portubal a kanatal. ya Awaluka-miniya (Alvaro Caminha) hananay, i ti 1493 a mihcaan kalekuan a patideng i Sen-tu-mei a subal satubangan a mikuwan, sikaala nida tu sakawlah tina kakitidaan. ya Pu-lin-si-pi a subal nikasatubangan sa i 1500 a mihcaan, i ti sikalecadan a nikahida sikasululan a kalingatu. u Portubal a kanatal miculcul tu masatubangay a sakaidaw nu kasikawawan a icelang, i ti 16 a seci itebatebanan palekuan kina Sao tome and principe, sikasumad tu mala sakahenulan i Africa u nipisiwbay pacakay tu waneng patahkal i nu kitakitay a kanatal. ya Sen-tu-mei a subal sa i ti 1522 a mihcaan, a malingatu pabesuc sa maylayap tu nipikuwan nu Portubal a masahungtiay a kanatal. u sakay silacul nu wanengay a sasikawaw sa, i nudikudan nu cacay a lasubu haymaw satu a malawpes. katukuh i 17 a seci kala i tebatebanan tu, ya Sen-tu-mei a kakitidaan uyda satu u sapicunus tu sikaydih han nu tuudtuud nu balunga, a cacandayan a minatu adada. i 19 a seci nikalingatuan, mililid a pacumud tu tusaay a sikalisiway a papalumaan; ya kuhi atu ke-ke hananay. nu itidaay a kasidamekan nu kapawpaway nu lamal a buyu', micidek ku nikakapah a sitatungusan tuyni a baluhayay a sipaluma, kiyu nudikudan sa culal satu ku mikilulay a tabakiay nu masabawbiay a kitidaan. . sakay nu Protubal a kusi atu nu caayay ka itidaay a siumahay tu sakasitungus, nikaahebalan mamin a calapan tu kasidamekay nu umah. katukuh i 1908 a mihcaan sa, ya Sen-tu-mei malanu i kitakitay a satabakiay tuya ke-ke a sikaidaw nu kasilacul, ina ke-ke hananay sa katukuh ayda mahida henay u sakahenulan a sakalukan. kakitidaan Sao tome and principe ina Sen-tu-mei atu Pulin-sipi a kakitidaan sa, i Africa ya Ciney-ya a salupikudan. ina Sen-tu-mei kasilaad tu Africa nutipanay a tukutukusan makaala tu 225 a kungli, ya pulin-sipi a subal kasilaad tu ya Africa i nutipay makaala tu 220 katanatu nu kungli, mahtutusaay kasilaad sa makaala tu 146 a kungli kabaad, i Africa masa nu nukikul a nisausian sa mala sakatusa a adidi, nikaahebalan sa makaala tu 1001 pinghuwan kungli. Pedras Tinhosas,Bon√© de J√≥quei,Cabras Isles,ŚíĆŤĶ§ťĀďś©ęŤ∂äÁöĄRolas IslesÁ≠Č. (Pico de S√£o Tom√©)(2024ŚÖ¨Śįļ),śôģśěóŤ•ŅśĮĒŚ≥įPico do Pr√≠ncipe(948ŚÖ¨Śįļ). 5000śĮęÁĪ≥. nikacaledesan a demiad i kaudadan nu kilakilangan, i kademan nu mihcaan sa micidek ku kacaledes atu kasasiudad. kasausi nu nikaidaw nu udad i mihmihcaan sa, 1000~3000 nu hawmi kayadah, ninatusaay a subal nutipan kalatimulan pisuayaw tu sacakad nu bali sa, makaala tu 5000 a malebut nu hawmi a sikaidaw nu udad. sakay nu kalisiw u situngus tu a miida sakay malukay, u tatungusan nu kalaidaw a sakasilacul sa ya ke-ke, kilul sa ya kuhi hananay, abinung. sakay nu kikayay a nikaidaw sa ya mamisangaay tu sabun a kuba', atu mamisalusalusay tu kilang a kuba. masatusaay a subal a sikaidaw nu silaculan, tu tuudtuud sa 95% ku sapatahkal i kitakitan misiwbay. u sasitungus nu papacakayan sa ya ke-ke hananay (sikaidaw nu sapatahkal i nutawan makaala tu kapulungan nisausi sepat nu tulu), kuhi, abinung, simal nu balidas atu tuudtuud, mamin a sipatudu nu kitakitay ya paykanatal, u sakayinayay a caay kasilacul a kanatal sa. sapasubana . ina Sao tome and principe a situdung tu sapasubana i micudaday sa sepat a mihcaan. u sakaidaw nu paybalucuan a kakitidaan nu picudadan sa caay kataneng, caay kataneng ku saydan, pasunayay ku nipiecawan tu sacunusan a nipahalhal, u sapasubanaan a cudad atu aadihan sa caay amin kataneng, u nipaayaw tu paybalucu'an atu nipikuwan pihacengan a caay kakapah, sikangicihan nu kenikenisan a milihida tu sakay pikuwan tu cacudadan. sakay nu cacudadanay i nu kanatalay a sasikalisiw sa caay kataneng, kiyu miida tu nu hekalay a kanatal tu sapicunus tu nipiedapan tu kalihalay a kalisiw. u sakaidaw nu satabakiay a cacudadan ya Sao tome and principe atu ya kanatalay a kawcungay itini amin. nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikalcabayan nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikasacabayan sa, u masakiketay a nipatuduan sa, u nu ROC atu nu Sao tome and principe a kapulungan nu binacadan a kanatal (nipangangan sa u Senpu, Sen-tu-mei han ) a nika nikalalacalan a sakahida. ina tatusaay sa nai 1997 - 2016 a mihcaan nasipakay tu nu kanatalanay a sikalcabay, kaputunan a malcabay i nu dikudan katukuh ayda nayay ku sipatideng tu canancanan a kitidaan, sakay nu sacunus tu caculculanay a sitatungus a sasikawaw a kitidaan. sipakay nu Sao tome and principe tu masakiketay a kawaw sa, sipakay nu ya Protubal i Taywanay Taypi mipakalisiway atu lalangawanay a sasitungusay ku mamidayli atu pikuwan a malalacal tu kasasiduma nu tuudtuud a kawaw. sakay hekalay a masacabay a nikalalacal 2000ŚĻī3śúą, . i 1997 a mihcaan lima abulad 6 a demiadan, ina Sao tome and principe a kanatal misakaku a milunguc atu Republic of China patideng tu kakitidaan nu sacabayan a masakiketay a kalahida, sipakay nu tusaay a kanatal ya masakaputay a mikuwanay tu sasacabayen, i Taypak a masasulit tu (kalcabayan a pabinawlanay a cudad). pitu a bulad 11 a demiad, ya China atu Sao tome and principe kaputunan tu ku nikalcabayan. 1998 a mihcaan sa miucul tu mitesekay a tademaw ku ROC patayda i kanatal nu Sao tome and principe. i 2000 a mihcaan tulu a bulad, i ti Taypak a tuse patideng tu kakitidaan nu Sao tome and principe kapulungan a kanatal tu caculculan tayni a kalingatu a sikacabay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">sao tom…ô and prin ¶ip…ô u sao tom…ô and prin ¶ip…ô sa i r~…ĺabu nu f…ô- ¶uo, itiza i * ** n, * ** …ô.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** s* km.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * s* km.ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u sao tom…ô. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa sabaw tusa bur~…ĺad pitu d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ô*aristo  ¶ar*ar~…ĺńßo, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan siwa bur~…ĺad tur~…ĺuaj d…ômiad. s…ôŇč-tuo-m…ô-puo-r~…ĺin-si-ti (sao tom…ô and prin ¶ip…ô, *******) ananaj a kanatar~…ĺ sa, kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, sakaj nu  ¶ńßina a nipaŇčaŇčan sa u s…ônpu ńßan, u …ôn…ôŇč sa i kar~…ĺat…ôbanan nu afri ¶a nutipan a  ¶inji…ô-ja a sar~…ĺupikut, makaj nu ja s…ôntu-mi…ô sao tom…ô ńßananaj a subar~…ĺ, pu-r~…ĺin-si-pi (prin ¶ip…ô) atu i  ¶apianaj a baba Ē~ °tuan nikasaupuan a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ. nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **** a piŇč ńßuwan kuŇč-r~…ĺi. nikaidaw nu binawr~…ĺan sa u **% kajadańß i tini i s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ a maudip. u sakaidaw nu bina ¶adan sa katuudaj ku ja pantu ńßananaj a tad…ômaw, atu sika ¶amur~…ĺ tu nu ja mur~…ĺatu atu india ńßananaj a bina ¶adan, sakaj nu kanatar~…ĺaja sakaińß…ôkar~…ĺ a nakamuwan sa misa nu portugar~…ĺ ku sitatuŇčus, i kasumamadan sa nau kar~…ĺatubaŇčan nu portubar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiadan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu nikapur~…ĺuŇčan a bina ¶adan a kanatar~…ĺ. ja s…ônpu sa u sakaj i nu kitakitaj a sakainajiaj nikapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kanatar~…ĺ.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô ajza sa  ¶i *org…ô r~…ĺop…ôs bom *…ôsus , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad * d…ômiad. r~…ĺikisi ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô i ti **** katukuńß i **** a mińß ¶aan, sikaadińß nu portubar~…ĺ a kanatar~…ĺ. ja awar~…ĺuka-minija (ar~…ĺ*aro  ¶aminńßa) ńßananaj, i ti **** a mińß ¶aan kar~…ĺ…ôkuan a patid…ôŇč i s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ satubaŇčan a mikuwan, sikaar~…ĺa nida tu sakawr~…ĺańß tina kakitidaan. ja pu-r~…ĺin-si-pi a subar~…ĺ nikasatubaŇčan sa i **** a mińß ¶aan, i ti sikar~…ĺ…ô ¶adan a nikańßida sikasur~…ĺur~…ĺan a kar~…ĺiŇčatu. u portubar~…ĺ a kanatar~…ĺ mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu masatubaŇčaj a sakaidaw nu kasikawawan a i ¶…ôr~…ĺaŇč, i ti ** a s…ô ¶i it…ôbat…ôbanan par~…ĺ…ôkuan kina sao tom…ô and prin ¶ip…ô, sikasumad tu mar~…ĺa sakańß…ônur~…ĺan i afri ¶a u nipisiwbaj pa ¶akaj tu wan…ôŇč patańßkar~…ĺ i nu kitakitaj a kanatar~…ĺ. ja s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ sa i ti **** a mińß ¶aan, a mar~…ĺiŇčatu pab…ôsu ¶ sa majr~…ĺajap tu nipikuwan nu portubar~…ĺ a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. u sakaj sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu wan…ôŇčaj a sasikawaw sa, i nudikudan nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs. katukuńß i ** a s…ô ¶i kar~…ĺa i t…ôbat…ôbanan tu, ja s…ôn-tu-m…ôi a kakitidaan ujda satu u sapi ¶unus tu sikajdińß ńßan nu tuudtuud nu bar~…ĺuŇča, a  ¶a ¶andajan a minatu adada. i ** a s…ô ¶i nikar~…ĺiŇčatuan, mir~…ĺir~…ĺid a pa ¶umud tu tusaaj a sikar~…ĺisiwaj a papar~…ĺumaan; ja kuńßi atu k…ô-k…ô ńßananaj. nu itidaaj a kasidam…ôkan nu kapawpawaj nu r~…ĺamar~…ĺ a buju Ē~ °, mi ¶id…ôk ku nikakapańß a sitatuŇčusan tujni a bar~…ĺuńßajaj a sipar~…ĺuma, kiju nudikudan sa  ¶ur~…ĺar~…ĺ satu ku mikir~…ĺur~…ĺaj a tabakiaj nu masabawbiaj a kitidaan. . sakaj nu protubar~…ĺ a kusi atu nu  ¶aajaj ka itidaaj a siumańßaj tu sakasituŇčus, nikaańß…ôbar~…ĺan mamin a  ¶ar~…ĺapan tu kasidam…ôkaj nu umańß. katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, ja s…ôn-tu-m…ôi mar~…ĺanu i kitakitaj a satabakiaj tuja k…ô-k…ô a sikaidaw nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, ina k…ô-k…ô ńßananaj sa katukuńß ajda mańßida ńß…ônaj u sakańß…ônur~…ĺan a sakar~…ĺukan. kakitidaan sao tom…ô and prin ¶ip…ô ina s…ôn-tu-m…ôi atu pur~…ĺin-sipi a kakitidaan sa, i afri ¶a ja  ¶in…ô-ja a sar~…ĺupikudan. ina s…ôn-tu-m…ôi kasir~…ĺaad tu afri ¶a nutipanaj a tukutukusan makaar~…ĺa tu *** a kuŇčr~…ĺi, ja pur~…ĺin-sipi a subar~…ĺ kasir~…ĺaad tu ja afri ¶a i nutipaj makaar~…ĺa tu *** katanatu nu kuŇčr~…ĺi, mańßtutusaaj kasir~…ĺaad sa makaar~…ĺa tu *** a kuŇčr~…ĺi kabaad, i afri ¶a masa nu nukikur~…ĺ a nisausian sa mar~…ĺa sakatusa a adidi, nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **** piŇčńßuwan kuŇčr~…ĺi. p…ôdras tinńßosas,bon* d…ô ***u…ôi, ¶abras isr~…ĺ…ôs,*******or~…ĺas isr~…ĺ…ôs*. (pi ¶o d…ô s*o tom*)(******),*****pi ¶o do pr*n ¶ip…ô(*****). ******. nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a d…ômiad i kaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i kad…ôman nu mińß ¶aan sa mi ¶id…ôk ku ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôs atu kasasiudad. kasausi nu nikaidaw nu udad i mińßmińß ¶aan sa, ****~**** nu ńßawmi kajadańß, ninatusaaj a subar~…ĺ nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan pisuajaw tu sa ¶akad nu bar~…ĺi sa, makaar~…ĺa tu **** a mar~…ĺ…ôbut nu ńßawmi a sikaidaw nu udad. sakaj nu kar~…ĺisiw u situŇčus tu a miida sakaj mar~…ĺukaj, u tatuŇčusan nu kar~…ĺaidaw a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa ja k…ô-k…ô, kir~…ĺur~…ĺ sa ja kuńßi ńßananaj, abinuŇč. sakaj nu kikajaj a nikaidaw sa ja mamisaŇčaaj tu sabun a kuba Ē~ °, atu mamisar~…ĺusar~…ĺusaj tu kir~…ĺaŇč a kuba. masatusaaj a subar~…ĺ a sikaidaw nu sir~…ĺa ¶ur~…ĺan, tu tuudtuud sa **% ku sapatańßkar~…ĺ i kitakitan misiwbaj. u sasituŇčus nu papa ¶akajan sa ja k…ô-k…ô ńßananaj (sikaidaw nu sapatańßkar~…ĺ i nutawan makaar~…ĺa tu kapur~…ĺuŇčan nisausi s…ôpat nu tur~…ĺu), kuńßi, abinuŇč, simar~…ĺ nu bar~…ĺidas atu tuudtuud, mamin a sipatudu nu kitakitaj ja pajkanatar~…ĺ, u sakajinajaj a  ¶aaj kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ sa. sapasubana . ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô a situduŇč tu sapasubana i mi ¶udadaj sa s…ôpat a mińß ¶aan. u sakaidaw nu pajbar~…ĺu ¶uan a kakitidaan nu pi ¶udadan sa  ¶aaj katan…ôŇč,  ¶aaj katan…ôŇč ku sajdan, pasunajaj ku nipi…ô ¶awan tu sa ¶unusan a nipańßar~…ĺńßar~…ĺ, u sapasubanaan a  ¶udad atu aadińßan sa  ¶aaj amin katan…ôŇč, u nipaajaw tu pajbar~…ĺu ¶u Ē~ °an atu nipikuwan pińßa ¶…ôŇčan a  ¶aaj kakapańß, sikaŇči ¶ińßan nu k…ônik…ônisan a mir~…ĺińßida tu sakaj pikuwan tu  ¶a ¶udadan. sakaj nu  ¶a ¶udadanaj i nu kanatar~…ĺaj a sasikar~…ĺisiw sa  ¶aaj katan…ôŇč, kiju miida tu nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ tu sapi ¶unus tu nipi…ôdapan tu kar~…ĺińßar~…ĺaj a kar~…ĺisiw. u sakaidaw nu satabakiaj a  ¶a ¶udadan ja sao tom…ô and prin ¶ip…ô atu ja kanatar~…ĺaj a kaw ¶uŇčaj itini amin. nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a nikar~…ĺ ¶abajan nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a nikasa ¶abajan sa, u masakik…ôtaj a nipatuduan sa, u nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ (nipaŇčaŇčan sa u s…ônpu, s…ôn-tu-m…ôi ńßan ) a nika nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a sakańßida. ina tatusaaj sa nai **** - **** a mińß ¶aan nasipakaj tu nu kanatar~…ĺanaj a sikar~…ĺ ¶abaj, kaputunan a mar~…ĺ ¶abaj i nu dikudan katukuńß ajda najaj ku sipatid…ôŇč tu  ¶anan ¶anan a kitidaan, sakaj nu sa ¶unus tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺanaj a sitatuŇčus a sasikawaw a kitidaan. sipakaj nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô tu masakik…ôtaj a kawaw sa, sipakaj nu ja protubar~…ĺ i tajwanaj tajpi mipakar~…ĺisiwaj atu r~…ĺar~…ĺaŇčawanaj a sasituŇčusaj ku mamidajr~…ĺi atu pikuwan a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu kasasiduma nu tuudtuud a kawaw. sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a masa ¶abaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ *******, . i **** a mińß ¶aan r~…ĺima abur~…ĺad * a d…ômiadan, ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô a kanatar~…ĺ misakaku a mir~…ĺuŇču ¶ atu *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina patid…ôŇč tu kakitidaan nu sa ¶abajan a masakik…ôtaj a kar~…ĺańßida, sipakaj nu tusaaj a kanatar~…ĺ ja masakaputaj a mikuwanaj tu sasa ¶abaj…ôn, i tajpak a masasur~…ĺit tu (kar~…ĺ ¶abajan a pabinawr~…ĺanaj a  ¶udad). pitu a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja  ¶ńßina atu sao tom…ô and prin ¶ip…ô kaputunan tu ku nikar~…ĺ ¶abajan. **** a mińß ¶aan sa miu ¶ur~…ĺ tu mit…ôs…ôkaj a tad…ômaw ku *o ¶ patajda i kanatar~…ĺ nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô. i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad, i ti tajpak a tus…ô patid…ôŇč tu kakitidaan nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan tajni a kar~…ĺiŇčatu a sika ¶abaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Sao Tome and Principe u Sao Tome and Principe sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 1 00 N, 7 00 E.u ahebal nu lala' mapulung sa 964 sq km.u ahebal nu lala'ay sa 964 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km.hamin nu tademaw sa 197,541.kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 28.10%, zumaay henay umah sa 21.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sao Tome. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw tusa bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Evaristo Carvalho, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan siwa bulad tuluay demiad. Seng-Tuo-Mey-Puo-Lin-Si-Ti (Sao tome and principe, ŤĀĖŚ§öÁĺéśôģśěóŤ•ŅśĮĒ) ananay a kanatal sa, kapulungan nu binacadan a kanatal, sakay nu China a nipangangan sa u Senpu han, u eneng sa i kalatebanan nu Africa nutipan a Cinyie-ya a salupikut, makay nu ya Sentu-mie Sao tome hananay a subal, Pu-lin-si-pi (Principe) atu i capianay a baba'tuan nikasaupuan a kapulungan a kanatal. nikaahebalan sa makaala tu 1001 a ping huwan kung-li. nikaidaw nu binawlan sa u 90% kayadah i tini i Sen-tu-mei a subal a maudip. u sakaidaw nu binacadan sa katuuday ku ya Pantu hananay a tademaw, atu sikacamul tu nu ya Mulatu atu India hananay a binacadan, sakay nu kanatalaya sakaihekal a nakamuwan sa misa nu Portugal ku sitatungus, i kasumamadan sa nau kalatubangan nu Portubal. i 1975 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiadan kunida sa malakanatal, patideng tu nikapulungan a binacadan a kanatal. ya Senpu sa u sakay i nu kitakitay a sakainayiay nikapalekal tu sakasilacul nu kanatal. cunli u cunli nu Sao Tome and Principe ayza sa ci Jorge Lopes Bom Jesus , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 12 bulad 3 demiad. likisi ina Sao tome and principe i ti 1469 katukuh i 1472 a mihcaan, sikaadih nu Portubal a kanatal. ya Awaluka-miniya (Alvaro Caminha) hananay, i ti 1493 a mihcaan kalekuan a patideng i Sen-tu-mei a subal satubangan a mikuwan, sikaala nida tu sakawlah tina kakitidaan. ya Pu-lin-si-pi a subal nikasatubangan sa i 1500 a mihcaan, i ti sikalecadan a nikahida sikasululan a kalingatu. u Portubal a kanatal miculcul tu masatubangay a sakaidaw nu kasikawawan a icelang, i ti 16 a seci itebatebanan palekuan kina Sao tome and principe, sikasumad tu mala sakahenulan i Africa u nipisiwbay pacakay tu waneng patahkal i nu kitakitay a kanatal. ya Sen-tu-mei a subal sa i ti 1522 a mihcaan, a malingatu pabesuc sa maylayap tu nipikuwan nu Portubal a masahungtiay a kanatal. u sakay silacul nu wanengay a sasikawaw sa, i nudikudan nu cacay a lasubu haymaw satu a malawpes. katukuh i 17 a seci kala i tebatebanan tu, ya Sen-tu-mei a kakitidaan uyda satu u sapicunus tu sikaydih han nu tuudtuud nu balunga, a cacandayan a minatu adada. i 19 a seci nikalingatuan, mililid a pacumud tu tusaay a sikalisiway a papalumaan; ya kuhi atu ke-ke hananay. nu itidaay a kasidamekan nu kapawpaway nu lamal a buyu', micidek ku nikakapah a sitatungusan tuyni a baluhayay a sipaluma, kiyu nudikudan sa culal satu ku mikilulay a tabakiay nu masabawbiay a kitidaan. . sakay nu Protubal a kusi atu nu caayay ka itidaay a siumahay tu sakasitungus, nikaahebalan mamin a calapan tu kasidamekay nu umah. katukuh i 1908 a mihcaan sa, ya Sen-tu-mei malanu i kitakitay a satabakiay tuya ke-ke a sikaidaw nu kasilacul, ina ke-ke hananay sa katukuh ayda mahida henay u sakahenulan a sakalukan. kakitidaan Sao tome and principe ina Sen-tu-mei atu Pulin-sipi a kakitidaan sa, i Africa ya Ciney-ya a salupikudan. ina Sen-tu-mei kasilaad tu Africa nutipanay a tukutukusan makaala tu 225 a kungli, ya pulin-sipi a subal kasilaad tu ya Africa i nutipay makaala tu 220 katanatu nu kungli, mahtutusaay kasilaad sa makaala tu 146 a kungli kabaad, i Africa masa nu nukikul a nisausian sa mala sakatusa a adidi, nikaahebalan sa makaala tu 1001 pinghuwan kungli. Pedras Tinhosas,Bon√© de J√≥quei,Cabras Isles,ŚíĆŤĶ§ťĀďś©ęŤ∂äÁöĄRolas IslesÁ≠Č. (Pico de S√£o Tom√©)(2024ŚÖ¨Śįļ),śôģśěóŤ•ŅśĮĒŚ≥įPico do Pr√≠ncipe(948ŚÖ¨Śįļ). 5000śĮęÁĪ≥. nikacaledesan a demiad i kaudadan nu kilakilangan, i kademan nu mihcaan sa micidek ku kacaledes atu kasasiudad. kasausi nu nikaidaw nu udad i mihmihcaan sa, 1000~3000 nu hawmi kayadah, ninatusaay a subal nutipan kalatimulan pisuayaw tu sacakad nu bali sa, makaala tu 5000 a malebut nu hawmi a sikaidaw nu udad. sakay nu kalisiw u situngus tu a miida sakay malukay, u tatungusan nu kalaidaw a sakasilacul sa ya ke-ke, kilul sa ya kuhi hananay, abinung. sakay nu kikayay a nikaidaw sa ya mamisangaay tu sabun a kuba', atu mamisalusalusay tu kilang a kuba. masatusaay a subal a sikaidaw nu silaculan, tu tuudtuud sa 95% ku sapatahkal i kitakitan misiwbay. u sasitungus nu papacakayan sa ya ke-ke hananay (sikaidaw nu sapatahkal i nutawan makaala tu kapulungan nisausi sepat nu tulu), kuhi, abinung, simal nu balidas atu tuudtuud, mamin a sipatudu nu kitakitay ya paykanatal, u sakayinayay a caay kasilacul a kanatal sa. sapasubana . ina Sao tome and principe a situdung tu sapasubana i micudaday sa sepat a mihcaan. u sakaidaw nu paybalucuan a kakitidaan nu picudadan sa caay kataneng, caay kataneng ku saydan, pasunayay ku nipiecawan tu sacunusan a nipahalhal, u sapasubanaan a cudad atu aadihan sa caay amin kataneng, u nipaayaw tu paybalucu'an atu nipikuwan pihacengan a caay kakapah, sikangicihan nu kenikenisan a milihida tu sakay pikuwan tu cacudadan. sakay nu cacudadanay i nu kanatalay a sasikalisiw sa caay kataneng, kiyu miida tu nu hekalay a kanatal tu sapicunus tu nipiedapan tu kalihalay a kalisiw. u sakaidaw nu satabakiay a cacudadan ya Sao tome and principe atu ya kanatalay a kawcungay itini amin. nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikalcabayan nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikasacabayan sa, u masakiketay a nipatuduan sa, u nu ROC atu nu Sao tome and principe a kapulungan nu binacadan a kanatal (nipangangan sa u Senpu, Sen-tu-mei han ) a nika nikalalacalan a sakahida. ina tatusaay sa nai 1997 - 2016 a mihcaan nasipakay tu nu kanatalanay a sikalcabay, kaputunan a malcabay i nu dikudan katukuh ayda nayay ku sipatideng tu canancanan a kitidaan, sakay nu sacunus tu caculculanay a sitatungus a sasikawaw a kitidaan. sipakay nu Sao tome and principe tu masakiketay a kawaw sa, sipakay nu ya Protubal i Taywanay Taypi mipakalisiway atu lalangawanay a sasitungusay ku mamidayli atu pikuwan a malalacal tu kasasiduma nu tuudtuud a kawaw. sakay hekalay a masacabay a nikalalacal 2000ŚĻī3śúą, . i 1997 a mihcaan lima abulad 6 a demiadan, ina Sao tome and principe a kanatal misakaku a milunguc atu Republic of China patideng tu kakitidaan nu sacabayan a masakiketay a kalahida, sipakay nu tusaay a kanatal ya masakaputay a mikuwanay tu sasacabayen, i Taypak a masasulit tu (kalcabayan a pabinawlanay a cudad). pitu a bulad 11 a demiad, ya China atu Sao tome and principe kaputunan tu ku nikalcabayan. 1998 a mihcaan sa miucul tu mitesekay a tademaw ku ROC patayda i kanatal nu Sao tome and principe. i 2000 a mihcaan tulu a bulad, i ti Taypak a tuse patideng tu kakitidaan nu Sao tome and principe kapulungan a kanatal tu caculculan tayni a kalingatu a sikacabay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sao tom…ô and prin ¶ip…ô u sao tom…ô and prin ¶ip…ô sa i r~…ĺabu nu f…ô- ¶uo, itiza i * ** n, * ** …ô.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa *** s* km.u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa *** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * s* km.ńßamin nu tad…ômaw sa ***,***.kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u sao tom…ô. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa sabaw tusa bur~…ĺad pitu d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ô*aristo  ¶ar*ar~…ĺńßo, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan siwa bur~…ĺad tur~…ĺuaj d…ômiad. s…ôŇč-tuo-m…ô-puo-r~…ĺin-si-ti (sao tom…ô and prin ¶ip…ô, *******) ananaj a kanatar~…ĺ sa, kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, sakaj nu  ¶ńßina a nipaŇčaŇčan sa u s…ônpu ńßan, u …ôn…ôŇč sa i kar~…ĺat…ôbanan nu afri ¶a nutipan a  ¶inji…ô-ja a sar~…ĺupikut, makaj nu ja s…ôntu-mi…ô sao tom…ô ńßananaj a subar~…ĺ, pu-r~…ĺin-si-pi (prin ¶ip…ô) atu i  ¶apianaj a baba Ē~ °tuan nikasaupuan a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ. nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **** a piŇč ńßuwan kuŇč-r~…ĺi. nikaidaw nu binawr~…ĺan sa u **% kajadańß i tini i s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ a maudip. u sakaidaw nu bina ¶adan sa katuudaj ku ja pantu ńßananaj a tad…ômaw, atu sika ¶amur~…ĺ tu nu ja mur~…ĺatu atu india ńßananaj a bina ¶adan, sakaj nu kanatar~…ĺaja sakaińß…ôkar~…ĺ a nakamuwan sa misa nu portugar~…ĺ ku sitatuŇčus, i kasumamadan sa nau kar~…ĺatubaŇčan nu portubar~…ĺ. i **** a mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiadan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu nikapur~…ĺuŇčan a bina ¶adan a kanatar~…ĺ. ja s…ônpu sa u sakaj i nu kitakitaj a sakainajiaj nikapar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu kanatar~…ĺ.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô ajza sa  ¶i *org…ô r~…ĺop…ôs bom *…ôsus , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan ** bur~…ĺad * d…ômiad. r~…ĺikisi ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô i ti **** katukuńß i **** a mińß ¶aan, sikaadińß nu portubar~…ĺ a kanatar~…ĺ. ja awar~…ĺuka-minija (ar~…ĺ*aro  ¶aminńßa) ńßananaj, i ti **** a mińß ¶aan kar~…ĺ…ôkuan a patid…ôŇč i s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ satubaŇčan a mikuwan, sikaar~…ĺa nida tu sakawr~…ĺańß tina kakitidaan. ja pu-r~…ĺin-si-pi a subar~…ĺ nikasatubaŇčan sa i **** a mińß ¶aan, i ti sikar~…ĺ…ô ¶adan a nikańßida sikasur~…ĺur~…ĺan a kar~…ĺiŇčatu. u portubar~…ĺ a kanatar~…ĺ mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu masatubaŇčaj a sakaidaw nu kasikawawan a i ¶…ôr~…ĺaŇč, i ti ** a s…ô ¶i it…ôbat…ôbanan par~…ĺ…ôkuan kina sao tom…ô and prin ¶ip…ô, sikasumad tu mar~…ĺa sakańß…ônur~…ĺan i afri ¶a u nipisiwbaj pa ¶akaj tu wan…ôŇč patańßkar~…ĺ i nu kitakitaj a kanatar~…ĺ. ja s…ôn-tu-m…ôi a subar~…ĺ sa i ti **** a mińß ¶aan, a mar~…ĺiŇčatu pab…ôsu ¶ sa majr~…ĺajap tu nipikuwan nu portubar~…ĺ a masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. u sakaj sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu wan…ôŇčaj a sasikawaw sa, i nudikudan nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu ńßajmaw satu a mar~…ĺawp…ôs. katukuńß i ** a s…ô ¶i kar~…ĺa i t…ôbat…ôbanan tu, ja s…ôn-tu-m…ôi a kakitidaan ujda satu u sapi ¶unus tu sikajdińß ńßan nu tuudtuud nu bar~…ĺuŇča, a  ¶a ¶andajan a minatu adada. i ** a s…ô ¶i nikar~…ĺiŇčatuan, mir~…ĺir~…ĺid a pa ¶umud tu tusaaj a sikar~…ĺisiwaj a papar~…ĺumaan; ja kuńßi atu k…ô-k…ô ńßananaj. nu itidaaj a kasidam…ôkan nu kapawpawaj nu r~…ĺamar~…ĺ a buju Ē~ °, mi ¶id…ôk ku nikakapańß a sitatuŇčusan tujni a bar~…ĺuńßajaj a sipar~…ĺuma, kiju nudikudan sa  ¶ur~…ĺar~…ĺ satu ku mikir~…ĺur~…ĺaj a tabakiaj nu masabawbiaj a kitidaan. . sakaj nu protubar~…ĺ a kusi atu nu  ¶aajaj ka itidaaj a siumańßaj tu sakasituŇčus, nikaańß…ôbar~…ĺan mamin a  ¶ar~…ĺapan tu kasidam…ôkaj nu umańß. katukuńß i **** a mińß ¶aan sa, ja s…ôn-tu-m…ôi mar~…ĺanu i kitakitaj a satabakiaj tuja k…ô-k…ô a sikaidaw nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, ina k…ô-k…ô ńßananaj sa katukuńß ajda mańßida ńß…ônaj u sakańß…ônur~…ĺan a sakar~…ĺukan. kakitidaan sao tom…ô and prin ¶ip…ô ina s…ôn-tu-m…ôi atu pur~…ĺin-sipi a kakitidaan sa, i afri ¶a ja  ¶in…ô-ja a sar~…ĺupikudan. ina s…ôn-tu-m…ôi kasir~…ĺaad tu afri ¶a nutipanaj a tukutukusan makaar~…ĺa tu *** a kuŇčr~…ĺi, ja pur~…ĺin-sipi a subar~…ĺ kasir~…ĺaad tu ja afri ¶a i nutipaj makaar~…ĺa tu *** katanatu nu kuŇčr~…ĺi, mańßtutusaaj kasir~…ĺaad sa makaar~…ĺa tu *** a kuŇčr~…ĺi kabaad, i afri ¶a masa nu nukikur~…ĺ a nisausian sa mar~…ĺa sakatusa a adidi, nikaańß…ôbar~…ĺan sa makaar~…ĺa tu **** piŇčńßuwan kuŇčr~…ĺi. p…ôdras tinńßosas,bon* d…ô ***u…ôi, ¶abras isr~…ĺ…ôs,*******or~…ĺas isr~…ĺ…ôs*. (pi ¶o d…ô s*o tom*)(******),*****pi ¶o do pr*n ¶ip…ô(*****). ******. nika ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a d…ômiad i kaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, i kad…ôman nu mińß ¶aan sa mi ¶id…ôk ku ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôs atu kasasiudad. kasausi nu nikaidaw nu udad i mińßmińß ¶aan sa, ****~**** nu ńßawmi kajadańß, ninatusaaj a subar~…ĺ nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan pisuajaw tu sa ¶akad nu bar~…ĺi sa, makaar~…ĺa tu **** a mar~…ĺ…ôbut nu ńßawmi a sikaidaw nu udad. sakaj nu kar~…ĺisiw u situŇčus tu a miida sakaj mar~…ĺukaj, u tatuŇčusan nu kar~…ĺaidaw a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ sa ja k…ô-k…ô, kir~…ĺur~…ĺ sa ja kuńßi ńßananaj, abinuŇč. sakaj nu kikajaj a nikaidaw sa ja mamisaŇčaaj tu sabun a kuba Ē~ °, atu mamisar~…ĺusar~…ĺusaj tu kir~…ĺaŇč a kuba. masatusaaj a subar~…ĺ a sikaidaw nu sir~…ĺa ¶ur~…ĺan, tu tuudtuud sa **% ku sapatańßkar~…ĺ i kitakitan misiwbaj. u sasituŇčus nu papa ¶akajan sa ja k…ô-k…ô ńßananaj (sikaidaw nu sapatańßkar~…ĺ i nutawan makaar~…ĺa tu kapur~…ĺuŇčan nisausi s…ôpat nu tur~…ĺu), kuńßi, abinuŇč, simar~…ĺ nu bar~…ĺidas atu tuudtuud, mamin a sipatudu nu kitakitaj ja pajkanatar~…ĺ, u sakajinajaj a  ¶aaj kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ a kanatar~…ĺ sa. sapasubana . ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô a situduŇč tu sapasubana i mi ¶udadaj sa s…ôpat a mińß ¶aan. u sakaidaw nu pajbar~…ĺu ¶uan a kakitidaan nu pi ¶udadan sa  ¶aaj katan…ôŇč,  ¶aaj katan…ôŇč ku sajdan, pasunajaj ku nipi…ô ¶awan tu sa ¶unusan a nipańßar~…ĺńßar~…ĺ, u sapasubanaan a  ¶udad atu aadińßan sa  ¶aaj amin katan…ôŇč, u nipaajaw tu pajbar~…ĺu ¶u Ē~ °an atu nipikuwan pińßa ¶…ôŇčan a  ¶aaj kakapańß, sikaŇči ¶ińßan nu k…ônik…ônisan a mir~…ĺińßida tu sakaj pikuwan tu  ¶a ¶udadan. sakaj nu  ¶a ¶udadanaj i nu kanatar~…ĺaj a sasikar~…ĺisiw sa  ¶aaj katan…ôŇč, kiju miida tu nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ tu sapi ¶unus tu nipi…ôdapan tu kar~…ĺińßar~…ĺaj a kar~…ĺisiw. u sakaidaw nu satabakiaj a  ¶a ¶udadan ja sao tom…ô and prin ¶ip…ô atu ja kanatar~…ĺaj a kaw ¶uŇčaj itini amin. nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a nikar~…ĺ ¶abajan nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a nikasa ¶abajan sa, u masakik…ôtaj a nipatuduan sa, u nu *o ¶ atu nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô a kapur~…ĺuŇčan nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ (nipaŇčaŇčan sa u s…ônpu, s…ôn-tu-m…ôi ńßan ) a nika nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan a sakańßida. ina tatusaaj sa nai **** - **** a mińß ¶aan nasipakaj tu nu kanatar~…ĺanaj a sikar~…ĺ ¶abaj, kaputunan a mar~…ĺ ¶abaj i nu dikudan katukuńß ajda najaj ku sipatid…ôŇč tu  ¶anan ¶anan a kitidaan, sakaj nu sa ¶unus tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺanaj a sitatuŇčus a sasikawaw a kitidaan. sipakaj nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô tu masakik…ôtaj a kawaw sa, sipakaj nu ja protubar~…ĺ i tajwanaj tajpi mipakar~…ĺisiwaj atu r~…ĺar~…ĺaŇčawanaj a sasituŇčusaj ku mamidajr~…ĺi atu pikuwan a mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu kasasiduma nu tuudtuud a kawaw. sakaj ńß…ôkar~…ĺaj a masa ¶abaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ *******, . i **** a mińß ¶aan r~…ĺima abur~…ĺad * a d…ômiadan, ina sao tom…ô and prin ¶ip…ô a kanatar~…ĺ misakaku a mir~…ĺuŇču ¶ atu *…ôpubr~…ĺi ¶ of  ¶ńßina patid…ôŇč tu kakitidaan nu sa ¶abajan a masakik…ôtaj a kar~…ĺańßida, sipakaj nu tusaaj a kanatar~…ĺ ja masakaputaj a mikuwanaj tu sasa ¶abaj…ôn, i tajpak a masasur~…ĺit tu (kar~…ĺ ¶abajan a pabinawr~…ĺanaj a  ¶udad). pitu a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja  ¶ńßina atu sao tom…ô and prin ¶ip…ô kaputunan tu ku nikar~…ĺ ¶abajan. **** a mińß ¶aan sa miu ¶ur~…ĺ tu mit…ôs…ôkaj a tad…ômaw ku *o ¶ patajda i kanatar~…ĺ nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô. i **** a mińß ¶aan tur~…ĺu a bur~…ĺad, i ti tajpak a tus…ô patid…ôŇč tu kakitidaan nu sao tom…ô and prin ¶ip…ô kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ tu  ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan tajni a kar~…ĺiŇčatu a sika ¶abaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>