<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sao_Tome_and_Principe" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sao_Tome_and_Principe" copyright="CC BY-SA" citation="Sao_Tome_and_Principe. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sao_Tome_and_Principe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sao_Tome_and_Principe, title = Sao_Tome_and_Principe, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sao_Tome_and_Principe} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sao Tome and Principe u Sao Tome and Principe sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 1 00 N, 7 00 E.u ahebal nu lala' mapulung sa 964 sq km.u ahebal nu lala'ay sa 964 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km.hamin nu tademaw sa 197,541.kakalukan umah sa 50.70%, kilakilangan umah sa 28.10%, zumaay henay umah sa 21.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Sao Tome. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa sabaw tusa bulad pitu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Evaristo Carvalho, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan siwa bulad tuluay demiad. Seng-Tuo-Mey-Puo-Lin-Si-Ti (Sao tome and principe, 聖多美普林西比) ananay a kanatal sa, kapulungan nu binacadan a kanatal, sakay nu China a nipangangan sa u Senpu han, u eneng sa i kalatebanan nu Africa nutipan a Cinyie-ya a salupikut, makay nu ya Sentu-mie Sao tome hananay a subal, Pu-lin-si-pi (Principe) atu i capianay a baba'tuan nikasaupuan a kapulungan a kanatal. nikaahebalan sa makaala tu 1001 a ping huwan kung-li. nikaidaw nu binawlan sa u 90% kayadah i tini i Sen-tu-mei a subal a maudip. u sakaidaw nu binacadan sa katuuday ku ya Pantu hananay a tademaw, atu sikacamul tu nu ya Mulatu atu India hananay a binacadan, sakay nu kanatalaya sakaihekal a nakamuwan sa misa nu Portugal ku sitatungus, i kasumamadan sa nau kalatubangan nu Portubal. i 1975 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiadan kunida sa malakanatal, patideng tu nikapulungan a binacadan a kanatal. ya Senpu sa u sakay i nu kitakitay a sakainayiay nikapalekal tu sakasilacul nu kanatal. cunli u cunli nu Sao Tome and Principe ayza sa ci Jorge Lopes Bom Jesus , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 12 bulad 3 demiad. likisi ina Sao tome and principe i ti 1469 katukuh i 1472 a mihcaan, sikaadih nu Portubal a kanatal. ya Awaluka-miniya (Alvaro Caminha) hananay, i ti 1493 a mihcaan kalekuan a patideng i Sen-tu-mei a subal satubangan a mikuwan, sikaala nida tu sakawlah tina kakitidaan. ya Pu-lin-si-pi a subal nikasatubangan sa i 1500 a mihcaan, i ti sikalecadan a nikahida sikasululan a kalingatu. u Portubal a kanatal miculcul tu masatubangay a sakaidaw nu kasikawawan a icelang, i ti 16 a seci itebatebanan palekuan kina Sao tome and principe, sikasumad tu mala sakahenulan i Africa u nipisiwbay pacakay tu waneng patahkal i nu kitakitay a kanatal. ya Sen-tu-mei a subal sa i ti 1522 a mihcaan, a malingatu pabesuc sa maylayap tu nipikuwan nu Portubal a masahungtiay a kanatal. u sakay silacul nu wanengay a sasikawaw sa, i nudikudan nu cacay a lasubu haymaw satu a malawpes. katukuh i 17 a seci kala i tebatebanan tu, ya Sen-tu-mei a kakitidaan uyda satu u sapicunus tu sikaydih han nu tuudtuud nu balunga, a cacandayan a minatu adada. i 19 a seci nikalingatuan, mililid a pacumud tu tusaay a sikalisiway a papalumaan; ya kuhi atu ke-ke hananay. nu itidaay a kasidamekan nu kapawpaway nu lamal a buyu', micidek ku nikakapah a sitatungusan tuyni a baluhayay a sipaluma, kiyu nudikudan sa culal satu ku mikilulay a tabakiay nu masabawbiay a kitidaan. . sakay nu Protubal a kusi atu nu caayay ka itidaay a siumahay tu sakasitungus, nikaahebalan mamin a calapan tu kasidamekay nu umah. katukuh i 1908 a mihcaan sa, ya Sen-tu-mei malanu i kitakitay a satabakiay tuya ke-ke a sikaidaw nu kasilacul, ina ke-ke hananay sa katukuh ayda mahida henay u sakahenulan a sakalukan. kakitidaan Sao tome and principe ina Sen-tu-mei atu Pulin-sipi a kakitidaan sa, i Africa ya Ciney-ya a salupikudan. ina Sen-tu-mei kasilaad tu Africa nutipanay a tukutukusan makaala tu 225 a kungli, ya pulin-sipi a subal kasilaad tu ya Africa i nutipay makaala tu 220 katanatu nu kungli, mahtutusaay kasilaad sa makaala tu 146 a kungli kabaad, i Africa masa nu nukikul a nisausian sa mala sakatusa a adidi, nikaahebalan sa makaala tu 1001 pinghuwan kungli. Pedras Tinhosas,Boné de Jóquei,Cabras Isles,和赤道橫越的Rolas Isles等. (Pico de São Tomé)(2024公尺),普林西比峰Pico do Príncipe(948公尺). 5000毫米. nikacaledesan a demiad i kaudadan nu kilakilangan, i kademan nu mihcaan sa micidek ku kacaledes atu kasasiudad. kasausi nu nikaidaw nu udad i mihmihcaan sa, 1000~3000 nu hawmi kayadah, ninatusaay a subal nutipan kalatimulan pisuayaw tu sacakad nu bali sa, makaala tu 5000 a malebut nu hawmi a sikaidaw nu udad. sakay nu kalisiw u situngus tu a miida sakay malukay, u tatungusan nu kalaidaw a sakasilacul sa ya ke-ke, kilul sa ya kuhi hananay, abinung. sakay nu kikayay a nikaidaw sa ya mamisangaay tu sabun a kuba', atu mamisalusalusay tu kilang a kuba. masatusaay a subal a sikaidaw nu silaculan, tu tuudtuud sa 95% ku sapatahkal i kitakitan misiwbay. u sasitungus nu papacakayan sa ya ke-ke hananay (sikaidaw nu sapatahkal i nutawan makaala tu kapulungan nisausi sepat nu tulu), kuhi, abinung, simal nu balidas atu tuudtuud, mamin a sipatudu nu kitakitay ya paykanatal, u sakayinayay a caay kasilacul a kanatal sa. sapasubana . ina Sao tome and principe a situdung tu sapasubana i micudaday sa sepat a mihcaan. u sakaidaw nu paybalucuan a kakitidaan nu picudadan sa caay kataneng, caay kataneng ku saydan, pasunayay ku nipiecawan tu sacunusan a nipahalhal, u sapasubanaan a cudad atu aadihan sa caay amin kataneng, u nipaayaw tu paybalucu'an atu nipikuwan pihacengan a caay kakapah, sikangicihan nu kenikenisan a milihida tu sakay pikuwan tu cacudadan. sakay nu cacudadanay i nu kanatalay a sasikalisiw sa caay kataneng, kiyu miida tu nu hekalay a kanatal tu sapicunus tu nipiedapan tu kalihalay a kalisiw. u sakaidaw nu satabakiay a cacudadan ya Sao tome and principe atu ya kanatalay a kawcungay itini amin. nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikalcabayan nu ROC atu nu Sao tome and principe a nikasacabayan sa, u masakiketay a nipatuduan sa, u nu ROC atu nu Sao tome and principe a kapulungan nu binacadan a kanatal (nipangangan sa u Senpu, Sen-tu-mei han ) a nika nikalalacalan a sakahida. ina tatusaay sa nai 1997 - 2016 a mihcaan nasipakay tu nu kanatalanay a sikalcabay, kaputunan a malcabay i nu dikudan katukuh ayda nayay ku sipatideng tu canancanan a kitidaan, sakay nu sacunus tu caculculanay a sitatungus a sasikawaw a kitidaan. sipakay nu Sao tome and principe tu masakiketay a kawaw sa, sipakay nu ya Protubal i Taywanay Taypi mipakalisiway atu lalangawanay a sasitungusay ku mamidayli atu pikuwan a malalacal tu kasasiduma nu tuudtuud a kawaw. sakay hekalay a masacabay a nikalalacal 2000年3月, . i 1997 a mihcaan lima abulad 6 a demiadan, ina Sao tome and principe a kanatal misakaku a milunguc atu Republic of China patideng tu kakitidaan nu sacabayan a masakiketay a kalahida, sipakay nu tusaay a kanatal ya masakaputay a mikuwanay tu sasacabayen, i Taypak a masasulit tu (kalcabayan a pabinawlanay a cudad). pitu a bulad 11 a demiad, ya China atu Sao tome and principe kaputunan tu ku nikalcabayan. 1998 a mihcaan sa miucul tu mitesekay a tademaw ku ROC patayda i kanatal nu Sao tome and principe. i 2000 a mihcaan tulu a bulad, i ti Taypak a tuse patideng tu kakitidaan nu Sao tome and principe kapulungan a kanatal tu caculculan tayni a kalingatu a sikacabay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sao Tome and Principe o Sao Tome and Principe sa i labo no Fey-coo, itiza i 1 00 N, 7 00 E.o ahebal no lala' mapolong sa 964 sq km.o ahebal no lala'ay sa 964 sq km, o ahebal no nanomay sa 0 sq km.hamin no tademaw sa 197,541.kakalokan omah sa 50.70%, kilakilangan omah sa 28.10%, zomaay henay omah sa 21.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Sao Tome. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa sabaw tosa bolad pito demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Evaristo Carvalho, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan siwa bolad toloay demiad. Seng-Too-Mey-Poo-Lin-Si-Ti (Sao tome and principe, 聖多美普林西比) ananay a kanatal sa, kapolongan no binacadan a kanatal, sakay no China a nipangangan sa o Senpo han, o eneng sa i kalatebanan no Africa notipan a Cinyie-ya a salopikot, makay no ya Sento-mie Sao tome hananay a sobal, Po-lin-si-pi (Principe) ato i capianay a baba'toan nikasaopoan a kapolongan a kanatal. nikaahebalan sa makaala to 1001 a ping howan kong-li. nikaidaw no binawlan sa o 90% kayadah i tini i Sen-to-mei a sobal a maodip. o sakaidaw no binacadan sa katooday ko ya Panto hananay a tademaw, ato sikacamol to no ya Molato ato India hananay a binacadan, sakay no kanatalaya sakaihekal a nakamowan sa misa no Portogal ko sitatongos, i kasomamadan sa nao kalatobangan no Portobal. i 1975 a mihcaan pito a bolad sabaw tosa a demiadan konida sa malakanatal, patideng to nikapolongan a binacadan a kanatal. ya Senpo sa o sakay i no kitakitay a sakainayiay nikapalekal to sakasilacol no kanatal. conli o conli no Sao Tome and Principe ayza sa ci Jorge Lopes Bom Jesos , micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 12 bolad 3 demiad. likisi ina Sao tome and principe i ti 1469 katokoh i 1472 a mihcaan, sikaadih no Portobal a kanatal. ya Awaloka-miniya (Alvaro Caminha) hananay, i ti 1493 a mihcaan kalekoan a patideng i Sen-to-mei a sobal satobangan a mikowan, sikaala nida to sakawlah tina kakitidaan. ya Po-lin-si-pi a sobal nikasatobangan sa i 1500 a mihcaan, i ti sikalecadan a nikahida sikasololan a kalingato. o Portobal a kanatal micolcol to masatobangay a sakaidaw no kasikawawan a icelang, i ti 16 a seci itebatebanan palekoan kina Sao tome and principe, sikasomad to mala sakahenolan i Africa o nipisiwbay pacakay to waneng patahkal i no kitakitay a kanatal. ya Sen-to-mei a sobal sa i ti 1522 a mihcaan, a malingato pabesoc sa maylayap to nipikowan no Portobal a masahongtiay a kanatal. o sakay silacol no wanengay a sasikawaw sa, i nodikodan no cacay a lasobo haymaw sato a malawpes. katokoh i 17 a seci kala i tebatebanan to, ya Sen-to-mei a kakitidaan oyda sato o sapiconos to sikaydih han no toodtood no balonga, a cacandayan a minato adada. i 19 a seci nikalingatoan, mililid a pacomod to tosaay a sikalisiway a papalomaan; ya kohi ato ke-ke hananay. no itidaay a kasidamekan no kapawpaway no lamal a boyo', micidek ko nikakapah a sitatongosan toyni a balohayay a sipaloma, kiyo nodikodan sa colal sato ko mikilolay a tabakiay no masabawbiay a kitidaan. . sakay no Protobal a kosi ato no caayay ka itidaay a siomahay to sakasitongos, nikaahebalan mamin a calapan to kasidamekay no omah. katokoh i 1908 a mihcaan sa, ya Sen-to-mei malano i kitakitay a satabakiay toya ke-ke a sikaidaw no kasilacol, ina ke-ke hananay sa katokoh ayda mahida henay o sakahenolan a sakalokan. kakitidaan Sao tome and principe ina Sen-to-mei ato Polin-sipi a kakitidaan sa, i Africa ya Ciney-ya a salopikodan. ina Sen-to-mei kasilaad to Africa notipanay a tokotokosan makaala to 225 a kongli, ya polin-sipi a sobal kasilaad to ya Africa i notipay makaala to 220 katanato no kongli, mahtotosaay kasilaad sa makaala to 146 a kongli kabaad, i Africa masa no nokikol a nisaosian sa mala sakatosa a adidi, nikaahebalan sa makaala to 1001 pinghowan kongli. Pedras Tinhosas,Boné de Jóqoei,Cabras Isles,和赤道橫越的Rolas Isles等. (Pico de São Tomé)(2024公尺),普林西比峰Pico do Príncipe(948公尺). 5000毫米. nikacaledesan a demiad i kaodadan no kilakilangan, i kademan no mihcaan sa micidek ko kacaledes ato kasasiodad. kasaosi no nikaidaw no odad i mihmihcaan sa, 1000~3000 no hawmi kayadah, ninatosaay a sobal notipan kalatimolan pisoayaw to sacakad no bali sa, makaala to 5000 a malebot no hawmi a sikaidaw no odad. sakay no kalisiw o sitongos to a miida sakay malokay, o tatongosan no kalaidaw a sakasilacol sa ya ke-ke, kilol sa ya kohi hananay, abinong. sakay no kikayay a nikaidaw sa ya mamisangaay to sabon a koba', ato mamisalosalosay to kilang a koba. masatosaay a sobal a sikaidaw no silacolan, to toodtood sa 95% ko sapatahkal i kitakitan misiwbay. o sasitongos no papacakayan sa ya ke-ke hananay (sikaidaw no sapatahkal i notawan makaala to kapolongan nisaosi sepat no tolo), kohi, abinong, simal no balidas ato toodtood, mamin a sipatodo no kitakitay ya paykanatal, o sakayinayay a caay kasilacol a kanatal sa. sapasobana . ina Sao tome and principe a sitodong to sapasobana i micodaday sa sepat a mihcaan. o sakaidaw no paybalocoan a kakitidaan no picodadan sa caay kataneng, caay kataneng ko saydan, pasonayay ko nipiecawan to saconosan a nipahalhal, o sapasobanaan a codad ato aadihan sa caay amin kataneng, o nipaayaw to paybaloco'an ato nipikowan pihacengan a caay kakapah, sikangicihan no kenikenisan a milihida to sakay pikowan to cacodadan. sakay no cacodadanay i no kanatalay a sasikalisiw sa caay kataneng, kiyo miida to no hekalay a kanatal to sapiconos to nipiedapan to kalihalay a kalisiw. o sakaidaw no satabakiay a cacodadan ya Sao tome and principe ato ya kanatalay a kawcongay itini amin. no ROC ato no Sao tome and principe a nikalcabayan no ROC ato no Sao tome and principe a nikasacabayan sa, o masakiketay a nipatodoan sa, o no ROC ato no Sao tome and principe a kapolongan no binacadan a kanatal (nipangangan sa o Senpo, Sen-to-mei han ) a nika nikalalacalan a sakahida. ina tatosaay sa nai 1997 - 2016 a mihcaan nasipakay to no kanatalanay a sikalcabay, kapotonan a malcabay i no dikodan katokoh ayda nayay ko sipatideng to canancanan a kitidaan, sakay no saconos to cacolcolanay a sitatongos a sasikawaw a kitidaan. sipakay no Sao tome and principe to masakiketay a kawaw sa, sipakay no ya Protobal i Taywanay Taypi mipakalisiway ato lalangawanay a sasitongosay ko mamidayli ato pikowan a malalacal to kasasidoma no toodtood a kawaw. sakay hekalay a masacabay a nikalalacal 2000年3月, . i 1997 a mihcaan lima abolad 6 a demiadan, ina Sao tome and principe a kanatal misakako a milongoc ato Repoblic of China patideng to kakitidaan no sacabayan a masakiketay a kalahida, sipakay no tosaay a kanatal ya masakapotay a mikowanay to sasacabayen, i Taypak a masasolit to (kalcabayan a pabinawlanay a codad). pito a bolad 11 a demiad, ya China ato Sao tome and principe kapotonan to ko nikalcabayan. 1998 a mihcaan sa miocol to mitesekay a tademaw ko ROC patayda i kanatal no Sao tome and principe. i 2000 a mihcaan tolo a bolad, i ti Taypak a tose patideng to kakitidaan no Sao tome and principe kapolongan a kanatal to cacolcolan tayni a kalingato a sikacabay.</FORM>
    </S>
</TEXT>