<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127" copyright="CC BY-SA" citation="sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127, title = sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sapasubana’_nu_mapalaway_i_20180127} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sapasubana' nu mapalaway i 2018.01.27 == 2018.01.27 (sakaenem a demiad nu lipay) mapalaway putiput a sapasubana' 2018.01.27 祭團課程 sapasubana' a kakitizaan: Taoyuansi- Nimuyaw mikawaway zimusiw sapasubana' a tuki: 2018.01.27 sakaenem a demiad nu lipay 1430-1730 1430-1730 musakamuay :ci Tuku Sayiun kungku: 神話傳說: kadihi nu Bulad Dietu 月神之憫 u sasumidang a kungku nu Kumud atu Piya sakacacay a kungku nu Sakizaya -palaacawa mikilul nu sakamu nay ama atu ina makapahay a sining ci Kumu, matalahad nu taw caykakapah ku sepi, mabahbah tu nu niyazu' sazikuzay sa, mabulaw i zumaay a niyazu' caykatineng kita, matebad ciniza, malaheci ku sapadahi manungenay a wawa ci Kumud makaala tu ku nisepi ahican ciniza maala ku balucu' nu sangulan a lingiw ? sapusubana' nu lalangawan: 文化課程: u canan ku kungku nu bulad? 月亮有哪些傳說? kiya ku Cilal Dietu ci Bulad Dietu? u canan ku Cilal?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== sapasobana' no mapalaway i 2018.01.27 == 2018.01.27 (sakaenem a demiad no lipay) mapalaway potipot a sapasobana' 2018.01.27 祭團課程 sapasobana' a kakitizaan: Taoyoansi- Nimoyaw mikawaway zimosiw sapasobana' a toki: 2018.01.27 sakaenem a demiad no lipay 1430-1730 1430-1730 mosakamoay :ci Toko Sayion kongko: 神話傳說: kadihi no Bolad Dieto 月神之憫 o sasomidang a kongko no Komod ato Piya sakacacay a kongko no Sakizaya -palaacawa mikilol no sakamo nay ama ato ina makapahay a sining ci Komo, matalahad no taw caykakapah ko sepi, mabahbah to no niyazo' sazikozay sa, mabolaw i zomaay a niyazo' caykatineng kita, matebad ciniza, malaheci ko sapadahi manongenay a wawa ci Komod makaala to ko nisepi ahican ciniza maala ko baloco' no sangolan a lingiw ? saposobana' no lalangawan: 文化課程: o canan ko kongko no bolad? 月亮有哪些傳說? kiya ko Cilal Dieto ci Bolad Dieto? o canan ko Cilal?</FORM>
    </S>
</TEXT>