<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapaculi_tu_Tukiw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapaculi_tu_Tukiw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sapaculi tu Tukiw śĚĪšļ¨ŚććŚĺ©šĽáŤÄÖ == kakungkuan śēÖšļčŚ§ßÁ∂Ī kalingatuan ťĖčÁęĮ ci Hua-tan-u-taw makamilaw tu naayaway a mamidang ci Ci-ze-sing-ci-ci milab utu "TukeŚććkaput"tunŚćć nikalalebuaan a mapatay nu sinwengan, kilul sa tu nikahetikan nida i dadan nu silamalay masimsim nida tu nipicudad tu Kuocung tusaay a mihcaan, tiayawan nida musakamu ci nida sakatayni anu ayaw, cima ku matunengay hedek sa musakamu makakamel ku lima', ci U-taw taluma'tu tusepcaypic mihcaan nu ayda, ku mamapatyay a tademaw ci Ce-zen malakincal a tahekal. ci Ce-zen miuningay ci U-tawan taluma' tu tusepseplim mihcaan, miput tu tunŚćć naw hinadebitay a tademaw malalumuwa a " Cuo-ye-wan-ce-lang" aci "Si-cen-te-tay" malalikelun. . ci U-taw mibetas, masasutineng aci TunŚććsakakaay ci Wang-ce'-lang aci Lung-kun-se-cin, matapal nida caay kaw la'cusay a tademaw, atu makatalay ci TunŚćć, aydaaay amikilim tu sakatineng tu tawyaay i Lun-ku miyuan anikapatay nu nikalalebuan nu TunŚćć. . kacinlawan peizi ť¨•Áą≠ÁĮá katukuh ci U-taw tu tusepseplim mihcaan, ci TunŚććmangalay paculi ci " aymei-aycu" a nikalingatu a malalebu, amica ku nikakaci, nika ci TunŚććidaw ku nidikecan tu katini' mipacuk tu aymei-aycu nu sakakaay, sadikuday mihang aku ku mipatayay sa, ci Wang-ce'-lang aci Lung-kun-se saemaema sa. ci U-taw milawlaw tu nikasasungaay nu heni a tatusa, mangalay misudikud tu aymei-aycu masakaputay atu ci TunŚćć, midebung tu i walu bulad tulu demiad tu Lung-kun-se', nika ina Lung-kun-se' kaidawan ni U-taw sa maala. mutiku tu ayda, masumad tu ku dui't, ci Ze'-sing maudip aca, nika caay ka tenes ci Ze'-sing idaw ku nipikiyakuan ni TunŚćć nu sakasizikuan a mapatay. ci U-taw matineng tu ci Lung-kun-se'-cin malamamapatay i papululan, u cumi nida u tapang namin ku mituu'ay. ś≠¶ťĀďŤá≥2005ŚĻī, . tanuidang nu wang-sen-cie Ť°ÄŤÖ•Ťź¨ŤĀĖÁĮÄÁĮá yu mahida ci U-taw namiawda tu "pa-liw-pa'-luo" mamiwawies, ci Tun Śććnamicunus tu icelang sapabeli ci Yen-ay-mei-ay-cu nu si-siaw malacen-hun kaput nu sakakaay. yi-fan sakakaay ci Cen-ti-kuy-cie mibelih tayda ci Pa-liw-pa'-luoan, sakatusa nu sakakaay ci Sun-ye-cin-tun saan musakamu, ci Cen-ti u taydaay malasepay u mamikilim ci Si-siwan nu minikudanay a siwmian. ci U-taw matineng tu anikalepacawan : malumanay ni TunŚćća tademaw ci Yi-kun-yi-hu pacuk han nida ci Cen-ti, ci Wang-ce'-lang amipaty ci Yi-huan, ci Si-siaw milinikudan tu patay malasakakaay. tusa malebut mihcaan cacay a bataan bulad tulu a bataan idaw ku cacay nu demiad, mi'ten ci nida tu nikasikawawan, sadikuday mapatay tu ci Cen-ti, nika ci Yi-hu caay ka patay, maala ni U-taw. . sa ci U-taw malayi-hun kaput nu sakakaay, mutiku aca tayni tu aydaay ci TunŚććmalasakakaay tu, saan ku tadasakakaay ci Si-siaw tu ci U-taw, Cin-tun u sepay ku nu heni sa, tusepcaypic mihcaan caycay bulad caywal demiad, kuwangen ni Si-siaw ci Cin-tun, mahka tahekalay namaka papululan nanay ci Yi-hu alaen nida ci U-taw, saan ci Yi-hu malacaculculen ci U-taw sa, tiiken setulen tukuden a maynah ci U-taw, sakamu han ci U-taw amana pisakuakuay han, ci U-taw palita han ni Yi-hu tu aydaay nida a kawaw, misuayaw tu la'cusay a tademaw ci Mikey, sakamu han ni U-taw ci TunŚćć ci Si-siaw atu ci Yen-hei-lung misakaput sa masumad, mangalay tu a edapan ni U-taw. ,ŚįćśĖľMikeyÁöĄś•ĶśÉ°, . masikad ci U-taw tuci TunŚććngan, saan cu nida ku mipatayay ci Ci-tungan, sakamusa ci Yi-hu ci Si-siaw ku mipatayay tu ci Cin-tungan a lalekalan u ci Cin-tun kina paciciay. ci Yi-hu alaen nida ci U-taw patayda ci Ce-zenan, nika ci Ce-zen amidakep ci U-tawan, sakasaan kainayi'an nu lahecian ayda ni U-taw mangalay cidida tu ku mipatayay ci Ci-ze-sin'gan. sadikuday ci U-taw masasukamel ku lima misetul aca katuku tu tusepseplim mihcaan. ci U-taw micucucu ci Yi-hu, Cin-tun tu nitungihan, paytemsa ci nida a bahbahen ci Si-siaw aci Yen-hei-lun-cu patayda ci TunŚććngan, mahinikya caay ka hidasa nayi' ku laheci. ,ťÄôś®£MikeyśČćšłćśúÉŚĘģŤźĹšłčŚéĽ. pikulisimasean nu nikalepacawan peizi ŤĀĖŚ§úśĪļśąįÁĮá ci U-taw mutiku aca tayda tu tusepseplim mihcaan maadih nida nu miliyasay ci TunŚćć a Cay-pa-cie, yamipatayay tu kaka ci Hei-lung sakakaay ci Cay-ta-suo nipiladay nida milabu tina Hei-lung Tun Śćć. saan palaheci ci Cin-tun tu nipibetasan a kawawan, misuayaw ayda ci Cin-tun tu sakapaty ni U-taw, misuayaw ci Pa-cie-yi mipatayay a kaka mamiala tu nisawacuan a kaka ci Yiu-yean, simata tu nuhenian aci Hei-lung tu nikakapahan a cudadan, itini satu i sasa a miput tu nu henian. tusepseplim mihcaan sabaw tusa bulad tusa a bataan idaw ku lima demiad, ci Si-siaw aci Pan-cin paceba manglay a miedap, ci U-taw nu tademaw aci Hei-lun masasuad, tatengaay nu mipatayay a tademaw ci Yiu-ye itini tu a mipatay nika caay ka laheci, sadikuday ci Wang-ce'-lang tayda kitidaan misupit ci Ta-suoan. . mademec tu kaku sa ci Hei-lung, milaylayay ci Cin, Ciw-cin sakamusa milab utu TunŚćć, ci Si-siaw papabelien ci U-siaw-tau tu katini' mipacuk ci TunŚćć pasu ci Lin-pan-ci. Si-saiw lawpesen ni Mikey ku ngangan ni TunŚćć, palasikian tu ci Tun Śćć nu tusaay a siicelangay hida satu makaykic, baluhay a mihcaan ci U-taw mutikuaca tayni tu aydaay, maadih nida ci Pu-tan siziku mapaty, u masakaputay ni TunŚććmatulin a mapatay, ya mipatayay han ci Wan-ce'-lan. ci Wan-ce'-lang miawda ci U-tawan patayen ci nida sa, tunika lalebuan nina tatusaay ci Ce-zen sipakay tapiingan a mikuwang ci Wan-ce'-langan, paytem satu ci U-taw amiala tu katuuday sisa misetul aca milakuuyt tu naayaway tu tusepseplim mihcaan. Mikey 2005ŚĻī. Ten-cu peizi Ś§©ÁęļÁĮá tusepsepnem a Heng-pin nu masakaputay "Ten-cu" midebung ci TunŚććngan, ci U-taw makatengil tu kamu nida i Ten-cuay a cabayen ci He'-tei sakamusa ku sakakaay ci Hei-cuan- yi-cuo cukaymasen ni Si-siaw sa. makatukuh ci U-taw tu aydaay mamikilim tu zingbuan lalikeluh sa aci Cay-ta-seo, sakamu han nida cini U-taw aci Ce-zen tu tawyaay nu mihcaan a kawawan " kun-tun-se-pen" nu hedek u Ten-cu aci TunŚććnikalepacawan a mapulung, u sakakaay han ci Wan-ce'-lang, kilul sa ci Si-siaw, Yi-cuo-na, nikudan sa ci TunŚććmalasicumiay nu masakaputay. 2006 . masasakamu ku nu heni ci TunŚćć a tademaw manglay a midakep ci U-taw zi Ce-zen, ya tatusaay kuwang han mapatay, ci U-taw aci pihacengay nu dukaan ci Ce-zen makakamel tu lima setul satu. aitida tu Hei-lung patideng tu demiadan nu tusa a buald tusa a bataan idaw ku tusa dimiadan tuya labiyi a masasetset, duma a tapiingan ci Si-siaw patayen nida ci Ay-ma, mahiniay nu caayay a lemed ci Wan-ce'-lang Lung-kun-se' naynayi tu ku laheci, macunus ni TunŚćć nu tusaay a sakakaay sidepan a maduka, ci U-fan kaput ku mihantayay, duma a tademaw ku caay pilihida a milepacaw, nika nikaydaan ni U-taw aci Ci-tun nu nikalawlawan, hida sat uku katuuday. ci Ze-sin misuayaw ci Wan-ce'-lan aci Lung-kun-se' patahekalan nida ku kakawaw ni U-taw, sa hida satu ku nu heni tatulu a malalebu, sadikuday ci Yi-cuo-na tu nikalalebuan mademec ni Wan-ce'-lang, sa ala han ci He-tei patayen naca ci Si-siaw a mipatay, ci Si-saiw han tu nika zikuan a mapatay. . tulu a demiad a nikalepacawan peizi šłČŚ§©śąįÁą≠ÁĮá taluma' tu tawyaay ci U-taw itida i aci Ze'-sin pikikungan kuwangen patayen ni MLKEY, ci MLKEY mangalay tu nipiala mibetas aca tayda tu caca nu bataan. tusepsepwal mihcaan pitu bulad pitu demiad, Kun-tun Śćć atu tuluay nu kaputan makaci. tusepsepwal mihcaan siwa bulad siwa demiad, ci U-taw mililid tu E-tay-mu-tun-cinŚććmidademec tu MLKEYnu Kun-tunŚććsa pacuken tu katini'. sadikuday ci MIKEY aci U-taw tatusa mibetas aca katukuh tu wawa nu zitayan, misumad ci Si-siaw atu katuuday tu nikasasuadaan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sapa ¶ur~…ĺi tu tukiw ****** == kakuŇčkuan **** kar~…ĺiŇčatuan **  ¶i ńßua-tan-u-taw makamir~…ĺaw tu naajawaj a mamidaŇč  ¶i  ¶i-z…ô-siŇč- ¶i- ¶i mir~…ĺab utu "tuk…ô*kaput"tun* nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuaan a mapataj nu sinw…ôŇčan, kir~…ĺur~…ĺ sa tu nikańß…ôtikan nida i dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj masimsim nida tu nipi ¶udad tu kuo ¶uŇč tusaaj a mińß ¶aan, tiajawan nida musakamu  ¶i nida sakatajni anu ajaw,  ¶ima ku matun…ôŇčaj ńß…ôd…ôk sa musakamu makakam…ôr~…ĺ ku r~…ĺima Ē~ °,  ¶i u-taw tar~…ĺuma Ē~ °tu tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan nu ajda, ku mamapatjaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ô-z…ôn mar~…ĺakin ¶ar~…ĺ a tańß…ôkar~…ĺ.  ¶i  ¶…ô-z…ôn miuniŇčaj  ¶i u-tawan tar~…ĺuma Ē~ ° tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan, miput tu tun* naw ńßinad…ôbitaj a tad…ômaw mar~…ĺar~…ĺumuwa a "  ¶uo-j…ô-wan- ¶…ô-r~…ĺaŇč" a ¶i "si- ¶…ôn-t…ô-taj" mar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺun. .  ¶i u-taw mib…ôtas, masasutin…ôŇč a ¶i tun*sakakaaj  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô- ¶in, matapar~…ĺ nida  ¶aaj kaw r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a tad…ômaw, atu makatar~…ĺaj  ¶i tun*, ajdaaaj amikir~…ĺim tu sakatin…ôŇč tu tawjaaj i r~…ĺun-ku mijuan anikapataj nu nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan nu tun*. . ka ¶inr~…ĺawan p…ôizi *** katukuńß  ¶i u-taw tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan,  ¶i tun*maŇčar~…ĺaj pa ¶ur~…ĺi  ¶i " ajm…ôi-aj ¶u" a nikar~…ĺiŇčatu a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, ami ¶a ku nikaka ¶i, nika  ¶i tun*idaw ku nidik…ô ¶an tu katini Ē~ ° mipa ¶uk tu ajm…ôi-aj ¶u nu sakakaaj, sadikudaj mińßaŇč aku ku mipatajaj sa,  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô sa…ôma…ôma sa.  ¶i u-taw mir~…ĺawr~…ĺaw tu nikasasuŇčaaj nu ńß…ôni a tatusa, maŇčar~…ĺaj misudikud tu ajm…ôi-aj ¶u masakaputaj atu  ¶i tun*, mid…ôbuŇč tu i war~…ĺu bur~…ĺad tur~…ĺu d…ômiad tu r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ °, nika ina r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° kaidawan ni u-taw sa maar~…ĺa. mutiku tu ajda, masumad tu ku dui Ē~ °t,  ¶i z…ô Ē~ °-siŇč maudip a ¶a, nika  ¶aaj ka t…ôn…ôs  ¶i z…ô Ē~ °-siŇč idaw ku nipikijakuan ni tun* nu sakasizikuan a mapataj.  ¶i u-taw matin…ôŇč tu  ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ °- ¶in mar~…ĺamamapataj i papur~…ĺur~…ĺan, u  ¶umi nida u tapaŇč namin ku mituu Ē~ °aj. ********, . tanuidaŇč nu waŇč-s…ôn- ¶i…ô ****** ju mańßida  ¶i u-taw namiawda tu "pa-r~…ĺiw-pa Ē~ °-r~…ĺuo" mamiwawi…ôs,  ¶i tun *nami ¶unus tu i ¶…ôr~…ĺaŇč sapab…ôr~…ĺi  ¶i j…ôn-aj-m…ôi-aj- ¶u nu si-siaw mar~…ĺa ¶…ôn-ńßun kaput nu sakakaaj. ji-fan sakakaaj  ¶i  ¶…ôn-ti-kuj- ¶i…ô mib…ôr~…ĺińß tajda  ¶i pa-r~…ĺiw-pa Ē~ °-r~…ĺuoan, sakatusa nu sakakaaj  ¶i sun-j…ô- ¶in-tun saan musakamu,  ¶i  ¶…ôn-ti u tajdaaj mar~…ĺas…ôpaj u mamikir~…ĺim  ¶i si-siwan nu minikudanaj a siwmian.  ¶i u-taw matin…ôŇč tu anikar~…ĺ…ôpa ¶awan : mar~…ĺumanaj ni tun*a tad…ômaw  ¶i ji-kun-ji-ńßu pa ¶uk ńßan nida  ¶i  ¶…ôn-ti,  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč amipatj  ¶i ji-ńßuan,  ¶i si-siaw mir~…ĺinikudan tu pataj mar~…ĺasakakaaj. tusa mar~…ĺ…ôbut mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu d…ômiad, mi Ē~ °t…ôn  ¶i nida tu nikasikawawan, sadikudaj mapataj tu  ¶i  ¶…ôn-ti, nika  ¶i ji-ńßu  ¶aaj ka pataj, maar~…ĺa ni u-taw. . sa  ¶i u-taw mar~…ĺaji-ńßun kaput nu sakakaaj, mutiku a ¶a tajni tu ajdaaj  ¶i tun*mar~…ĺasakakaaj tu, saan ku tadasakakaaj  ¶i si-siaw tu  ¶i u-taw,  ¶in-tun u s…ôpaj ku nu ńß…ôni sa, tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan  ¶aj ¶aj bur~…ĺad  ¶ajwar~…ĺ d…ômiad, kuwaŇč…ôn ni si-siaw  ¶i  ¶in-tun, mańßka tańß…ôkar~…ĺaj namaka papur~…ĺur~…ĺan nanaj  ¶i ji-ńßu ar~…ĺa…ôn nida  ¶i u-taw, saan  ¶i ji-ńßu mar~…ĺa ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ…ôn  ¶i u-taw sa, tiik…ôn s…ôtur~…ĺ…ôn tukud…ôn a majnańß  ¶i u-taw, sakamu ńßan  ¶i u-taw amana pisakuakuaj ńßan,  ¶i u-taw par~…ĺita ńßan ni ji-ńßu tu ajdaaj nida a kawaw, misuajaw tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a tad…ômaw  ¶i mik…ô, sakamu ńßan ni u-taw  ¶i tun*  ¶i si-siaw atu  ¶i j…ôn-ńß…ôi-r~…ĺuŇč misakaput sa masumad, maŇčar~…ĺaj tu a …ôdapan ni u-taw. ,**mik…ô***, . masikad  ¶i u-taw tu ¶i tun*Ňčan, saan  ¶u nida ku mipatajaj  ¶i  ¶i-tuŇčan, sakamusa  ¶i ji-ńßu  ¶i si-siaw ku mipatajaj tu  ¶i  ¶in-tuŇčan a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan u  ¶i  ¶in-tun kina pa ¶i ¶iaj.  ¶i ji-ńßu ar~…ĺa…ôn nida  ¶i u-taw patajda  ¶i  ¶…ô-z…ônan, nika  ¶i  ¶…ô-z…ôn amidak…ôp  ¶i u-tawan, sakasaan kainaji Ē~ °an nu r~…ĺańß…ô ¶ian ajda ni u-taw maŇčar~…ĺaj  ¶idida tu ku mipatajaj  ¶i  ¶i-z…ô-sin Ē~ °gan. sadikudaj  ¶i u-taw masasukam…ôr~…ĺ ku r~…ĺima mis…ôtur~…ĺ a ¶a katuku tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan.  ¶i u-taw mi ¶u ¶u ¶u  ¶i ji-ńßu,  ¶in-tun tu nituŇčińßan, pajt…ômsa  ¶i nida a bańßbańß…ôn  ¶i si-siaw a ¶i j…ôn-ńß…ôi-r~…ĺun- ¶u patajda  ¶i tun*Ňčan, mańßinikja  ¶aaj ka ńßidasa naji Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i. ,**mik…ô*******. pikur~…ĺisimas…ôan nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan p…ôizi *****  ¶i u-taw mutiku a ¶a tajda tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan maadińß nida nu mir~…ĺijasaj  ¶i tun* a  ¶aj-pa- ¶i…ô, jamipatajaj tu kaka  ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč sakakaaj  ¶i  ¶aj-ta-suo nipir~…ĺadaj nida mir~…ĺabu tina ńß…ôi-r~…ĺuŇč tun *. saan par~…ĺańß…ô ¶i  ¶i  ¶in-tun tu nipib…ôtasan a kawawan, misuajaw ajda  ¶i  ¶in-tun tu sakapatj ni u-taw, misuajaw  ¶i pa- ¶i…ô-ji mipatajaj a kaka mamiar~…ĺa tu nisawa ¶uan a kaka  ¶i jiu-j…ôan, simata tu nuńß…ônian a ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč tu nikakapańßan a  ¶udadan, itini satu i sasa a miput tu nu ńß…ônian. tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan sabaw tusa bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku r~…ĺima d…ômiad,  ¶i si-siaw a ¶i pan- ¶in pa ¶…ôba maŇčr~…ĺaj a mi…ôdap,  ¶i u-taw nu tad…ômaw a ¶i ńß…ôi-r~…ĺun masasuad, tat…ôŇčaaj nu mipatajaj a tad…ômaw  ¶i jiu-j…ô itini tu a mipataj nika  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i, sadikudaj  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč tajda kitidaan misupit  ¶i ta-suoan. . mad…ôm…ô ¶ tu kaku sa  ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč, mir~…ĺajr~…ĺajaj  ¶i  ¶in,  ¶iw- ¶in sakamusa mir~…ĺab utu tun*,  ¶i si-siaw papab…ôr~…ĺi…ôn  ¶i u-siaw-tau tu katini Ē~ ° mipa ¶uk  ¶i tun* pasu  ¶i r~…ĺin-pan- ¶i. si-saiw r~…ĺawp…ôs…ôn ni mik…ô ku ŇčaŇčan ni tun*, par~…ĺasikian tu  ¶i tun * nu tusaaj a sii ¶…ôr~…ĺaŇčaj ńßida satu makajki ¶, bar~…ĺuńßaj a mińß ¶aan  ¶i u-taw mutikua ¶a tajni tu ajdaaj, maadińß nida  ¶i pu-tan siziku mapatj, u masakaputaj ni tun*matur~…ĺin a mapataj, ja mipatajaj ńßan  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺan.  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč miawda  ¶i u-tawan pataj…ôn  ¶i nida sa, tunika r~…ĺar~…ĺ…ôbuan nina tatusaaj  ¶i  ¶…ô-z…ôn sipakaj tapiiŇčan a mikuwaŇč  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇčan, pajt…ôm satu  ¶i u-taw amiar~…ĺa tu katuudaj sisa mis…ôtur~…ĺ a ¶a mir~…ĺakuujt tu naajawaj tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan. mik…ô *****. t…ôn- ¶u p…ôizi *** tus…ôps…ôpn…ôm a ńß…ôŇč-pin nu masakaputaj "t…ôn- ¶u" mid…ôbuŇč  ¶i tun*Ňčan,  ¶i u-taw makat…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida i t…ôn- ¶uaj a  ¶abaj…ôn  ¶i ńß…ô Ē~ °-t…ôi sakamusa ku sakakaaj  ¶i ńß…ôi- ¶uan- ji- ¶uo  ¶ukajmas…ôn ni si-siaw sa. makatukuńß  ¶i u-taw tu ajdaaj mamikir~…ĺim tu ziŇčbuan r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa a ¶i  ¶aj-ta-s…ôo, sakamu ńßan nida  ¶ini u-taw a ¶i  ¶…ô-z…ôn tu tawjaaj nu mińß ¶aan a kawawan " kun-tun-s…ô-p…ôn" nu ńß…ôd…ôk u t…ôn- ¶u a ¶i tun*nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a mapur~…ĺuŇč, u sakakaaj ńßan  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč, kir~…ĺur~…ĺ sa  ¶i si-siaw, ji- ¶uo-na, nikudan sa  ¶i tun*mar~…ĺasi ¶umiaj nu masakaputaj. **** . masasakamu ku nu ńß…ôni  ¶i tun* a tad…ômaw maŇčr~…ĺaj a midak…ôp  ¶i u-taw zi  ¶…ô-z…ôn, ja tatusaaj kuwaŇč ńßan mapataj,  ¶i u-taw a ¶i pińßa ¶…ôŇčaj nu dukaan  ¶i  ¶…ô-z…ôn makakam…ôr~…ĺ tu r~…ĺima s…ôtur~…ĺ satu. aitida tu ńß…ôi-r~…ĺuŇč patid…ôŇč tu d…ômiadan nu tusa a buar~…ĺd tusa a bataan idaw ku tusa dimiadan tuja r~…ĺabiji a masas…ôts…ôt, duma a tapiiŇčan  ¶i si-siaw pataj…ôn nida  ¶i aj-ma, mańßiniaj nu  ¶aajaj a r~…ĺ…ôm…ôd  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° najnaji tu ku r~…ĺańß…ô ¶i, ma ¶unus ni tun* nu tusaaj a sakakaaj sid…ôpan a maduka,  ¶i u-fan kaput ku mińßantajaj, duma a tad…ômaw ku  ¶aaj pir~…ĺińßida a mir~…ĺ…ôpa ¶aw, nika nikajdaan ni u-taw a ¶i  ¶i-tun nu nikar~…ĺawr~…ĺawan, ńßida sat uku katuudaj.  ¶i z…ô-sin misuajaw  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺan a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° patańß…ôkar~…ĺan nida ku kakawaw ni u-taw, sa ńßida satu ku nu ńß…ôni tatur~…ĺu a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, sadikudaj  ¶i ji- ¶uo-na tu nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan mad…ôm…ô ¶ ni wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč, sa ar~…ĺa ńßan  ¶i ńß…ô-t…ôi pataj…ôn na ¶a  ¶i si-siaw a mipataj,  ¶i si-saiw ńßan tu nika zikuan a mapataj. . tur~…ĺu a d…ômiad a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan p…ôizi ***** tar~…ĺuma Ē~ ° tu tawjaaj  ¶i u-taw itida i a ¶i z…ô Ē~ °-sin pikikuŇčan kuwaŇč…ôn pataj…ôn ni mr~…ĺk…ôj,  ¶i mr~…ĺk…ôj maŇčar~…ĺaj tu nipiar~…ĺa mib…ôtas a ¶a tajda tu  ¶a ¶a nu bataan. tus…ôps…ôpwar~…ĺ mińß ¶aan pitu bur~…ĺad pitu d…ômiad, kun-tun * atu tur~…ĺuaj nu kaputan maka ¶i. tus…ôps…ôpwar~…ĺ mińß ¶aan siwa bur~…ĺad siwa d…ômiad,  ¶i u-taw mir~…ĺir~…ĺid tu …ô-taj-mu-tun- ¶in*midad…ôm…ô ¶ tu mr~…ĺk…ôjnu kun-tun*sa pa ¶uk…ôn tu katini Ē~ °. sadikudaj  ¶i mik…ôj a ¶i u-taw tatusa mib…ôtas a ¶a katukuńß tu wawa nu zitajan, misumad  ¶i si-siaw atu katuudaj tu nikasasuadaan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== sapaculi tu Tukiw śĚĪšļ¨ŚććŚĺ©šĽáŤÄÖ == kakungkuan śēÖšļčŚ§ßÁ∂Ī kalingatuan ťĖčÁęĮ ci Hua-tan-u-taw makamilaw tu naayaway a mamidang ci Ci-ze-sing-ci-ci milab utu "TukeŚććkaput"tunŚćć nikalalebuaan a mapatay nu sinwengan, kilul sa tu nikahetikan nida i dadan nu silamalay masimsim nida tu nipicudad tu Kuocung tusaay a mihcaan, tiayawan nida musakamu ci nida sakatayni anu ayaw, cima ku matunengay hedek sa musakamu makakamel ku lima', ci U-taw taluma'tu tusepcaypic mihcaan nu ayda, ku mamapatyay a tademaw ci Ce-zen malakincal a tahekal. ci Ce-zen miuningay ci U-tawan taluma' tu tusepseplim mihcaan, miput tu tunŚćć naw hinadebitay a tademaw malalumuwa a " Cuo-ye-wan-ce-lang" aci "Si-cen-te-tay" malalikelun. . ci U-taw mibetas, masasutineng aci TunŚććsakakaay ci Wang-ce'-lang aci Lung-kun-se-cin, matapal nida caay kaw la'cusay a tademaw, atu makatalay ci TunŚćć, aydaaay amikilim tu sakatineng tu tawyaay i Lun-ku miyuan anikapatay nu nikalalebuan nu TunŚćć. . kacinlawan peizi ť¨•Áą≠ÁĮá katukuh ci U-taw tu tusepseplim mihcaan, ci TunŚććmangalay paculi ci " aymei-aycu" a nikalingatu a malalebu, amica ku nikakaci, nika ci TunŚććidaw ku nidikecan tu katini' mipacuk tu aymei-aycu nu sakakaay, sadikuday mihang aku ku mipatayay sa, ci Wang-ce'-lang aci Lung-kun-se saemaema sa. ci U-taw milawlaw tu nikasasungaay nu heni a tatusa, mangalay misudikud tu aymei-aycu masakaputay atu ci TunŚćć, midebung tu i walu bulad tulu demiad tu Lung-kun-se', nika ina Lung-kun-se' kaidawan ni U-taw sa maala. mutiku tu ayda, masumad tu ku dui't, ci Ze'-sing maudip aca, nika caay ka tenes ci Ze'-sing idaw ku nipikiyakuan ni TunŚćć nu sakasizikuan a mapatay. ci U-taw matineng tu ci Lung-kun-se'-cin malamamapatay i papululan, u cumi nida u tapang namin ku mituu'ay. ś≠¶ťĀďŤá≥2005ŚĻī, . tanuidang nu wang-sen-cie Ť°ÄŤÖ•Ťź¨ŤĀĖÁĮÄÁĮá yu mahida ci U-taw namiawda tu "pa-liw-pa'-luo" mamiwawies, ci Tun Śććnamicunus tu icelang sapabeli ci Yen-ay-mei-ay-cu nu si-siaw malacen-hun kaput nu sakakaay. yi-fan sakakaay ci Cen-ti-kuy-cie mibelih tayda ci Pa-liw-pa'-luoan, sakatusa nu sakakaay ci Sun-ye-cin-tun saan musakamu, ci Cen-ti u taydaay malasepay u mamikilim ci Si-siwan nu minikudanay a siwmian. ci U-taw matineng tu anikalepacawan : malumanay ni TunŚćća tademaw ci Yi-kun-yi-hu pacuk han nida ci Cen-ti, ci Wang-ce'-lang amipaty ci Yi-huan, ci Si-siaw milinikudan tu patay malasakakaay. tusa malebut mihcaan cacay a bataan bulad tulu a bataan idaw ku cacay nu demiad, mi'ten ci nida tu nikasikawawan, sadikuday mapatay tu ci Cen-ti, nika ci Yi-hu caay ka patay, maala ni U-taw. . sa ci U-taw malayi-hun kaput nu sakakaay, mutiku aca tayni tu aydaay ci TunŚććmalasakakaay tu, saan ku tadasakakaay ci Si-siaw tu ci U-taw, Cin-tun u sepay ku nu heni sa, tusepcaypic mihcaan caycay bulad caywal demiad, kuwangen ni Si-siaw ci Cin-tun, mahka tahekalay namaka papululan nanay ci Yi-hu alaen nida ci U-taw, saan ci Yi-hu malacaculculen ci U-taw sa, tiiken setulen tukuden a maynah ci U-taw, sakamu han ci U-taw amana pisakuakuay han, ci U-taw palita han ni Yi-hu tu aydaay nida a kawaw, misuayaw tu la'cusay a tademaw ci Mikey, sakamu han ni U-taw ci TunŚćć ci Si-siaw atu ci Yen-hei-lung misakaput sa masumad, mangalay tu a edapan ni U-taw. ,ŚįćśĖľMikeyÁöĄś•ĶśÉ°, . masikad ci U-taw tuci TunŚććngan, saan cu nida ku mipatayay ci Ci-tungan, sakamusa ci Yi-hu ci Si-siaw ku mipatayay tu ci Cin-tungan a lalekalan u ci Cin-tun kina paciciay. ci Yi-hu alaen nida ci U-taw patayda ci Ce-zenan, nika ci Ce-zen amidakep ci U-tawan, sakasaan kainayi'an nu lahecian ayda ni U-taw mangalay cidida tu ku mipatayay ci Ci-ze-sin'gan. sadikuday ci U-taw masasukamel ku lima misetul aca katuku tu tusepseplim mihcaan. ci U-taw micucucu ci Yi-hu, Cin-tun tu nitungihan, paytemsa ci nida a bahbahen ci Si-siaw aci Yen-hei-lun-cu patayda ci TunŚććngan, mahinikya caay ka hidasa nayi' ku laheci. ,ťÄôś®£MikeyśČćšłćśúÉŚĘģŤźĹšłčŚéĽ. pikulisimasean nu nikalepacawan peizi ŤĀĖŚ§úśĪļśąįÁĮá ci U-taw mutiku aca tayda tu tusepseplim mihcaan maadih nida nu miliyasay ci TunŚćć a Cay-pa-cie, yamipatayay tu kaka ci Hei-lung sakakaay ci Cay-ta-suo nipiladay nida milabu tina Hei-lung Tun Śćć. saan palaheci ci Cin-tun tu nipibetasan a kawawan, misuayaw ayda ci Cin-tun tu sakapaty ni U-taw, misuayaw ci Pa-cie-yi mipatayay a kaka mamiala tu nisawacuan a kaka ci Yiu-yean, simata tu nuhenian aci Hei-lung tu nikakapahan a cudadan, itini satu i sasa a miput tu nu henian. tusepseplim mihcaan sabaw tusa bulad tusa a bataan idaw ku lima demiad, ci Si-siaw aci Pan-cin paceba manglay a miedap, ci U-taw nu tademaw aci Hei-lun masasuad, tatengaay nu mipatayay a tademaw ci Yiu-ye itini tu a mipatay nika caay ka laheci, sadikuday ci Wang-ce'-lang tayda kitidaan misupit ci Ta-suoan. . mademec tu kaku sa ci Hei-lung, milaylayay ci Cin, Ciw-cin sakamusa milab utu TunŚćć, ci Si-siaw papabelien ci U-siaw-tau tu katini' mipacuk ci TunŚćć pasu ci Lin-pan-ci. Si-saiw lawpesen ni Mikey ku ngangan ni TunŚćć, palasikian tu ci Tun Śćć nu tusaay a siicelangay hida satu makaykic, baluhay a mihcaan ci U-taw mutikuaca tayni tu aydaay, maadih nida ci Pu-tan siziku mapaty, u masakaputay ni TunŚććmatulin a mapatay, ya mipatayay han ci Wan-ce'-lan. ci Wan-ce'-lang miawda ci U-tawan patayen ci nida sa, tunika lalebuan nina tatusaay ci Ce-zen sipakay tapiingan a mikuwang ci Wan-ce'-langan, paytem satu ci U-taw amiala tu katuuday sisa misetul aca milakuuyt tu naayaway tu tusepseplim mihcaan. Mikey 2005ŚĻī. Ten-cu peizi Ś§©ÁęļÁĮá tusepsepnem a Heng-pin nu masakaputay "Ten-cu" midebung ci TunŚććngan, ci U-taw makatengil tu kamu nida i Ten-cuay a cabayen ci He'-tei sakamusa ku sakakaay ci Hei-cuan- yi-cuo cukaymasen ni Si-siaw sa. makatukuh ci U-taw tu aydaay mamikilim tu zingbuan lalikeluh sa aci Cay-ta-seo, sakamu han nida cini U-taw aci Ce-zen tu tawyaay nu mihcaan a kawawan " kun-tun-se-pen" nu hedek u Ten-cu aci TunŚććnikalepacawan a mapulung, u sakakaay han ci Wan-ce'-lang, kilul sa ci Si-siaw, Yi-cuo-na, nikudan sa ci TunŚććmalasicumiay nu masakaputay. 2006 . masasakamu ku nu heni ci TunŚćć a tademaw manglay a midakep ci U-taw zi Ce-zen, ya tatusaay kuwang han mapatay, ci U-taw aci pihacengay nu dukaan ci Ce-zen makakamel tu lima setul satu. aitida tu Hei-lung patideng tu demiadan nu tusa a buald tusa a bataan idaw ku tusa dimiadan tuya labiyi a masasetset, duma a tapiingan ci Si-siaw patayen nida ci Ay-ma, mahiniay nu caayay a lemed ci Wan-ce'-lang Lung-kun-se' naynayi tu ku laheci, macunus ni TunŚćć nu tusaay a sakakaay sidepan a maduka, ci U-fan kaput ku mihantayay, duma a tademaw ku caay pilihida a milepacaw, nika nikaydaan ni U-taw aci Ci-tun nu nikalawlawan, hida sat uku katuuday. ci Ze-sin misuayaw ci Wan-ce'-lan aci Lung-kun-se' patahekalan nida ku kakawaw ni U-taw, sa hida satu ku nu heni tatulu a malalebu, sadikuday ci Yi-cuo-na tu nikalalebuan mademec ni Wan-ce'-lang, sa ala han ci He-tei patayen naca ci Si-siaw a mipatay, ci Si-saiw han tu nika zikuan a mapatay. . tulu a demiad a nikalepacawan peizi šłČŚ§©śąįÁą≠ÁĮá taluma' tu tawyaay ci U-taw itida i aci Ze'-sin pikikungan kuwangen patayen ni MLKEY, ci MLKEY mangalay tu nipiala mibetas aca tayda tu caca nu bataan. tusepsepwal mihcaan pitu bulad pitu demiad, Kun-tun Śćć atu tuluay nu kaputan makaci. tusepsepwal mihcaan siwa bulad siwa demiad, ci U-taw mililid tu E-tay-mu-tun-cinŚććmidademec tu MLKEYnu Kun-tunŚććsa pacuken tu katini'. sadikuday ci MIKEY aci U-taw tatusa mibetas aca katukuh tu wawa nu zitayan, misumad ci Si-siaw atu katuuday tu nikasasuadaan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sapa ¶ur~…ĺi tu tukiw ****** == kakuŇčkuan **** kar~…ĺiŇčatuan **  ¶i ńßua-tan-u-taw makamir~…ĺaw tu naajawaj a mamidaŇč  ¶i  ¶i-z…ô-siŇč- ¶i- ¶i mir~…ĺab utu "tuk…ô*kaput"tun* nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuaan a mapataj nu sinw…ôŇčan, kir~…ĺur~…ĺ sa tu nikańß…ôtikan nida i dadan nu sir~…ĺamar~…ĺaj masimsim nida tu nipi ¶udad tu kuo ¶uŇč tusaaj a mińß ¶aan, tiajawan nida musakamu  ¶i nida sakatajni anu ajaw,  ¶ima ku matun…ôŇčaj ńß…ôd…ôk sa musakamu makakam…ôr~…ĺ ku r~…ĺima Ē~ °,  ¶i u-taw tar~…ĺuma Ē~ °tu tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan nu ajda, ku mamapatjaj a tad…ômaw  ¶i  ¶…ô-z…ôn mar~…ĺakin ¶ar~…ĺ a tańß…ôkar~…ĺ.  ¶i  ¶…ô-z…ôn miuniŇčaj  ¶i u-tawan tar~…ĺuma Ē~ ° tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan, miput tu tun* naw ńßinad…ôbitaj a tad…ômaw mar~…ĺar~…ĺumuwa a "  ¶uo-j…ô-wan- ¶…ô-r~…ĺaŇč" a ¶i "si- ¶…ôn-t…ô-taj" mar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺun. .  ¶i u-taw mib…ôtas, masasutin…ôŇč a ¶i tun*sakakaaj  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô- ¶in, matapar~…ĺ nida  ¶aaj kaw r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a tad…ômaw, atu makatar~…ĺaj  ¶i tun*, ajdaaaj amikir~…ĺim tu sakatin…ôŇč tu tawjaaj i r~…ĺun-ku mijuan anikapataj nu nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan nu tun*. . ka ¶inr~…ĺawan p…ôizi *** katukuńß  ¶i u-taw tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan,  ¶i tun*maŇčar~…ĺaj pa ¶ur~…ĺi  ¶i " ajm…ôi-aj ¶u" a nikar~…ĺiŇčatu a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, ami ¶a ku nikaka ¶i, nika  ¶i tun*idaw ku nidik…ô ¶an tu katini Ē~ ° mipa ¶uk tu ajm…ôi-aj ¶u nu sakakaaj, sadikudaj mińßaŇč aku ku mipatajaj sa,  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô sa…ôma…ôma sa.  ¶i u-taw mir~…ĺawr~…ĺaw tu nikasasuŇčaaj nu ńß…ôni a tatusa, maŇčar~…ĺaj misudikud tu ajm…ôi-aj ¶u masakaputaj atu  ¶i tun*, mid…ôbuŇč tu i war~…ĺu bur~…ĺad tur~…ĺu d…ômiad tu r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ °, nika ina r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° kaidawan ni u-taw sa maar~…ĺa. mutiku tu ajda, masumad tu ku dui Ē~ °t,  ¶i z…ô Ē~ °-siŇč maudip a ¶a, nika  ¶aaj ka t…ôn…ôs  ¶i z…ô Ē~ °-siŇč idaw ku nipikijakuan ni tun* nu sakasizikuan a mapataj.  ¶i u-taw matin…ôŇč tu  ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ °- ¶in mar~…ĺamamapataj i papur~…ĺur~…ĺan, u  ¶umi nida u tapaŇč namin ku mituu Ē~ °aj. ********, . tanuidaŇč nu waŇč-s…ôn- ¶i…ô ****** ju mańßida  ¶i u-taw namiawda tu "pa-r~…ĺiw-pa Ē~ °-r~…ĺuo" mamiwawi…ôs,  ¶i tun *nami ¶unus tu i ¶…ôr~…ĺaŇč sapab…ôr~…ĺi  ¶i j…ôn-aj-m…ôi-aj- ¶u nu si-siaw mar~…ĺa ¶…ôn-ńßun kaput nu sakakaaj. ji-fan sakakaaj  ¶i  ¶…ôn-ti-kuj- ¶i…ô mib…ôr~…ĺińß tajda  ¶i pa-r~…ĺiw-pa Ē~ °-r~…ĺuoan, sakatusa nu sakakaaj  ¶i sun-j…ô- ¶in-tun saan musakamu,  ¶i  ¶…ôn-ti u tajdaaj mar~…ĺas…ôpaj u mamikir~…ĺim  ¶i si-siwan nu minikudanaj a siwmian.  ¶i u-taw matin…ôŇč tu anikar~…ĺ…ôpa ¶awan : mar~…ĺumanaj ni tun*a tad…ômaw  ¶i ji-kun-ji-ńßu pa ¶uk ńßan nida  ¶i  ¶…ôn-ti,  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč amipatj  ¶i ji-ńßuan,  ¶i si-siaw mir~…ĺinikudan tu pataj mar~…ĺasakakaaj. tusa mar~…ĺ…ôbut mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan bur~…ĺad tur~…ĺu a bataan idaw ku  ¶a ¶aj nu d…ômiad, mi Ē~ °t…ôn  ¶i nida tu nikasikawawan, sadikudaj mapataj tu  ¶i  ¶…ôn-ti, nika  ¶i ji-ńßu  ¶aaj ka pataj, maar~…ĺa ni u-taw. . sa  ¶i u-taw mar~…ĺaji-ńßun kaput nu sakakaaj, mutiku a ¶a tajni tu ajdaaj  ¶i tun*mar~…ĺasakakaaj tu, saan ku tadasakakaaj  ¶i si-siaw tu  ¶i u-taw,  ¶in-tun u s…ôpaj ku nu ńß…ôni sa, tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan  ¶aj ¶aj bur~…ĺad  ¶ajwar~…ĺ d…ômiad, kuwaŇč…ôn ni si-siaw  ¶i  ¶in-tun, mańßka tańß…ôkar~…ĺaj namaka papur~…ĺur~…ĺan nanaj  ¶i ji-ńßu ar~…ĺa…ôn nida  ¶i u-taw, saan  ¶i ji-ńßu mar~…ĺa ¶a ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ…ôn  ¶i u-taw sa, tiik…ôn s…ôtur~…ĺ…ôn tukud…ôn a majnańß  ¶i u-taw, sakamu ńßan  ¶i u-taw amana pisakuakuaj ńßan,  ¶i u-taw par~…ĺita ńßan ni ji-ńßu tu ajdaaj nida a kawaw, misuajaw tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a tad…ômaw  ¶i mik…ô, sakamu ńßan ni u-taw  ¶i tun*  ¶i si-siaw atu  ¶i j…ôn-ńß…ôi-r~…ĺuŇč misakaput sa masumad, maŇčar~…ĺaj tu a …ôdapan ni u-taw. ,**mik…ô***, . masikad  ¶i u-taw tu ¶i tun*Ňčan, saan  ¶u nida ku mipatajaj  ¶i  ¶i-tuŇčan, sakamusa  ¶i ji-ńßu  ¶i si-siaw ku mipatajaj tu  ¶i  ¶in-tuŇčan a r~…ĺar~…ĺ…ôkar~…ĺan u  ¶i  ¶in-tun kina pa ¶i ¶iaj.  ¶i ji-ńßu ar~…ĺa…ôn nida  ¶i u-taw patajda  ¶i  ¶…ô-z…ônan, nika  ¶i  ¶…ô-z…ôn amidak…ôp  ¶i u-tawan, sakasaan kainaji Ē~ °an nu r~…ĺańß…ô ¶ian ajda ni u-taw maŇčar~…ĺaj  ¶idida tu ku mipatajaj  ¶i  ¶i-z…ô-sin Ē~ °gan. sadikudaj  ¶i u-taw masasukam…ôr~…ĺ ku r~…ĺima mis…ôtur~…ĺ a ¶a katuku tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan.  ¶i u-taw mi ¶u ¶u ¶u  ¶i ji-ńßu,  ¶in-tun tu nituŇčińßan, pajt…ômsa  ¶i nida a bańßbańß…ôn  ¶i si-siaw a ¶i j…ôn-ńß…ôi-r~…ĺun- ¶u patajda  ¶i tun*Ňčan, mańßinikja  ¶aaj ka ńßidasa naji Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i. ,**mik…ô*******. pikur~…ĺisimas…ôan nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan p…ôizi *****  ¶i u-taw mutiku a ¶a tajda tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan maadińß nida nu mir~…ĺijasaj  ¶i tun* a  ¶aj-pa- ¶i…ô, jamipatajaj tu kaka  ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč sakakaaj  ¶i  ¶aj-ta-suo nipir~…ĺadaj nida mir~…ĺabu tina ńß…ôi-r~…ĺuŇč tun *. saan par~…ĺańß…ô ¶i  ¶i  ¶in-tun tu nipib…ôtasan a kawawan, misuajaw ajda  ¶i  ¶in-tun tu sakapatj ni u-taw, misuajaw  ¶i pa- ¶i…ô-ji mipatajaj a kaka mamiar~…ĺa tu nisawa ¶uan a kaka  ¶i jiu-j…ôan, simata tu nuńß…ônian a ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč tu nikakapańßan a  ¶udadan, itini satu i sasa a miput tu nu ńß…ônian. tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan sabaw tusa bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku r~…ĺima d…ômiad,  ¶i si-siaw a ¶i pan- ¶in pa ¶…ôba maŇčr~…ĺaj a mi…ôdap,  ¶i u-taw nu tad…ômaw a ¶i ńß…ôi-r~…ĺun masasuad, tat…ôŇčaaj nu mipatajaj a tad…ômaw  ¶i jiu-j…ô itini tu a mipataj nika  ¶aaj ka r~…ĺańß…ô ¶i, sadikudaj  ¶i waŇč- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč tajda kitidaan misupit  ¶i ta-suoan. . mad…ôm…ô ¶ tu kaku sa  ¶i ńß…ôi-r~…ĺuŇč, mir~…ĺajr~…ĺajaj  ¶i  ¶in,  ¶iw- ¶in sakamusa mir~…ĺab utu tun*,  ¶i si-siaw papab…ôr~…ĺi…ôn  ¶i u-siaw-tau tu katini Ē~ ° mipa ¶uk  ¶i tun* pasu  ¶i r~…ĺin-pan- ¶i. si-saiw r~…ĺawp…ôs…ôn ni mik…ô ku ŇčaŇčan ni tun*, par~…ĺasikian tu  ¶i tun * nu tusaaj a sii ¶…ôr~…ĺaŇčaj ńßida satu makajki ¶, bar~…ĺuńßaj a mińß ¶aan  ¶i u-taw mutikua ¶a tajni tu ajdaaj, maadińß nida  ¶i pu-tan siziku mapatj, u masakaputaj ni tun*matur~…ĺin a mapataj, ja mipatajaj ńßan  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺan.  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč miawda  ¶i u-tawan pataj…ôn  ¶i nida sa, tunika r~…ĺar~…ĺ…ôbuan nina tatusaaj  ¶i  ¶…ô-z…ôn sipakaj tapiiŇčan a mikuwaŇč  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇčan, pajt…ôm satu  ¶i u-taw amiar~…ĺa tu katuudaj sisa mis…ôtur~…ĺ a ¶a mir~…ĺakuujt tu naajawaj tu tus…ôps…ôpr~…ĺim mińß ¶aan. mik…ô *****. t…ôn- ¶u p…ôizi *** tus…ôps…ôpn…ôm a ńß…ôŇč-pin nu masakaputaj "t…ôn- ¶u" mid…ôbuŇč  ¶i tun*Ňčan,  ¶i u-taw makat…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida i t…ôn- ¶uaj a  ¶abaj…ôn  ¶i ńß…ô Ē~ °-t…ôi sakamusa ku sakakaaj  ¶i ńß…ôi- ¶uan- ji- ¶uo  ¶ukajmas…ôn ni si-siaw sa. makatukuńß  ¶i u-taw tu ajdaaj mamikir~…ĺim tu ziŇčbuan r~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß sa a ¶i  ¶aj-ta-s…ôo, sakamu ńßan nida  ¶ini u-taw a ¶i  ¶…ô-z…ôn tu tawjaaj nu mińß ¶aan a kawawan " kun-tun-s…ô-p…ôn" nu ńß…ôd…ôk u t…ôn- ¶u a ¶i tun*nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a mapur~…ĺuŇč, u sakakaaj ńßan  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč, kir~…ĺur~…ĺ sa  ¶i si-siaw, ji- ¶uo-na, nikudan sa  ¶i tun*mar~…ĺasi ¶umiaj nu masakaputaj. **** . masasakamu ku nu ńß…ôni  ¶i tun* a tad…ômaw maŇčr~…ĺaj a midak…ôp  ¶i u-taw zi  ¶…ô-z…ôn, ja tatusaaj kuwaŇč ńßan mapataj,  ¶i u-taw a ¶i pińßa ¶…ôŇčaj nu dukaan  ¶i  ¶…ô-z…ôn makakam…ôr~…ĺ tu r~…ĺima s…ôtur~…ĺ satu. aitida tu ńß…ôi-r~…ĺuŇč patid…ôŇč tu d…ômiadan nu tusa a buar~…ĺd tusa a bataan idaw ku tusa dimiadan tuja r~…ĺabiji a masas…ôts…ôt, duma a tapiiŇčan  ¶i si-siaw pataj…ôn nida  ¶i aj-ma, mańßiniaj nu  ¶aajaj a r~…ĺ…ôm…ôd  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° najnaji tu ku r~…ĺańß…ô ¶i, ma ¶unus ni tun* nu tusaaj a sakakaaj sid…ôpan a maduka,  ¶i u-fan kaput ku mińßantajaj, duma a tad…ômaw ku  ¶aaj pir~…ĺińßida a mir~…ĺ…ôpa ¶aw, nika nikajdaan ni u-taw a ¶i  ¶i-tun nu nikar~…ĺawr~…ĺawan, ńßida sat uku katuudaj.  ¶i z…ô-sin misuajaw  ¶i wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺan a ¶i r~…ĺuŇč-kun-s…ô Ē~ ° patańß…ôkar~…ĺan nida ku kakawaw ni u-taw, sa ńßida satu ku nu ńß…ôni tatur~…ĺu a mar~…ĺar~…ĺ…ôbu, sadikudaj  ¶i ji- ¶uo-na tu nikar~…ĺar~…ĺ…ôbuan mad…ôm…ô ¶ ni wan- ¶…ô Ē~ °-r~…ĺaŇč, sa ar~…ĺa ńßan  ¶i ńß…ô-t…ôi pataj…ôn na ¶a  ¶i si-siaw a mipataj,  ¶i si-saiw ńßan tu nika zikuan a mapataj. . tur~…ĺu a d…ômiad a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan p…ôizi ***** tar~…ĺuma Ē~ ° tu tawjaaj  ¶i u-taw itida i a ¶i z…ô Ē~ °-sin pikikuŇčan kuwaŇč…ôn pataj…ôn ni mr~…ĺk…ôj,  ¶i mr~…ĺk…ôj maŇčar~…ĺaj tu nipiar~…ĺa mib…ôtas a ¶a tajda tu  ¶a ¶a nu bataan. tus…ôps…ôpwar~…ĺ mińß ¶aan pitu bur~…ĺad pitu d…ômiad, kun-tun * atu tur~…ĺuaj nu kaputan maka ¶i. tus…ôps…ôpwar~…ĺ mińß ¶aan siwa bur~…ĺad siwa d…ômiad,  ¶i u-taw mir~…ĺir~…ĺid tu …ô-taj-mu-tun- ¶in*midad…ôm…ô ¶ tu mr~…ĺk…ôjnu kun-tun*sa pa ¶uk…ôn tu katini Ē~ °. sadikudaj  ¶i mik…ôj a ¶i u-taw tatusa mib…ôtas a ¶a katukuńß tu wawa nu zitajan, misumad  ¶i si-siaw atu katuudaj tu nikasasuadaan.</PHON>
    </S>
</TEXT>