<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapatigami_tu_wawa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapatigami_tu_wawa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sapatigami tu wawaÁĶ¶Ś≠©Ś≠źÁöĄšłÄŚįĀšŅ° == kakiliman inatigami sapabi tu wawa nanu cila amihcaan katuud ku calacay sa patungih tu katuuday, ya misulitay sa ci Cen-lin-sen "numicudaday tu ting-hay13misalumaay nay 1971 apahedek namicudad" acawa nida. . nilacuian u sakaydihan aku a wawa namin,Ť¶™śĄõÁöĄŚ≠©Ś≠źŚÄĎ, u cacay a demiad, cina atu papina kuheni malecabay minanam tu kalahukan a uciya, pitun tu namin ku mihcaan nu mita, alaw han musakamu tu anu ayaw a hican nita maudip sa.śúČšłÄŚ§©, . u bayi namu malaluung kami mueneng sabaw sepat tu ku mihcaan tiya miliyas ci bayi namu, ci bayi namu siimelang tu apa nu tangah makatawal, Kyu, ya pinaay a mihcaan mangelu' ku nikaudip madateng ku mahiniay a kawaw, tengil sa ku cabay, maydih mahica saungaya suliten sa, sisapaytem sakaku amisulit Tina tigami. nu mita a mihca mumuku tu idaw henay ku babalaki, sisikining henay tu papahabay tu wawa, u babalaki sa pinatu ku mihcaan laecus tu ku udip, cinida han maliyuh paculil tu kadideng cay katineng musakamu tu nu amilika, wida u tadu tamiyan. . katukuh balaki, tu lipalipayan paising, Kyu malasikinging niyam. maungang ku tangah nibayi, pakabiyalaway sa tuyna tu wama pakanayiay sa tu lawad. ami ayda i amilikaay, u masacacayay, pahabay kuyna tu wama cay kaw sapaledu asiwawa mamutulin tu dayday, cay kaw papahabay tu babalaki . ami han tu sa, mamu patahekal atu miadih. anu siekeng tu kamu idaw tu lipahak tu kami tini u bangcalay a kitakit namiculil kinacacay, Kyu masasuadih kita maladay muculil, taneng tu! ayda amusakamu kaku anu ayaw balaki tu kami imelang tu, amuhica tu kamu I tamiyan; : sadikuday tu nuwiyna tu wama pinatu kumihcaan, makatepakita tu naemekan mueneng. amana alatamiyam patayda i luma'namu a mueneng, kanaha tu milunguc kami . anu maliyuh tu kami nadikudan musaungay sa, amana laday tamiyan mukan tu henay, niyam a nikaudip kanawlan tu, balaki tu tidan tu kami i tini kitidaan nu udip. u sabama yu adidi' henay makaadih tu babalaki nu ayawan nu pahemayay lawup sa mapakan, sakamu sa sakadihiay. sa, itawya sakamu sa cinaku anu ayaw anu mahida cina atu wama, manatu patahekal tamiyan! madateng aku nayi ku nabalucu'an a mipalita: anu lunguc sa kisu hicahantu? sakamu han naku sapupungil hani. . cay kawnipaka tawa aku yu, anu katukuhan tu tawya, cay tu pisahica mukan, mana kaydih ku balucu', anu pilipayan anu cay tu picalilaw kami u wina htu wama nisimsiman niyam kuyda! anu silawad kamu tayni han miadih kapah tu! anu balaki tu cina atu ciyama cay tu kaw nu tamdawan sa, amana pitengteng tuyna tuwam misasing, anu mahida sa makatalay. . hinaadih kaku i FB idaw ku cabay mamin pahusuan ku cihek a sasing adih han kuyna saapaapa sa mabi u mahidaay a sasing, sakalingesan, maydih pakadihi tu miadihay u cayay kakapah ku mahidaay a wayway! wiyna tu wama maydih paliwan tu sabangcalay a dadatengan, cay kaw hamin han pasubana' ku lalumaan tu cabay "maudip henay kami"! "! wama tuyna anu maliyuh tu maudip sa, idaw ku misimaway, amu liyas han, amana kaw wamutu ku musilmuday tu taytayi' niyam, atu paliluc paliyun tu dikuc. madateng aku kinipunieing nibaki, nawaku kumusilmuday tu tayni nida masikadikad ci baki, kanahatu sakamu sa cina nunihican naku pahabay kisu hani kabalaki sa, ayda sa malecad kaku mikawaw tu malecabay a kawaw, nikamiliwkay ku balucu' aku, Nanu tawya u kangguhu tu ku musilmuday! winisa paayaw kita tu dateng ni baki, palecaden ku balucu', mahida kaku! wina tu wama idaw aca ku cima ku maluayaway a miliyas, anu mueneng henay i luma' sakalamkam han limaden patayda I kitidaan nu babalaki, idaw ku sinmung a musikul. . malaaniwiyuay a babalaki sakadihiyan sa!, tini kitidaan nu babalaki sa idaw ku duma a babalaki, kapah tu ku balucu'! nisuped tu palasul tu sakay balaki a kalisiw taneng tu, kapah katukuh nikabelec. . hatiniay tu icuwa ku cay iliyas yu mamin namukan, sadikuday kanca kanca "anu mahica amana paudip!" , wama tu wina nikaudip henay atu amu maladay maudip u sakanamuhan a demiad i tawya, anu hatida tu anu sa ku paudipay mumul tu, ita han tu katuuday hidawhaw amana kataguul a miliyas! nu ayawan mahiniay a kawaw sa, nu wama wina yu kapah henay haymaw sanay balaki siimelangay yu mahida. . duma sa, wina tu wama makatawal , malingatu laecus ku wayway, cay tu pakadadeng tu cacanan, liyaw ku liyaw musakamu, malingatu pabaliw, mabiyalaw muhalhal. a hican namu? anu wama tu wiyna cay tu kaw sasakamun sa, amana kabalucu' tamiyan, wini u balucu' nu labu atu sdingu atu wayway cayay tu kalecad, imelang tu kami, cayay tu pakabilu kami tu wayway niyam . u dateng namusa u kapah nuyna tu wama hacica kuydih tamuwan, hatida ku tineng, damsay maniket. mahinisa, apalatikih tu wiynatuwama haw, nayitu ku buliki nu wayway niyam kalingesan tu nu taw, piliwkayi kamu, winisa u imelang! amana pisinsu tu dateng nu wina tu wama, widasa tatenga cay tu pakadateng kami, tatenga cay tu pakadateng. anu misinsi kamu tamiyanan, alahican mapacekil cina atuciyama sa, amatalaw, mabalucu'tu udip, sisa amana' kacacengang tu mahiniay, wiycanan a kawaw sa paduduc han, imahinisa, cay tu kami patucek tu canan, anu pacici sa madasukamu, inayay ku laheci cay tu kawnu tamdawan, cunusatu adada nu balucu'. anu tibahaw tu kuynatu wamasa, nanamen yu tawya hican naku cibayi namu itawya. . itawya sa misanga kaku tu pacebaay a kalisiw sapiciwking a cuda, ilabusa Pina a lasubu nu emang ku kalisiw, padeng han naku i tatangahan, matineng henay miadih tu sulit, adih sa tu dedemiad, kapah ku wayway! cay kabiyalae anu ayaw inayi ku sapiedap tu kalisiw. . hina kapahay ani paceba' niyam, anu sa, yadatu, sakamu han sikawaw, sawni iniwtu . winisa iniwhenay ci bayinamu hidan naku ku kawaw yu mahida henay, sisa akay matalaw anu liyassn naku. . ci bayi tidahenay i sinabayi namu sa, macaliway tu tiyapanan, makaadih tu sasing nu tayling, matalaw, dama hantu niyam masumad tu kuziday han niyam, tadayadah ku sasing, cay pakahamin a muwala, . kasenun sa a matawa, paseneng tu kapah nu aydaay a ziday, kapah kinisangaan tu dadan sa kabangcal! cibayi itawya kapah ku wayway, manamuh kami, lmahini anu paceba' amahica aca? ? anu yaan, u canan a kawaw nu mita cay tu pakadateng, alahican cay katinen cimanamin, amana lalalum, akay itawya I duma kita a pala' maudip, nika amu maudip ibalucu' nu wina atu wama. sisa pataydan kami i tataydaan niyam, amana pikelid tamiyan, . anu balaki tu, akay maapa tu caytu kasimelang, amana lalalum anu nayi tu ku watan nu niyam, winisa caculilen nu maudipay. hantu, u mahiniay a sasakamun malalum, nika anu ayaw akaysahida, pasubana' kaku tu mahiniyay a balucu'. ayda han tu sa maudip henay cina a ciyama, anu silawad sasawnu kita masaupu, pakilactu kapahay a nikaudip! maydih kaku tamuwan, cina a ciyamaśĄõšĹ†ŚÄĎÁöĄ,ÁąłÁąłŚ™ĹŚ™Ĺ nadikuda namisulit; inaaadihan a sulitsa, caypisengal ku lusa a mahetik, u nikausip nu tademaw sadikuday sa u masakabidangan, nika ahica caypisuayaw. Wiynisa misulit paadih tu udip, sisa kasaetim tu aydaay nu idaway. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sapatigami tu wawa******* == kakir~…ĺiman inatigami sapabi tu wawa nanu  ¶ir~…ĺa amińß ¶aan katuud ku  ¶ar~…ĺa ¶aj sa patuŇčińß tu katuudaj, ja misur~…ĺitaj sa  ¶i  ¶…ôn-r~…ĺin-s…ôn "numi ¶udadaj tu tiŇč-ńßaj**misar~…ĺumaaj naj **** apańß…ôd…ôk nami ¶udad" a ¶awa nida. . nir~…ĺa ¶uian u sakajdińßan aku a wawa namin,******, u  ¶a ¶aj a d…ômiad,  ¶ina atu papina kuńß…ôni mar~…ĺ…ô ¶abaj minanam tu kar~…ĺańßukan a u ¶ija, pitun tu namin ku mińß ¶aan nu mita, ar~…ĺaw ńßan musakamu tu anu ajaw a ńßi ¶an nita maudip sa.***, . u baji namu mar~…ĺar~…ĺuuŇč kami mu…ôn…ôŇč sabaw s…ôpat tu ku mińß ¶aan tija mir~…ĺijas  ¶i baji namu,  ¶i baji namu siim…ôr~…ĺaŇč tu apa nu taŇčańß makatawar~…ĺ, kju, ja pinaaj a mińß ¶aan maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° ku nikaudip madat…ôŇč ku mańßiniaj a kawaw, t…ôŇčir~…ĺ sa ku  ¶abaj, majdińß mańßi ¶a sauŇčaja sur~…ĺit…ôn sa, sisapajt…ôm sakaku amisur~…ĺit tina tigami. nu mita a mińß ¶a mumuku tu idaw ńß…ônaj ku babar~…ĺaki, sisikiniŇč ńß…ônaj tu papańßabaj tu wawa, u babar~…ĺaki sa pinatu ku mińß ¶aan r~…ĺa…ô ¶us tu ku udip,  ¶inida ńßan mar~…ĺijuńß pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kadid…ôŇč  ¶aj katin…ôŇč musakamu tu nu amir~…ĺika, wida u tadu tamijan. . katukuńß bar~…ĺaki, tu r~…ĺipar~…ĺipajan paisiŇč, kju mar~…ĺasikiŇčiŇč nijam. mauŇčaŇč ku taŇčańß nibaji, pakabijar~…ĺawaj sa tujna tu wama pakanajiaj sa tu r~…ĺawad. ami ajda i amir~…ĺikaaj, u masa ¶a ¶ajaj, pańßabaj kujna tu wama  ¶aj kaw sapar~…ĺ…ôdu asiwawa mamutur~…ĺin tu dajdaj,  ¶aj kaw papańßabaj tu babar~…ĺaki . ami ńßan tu sa, mamu patańß…ôkar~…ĺ atu miadińß. anu si…ôk…ôŇč tu kamu idaw tu r~…ĺipańßak tu kami tini u baŇč ¶ar~…ĺaj a kitakit nami ¶ur~…ĺir~…ĺ kina ¶a ¶aj, kju masasuadińß kita mar~…ĺadaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, tan…ôŇč tu! ajda amusakamu kaku anu ajaw bar~…ĺaki tu kami im…ôr~…ĺaŇč tu, amuńßi ¶a tu kamu i tamijan; : sadikudaj tu nuwijna tu wama pinatu kumińß ¶aan, makat…ôpakita tu na…ôm…ôkan mu…ôn…ôŇč. amana ar~…ĺatamijam patajda i r~…ĺuma Ē~ °namu a mu…ôn…ôŇč, kanańßa tu mir~…ĺuŇču ¶ kami . anu mar~…ĺijuńß tu kami nadikudan musauŇčaj sa, amana r~…ĺadaj tamijan mukan tu ńß…ônaj, nijam a nikaudip kanawr~…ĺan tu, bar~…ĺaki tu tidan tu kami i tini kitidaan nu udip. u sabama ju adidi Ē~ ° ńß…ônaj makaadińß tu babar~…ĺaki nu ajawan nu pańß…ômajaj r~…ĺawup sa mapakan, sakamu sa sakadińßiaj. sa, itawja sakamu sa  ¶inaku anu ajaw anu mańßida  ¶ina atu wama, manatu patańß…ôkar~…ĺ tamijan! madat…ôŇč aku naji ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a mipar~…ĺita: anu r~…ĺuŇču ¶ sa kisu ńßi ¶ańßantu? sakamu ńßan naku sapupuŇčir~…ĺ ńßani. .  ¶aj kawnipaka tawa aku ju, anu katukuńßan tu tawja,  ¶aj tu pisańßi ¶a mukan, mana kajdińß ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, anu pir~…ĺipajan anu  ¶aj tu pi ¶ar~…ĺir~…ĺaw kami u wina ńßtu wama nisimsiman nijam kujda! anu sir~…ĺawad kamu tajni ńßan miadińß kapańß tu! anu bar~…ĺaki tu  ¶ina atu  ¶ijama  ¶aj tu kaw nu tamdawan sa, amana pit…ôŇčt…ôŇč tujna tuwam misasiŇč, anu mańßida sa makatar~…ĺaj. . ńßinaadińß kaku i fb idaw ku  ¶abaj mamin pańßusuan ku  ¶ińß…ôk a sasiŇč adińß ńßan kujna saapaapa sa mabi u mańßidaaj a sasiŇč, sakar~…ĺiŇč…ôsan, majdińß pakadińßi tu miadińßaj u  ¶ajaj kakapańß ku mańßidaaj a wajwaj! wijna tu wama majdińß par~…ĺiwan tu sabaŇč ¶ar~…ĺaj a dadat…ôŇčan,  ¶aj kaw ńßamin ńßan pasubana Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺumaan tu  ¶abaj "maudip ńß…ônaj kami"! "! wama tujna anu mar~…ĺijuńß tu maudip sa, idaw ku misimawaj, amu r~…ĺijas ńßan, amana kaw wamutu ku musir~…ĺmudaj tu tajtaji Ē~ ° nijam, atu par~…ĺir~…ĺu ¶ par~…ĺijun tu diku ¶. madat…ôŇč aku kinipuni…ôiŇč nibaki, nawaku kumusir~…ĺmudaj tu tajni nida masikadikad  ¶i baki, kanańßatu sakamu sa  ¶ina nunińßi ¶an naku pańßabaj kisu ńßani kabar~…ĺaki sa, ajda sa mar~…ĺ…ô ¶ad kaku mikawaw tu mar~…ĺ…ô ¶abaj a kawaw, nikamir~…ĺiwkaj ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° aku, nanu tawja u kaŇčguńßu tu ku musir~…ĺmudaj! winisa paajaw kita tu dat…ôŇč ni baki, par~…ĺ…ô ¶ad…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, mańßida kaku! wina tu wama idaw a ¶a ku  ¶ima ku mar~…ĺuajawaj a mir~…ĺijas, anu mu…ôn…ôŇč ńß…ônaj i r~…ĺuma Ē~ ° sakar~…ĺamkam ńßan r~…ĺimad…ôn patajda i kitidaan nu babar~…ĺaki, idaw ku sinmuŇč a musikur~…ĺ. . mar~…ĺaaniwijuaj a babar~…ĺaki sakadińßijan sa!, tini kitidaan nu babar~…ĺaki sa idaw ku duma a babar~…ĺaki, kapańß tu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °! nisup…ôd tu par~…ĺasur~…ĺ tu sakaj bar~…ĺaki a kar~…ĺisiw tan…ôŇč tu, kapańß katukuńß nikab…ôr~…ĺ…ô ¶. . ńßatiniaj tu i ¶uwa ku  ¶aj ir~…ĺijas ju mamin namukan, sadikudaj kan ¶a kan ¶a "anu mańßi ¶a amana paudip!" , wama tu wina nikaudip ńß…ônaj atu amu mar~…ĺadaj maudip u sakanamuńßan a d…ômiad i tawja, anu ńßatida tu anu sa ku paudipaj mumur~…ĺ tu, ita ńßan tu katuudaj ńßidawńßaw amana kataguur~…ĺ a mir~…ĺijas! nu ajawan mańßiniaj a kawaw sa, nu wama wina ju kapańß ńß…ônaj ńßajmaw sanaj bar~…ĺaki siim…ôr~…ĺaŇčaj ju mańßida. . duma sa, wina tu wama makatawar~…ĺ , mar~…ĺiŇčatu r~…ĺa…ô ¶us ku wajwaj,  ¶aj tu pakadad…ôŇč tu  ¶a ¶anan, r~…ĺijaw ku r~…ĺijaw musakamu, mar~…ĺiŇčatu pabar~…ĺiw, mabijar~…ĺaw muńßar~…ĺńßar~…ĺ. a ńßi ¶an namu? anu wama tu wijna  ¶aj tu kaw sasakamun sa, amana kabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tamijan, wini u bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu r~…ĺabu atu sdiŇču atu wajwaj  ¶ajaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, im…ôr~…ĺaŇč tu kami,  ¶ajaj tu pakabir~…ĺu kami tu wajwaj nijam . u dat…ôŇč namusa u kapańß nujna tu wama ńßa ¶i ¶a kujdińß tamuwan, ńßatida ku tin…ôŇč, damsaj manik…ôt. mańßinisa, apar~…ĺatikińß tu wijnatuwama ńßaw, najitu ku bur~…ĺiki nu wajwaj nijam kar~…ĺiŇč…ôsan tu nu taw, pir~…ĺiwkaji kamu, winisa u im…ôr~…ĺaŇč! amana pisinsu tu dat…ôŇč nu wina tu wama, widasa tat…ôŇča  ¶aj tu pakadat…ôŇč kami, tat…ôŇča  ¶aj tu pakadat…ôŇč. anu misinsi kamu tamijanan, ar~…ĺańßi ¶an mapa ¶…ôkir~…ĺ  ¶ina atu ¶ijama sa, amatar~…ĺaw, mabar~…ĺu ¶u Ē~ °tu udip, sisa amana Ē~ ° ka ¶a ¶…ôŇčaŇč tu mańßiniaj, wij ¶anan a kawaw sa padudu ¶ ńßan, imańßinisa,  ¶aj tu kami patu ¶…ôk tu  ¶anan, anu pa ¶i ¶i sa madasukamu, inajaj ku r~…ĺańß…ô ¶i  ¶aj tu kawnu tamdawan,  ¶unusatu adada nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. anu tibańßaw tu kujnatu wamasa, nanam…ôn ju tawja ńßi ¶an naku  ¶ibaji namu itawja. . itawja sa misaŇča kaku tu pa ¶…ôbaaj a kar~…ĺisiw sapi ¶iwkiŇč a  ¶uda, ir~…ĺabusa pina a r~…ĺasubu nu …ômaŇč ku kar~…ĺisiw, pad…ôŇč ńßan naku i tataŇčańßan, matin…ôŇč ńß…ônaj miadińß tu sur~…ĺit, adińß sa tu d…ôd…ômiad, kapańß ku wajwaj!  ¶aj kabijar~…ĺa…ô anu ajaw inaji ku sapi…ôdap tu kar~…ĺisiw. . ńßina kapańßaj ani pa ¶…ôba Ē~ ° nijam, anu sa, jadatu, sakamu ńßan sikawaw, sawni iniwtu . winisa iniwńß…ônaj  ¶i bajinamu ńßidan naku ku kawaw ju mańßida ńß…ônaj, sisa akaj matar~…ĺaw anu r~…ĺijassn naku. .  ¶i baji tidańß…ônaj i sinabaji namu sa, ma ¶ar~…ĺiwaj tu tijapanan, makaadińß tu sasiŇč nu tajr~…ĺiŇč, matar~…ĺaw, dama ńßantu nijam masumad tu kuzidaj ńßan nijam, tadajadańß ku sasiŇč,  ¶aj pakańßamin a muwar~…ĺa, . kas…ônun sa a matawa, pas…ôn…ôŇč tu kapańß nu ajdaaj a zidaj, kapańß kinisaŇčaan tu dadan sa kabaŇč ¶ar~…ĺ!  ¶ibaji itawja kapańß ku wajwaj, manamuńß kami, r~…ĺmańßini anu pa ¶…ôba Ē~ ° amańßi ¶a a ¶a? ? anu jaan, u  ¶anan a kawaw nu mita  ¶aj tu pakadat…ôŇč, ar~…ĺańßi ¶an  ¶aj katin…ôn  ¶imanamin, amana r~…ĺar~…ĺar~…ĺum, akaj itawja i duma kita a par~…ĺa Ē~ ° maudip, nika amu maudip ibar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wina atu wama. sisa patajdan kami i tatajdaan nijam, amana pik…ôr~…ĺid tamijan, . anu bar~…ĺaki tu, akaj maapa tu  ¶ajtu kasim…ôr~…ĺaŇč, amana r~…ĺar~…ĺar~…ĺum anu naji tu ku watan nu nijam, winisa  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn nu maudipaj. ńßantu, u mańßiniaj a sasakamun mar~…ĺar~…ĺum, nika anu ajaw akajsańßida, pasubana Ē~ ° kaku tu mańßinijaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °. ajda ńßan tu sa maudip ńß…ônaj  ¶ina a  ¶ijama, anu sir~…ĺawad sasawnu kita masaupu, pakir~…ĺa ¶tu kapańßaj a nikaudip! majdińß kaku tamuwan,  ¶ina a  ¶ijama****,**** nadikuda namisur~…ĺit; inaaadińßan a sur~…ĺitsa,  ¶ajpis…ôŇčar~…ĺ ku r~…ĺusa a mańß…ôtik, u nikausip nu tad…ômaw sadikudaj sa u masakabidaŇčan, nika ańßi ¶a  ¶ajpisuajaw. wijnisa misur~…ĺit paadińß tu udip, sisa kasa…ôtim tu ajdaaj nu idawaj. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== sapatigami tu wawaÁĶ¶Ś≠©Ś≠źÁöĄšłÄŚįĀšŅ° == kakiliman inatigami sapabi tu wawa nanu cila amihcaan katuud ku calacay sa patungih tu katuuday, ya misulitay sa ci Cen-lin-sen "numicudaday tu ting-hay13misalumaay nay 1971 apahedek namicudad" acawa nida. . nilacuian u sakaydihan aku a wawa namin,Ť¶™śĄõÁöĄŚ≠©Ś≠źŚÄĎ, u cacay a demiad, cina atu papina kuheni malecabay minanam tu kalahukan a uciya, pitun tu namin ku mihcaan nu mita, alaw han musakamu tu anu ayaw a hican nita maudip sa.śúČšłÄŚ§©, . u bayi namu malaluung kami mueneng sabaw sepat tu ku mihcaan tiya miliyas ci bayi namu, ci bayi namu siimelang tu apa nu tangah makatawal, Kyu, ya pinaay a mihcaan mangelu' ku nikaudip madateng ku mahiniay a kawaw, tengil sa ku cabay, maydih mahica saungaya suliten sa, sisapaytem sakaku amisulit Tina tigami. nu mita a mihca mumuku tu idaw henay ku babalaki, sisikining henay tu papahabay tu wawa, u babalaki sa pinatu ku mihcaan laecus tu ku udip, cinida han maliyuh paculil tu kadideng cay katineng musakamu tu nu amilika, wida u tadu tamiyan. . katukuh balaki, tu lipalipayan paising, Kyu malasikinging niyam. maungang ku tangah nibayi, pakabiyalaway sa tuyna tu wama pakanayiay sa tu lawad. ami ayda i amilikaay, u masacacayay, pahabay kuyna tu wama cay kaw sapaledu asiwawa mamutulin tu dayday, cay kaw papahabay tu babalaki . ami han tu sa, mamu patahekal atu miadih. anu siekeng tu kamu idaw tu lipahak tu kami tini u bangcalay a kitakit namiculil kinacacay, Kyu masasuadih kita maladay muculil, taneng tu! ayda amusakamu kaku anu ayaw balaki tu kami imelang tu, amuhica tu kamu I tamiyan; : sadikuday tu nuwiyna tu wama pinatu kumihcaan, makatepakita tu naemekan mueneng. amana alatamiyam patayda i luma'namu a mueneng, kanaha tu milunguc kami . anu maliyuh tu kami nadikudan musaungay sa, amana laday tamiyan mukan tu henay, niyam a nikaudip kanawlan tu, balaki tu tidan tu kami i tini kitidaan nu udip. u sabama yu adidi' henay makaadih tu babalaki nu ayawan nu pahemayay lawup sa mapakan, sakamu sa sakadihiay. sa, itawya sakamu sa cinaku anu ayaw anu mahida cina atu wama, manatu patahekal tamiyan! madateng aku nayi ku nabalucu'an a mipalita: anu lunguc sa kisu hicahantu? sakamu han naku sapupungil hani. . cay kawnipaka tawa aku yu, anu katukuhan tu tawya, cay tu pisahica mukan, mana kaydih ku balucu', anu pilipayan anu cay tu picalilaw kami u wina htu wama nisimsiman niyam kuyda! anu silawad kamu tayni han miadih kapah tu! anu balaki tu cina atu ciyama cay tu kaw nu tamdawan sa, amana pitengteng tuyna tuwam misasing, anu mahida sa makatalay. . hinaadih kaku i FB idaw ku cabay mamin pahusuan ku cihek a sasing adih han kuyna saapaapa sa mabi u mahidaay a sasing, sakalingesan, maydih pakadihi tu miadihay u cayay kakapah ku mahidaay a wayway! wiyna tu wama maydih paliwan tu sabangcalay a dadatengan, cay kaw hamin han pasubana' ku lalumaan tu cabay "maudip henay kami"! "! wama tuyna anu maliyuh tu maudip sa, idaw ku misimaway, amu liyas han, amana kaw wamutu ku musilmuday tu taytayi' niyam, atu paliluc paliyun tu dikuc. madateng aku kinipunieing nibaki, nawaku kumusilmuday tu tayni nida masikadikad ci baki, kanahatu sakamu sa cina nunihican naku pahabay kisu hani kabalaki sa, ayda sa malecad kaku mikawaw tu malecabay a kawaw, nikamiliwkay ku balucu' aku, Nanu tawya u kangguhu tu ku musilmuday! winisa paayaw kita tu dateng ni baki, palecaden ku balucu', mahida kaku! wina tu wama idaw aca ku cima ku maluayaway a miliyas, anu mueneng henay i luma' sakalamkam han limaden patayda I kitidaan nu babalaki, idaw ku sinmung a musikul. . malaaniwiyuay a babalaki sakadihiyan sa!, tini kitidaan nu babalaki sa idaw ku duma a babalaki, kapah tu ku balucu'! nisuped tu palasul tu sakay balaki a kalisiw taneng tu, kapah katukuh nikabelec. . hatiniay tu icuwa ku cay iliyas yu mamin namukan, sadikuday kanca kanca "anu mahica amana paudip!" , wama tu wina nikaudip henay atu amu maladay maudip u sakanamuhan a demiad i tawya, anu hatida tu anu sa ku paudipay mumul tu, ita han tu katuuday hidawhaw amana kataguul a miliyas! nu ayawan mahiniay a kawaw sa, nu wama wina yu kapah henay haymaw sanay balaki siimelangay yu mahida. . duma sa, wina tu wama makatawal , malingatu laecus ku wayway, cay tu pakadadeng tu cacanan, liyaw ku liyaw musakamu, malingatu pabaliw, mabiyalaw muhalhal. a hican namu? anu wama tu wiyna cay tu kaw sasakamun sa, amana kabalucu' tamiyan, wini u balucu' nu labu atu sdingu atu wayway cayay tu kalecad, imelang tu kami, cayay tu pakabilu kami tu wayway niyam . u dateng namusa u kapah nuyna tu wama hacica kuydih tamuwan, hatida ku tineng, damsay maniket. mahinisa, apalatikih tu wiynatuwama haw, nayitu ku buliki nu wayway niyam kalingesan tu nu taw, piliwkayi kamu, winisa u imelang! amana pisinsu tu dateng nu wina tu wama, widasa tatenga cay tu pakadateng kami, tatenga cay tu pakadateng. anu misinsi kamu tamiyanan, alahican mapacekil cina atuciyama sa, amatalaw, mabalucu'tu udip, sisa amana' kacacengang tu mahiniay, wiycanan a kawaw sa paduduc han, imahinisa, cay tu kami patucek tu canan, anu pacici sa madasukamu, inayay ku laheci cay tu kawnu tamdawan, cunusatu adada nu balucu'. anu tibahaw tu kuynatu wamasa, nanamen yu tawya hican naku cibayi namu itawya. . itawya sa misanga kaku tu pacebaay a kalisiw sapiciwking a cuda, ilabusa Pina a lasubu nu emang ku kalisiw, padeng han naku i tatangahan, matineng henay miadih tu sulit, adih sa tu dedemiad, kapah ku wayway! cay kabiyalae anu ayaw inayi ku sapiedap tu kalisiw. . hina kapahay ani paceba' niyam, anu sa, yadatu, sakamu han sikawaw, sawni iniwtu . winisa iniwhenay ci bayinamu hidan naku ku kawaw yu mahida henay, sisa akay matalaw anu liyassn naku. . ci bayi tidahenay i sinabayi namu sa, macaliway tu tiyapanan, makaadih tu sasing nu tayling, matalaw, dama hantu niyam masumad tu kuziday han niyam, tadayadah ku sasing, cay pakahamin a muwala, . kasenun sa a matawa, paseneng tu kapah nu aydaay a ziday, kapah kinisangaan tu dadan sa kabangcal! cibayi itawya kapah ku wayway, manamuh kami, lmahini anu paceba' amahica aca? ? anu yaan, u canan a kawaw nu mita cay tu pakadateng, alahican cay katinen cimanamin, amana lalalum, akay itawya I duma kita a pala' maudip, nika amu maudip ibalucu' nu wina atu wama. sisa pataydan kami i tataydaan niyam, amana pikelid tamiyan, . anu balaki tu, akay maapa tu caytu kasimelang, amana lalalum anu nayi tu ku watan nu niyam, winisa caculilen nu maudipay. hantu, u mahiniay a sasakamun malalum, nika anu ayaw akaysahida, pasubana' kaku tu mahiniyay a balucu'. ayda han tu sa maudip henay cina a ciyama, anu silawad sasawnu kita masaupu, pakilactu kapahay a nikaudip! maydih kaku tamuwan, cina a ciyamaśĄõšĹ†ŚÄĎÁöĄ,ÁąłÁąłŚ™ĹŚ™Ĺ nadikuda namisulit; inaaadihan a sulitsa, caypisengal ku lusa a mahetik, u nikausip nu tademaw sadikuday sa u masakabidangan, nika ahica caypisuayaw. Wiynisa misulit paadih tu udip, sisa kasaetim tu aydaay nu idaway. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sapatigami tu wawa******* == kakir~…ĺiman inatigami sapabi tu wawa nanu  ¶ir~…ĺa amińß ¶aan katuud ku  ¶ar~…ĺa ¶aj sa patuŇčińß tu katuudaj, ja misur~…ĺitaj sa  ¶i  ¶…ôn-r~…ĺin-s…ôn "numi ¶udadaj tu tiŇč-ńßaj**misar~…ĺumaaj naj **** apańß…ôd…ôk nami ¶udad" a ¶awa nida. . nir~…ĺa ¶uian u sakajdińßan aku a wawa namin,******, u  ¶a ¶aj a d…ômiad,  ¶ina atu papina kuńß…ôni mar~…ĺ…ô ¶abaj minanam tu kar~…ĺańßukan a u ¶ija, pitun tu namin ku mińß ¶aan nu mita, ar~…ĺaw ńßan musakamu tu anu ajaw a ńßi ¶an nita maudip sa.***, . u baji namu mar~…ĺar~…ĺuuŇč kami mu…ôn…ôŇč sabaw s…ôpat tu ku mińß ¶aan tija mir~…ĺijas  ¶i baji namu,  ¶i baji namu siim…ôr~…ĺaŇč tu apa nu taŇčańß makatawar~…ĺ, kju, ja pinaaj a mińß ¶aan maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° ku nikaudip madat…ôŇč ku mańßiniaj a kawaw, t…ôŇčir~…ĺ sa ku  ¶abaj, majdińß mańßi ¶a sauŇčaja sur~…ĺit…ôn sa, sisapajt…ôm sakaku amisur~…ĺit tina tigami. nu mita a mińß ¶a mumuku tu idaw ńß…ônaj ku babar~…ĺaki, sisikiniŇč ńß…ônaj tu papańßabaj tu wawa, u babar~…ĺaki sa pinatu ku mińß ¶aan r~…ĺa…ô ¶us tu ku udip,  ¶inida ńßan mar~…ĺijuńß pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kadid…ôŇč  ¶aj katin…ôŇč musakamu tu nu amir~…ĺika, wida u tadu tamijan. . katukuńß bar~…ĺaki, tu r~…ĺipar~…ĺipajan paisiŇč, kju mar~…ĺasikiŇčiŇč nijam. mauŇčaŇč ku taŇčańß nibaji, pakabijar~…ĺawaj sa tujna tu wama pakanajiaj sa tu r~…ĺawad. ami ajda i amir~…ĺikaaj, u masa ¶a ¶ajaj, pańßabaj kujna tu wama  ¶aj kaw sapar~…ĺ…ôdu asiwawa mamutur~…ĺin tu dajdaj,  ¶aj kaw papańßabaj tu babar~…ĺaki . ami ńßan tu sa, mamu patańß…ôkar~…ĺ atu miadińß. anu si…ôk…ôŇč tu kamu idaw tu r~…ĺipańßak tu kami tini u baŇč ¶ar~…ĺaj a kitakit nami ¶ur~…ĺir~…ĺ kina ¶a ¶aj, kju masasuadińß kita mar~…ĺadaj mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, tan…ôŇč tu! ajda amusakamu kaku anu ajaw bar~…ĺaki tu kami im…ôr~…ĺaŇč tu, amuńßi ¶a tu kamu i tamijan; : sadikudaj tu nuwijna tu wama pinatu kumińß ¶aan, makat…ôpakita tu na…ôm…ôkan mu…ôn…ôŇč. amana ar~…ĺatamijam patajda i r~…ĺuma Ē~ °namu a mu…ôn…ôŇč, kanańßa tu mir~…ĺuŇču ¶ kami . anu mar~…ĺijuńß tu kami nadikudan musauŇčaj sa, amana r~…ĺadaj tamijan mukan tu ńß…ônaj, nijam a nikaudip kanawr~…ĺan tu, bar~…ĺaki tu tidan tu kami i tini kitidaan nu udip. u sabama ju adidi Ē~ ° ńß…ônaj makaadińß tu babar~…ĺaki nu ajawan nu pańß…ômajaj r~…ĺawup sa mapakan, sakamu sa sakadińßiaj. sa, itawja sakamu sa  ¶inaku anu ajaw anu mańßida  ¶ina atu wama, manatu patańß…ôkar~…ĺ tamijan! madat…ôŇč aku naji ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an a mipar~…ĺita: anu r~…ĺuŇču ¶ sa kisu ńßi ¶ańßantu? sakamu ńßan naku sapupuŇčir~…ĺ ńßani. .  ¶aj kawnipaka tawa aku ju, anu katukuńßan tu tawja,  ¶aj tu pisańßi ¶a mukan, mana kajdińß ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, anu pir~…ĺipajan anu  ¶aj tu pi ¶ar~…ĺir~…ĺaw kami u wina ńßtu wama nisimsiman nijam kujda! anu sir~…ĺawad kamu tajni ńßan miadińß kapańß tu! anu bar~…ĺaki tu  ¶ina atu  ¶ijama  ¶aj tu kaw nu tamdawan sa, amana pit…ôŇčt…ôŇč tujna tuwam misasiŇč, anu mańßida sa makatar~…ĺaj. . ńßinaadińß kaku i fb idaw ku  ¶abaj mamin pańßusuan ku  ¶ińß…ôk a sasiŇč adińß ńßan kujna saapaapa sa mabi u mańßidaaj a sasiŇč, sakar~…ĺiŇč…ôsan, majdińß pakadińßi tu miadińßaj u  ¶ajaj kakapańß ku mańßidaaj a wajwaj! wijna tu wama majdińß par~…ĺiwan tu sabaŇč ¶ar~…ĺaj a dadat…ôŇčan,  ¶aj kaw ńßamin ńßan pasubana Ē~ ° ku r~…ĺar~…ĺumaan tu  ¶abaj "maudip ńß…ônaj kami"! "! wama tujna anu mar~…ĺijuńß tu maudip sa, idaw ku misimawaj, amu r~…ĺijas ńßan, amana kaw wamutu ku musir~…ĺmudaj tu tajtaji Ē~ ° nijam, atu par~…ĺir~…ĺu ¶ par~…ĺijun tu diku ¶. madat…ôŇč aku kinipuni…ôiŇč nibaki, nawaku kumusir~…ĺmudaj tu tajni nida masikadikad  ¶i baki, kanańßatu sakamu sa  ¶ina nunińßi ¶an naku pańßabaj kisu ńßani kabar~…ĺaki sa, ajda sa mar~…ĺ…ô ¶ad kaku mikawaw tu mar~…ĺ…ô ¶abaj a kawaw, nikamir~…ĺiwkaj ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° aku, nanu tawja u kaŇčguńßu tu ku musir~…ĺmudaj! winisa paajaw kita tu dat…ôŇč ni baki, par~…ĺ…ô ¶ad…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, mańßida kaku! wina tu wama idaw a ¶a ku  ¶ima ku mar~…ĺuajawaj a mir~…ĺijas, anu mu…ôn…ôŇč ńß…ônaj i r~…ĺuma Ē~ ° sakar~…ĺamkam ńßan r~…ĺimad…ôn patajda i kitidaan nu babar~…ĺaki, idaw ku sinmuŇč a musikur~…ĺ. . mar~…ĺaaniwijuaj a babar~…ĺaki sakadińßijan sa!, tini kitidaan nu babar~…ĺaki sa idaw ku duma a babar~…ĺaki, kapańß tu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °! nisup…ôd tu par~…ĺasur~…ĺ tu sakaj bar~…ĺaki a kar~…ĺisiw tan…ôŇč tu, kapańß katukuńß nikab…ôr~…ĺ…ô ¶. . ńßatiniaj tu i ¶uwa ku  ¶aj ir~…ĺijas ju mamin namukan, sadikudaj kan ¶a kan ¶a "anu mańßi ¶a amana paudip!" , wama tu wina nikaudip ńß…ônaj atu amu mar~…ĺadaj maudip u sakanamuńßan a d…ômiad i tawja, anu ńßatida tu anu sa ku paudipaj mumur~…ĺ tu, ita ńßan tu katuudaj ńßidawńßaw amana kataguur~…ĺ a mir~…ĺijas! nu ajawan mańßiniaj a kawaw sa, nu wama wina ju kapańß ńß…ônaj ńßajmaw sanaj bar~…ĺaki siim…ôr~…ĺaŇčaj ju mańßida. . duma sa, wina tu wama makatawar~…ĺ , mar~…ĺiŇčatu r~…ĺa…ô ¶us ku wajwaj,  ¶aj tu pakadad…ôŇč tu  ¶a ¶anan, r~…ĺijaw ku r~…ĺijaw musakamu, mar~…ĺiŇčatu pabar~…ĺiw, mabijar~…ĺaw muńßar~…ĺńßar~…ĺ. a ńßi ¶an namu? anu wama tu wijna  ¶aj tu kaw sasakamun sa, amana kabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tamijan, wini u bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu r~…ĺabu atu sdiŇču atu wajwaj  ¶ajaj tu kar~…ĺ…ô ¶ad, im…ôr~…ĺaŇč tu kami,  ¶ajaj tu pakabir~…ĺu kami tu wajwaj nijam . u dat…ôŇč namusa u kapańß nujna tu wama ńßa ¶i ¶a kujdińß tamuwan, ńßatida ku tin…ôŇč, damsaj manik…ôt. mańßinisa, apar~…ĺatikińß tu wijnatuwama ńßaw, najitu ku bur~…ĺiki nu wajwaj nijam kar~…ĺiŇč…ôsan tu nu taw, pir~…ĺiwkaji kamu, winisa u im…ôr~…ĺaŇč! amana pisinsu tu dat…ôŇč nu wina tu wama, widasa tat…ôŇča  ¶aj tu pakadat…ôŇč kami, tat…ôŇča  ¶aj tu pakadat…ôŇč. anu misinsi kamu tamijanan, ar~…ĺańßi ¶an mapa ¶…ôkir~…ĺ  ¶ina atu ¶ijama sa, amatar~…ĺaw, mabar~…ĺu ¶u Ē~ °tu udip, sisa amana Ē~ ° ka ¶a ¶…ôŇčaŇč tu mańßiniaj, wij ¶anan a kawaw sa padudu ¶ ńßan, imańßinisa,  ¶aj tu kami patu ¶…ôk tu  ¶anan, anu pa ¶i ¶i sa madasukamu, inajaj ku r~…ĺańß…ô ¶i  ¶aj tu kawnu tamdawan,  ¶unusatu adada nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. anu tibańßaw tu kujnatu wamasa, nanam…ôn ju tawja ńßi ¶an naku  ¶ibaji namu itawja. . itawja sa misaŇča kaku tu pa ¶…ôbaaj a kar~…ĺisiw sapi ¶iwkiŇč a  ¶uda, ir~…ĺabusa pina a r~…ĺasubu nu …ômaŇč ku kar~…ĺisiw, pad…ôŇč ńßan naku i tataŇčańßan, matin…ôŇč ńß…ônaj miadińß tu sur~…ĺit, adińß sa tu d…ôd…ômiad, kapańß ku wajwaj!  ¶aj kabijar~…ĺa…ô anu ajaw inaji ku sapi…ôdap tu kar~…ĺisiw. . ńßina kapańßaj ani pa ¶…ôba Ē~ ° nijam, anu sa, jadatu, sakamu ńßan sikawaw, sawni iniwtu . winisa iniwńß…ônaj  ¶i bajinamu ńßidan naku ku kawaw ju mańßida ńß…ônaj, sisa akaj matar~…ĺaw anu r~…ĺijassn naku. .  ¶i baji tidańß…ônaj i sinabaji namu sa, ma ¶ar~…ĺiwaj tu tijapanan, makaadińß tu sasiŇč nu tajr~…ĺiŇč, matar~…ĺaw, dama ńßantu nijam masumad tu kuzidaj ńßan nijam, tadajadańß ku sasiŇč,  ¶aj pakańßamin a muwar~…ĺa, . kas…ônun sa a matawa, pas…ôn…ôŇč tu kapańß nu ajdaaj a zidaj, kapańß kinisaŇčaan tu dadan sa kabaŇč ¶ar~…ĺ!  ¶ibaji itawja kapańß ku wajwaj, manamuńß kami, r~…ĺmańßini anu pa ¶…ôba Ē~ ° amańßi ¶a a ¶a? ? anu jaan, u  ¶anan a kawaw nu mita  ¶aj tu pakadat…ôŇč, ar~…ĺańßi ¶an  ¶aj katin…ôn  ¶imanamin, amana r~…ĺar~…ĺar~…ĺum, akaj itawja i duma kita a par~…ĺa Ē~ ° maudip, nika amu maudip ibar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wina atu wama. sisa patajdan kami i tatajdaan nijam, amana pik…ôr~…ĺid tamijan, . anu bar~…ĺaki tu, akaj maapa tu  ¶ajtu kasim…ôr~…ĺaŇč, amana r~…ĺar~…ĺar~…ĺum anu naji tu ku watan nu nijam, winisa  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn nu maudipaj. ńßantu, u mańßiniaj a sasakamun mar~…ĺar~…ĺum, nika anu ajaw akajsańßida, pasubana Ē~ ° kaku tu mańßinijaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °. ajda ńßan tu sa maudip ńß…ônaj  ¶ina a  ¶ijama, anu sir~…ĺawad sasawnu kita masaupu, pakir~…ĺa ¶tu kapańßaj a nikaudip! majdińß kaku tamuwan,  ¶ina a  ¶ijama****,**** nadikuda namisur~…ĺit; inaaadińßan a sur~…ĺitsa,  ¶ajpis…ôŇčar~…ĺ ku r~…ĺusa a mańß…ôtik, u nikausip nu tad…ômaw sadikudaj sa u masakabidaŇčan, nika ańßi ¶a  ¶ajpisuajaw. wijnisa misur~…ĺit paadińß tu udip, sisa kasa…ôtim tu ajdaaj nu idawaj. .</PHON>
    </S>
</TEXT>