<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sapat" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sapat" copyright="CC BY-SA" citation="Sapat. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sapat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sapat, title = Sapat, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sapat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sapat hecek, u cuked han nu sakidaya a kamu, sapat, uhecek nu sapat sa, u sapat han tu. cuked nu sapad, a tansul han misakamu, u hecek nu sapat, u satuku hananay uni padang tu hecek nu sapat a ngangan. u sakatineng a hecek nu sapat, nu kasu kasumama-dan, "nu pyenan a mungkang" , yamicudaday namakayda initini i kutkutan a tuud atu cuket mikinkiu mimelaw, u mihcaan makaala tu tulu a balbud ku mihcaan, mabaat henay tu taytu, uni kutkutan tu munkang nu pinuyumayan pitu a eman lima a malbud kulaat kabaad, maka amis cayka tidengi. Butung i Sakidaya sikamu tu kungku nu cuked, sakacacay hini sa kukamu, yasi tangahay ci Butung atu acawa ci sayiun mi kayakay saka taluma i pabaway a tukal sa, ci sayiun cay pitengil tu kamu ni Butung, mana pangiha' han, caypasimsim way satu, ya tukal mala tusa maketud, nu pabaway a tunguh nu tukal, mahtik i tapiingan nu maibul a niyadu', mala aydaay a hecek nu sapat. u isasaay a putud nu tukaw, ida i kalisi hwa kang san. ci Adawan atu ci Atapa u duma a kungku sa, sikamu tu tatusaay talakaway a tamdaw ci Adawan atu ci Atapa, sitengil ci Adawan itina i duysuy mueneng ci Atapa i buyu nu pazik mueneng, u heni tatusaay, makamainam maydih tu yacacay a tatayda sa, ci atawang malinges ala sat u tabakiyay a baetu, pakayda i duysuy miwayi tu baetu tayda i kalinku, mahtik i hayakuyama aaidangan nu babalaki, ci atapa i pazik mueneng cayka dengan, alasa tu tusaay a batu pay duysuy muwayid yabaetu mapa hecek i heck nu sapat, mala caykapawani tu nu hecek nu sapat.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sapat hecek, o coked han no sakidaya a kamo, sapat, ohecek no sapat sa, o sapat han to. coked no sapad, a tansol han misakamo, o hecek no sapat, o satoko hananay oni padang to hecek no sapat a ngangan. o sakatineng a hecek no sapat, no kaso kasomama-dan, "no pyenan a mongkang" , yamicodaday namakayda initini i kotkotan a tood ato coket mikinkio mimelaw, o mihcaan makaala to tolo a balbod ko mihcaan, mabaat henay to tayto, oni kotkotan to monkang no pinoyomayan pito a eman lima a malbod kolaat kabaad, maka amis cayka tidengi. Botong i Sakidaya sikamo to kongko no coked, sakacacay hini sa kokamo, yasi tangahay ci Botong ato acawa ci sayion mi kayakay saka taloma i pabaway a tokal sa, ci sayion cay pitengil to kamo ni Botong, mana pangiha' han, caypasimsim way sato, ya tokal mala tosa maketod, no pabaway a tongoh no tokal, mahtik i tapiingan no maibol a niyado', mala aydaay a hecek no sapat. o isasaay a potod no tokaw, ida i kalisi hwa kang san. ci Adawan ato ci Atapa o doma a kongko sa, sikamo to tatosaay talakaway a tamdaw ci Adawan ato ci Atapa, sitengil ci Adawan itina i doysoy moeneng ci Atapa i boyo no pazik moeneng, o heni tatosaay, makamainam maydih to yacacay a tatayda sa, ci atawang malinges ala sat o tabakiyay a baeto, pakayda i doysoy miwayi to baeto tayda i kalinko, mahtik i hayakoyama aaidangan no babalaki, ci atapa i pazik moeneng cayka dengan, alasa to tosaay a bato pay doysoy mowayid yabaeto mapa hecek i heck no sapat, mala caykapawani to no hecek no sapat.</FORM>
    </S>
</TEXT>