<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan" copyright="CC BY-SA" citation="sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan, title = sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sapibetik_a_kamu_nu_pakakawsan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sapibetik a kamu nu pakakawsan 20180630-dabek nu minanam tu kamu nu Sakizaya, u sapinanam a sulit, mudadiw minanam tu Sakizaya a kamu. tina sapicudad sa, ci Tebi sapikelid tu minanamay miasip atu misulit. paylipay a demaid, minanam ku binacadan nu Sakizaya, tayza i Lou-Cendsin sasaydan a luma', ninama tu Sakizaya a kamu. u lawad nu cacay a sapicudad sa, enemay a tuki. sakacacay a sapicudad sa, u &quot;namakay maplaw minanam tu kamu &quot;, sakatusa a sapicudad sa, u &quot;namakay sapibetik minanam tu kamu &quot;, sakatulu a sapicudad sa, u &quot; namakay uzip nu tademaw minanam tu kamu &quot;, sakasepat a sapicudad sa, u &quot;namakay kalabian minanam tu kamu &quot;, sakalima a sapicudad sa, u &quot;namakay dadiw minanam tu kamu &quot;, sazikuzan a sapicudad sa, u &quot;namakay lalangawan minanam tu kamu &quot;. lacul 15 pakakawsan 15祖靈祭 ngatu cacay anu nay' kamu 如果沒有祢們 i cuwa satu ku satiidan niyam 我們從何所依 na amu satezephan a mitengil 請祢們靜靜聆聽 sakay tamuwan a suni' nu mabulah niyam anu nay' kamu 如果沒有祢們 i cuwa satu kami amibetik 我們從何所祭 nabililhan mukan kamu 請祢們慢慢饗祀 ngatu tusa namaka balucu' amiawza 虔誠的召喚 dahkedtu ku nikatayni 如願降臨 i bali u zazan mutizeng 在風雨中站立 makatengiltu muliyaw atu mumul 聽到了重來與離去 kisu papitezepen kami 祢使我們沉默 papisikazen kami 使我們謙卑 mitaneng ku uzip tu nikakapah atu nikangelu' makazateng tu uzip nu niked atu sikaz namaka niladayan nu misu 通過祢的引領 namilawadtu ku balucu' tu nikapatay atu mauzip aca 心靈經歷死亡與重生 namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1 sakasitangah nu Sakizaya 140 a beih i &quot; Sapibetik a kamu nu Sakizaya&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sapibetik a kamo no pakakawsan 20180630-dabek no minanam to kamo no Sakizaya, o sapinanam a solit, modadiw minanam to Sakizaya a kamo. tina sapicodad sa, ci Tebi sapikelid to minanamay miasip ato misolit. paylipay a demaid, minanam ko binacadan no Sakizaya, tayza i Loo-Cendsin sasaydan a loma', ninama to Sakizaya a kamo. o lawad no cacay a sapicodad sa, enemay a toki. sakacacay a sapicodad sa, o &quot;namakay maplaw minanam to kamo &quot;, sakatosa a sapicodad sa, o &quot;namakay sapibetik minanam to kamo &quot;, sakatolo a sapicodad sa, o &quot; namakay ozip no tademaw minanam to kamo &quot;, sakasepat a sapicodad sa, o &quot;namakay kalabian minanam to kamo &quot;, sakalima a sapicodad sa, o &quot;namakay dadiw minanam to kamo &quot;, sazikozan a sapicodad sa, o &quot;namakay lalangawan minanam to kamo &quot;. lacol 15 pakakawsan 15祖靈祭 ngato cacay ano nay' kamo 如果沒有祢們 i cowa sato ko satiidan niyam 我們從何所依 na amo satezephan a mitengil 請祢們靜靜聆聽 sakay tamowan a soni' no mabolah niyam ano nay' kamo 如果沒有祢們 i cowa sato kami amibetik 我們從何所祭 nabililhan mokan kamo 請祢們慢慢饗祀 ngato tosa namaka baloco' amiawza 虔誠的召喚 dahkedto ko nikatayni 如願降臨 i bali o zazan motizeng 在風雨中站立 makatengilto moliyaw ato momol 聽到了重來與離去 kiso papitezepen kami 祢使我們沉默 papisikazen kami 使我們謙卑 mitaneng ko ozip to nikakapah ato nikangelo' makazateng to ozip no niked ato sikaz namaka niladayan no miso 通過祢的引領 namilawadto ko baloco' to nikapatay ato maozip aca 心靈經歷死亡與重生 namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan nasolitan nay pabaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1 sakasitangah no Sakizaya 140 a beih i &quot; Sapibetik a kamo no Sakizaya&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>