<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapisaluma’" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapisaluma’" copyright="CC BY-SA" citation="sapisaluma’. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sapisaluma’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sapisaluma’, title = sapisaluma’, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sapisaluma’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sapisaluma' u auk, uway, uli' ku sapisaluma' nu Sakizaya a tademaw. Pakungku ci Tubah Kumud, &quot;u sinang nu buyu,u sauwac, u bayu atu sabatu ku kalangangan nu niyaniyazu'. pisaluma'an sa, mikilang, miauk, miuli', mibaetu tu sapisanga' tu luma'. paluma i liklik nu luma' tu auk, kilang, uway atu pahecek tu baetu kalungangan nu luma' atu biyaw. 建材 u kiliang, auk, uil' atu baetu sa, u sapisanga' amin tu luma'. Nay kazipunantu a masumad ku pisaluma' nu Sakizaya. 構造 u laba nu sanga' sa, u palabangan, u kakabian, u palud, u sasalisinan. u sacumud sa, u panan, u sapad ku panan. iza ku sebi, alili, pakasuyan, palusidan, katibukan a mapatileng i liklik nu tadaluma'. ci Cen-cung-nan sa, u mibingkiway tu uzip nu Sakiza a tademaw. Nibingkiwan niza paheci i cudad, &quot;na kabulawan nu Takubuan a niyazu' sa, inayi'tu maazih i niyazu' ku nuli'ay a luma', u ninanam tu zipun misasayhu, patereng tu tu katang ku yadahay.&quot; u kawaw nu Sakizaya itaw:ya sa, u tatama ku misaluma'ay, u tatayna ku sitantuwaay tu luma'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sapisaloma' o aok, oway, oli' ko sapisaloma' no Sakizaya a tademaw. Pakongko ci Tobah Komod, &quot;o sinang no boyo,o saowac, o bayo ato sabato ko kalangangan no niyaniyazo'. pisaloma'an sa, mikilang, miaok, mioli', mibaeto to sapisanga' to loma'. paloma i liklik no loma' to aok, kilang, oway ato pahecek to baeto kalongangan no loma' ato biyaw. 建材 o kiliang, aok, oil' ato baeto sa, o sapisanga' amin to loma'. Nay kaziponanto a masomad ko pisaloma' no Sakizaya. 構造 o laba no sanga' sa, o palabangan, o kakabian, o palod, o sasalisinan. o sacomod sa, o panan, o sapad ko panan. iza ko sebi, alili, pakasoyan, palosidan, katibokan a mapatileng i liklik no tadaloma'. ci Cen-cong-nan sa, o mibingkiway to ozip no Sakiza a tademaw. Nibingkiwan niza paheci i codad, &quot;na kabolawan no Takoboan a niyazo' sa, inayi'to maazih i niyazo' ko noli'ay a loma', o ninanam to zipon misasayho, patereng to to katang ko yadahay.&quot; o kawaw no Sakizaya itaw:ya sa, o tatama ko misaloma'ay, o tatayna ko sitantowaay to loma'.</FORM>
    </S>
</TEXT>