<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場)" copyright="CC BY-SA" citation="sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場), title = sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sapibetik_nu_Sakizaya(撒奇萊雅族祭辭):_teka(開場)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== satangahan nu ulic == u sulit nu Sakizya sapibetik nu Sakizaya-teka u sulit nu Hulam u sulit nu Amilika Sacrifice words of Sakizaya-The words of the beginning of the sacrifice u lacul anu misalisin ku babalaki atu mapalaway, saayaway a kamu kuini. u pauzipay ci malataw. i pabaway ci dungi. i bayuan ci kabid. i buyu'an ci kadabuwang. u tuas ci butuc. u tuas ci sabak. u tuas ci lubas. u tuas ci silingaan. u tuas ci butung. u tuas ci sayun. u tuas ci dawa. u tuas ci namuh. u tuas ci kumud pazik. u tuas ci icep kanasaw. u tuas ci tiway sayun. u tuas ci talus takas. u tuas ci tuba kumud. u ipabaway a di'tu nu mita. u mabelecay a babalaki nu mita. pidiputen tu sakizaya. pahay tu sakizaya. sapisaupu tu balucu' nu sakizaya. pakasipisin ku ngangan nu sakizaya. patizengen ku uzip nu Sakizaya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== satangahan no olic == o solit no Sakizya sapibetik no Sakizaya-teka o solit no Holam o solit no Amilika Sacrifice words of Sakizaya-The words of the beginning of the sacrifice o lacol ano misalisin ko babalaki ato mapalaway, saayaway a kamo koini. o paozipay ci malataw. i pabaway ci dongi. i bayoan ci kabid. i boyo'an ci kadabowang. o toas ci botoc. o toas ci sabak. o toas ci lobas. o toas ci silingaan. o toas ci botong. o toas ci sayon. o toas ci dawa. o toas ci namoh. o toas ci komod pazik. o toas ci icep kanasaw. o toas ci tiway sayon. o toas ci talos takas. o toas ci toba komod. o ipabaway a di'to no mita. o mabelecay a babalaki no mita. pidipoten to sakizaya. pahay to sakizaya. sapisaopo to baloco' no sakizaya. pakasipisin ko ngangan no sakizaya. patizengen ko ozip no Sakizaya.</FORM>
    </S>
</TEXT>