<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapilenem_nu_kikay_inai’ay_nu_tademaw_sapilenem_mitupin_tu_tademaw_a_kikayan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapilenem_nu_kikay_inai’ay_nu_tademaw_sapilenem_mitupin_tu_tademaw_a_kikayan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sapilenem nu kikay inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan == 潛水器 無人水下載具 sapilenem nu kikay u sakatasasa i nanum nu adidiay a saculil nu Dungan. sapilenem nu kikay atu sapilenem a balunga a nikakenihan u sapilenem a balunga ku tabakiay, taneng u udip tu ku pacunaay, sapilenemay a kikay adidi', apapadangan naca nu duma a balungaan, pasu sapilenem nu kikayan anu tada i cuwa miadih, saan kanca idaw ku tabakiay nu balungaan mitupin tu sakaylenem nu kikayan patayda i nananuman, katukuh ku kikay kya milenem. yadah ku masahichicay nu sapilenem a kikayan, pasu sitademaway nu papacunaan atu nai'ay nu tademaw a papacunaan. yadah ku sapihicahica, hicaen a micumud mikinkiw tu sakay bayuan, mikinkiw tu sasaay nu nanuman mikilim tu nu mukasiay a tuudan, sakay bayuan mikutkut, sakay sasa nu bayu mitahaw, misasing i sasa nu nanum. Amilika misangaay patahekalay a tademaw ci Ta-wi. Pu-se-ne-e itida i caypicpiclim mihcaan misiki tu sayaway nu sapilenemaw tu nanum a kikayan, yu malepacaw ku Amilika ci Pu-se-ne-e mangalay tu sapilenemaw a kikayan pakacaw i Ing-kuo balungaan tu sapibakuhac a lacuna. caypicpiclim mihcaan siwa bulad pitu demiad, ci Pu-se-ne-e natanga han a nipatahekal tu sapilenem a kikayan ci Hay-kuy-haw kapah ku culil tayni i tini, i Neu-yea minatu musaluimeng u Ing-kuo kungung u sakakaay ci He-puo u mikawihay a palang nu balungaan, tada malikid tu ku nanum, ya kikay nu balungaan utiih apacumud tu lacuna. . midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay無人水下載具 midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay "Unmanned underwater vehicles,UUV" pangangan han u nai'ay nu tademawan a balungaan, sa u i nanumay nu naiay a kikayan "underwater drones", saan inanumay nu nai'ay a tademaw nu pacunaay. malatusa ku kakenihan, cacay han nu sitademaway ku mipeniay tu papenian "remotely operated underwater vehicles,ROVs",ROV matabuay idaw ku telay i labu a laican atu kakakawawan malalitinay nu balungaan, nu mikawaway a tademaw patayda tu miucul tu kikay: duma nu cacayay i nai' ku kelaiw, u sacacay sananay nu mikawaway, caay pitadu tu tademaw patasasa' i nanaum "autonomous underwater vehicles,AUVs" uyni han u kikay nu tademaw han. (remotely operated underwater vehicles,ROVs),ROV ,而AUV屬於機器人的一種. i tidaen i Paw-di-ci-haw, tusepcaylim mihcaan caytu bulad madakepay nu Amilika Littoral Battlespace Sensing-Glider "LBS-G", imi han u micapiay tu sakalepacaw tineng sananay a misaselicay nu hikukian" i kitakid nu sayaway natangahan nipatahekalan u Fa-kuo tademaw ci Di'-mi-te'-li.Zue-pi-ke'-fu "Dimitri Rebikoff" itida i caysiwlimlu mihcaan tu natangahan patahekal, u ROV namakayda tu pina nu cacay a bataan a nikacelakan, itida i UUV idaw ku nikaalaan tu gigicuan atu sakakapah nu kanatalan : Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. Littoral Battlespace Sensing-Glider (LBS-G, UUV是法國人第米特里·瑞比克夫(Dimitri Rebikoff)在1953年發明的,屬於ROV ,在UUV . sayaway ina UUV mikawaw tu sakay hitayan, idaw ku nikilukan tu sapatahekal pakatineng u Amilika kaygung. caysiwlimpic mihcaan, u kaygung ku mikinkiway a patahekal tu kalisiw, Haw-sen-tun ta-sye-in-un u-li mikinkiway "University of Washington's Applied Physics Laboratory" mipatahekalay tu sakaynanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV" mitnam malaheci. SPURV satabakiay nu sapilenem makaala tu 3600 kunce ku nikailabuan, sapikakawawan tu sakay lavu makaala tu 3000 kunce, sakaykakawawan nu kikay u simal nu dingki tu nipisakakawaan matulin tu sepat katukuh tu lima a tatukian, u AUV, sakay ilabu nu bayuan mikinkiw tu kakinkiwan. SPURV cakaymaw han makaala tu caysiwpicsep mihcaan, kya u SPURVII ku miliyunay misakakawaw. 最早將UUV (Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV)試航成功.SPURV ,屬於AUV, .SPURV SPURV II取代. sakay nanum nu hikukian u AUV a sakacacay, micukaymas tu A-ci-mi-de pibawbawan a kawawan. amica ku nikaidaw nu sapitulin naw tu pinaay nu malebutan nu batad a nikakapah, sakay ba'ket caay ka kapah, matekes aca ku aca, pinaay nu kanatalan ku mikinkiway, pasu tusepcaylim mihcaan tu caytu bulad madakepay nu Amilik a hitayan UUV u mahiniay sa. tusepcaypic mihcaan lu bulad nem demiad, saan ku Cung-kuo " hay-yi" haw: midebung i sasa nu nanum makaala tu 6329 mi, mademec ku Amilika a nitadasan tu 6000 mi a kilukan. 水下滑翔機亦屬於AUV UUV 6000米記錄. "Unmanned Underwater Vehicle" nai'ay nu tademawan nu sakatasasa i nanuman a kikayan",u UUV han,saan hatidaay nu nii'ay nu pacunaah nu tademaw a sapilenem nu kikayan atu i sasaay nu bayuan nu kikay a tademaw. hinatengil nu tademaw a AUV "Autonomous Underwater Vehicle"atu "ROV(Remotely Operated Vehicle" u nai'ay nu tademaw a sakatasasa i nanum nu kikayan. "Unmanned Underwater Vehicle ",也就是UUV, AUV 及ROV(Remotely Operated Vehicle) . nai'ay nu mitupinay tu tademaw a kikayan itida i tusep seci limsep mihcaan tu lingatu, katukuh ayda makaalatu enemay a mihcaan nu nikatahekalan nu likisian, aydaay nu kitakidan Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. malingatu tu masahicaay nu kainai'an nu tademaw tu sapilenem i nanuman a balungaan, idaw numin ku kapahay nu gigicuan. makayda tu nipikutkut tu simal, i sasa nu bayu a mikutkut tu ba'tu, mikilim tu i sasaay nu tuudan atu miala tu nikahetikan tu tuudan, miadih tu sakay bayuan nu kesye mikutkut atu mikinkiw, patelay i sasa nu bayuan, sakay nanum nu kakuan, sakay bayu a tasu nu telay, mikutkutay tu simal nu masaenalay, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuh tu nikalepacawan a kitidaan, makaadih namin kita tu mahiniay nu balungaan. micumud tu 21 secian i nikudan, mikilul tu tademaw patahekal paadih tub ayu, micukaymas tub ayu, mahiniay nu kawkeci maadih tu nu duma a kanatalan, kya amelik a malahat kapahkapah ku sangan. . picidekan atu pasasiduma特徵與分類 inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan, imin u " nai'ay nu tademaw misakakawaw i nanuman nu kikayan" sipakayda i batad tu nikalalutinan atu mikantuk a kawawan kya taneng i sasa nu nanum misalihalay miundu kya mikawaw tu nipatucekan a kawawan, uyni han u UUV sakapahay nu picidekan. 無人水下載具(UUV),其意為" ,這是UUV最大的特徵. sipakayda tu nipatucek nida a misakakawaw, nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan malatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan atu nai'ay nu tawsuan a telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan. nu ayawan nanay pangangan han nu katuuday u papenian " ROV", midihing tu siangtangay atu kun-sin su' a masasiketay atu i nanumay a misakakawaway nu wina a balungaan malalitin patahekal tina mahiniay a dingkian, patahekal mikuwan mitudaw atu sawsawniay nu nanuman a kawawan, itida i caysiwpicsep mihcaan kainai'an nu simal nipiladayan nida i sasa nu bayuan mikutkut tu ngalay sa malahat kina kawaw, ayda hantu uynian ku miliwnay tu sakay pileneman nu tademaw sakatasasaan i nanum nu misakakawaway, macunus aca tu nipasasiket tu kikay nu limaan mikawaw i nanum nu mikutkutay, tasasa' i nanum miyusicu, miala tu nikahetikan i nanum, inanumay nu lacuan miasik, hatidaaay tu a tabakian nu sakakapah tada u tasasaay i nanum nu kikay a tademaw. (ROV), .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sapir~ɾənəm nu kikaj inaiʔ~ʡaj nu tadəmaw sapir~ɾənəm mitupin tu tadəmaw a kikajan == *** ****** sapir~ɾənəm nu kikaj u sakatasasa i nanum nu adidiaj a saʦur~ɾir~ɾ nu duŋan. sapir~ɾənəm nu kikaj atu sapir~ɾənəm a bar~ɾuŋa a nikakəniħan u sapir~ɾənəm a bar~ɾuŋa ku tabakiaj, tanəŋ u udip tu ku paʦunaaj, sapir~ɾənəmaj a kikaj adidiʔ~ʡ, apapadaŋan naʦa nu duma a bar~ɾuŋaan, pasu sapir~ɾənəm nu kikajan anu tada i ʦuwa miadiħ, saan kanʦa idaw ku tabakiaj nu bar~ɾuŋaan mitupin tu sakajr~ɾənəm nu kikajan patajda i nananuman, katukuħ ku kikaj kja mir~ɾənəm. jadaħ ku masaħiʦħiʦaj nu sapir~ɾənəm a kikajan, pasu sitadəmawaj nu papaʦunaan atu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a papaʦunaan. jadaħ ku sapiħiʦaħiʦa, ħiʦaən a miʦumud mikinkiw tu sakaj bajuan, mikinkiw tu sasaaj nu nanuman mikir~ɾim tu nu mukasiaj a tuudan, sakaj bajuan mikutkut, sakaj sasa nu baju mitaħaw, misasiŋ i sasa nu nanum. amir~ɾika misaŋaaj pataħəkar~ɾaj a tadəmaw ʦi ta-wi. pu-sə-nə-ə itida i ʦajpiʦpiʦr~ɾim miħʦaan misiki tu sajawaj nu sapir~ɾənəmaw tu nanum a kikajan, ju mar~ɾəpaʦaw ku amir~ɾika ʦi pu-sə-nə-ə maŋar~ɾaj tu sapir~ɾənəmaw a kikajan pakaʦaw i iŋ-kuo bar~ɾuŋaan tu sapibakuħaʦ a r~ɾaʦuna. ʦajpiʦpiʦr~ɾim miħʦaan siwa bur~ɾad pitu dəmiad, ʦi pu-sə-nə-ə nataŋa ħan a nipataħəkar~ɾ tu sapir~ɾənəm a kikajan ʦi ħaj-kuj-ħaw kapaħ ku ʦur~ɾir~ɾ tajni i tini, i nəu-jəa minatu musar~ɾuiməŋ u iŋ-kuo kuŋuŋ u sakakaaj ʦi ħə-puo u mikawiħaj a par~ɾaŋ nu bar~ɾuŋaan, tada mar~ɾikid tu ku nanum, ja kikaj nu bar~ɾuŋaan utiiħ apaʦumud tu r~ɾaʦuna. . midəbuŋ i nanum nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a kikaj****** midəbuŋ i nanum nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a kikaj "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,uu*" paŋaŋan ħan u naiʔ~ʡaj nu tadəmawan a bar~ɾuŋaan, sa u i nanumaj nu naiaj a kikajan "undərwatər dronəs", saan inanumaj nu naiʔ~ʡaj a tadəmaw nu paʦunaaj. mar~ɾatusa ku kakəniħan, ʦaʦaj ħan nu sitadəmawaj ku mipəniaj tu papənian "rəmotər~ɾj opəratəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,*o*s",*o* matabuaj idaw ku tər~ɾaj i r~ɾabu a r~ɾaiʦan atu kakakawawan mar~ɾar~ɾitinaj nu bar~ɾuŋaan, nu mikawawaj a tadəmaw patajda tu miuʦur~ɾ tu kikaj: duma nu ʦaʦajaj i naiʔ~ʡ ku kər~ɾaiw, u saʦaʦaj sananaj nu mikawawaj, ʦaaj pitadu tu tadəmaw patasasaʔ~ʡ i nanaum "autonomous undərwatər *əħiʦr~ɾəs,au*s" ujni ħan u kikaj nu tadəmaw ħan. (rəmotər~ɾj opəratəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,*o*s),*o* ,*au*********. i tidaən i paw-di-ʦi-ħaw, tusəpʦajr~ɾim miħʦaan ʦajtu bur~ɾad madakəpaj nu amir~ɾika r~ɾittorar~ɾ battr~ɾəspaʦə sənsiŋ-gr~ɾidər "r~ɾbs-g", imi ħan u miʦapiaj tu sakar~ɾəpaʦaw tinəŋ sananaj a misasər~ɾiʦaj nu ħikukian" i kitakid nu sajawaj nataŋaħan nipataħəkar~ɾan u fa-kuo tadəmaw ʦi diʔ~ʡ-mi-təʔ~ʡ-r~ɾi.zuə-pi-kəʔ~ʡ-fu "dimitri *əbikoff" itida i ʦajsiwr~ɾimr~ɾu miħʦaan tu nataŋaħan pataħəkar~ɾ, u *o* namakajda tu pina nu ʦaʦaj a bataan a nikaʦər~ɾakan, itida i uu* idaw ku nikaar~ɾaan tu gigiʦuan atu sakakapaħ nu kanatar~ɾan : amir~ɾika, iŋ-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~ɾi, əʔ~ʡ-r~ɾuo-sə, di-pun, ʦuŋ-kuo atu zuə-tən. r~ɾittorar~ɾ battr~ɾəspaʦə sənsiŋ-gr~ɾidər (r~ɾbs-g, uu**************(dimitri *əbikoff)*********,***o* ,*uu* . sajawaj ina uu* mikawaw tu sakaj ħitajan, idaw ku nikir~ɾukan tu sapataħəkar~ɾ pakatinəŋ u amir~ɾika kajguŋ. ʦajsiwr~ɾimpiʦ miħʦaan, u kajguŋ ku mikinkiwaj a pataħəkar~ɾ tu kar~ɾisiw, ħaw-sən-tun ta-sjə-in-un u-r~ɾi mikinkiwaj "uni*ərsitj of wasħiŋtonʔ~ʡs appr~ɾiəd pħjsiʦs r~ɾaboratorj" mipataħəkar~ɾaj tu sakajnanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "spəʦiar~ɾ purposə undərwatər *əsəarʦħ *əħiʦr~ɾə,spu**" mitnam mar~ɾaħəʦi. spu** satabakiaj nu sapir~ɾənəm makaar~ɾa tu **** kunʦə ku nikair~ɾabuan, sapikakawawan tu sakaj r~ɾa*u makaar~ɾa tu **** kunʦə, sakajkakawawan nu kikaj u simar~ɾ nu diŋki tu nipisakakawaan matur~ɾin tu səpat katukuħ tu r~ɾima a tatukian, u au*, sakaj ir~ɾabu nu bajuan mikinkiw tu kakinkiwan. spu** ʦakajmaw ħan makaar~ɾa tu ʦajsiwpiʦsəp miħʦaan, kja u spu**ii ku mir~ɾijunaj misakakawaw. ***uu* (spəʦiar~ɾ purposə undərwatər *əsəarʦħ *əħiʦr~ɾə,spu**)****.spu** ,**au*, .spu** spu** ii**. sakaj nanum nu ħikukian u au* a sakaʦaʦaj, miʦukajmas tu a-ʦi-mi-də pibawbawan a kawawan. amiʦa ku nikaidaw nu sapitur~ɾin naw tu pinaaj nu mar~ɾəbutan nu batad a nikakapaħ, sakaj baʔ~ʡkət ʦaaj ka kapaħ, matəkəs aʦa ku aʦa, pinaaj nu kanatar~ɾan ku mikinkiwaj, pasu tusəpʦajr~ɾim miħʦaan tu ʦajtu bur~ɾad madakəpaj nu amir~ɾik a ħitajan uu* u maħiniaj sa. tusəpʦajpiʦ miħʦaan r~ɾu bur~ɾad nəm dəmiad, saan ku ʦuŋ-kuo " ħaj-ji" ħaw: midəbuŋ i sasa nu nanum makaar~ɾa tu **** mi, madəməʦ ku amir~ɾika a nitadasan tu **** mi a kir~ɾukan. ********au* uu* *******. "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾə" naiʔ~ʡaj nu tadəmawan nu sakatasasa i nanuman a kikajan",u uu* ħan,saan ħatidaaj nu niiʔ~ʡaj nu paʦunaaħ nu tadəmaw a sapir~ɾənəm nu kikajan atu i sasaaj nu bajuan nu kikaj a tadəmaw. ħinatəŋir~ɾ nu tadəmaw a au* "autonomous undərwatər *əħiʦr~ɾə"atu "*o*(*əmotər~ɾj opəratəd *əħiʦr~ɾə" u naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a sakatasasa i nanum nu kikajan. "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾə ",***uu*, au* **o*(*əmotər~ɾj opəratəd *əħiʦr~ɾə) . naiʔ~ʡaj nu mitupinaj tu tadəmaw a kikajan itida i tusəp səʦi r~ɾimsəp miħʦaan tu r~ɾiŋatu, katukuħ ajda makaar~ɾatu ənəmaj a miħʦaan nu nikataħəkar~ɾan nu r~ɾikisian, ajdaaj nu kitakidan amir~ɾika, iŋ-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~ɾi, əʔ~ʡ-r~ɾuo-sə, di-pun, ʦuŋ-kuo atu zuə-tən. mar~ɾiŋatu tu masaħiʦaaj nu kainaiʔ~ʡan nu tadəmaw tu sapir~ɾənəm i nanuman a bar~ɾuŋaan, idaw numin ku kapaħaj nu gigiʦuan. makajda tu nipikutkut tu simar~ɾ, i sasa nu baju a mikutkut tu baʔ~ʡtu, mikir~ɾim tu i sasaaj nu tuudan atu miar~ɾa tu nikaħətikan tu tuudan, miadiħ tu sakaj bajuan nu kəsjə mikutkut atu mikinkiw, patər~ɾaj i sasa nu bajuan, sakaj nanum nu kakuan, sakaj baju a tasu nu tər~ɾaj, mikutkutaj tu simar~ɾ nu masaənar~ɾaj, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuħ tu nikar~ɾəpaʦawan a kitidaan, makaadiħ namin kita tu maħiniaj nu bar~ɾuŋaan. miʦumud tu ** səʦian i nikudan, mikir~ɾur~ɾ tu tadəmaw pataħəkar~ɾ paadiħ tub aju, miʦukajmas tub aju, maħiniaj nu kawkəʦi maadiħ tu nu duma a kanatar~ɾan, kja amər~ɾik a mar~ɾaħat kapaħkapaħ ku saŋan. . piʦidəkan atu pasasiduma***** inaiʔ~ʡaj nu tadəmaw sapir~ɾənəm mitupin tu tadəmaw a kikajan, imin u " naiʔ~ʡaj nu tadəmaw misakakawaw i nanuman nu kikajan" sipakajda i batad tu nikar~ɾar~ɾutinan atu mikantuk a kawawan kja tanəŋ i sasa nu nanum misar~ɾiħar~ɾaj miundu kja mikawaw tu nipatuʦəkan a kawawan, ujni ħan u uu* sakapaħaj nu piʦidəkan. ******(uu*),***" ,**uu******. sipakajda tu nipatuʦək nida a misakakawaw, naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan mar~ɾatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu tər~ɾajan nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan atu naiʔ~ʡaj nu tawsuan a tər~ɾajan nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan. nu ajawan nanaj paŋaŋan ħan nu katuudaj u papənian " *o*", midiħiŋ tu siaŋtaŋaj atu kun-sin suʔ~ʡ a masasikətaj atu i nanumaj a misakakawawaj nu wina a bar~ɾuŋaan mar~ɾar~ɾitin pataħəkar~ɾ tina maħiniaj a diŋkian, pataħəkar~ɾ mikuwan mitudaw atu sawsawniaj nu nanuman a kawawan, itida i ʦajsiwpiʦsəp miħʦaan kainaiʔ~ʡan nu simar~ɾ nipir~ɾadajan nida i sasa nu bajuan mikutkut tu ŋar~ɾaj sa mar~ɾaħat kina kawaw, ajda ħantu ujnian ku mir~ɾiwnaj tu sakaj pir~ɾənəman nu tadəmaw sakatasasaan i nanum nu misakakawawaj, maʦunus aʦa tu nipasasikət tu kikaj nu r~ɾimaan mikawaw i nanum nu mikutkutaj, tasasaʔ~ʡ i nanum mijusiʦu, miar~ɾa tu nikaħətikan i nanum, inanumaj nu r~ɾaʦuan miasik, ħatidaaaj tu a tabakian nu sakakapaħ tada u tasasaaj i nanum nu kikaj a tadəmaw. (*o*), .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== sapilenem nu kikay inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan == 潛水器 無人水下載具 sapilenem nu kikay u sakatasasa i nanum nu adidiay a saculil nu Dungan. sapilenem nu kikay atu sapilenem a balunga a nikakenihan u sapilenem a balunga ku tabakiay, taneng u udip tu ku pacunaay, sapilenemay a kikay adidi', apapadangan naca nu duma a balungaan, pasu sapilenem nu kikayan anu tada i cuwa miadih, saan kanca idaw ku tabakiay nu balungaan mitupin tu sakaylenem nu kikayan patayda i nananuman, katukuh ku kikay kya milenem. yadah ku masahichicay nu sapilenem a kikayan, pasu sitademaway nu papacunaan atu nai'ay nu tademaw a papacunaan. yadah ku sapihicahica, hicaen a micumud mikinkiw tu sakay bayuan, mikinkiw tu sasaay nu nanuman mikilim tu nu mukasiay a tuudan, sakay bayuan mikutkut, sakay sasa nu bayu mitahaw, misasing i sasa nu nanum. Amilika misangaay patahekalay a tademaw ci Ta-wi. Pu-se-ne-e itida i caypicpiclim mihcaan misiki tu sayaway nu sapilenemaw tu nanum a kikayan, yu malepacaw ku Amilika ci Pu-se-ne-e mangalay tu sapilenemaw a kikayan pakacaw i Ing-kuo balungaan tu sapibakuhac a lacuna. caypicpiclim mihcaan siwa bulad pitu demiad, ci Pu-se-ne-e natanga han a nipatahekal tu sapilenem a kikayan ci Hay-kuy-haw kapah ku culil tayni i tini, i Neu-yea minatu musaluimeng u Ing-kuo kungung u sakakaay ci He-puo u mikawihay a palang nu balungaan, tada malikid tu ku nanum, ya kikay nu balungaan utiih apacumud tu lacuna. . midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay無人水下載具 midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay "Unmanned underwater vehicles,UUV" pangangan han u nai'ay nu tademawan a balungaan, sa u i nanumay nu naiay a kikayan "underwater drones", saan inanumay nu nai'ay a tademaw nu pacunaay. malatusa ku kakenihan, cacay han nu sitademaway ku mipeniay tu papenian "remotely operated underwater vehicles,ROVs",ROV matabuay idaw ku telay i labu a laican atu kakakawawan malalitinay nu balungaan, nu mikawaway a tademaw patayda tu miucul tu kikay: duma nu cacayay i nai' ku kelaiw, u sacacay sananay nu mikawaway, caay pitadu tu tademaw patasasa' i nanaum "autonomous underwater vehicles,AUVs" uyni han u kikay nu tademaw han. (remotely operated underwater vehicles,ROVs),ROV ,而AUV屬於機器人的一種. i tidaen i Paw-di-ci-haw, tusepcaylim mihcaan caytu bulad madakepay nu Amilika Littoral Battlespace Sensing-Glider "LBS-G", imi han u micapiay tu sakalepacaw tineng sananay a misaselicay nu hikukian" i kitakid nu sayaway natangahan nipatahekalan u Fa-kuo tademaw ci Di'-mi-te'-li.Zue-pi-ke'-fu "Dimitri Rebikoff" itida i caysiwlimlu mihcaan tu natangahan patahekal, u ROV namakayda tu pina nu cacay a bataan a nikacelakan, itida i UUV idaw ku nikaalaan tu gigicuan atu sakakapah nu kanatalan : Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. Littoral Battlespace Sensing-Glider (LBS-G, UUV是法國人第米特里·瑞比克夫(Dimitri Rebikoff)在1953年發明的,屬於ROV ,在UUV . sayaway ina UUV mikawaw tu sakay hitayan, idaw ku nikilukan tu sapatahekal pakatineng u Amilika kaygung. caysiwlimpic mihcaan, u kaygung ku mikinkiway a patahekal tu kalisiw, Haw-sen-tun ta-sye-in-un u-li mikinkiway "University of Washington's Applied Physics Laboratory" mipatahekalay tu sakaynanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV" mitnam malaheci. SPURV satabakiay nu sapilenem makaala tu 3600 kunce ku nikailabuan, sapikakawawan tu sakay lavu makaala tu 3000 kunce, sakaykakawawan nu kikay u simal nu dingki tu nipisakakawaan matulin tu sepat katukuh tu lima a tatukian, u AUV, sakay ilabu nu bayuan mikinkiw tu kakinkiwan. SPURV cakaymaw han makaala tu caysiwpicsep mihcaan, kya u SPURVII ku miliyunay misakakawaw. 最早將UUV (Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV)試航成功.SPURV ,屬於AUV, .SPURV SPURV II取代. sakay nanum nu hikukian u AUV a sakacacay, micukaymas tu A-ci-mi-de pibawbawan a kawawan. amica ku nikaidaw nu sapitulin naw tu pinaay nu malebutan nu batad a nikakapah, sakay ba'ket caay ka kapah, matekes aca ku aca, pinaay nu kanatalan ku mikinkiway, pasu tusepcaylim mihcaan tu caytu bulad madakepay nu Amilik a hitayan UUV u mahiniay sa. tusepcaypic mihcaan lu bulad nem demiad, saan ku Cung-kuo " hay-yi" haw: midebung i sasa nu nanum makaala tu 6329 mi, mademec ku Amilika a nitadasan tu 6000 mi a kilukan. 水下滑翔機亦屬於AUV UUV 6000米記錄. "Unmanned Underwater Vehicle" nai'ay nu tademawan nu sakatasasa i nanuman a kikayan",u UUV han,saan hatidaay nu nii'ay nu pacunaah nu tademaw a sapilenem nu kikayan atu i sasaay nu bayuan nu kikay a tademaw. hinatengil nu tademaw a AUV "Autonomous Underwater Vehicle"atu "ROV(Remotely Operated Vehicle" u nai'ay nu tademaw a sakatasasa i nanum nu kikayan. "Unmanned Underwater Vehicle ",也就是UUV, AUV 及ROV(Remotely Operated Vehicle) . nai'ay nu mitupinay tu tademaw a kikayan itida i tusep seci limsep mihcaan tu lingatu, katukuh ayda makaalatu enemay a mihcaan nu nikatahekalan nu likisian, aydaay nu kitakidan Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. malingatu tu masahicaay nu kainai'an nu tademaw tu sapilenem i nanuman a balungaan, idaw numin ku kapahay nu gigicuan. makayda tu nipikutkut tu simal, i sasa nu bayu a mikutkut tu ba'tu, mikilim tu i sasaay nu tuudan atu miala tu nikahetikan tu tuudan, miadih tu sakay bayuan nu kesye mikutkut atu mikinkiw, patelay i sasa nu bayuan, sakay nanum nu kakuan, sakay bayu a tasu nu telay, mikutkutay tu simal nu masaenalay, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuh tu nikalepacawan a kitidaan, makaadih namin kita tu mahiniay nu balungaan. micumud tu 21 secian i nikudan, mikilul tu tademaw patahekal paadih tub ayu, micukaymas tub ayu, mahiniay nu kawkeci maadih tu nu duma a kanatalan, kya amelik a malahat kapahkapah ku sangan. . picidekan atu pasasiduma特徵與分類 inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan, imin u " nai'ay nu tademaw misakakawaw i nanuman nu kikayan" sipakayda i batad tu nikalalutinan atu mikantuk a kawawan kya taneng i sasa nu nanum misalihalay miundu kya mikawaw tu nipatucekan a kawawan, uyni han u UUV sakapahay nu picidekan. 無人水下載具(UUV),其意為" ,這是UUV最大的特徵. sipakayda tu nipatucek nida a misakakawaw, nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan malatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan atu nai'ay nu tawsuan a telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan. nu ayawan nanay pangangan han nu katuuday u papenian " ROV", midihing tu siangtangay atu kun-sin su' a masasiketay atu i nanumay a misakakawaway nu wina a balungaan malalitin patahekal tina mahiniay a dingkian, patahekal mikuwan mitudaw atu sawsawniay nu nanuman a kawawan, itida i caysiwpicsep mihcaan kainai'an nu simal nipiladayan nida i sasa nu bayuan mikutkut tu ngalay sa malahat kina kawaw, ayda hantu uynian ku miliwnay tu sakay pileneman nu tademaw sakatasasaan i nanum nu misakakawaway, macunus aca tu nipasasiket tu kikay nu limaan mikawaw i nanum nu mikutkutay, tasasa' i nanum miyusicu, miala tu nikahetikan i nanum, inanumay nu lacuan miasik, hatidaaay tu a tabakian nu sakakapah tada u tasasaay i nanum nu kikay a tademaw. (ROV), .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sapir~ɾənəm nu kikaj inaiʔ~ʡaj nu tadəmaw sapir~ɾənəm mitupin tu tadəmaw a kikajan == *** ****** sapir~ɾənəm nu kikaj u sakatasasa i nanum nu adidiaj a saʦur~ɾir~ɾ nu duŋan. sapir~ɾənəm nu kikaj atu sapir~ɾənəm a bar~ɾuŋa a nikakəniħan u sapir~ɾənəm a bar~ɾuŋa ku tabakiaj, tanəŋ u udip tu ku paʦunaaj, sapir~ɾənəmaj a kikaj adidiʔ~ʡ, apapadaŋan naʦa nu duma a bar~ɾuŋaan, pasu sapir~ɾənəm nu kikajan anu tada i ʦuwa miadiħ, saan kanʦa idaw ku tabakiaj nu bar~ɾuŋaan mitupin tu sakajr~ɾənəm nu kikajan patajda i nananuman, katukuħ ku kikaj kja mir~ɾənəm. jadaħ ku masaħiʦħiʦaj nu sapir~ɾənəm a kikajan, pasu sitadəmawaj nu papaʦunaan atu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a papaʦunaan. jadaħ ku sapiħiʦaħiʦa, ħiʦaən a miʦumud mikinkiw tu sakaj bajuan, mikinkiw tu sasaaj nu nanuman mikir~ɾim tu nu mukasiaj a tuudan, sakaj bajuan mikutkut, sakaj sasa nu baju mitaħaw, misasiŋ i sasa nu nanum. amir~ɾika misaŋaaj pataħəkar~ɾaj a tadəmaw ʦi ta-wi. pu-sə-nə-ə itida i ʦajpiʦpiʦr~ɾim miħʦaan misiki tu sajawaj nu sapir~ɾənəmaw tu nanum a kikajan, ju mar~ɾəpaʦaw ku amir~ɾika ʦi pu-sə-nə-ə maŋar~ɾaj tu sapir~ɾənəmaw a kikajan pakaʦaw i iŋ-kuo bar~ɾuŋaan tu sapibakuħaʦ a r~ɾaʦuna. ʦajpiʦpiʦr~ɾim miħʦaan siwa bur~ɾad pitu dəmiad, ʦi pu-sə-nə-ə nataŋa ħan a nipataħəkar~ɾ tu sapir~ɾənəm a kikajan ʦi ħaj-kuj-ħaw kapaħ ku ʦur~ɾir~ɾ tajni i tini, i nəu-jəa minatu musar~ɾuiməŋ u iŋ-kuo kuŋuŋ u sakakaaj ʦi ħə-puo u mikawiħaj a par~ɾaŋ nu bar~ɾuŋaan, tada mar~ɾikid tu ku nanum, ja kikaj nu bar~ɾuŋaan utiiħ apaʦumud tu r~ɾaʦuna. . midəbuŋ i nanum nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a kikaj****** midəbuŋ i nanum nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a kikaj "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,uu*" paŋaŋan ħan u naiʔ~ʡaj nu tadəmawan a bar~ɾuŋaan, sa u i nanumaj nu naiaj a kikajan "undərwatər dronəs", saan inanumaj nu naiʔ~ʡaj a tadəmaw nu paʦunaaj. mar~ɾatusa ku kakəniħan, ʦaʦaj ħan nu sitadəmawaj ku mipəniaj tu papənian "rəmotər~ɾj opəratəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,*o*s",*o* matabuaj idaw ku tər~ɾaj i r~ɾabu a r~ɾaiʦan atu kakakawawan mar~ɾar~ɾitinaj nu bar~ɾuŋaan, nu mikawawaj a tadəmaw patajda tu miuʦur~ɾ tu kikaj: duma nu ʦaʦajaj i naiʔ~ʡ ku kər~ɾaiw, u saʦaʦaj sananaj nu mikawawaj, ʦaaj pitadu tu tadəmaw patasasaʔ~ʡ i nanaum "autonomous undərwatər *əħiʦr~ɾəs,au*s" ujni ħan u kikaj nu tadəmaw ħan. (rəmotər~ɾj opəratəd undərwatər *əħiʦr~ɾəs,*o*s),*o* ,*au*********. i tidaən i paw-di-ʦi-ħaw, tusəpʦajr~ɾim miħʦaan ʦajtu bur~ɾad madakəpaj nu amir~ɾika r~ɾittorar~ɾ battr~ɾəspaʦə sənsiŋ-gr~ɾidər "r~ɾbs-g", imi ħan u miʦapiaj tu sakar~ɾəpaʦaw tinəŋ sananaj a misasər~ɾiʦaj nu ħikukian" i kitakid nu sajawaj nataŋaħan nipataħəkar~ɾan u fa-kuo tadəmaw ʦi diʔ~ʡ-mi-təʔ~ʡ-r~ɾi.zuə-pi-kəʔ~ʡ-fu "dimitri *əbikoff" itida i ʦajsiwr~ɾimr~ɾu miħʦaan tu nataŋaħan pataħəkar~ɾ, u *o* namakajda tu pina nu ʦaʦaj a bataan a nikaʦər~ɾakan, itida i uu* idaw ku nikaar~ɾaan tu gigiʦuan atu sakakapaħ nu kanatar~ɾan : amir~ɾika, iŋ-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~ɾi, əʔ~ʡ-r~ɾuo-sə, di-pun, ʦuŋ-kuo atu zuə-tən. r~ɾittorar~ɾ battr~ɾəspaʦə sənsiŋ-gr~ɾidər (r~ɾbs-g, uu**************(dimitri *əbikoff)*********,***o* ,*uu* . sajawaj ina uu* mikawaw tu sakaj ħitajan, idaw ku nikir~ɾukan tu sapataħəkar~ɾ pakatinəŋ u amir~ɾika kajguŋ. ʦajsiwr~ɾimpiʦ miħʦaan, u kajguŋ ku mikinkiwaj a pataħəkar~ɾ tu kar~ɾisiw, ħaw-sən-tun ta-sjə-in-un u-r~ɾi mikinkiwaj "uni*ərsitj of wasħiŋtonʔ~ʡs appr~ɾiəd pħjsiʦs r~ɾaboratorj" mipataħəkar~ɾaj tu sakajnanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "spəʦiar~ɾ purposə undərwatər *əsəarʦħ *əħiʦr~ɾə,spu**" mitnam mar~ɾaħəʦi. spu** satabakiaj nu sapir~ɾənəm makaar~ɾa tu **** kunʦə ku nikair~ɾabuan, sapikakawawan tu sakaj r~ɾa*u makaar~ɾa tu **** kunʦə, sakajkakawawan nu kikaj u simar~ɾ nu diŋki tu nipisakakawaan matur~ɾin tu səpat katukuħ tu r~ɾima a tatukian, u au*, sakaj ir~ɾabu nu bajuan mikinkiw tu kakinkiwan. spu** ʦakajmaw ħan makaar~ɾa tu ʦajsiwpiʦsəp miħʦaan, kja u spu**ii ku mir~ɾijunaj misakakawaw. ***uu* (spəʦiar~ɾ purposə undərwatər *əsəarʦħ *əħiʦr~ɾə,spu**)****.spu** ,**au*, .spu** spu** ii**. sakaj nanum nu ħikukian u au* a sakaʦaʦaj, miʦukajmas tu a-ʦi-mi-də pibawbawan a kawawan. amiʦa ku nikaidaw nu sapitur~ɾin naw tu pinaaj nu mar~ɾəbutan nu batad a nikakapaħ, sakaj baʔ~ʡkət ʦaaj ka kapaħ, matəkəs aʦa ku aʦa, pinaaj nu kanatar~ɾan ku mikinkiwaj, pasu tusəpʦajr~ɾim miħʦaan tu ʦajtu bur~ɾad madakəpaj nu amir~ɾik a ħitajan uu* u maħiniaj sa. tusəpʦajpiʦ miħʦaan r~ɾu bur~ɾad nəm dəmiad, saan ku ʦuŋ-kuo " ħaj-ji" ħaw: midəbuŋ i sasa nu nanum makaar~ɾa tu **** mi, madəməʦ ku amir~ɾika a nitadasan tu **** mi a kir~ɾukan. ********au* uu* *******. "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾə" naiʔ~ʡaj nu tadəmawan nu sakatasasa i nanuman a kikajan",u uu* ħan,saan ħatidaaj nu niiʔ~ʡaj nu paʦunaaħ nu tadəmaw a sapir~ɾənəm nu kikajan atu i sasaaj nu bajuan nu kikaj a tadəmaw. ħinatəŋir~ɾ nu tadəmaw a au* "autonomous undərwatər *əħiʦr~ɾə"atu "*o*(*əmotər~ɾj opəratəd *əħiʦr~ɾə" u naiʔ~ʡaj nu tadəmaw a sakatasasa i nanum nu kikajan. "unmannəd undərwatər *əħiʦr~ɾə ",***uu*, au* **o*(*əmotər~ɾj opəratəd *əħiʦr~ɾə) . naiʔ~ʡaj nu mitupinaj tu tadəmaw a kikajan itida i tusəp səʦi r~ɾimsəp miħʦaan tu r~ɾiŋatu, katukuħ ajda makaar~ɾatu ənəmaj a miħʦaan nu nikataħəkar~ɾan nu r~ɾikisian, ajdaaj nu kitakidan amir~ɾika, iŋ-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~ɾi, əʔ~ʡ-r~ɾuo-sə, di-pun, ʦuŋ-kuo atu zuə-tən. mar~ɾiŋatu tu masaħiʦaaj nu kainaiʔ~ʡan nu tadəmaw tu sapir~ɾənəm i nanuman a bar~ɾuŋaan, idaw numin ku kapaħaj nu gigiʦuan. makajda tu nipikutkut tu simar~ɾ, i sasa nu baju a mikutkut tu baʔ~ʡtu, mikir~ɾim tu i sasaaj nu tuudan atu miar~ɾa tu nikaħətikan tu tuudan, miadiħ tu sakaj bajuan nu kəsjə mikutkut atu mikinkiw, patər~ɾaj i sasa nu bajuan, sakaj nanum nu kakuan, sakaj baju a tasu nu tər~ɾaj, mikutkutaj tu simar~ɾ nu masaənar~ɾaj, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuħ tu nikar~ɾəpaʦawan a kitidaan, makaadiħ namin kita tu maħiniaj nu bar~ɾuŋaan. miʦumud tu ** səʦian i nikudan, mikir~ɾur~ɾ tu tadəmaw pataħəkar~ɾ paadiħ tub aju, miʦukajmas tub aju, maħiniaj nu kawkəʦi maadiħ tu nu duma a kanatar~ɾan, kja amər~ɾik a mar~ɾaħat kapaħkapaħ ku saŋan. . piʦidəkan atu pasasiduma***** inaiʔ~ʡaj nu tadəmaw sapir~ɾənəm mitupin tu tadəmaw a kikajan, imin u " naiʔ~ʡaj nu tadəmaw misakakawaw i nanuman nu kikajan" sipakajda i batad tu nikar~ɾar~ɾutinan atu mikantuk a kawawan kja tanəŋ i sasa nu nanum misar~ɾiħar~ɾaj miundu kja mikawaw tu nipatuʦəkan a kawawan, ujni ħan u uu* sakapaħaj nu piʦidəkan. ******(uu*),***" ,**uu******. sipakajda tu nipatuʦək nida a misakakawaw, naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan mar~ɾatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu tər~ɾajan nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan atu naiʔ~ʡaj nu tawsuan a tər~ɾajan nu naiʔ~ʡaj nu tadəmaw sakatasasa i nanum nu kikajan. nu ajawan nanaj paŋaŋan ħan nu katuudaj u papənian " *o*", midiħiŋ tu siaŋtaŋaj atu kun-sin suʔ~ʡ a masasikətaj atu i nanumaj a misakakawawaj nu wina a bar~ɾuŋaan mar~ɾar~ɾitin pataħəkar~ɾ tina maħiniaj a diŋkian, pataħəkar~ɾ mikuwan mitudaw atu sawsawniaj nu nanuman a kawawan, itida i ʦajsiwpiʦsəp miħʦaan kainaiʔ~ʡan nu simar~ɾ nipir~ɾadajan nida i sasa nu bajuan mikutkut tu ŋar~ɾaj sa mar~ɾaħat kina kawaw, ajda ħantu ujnian ku mir~ɾiwnaj tu sakaj pir~ɾənəman nu tadəmaw sakatasasaan i nanum nu misakakawawaj, maʦunus aʦa tu nipasasikət tu kikaj nu r~ɾimaan mikawaw i nanum nu mikutkutaj, tasasaʔ~ʡ i nanum mijusiʦu, miar~ɾa tu nikaħətikan i nanum, inanumaj nu r~ɾaʦuan miasik, ħatidaaaj tu a tabakian nu sakakapaħ tada u tasasaaj i nanum nu kikaj a tadəmaw. (*o*), .</PHON>
    </S>
</TEXT>