<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sapilenem_nu_kikay_inai‚Äôay_nu_tademaw_sapilenem_mitupin_tu_tademaw_a_kikay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sapilenem_nu_kikay_inai‚Äôay_nu_tademaw_sapilenem_mitupin_tu_tademaw_a_kikay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sapilenem nu kikay inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikay == śĹõśįīŚô® ÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑ sapilenem nu kikay u sakatasasa i nanum nu adidiay a saculil nu Dungan. sapilenem nu kikay atu sapilenem a balunga a nikakenihan u sapilenem a balunga ku tabakiay, taneng u udip tu ku pacunaay, sapilenemay a kikay adidi', apapadangan naca nu duma a balungaan, pasu sapilenem nu kikayan anu tada i cuwa miadih, saan kanca idaw ku tabakiay nu balungaan mitupin tu sakaylenem nu kikayan patayda i nananuman, katukuh ku kikay kya milenem. yadah ku masahichicay nu sapilenem a kikayan, pasu sitademaway nu papacunaan atu nai'ay nu tademaw a papacunaan. yadah ku sapihicahica, hicaen a micumud mikinkiw tu sakay bayuan, mikinkiw tu sasaay nu nanuman mikilim tu nu mukasiay a tuudan, sakay bayuan mikutkut, sakay sasa nu bayu mitahaw, misasing i sasa nu nanum. . likisiś≠∑ŚŹ≤ Amilika misangaay patahekalay a tademaw ci Ta-wi. Pu-se-ne-e itida i caypicpiclim mihcaan misiki tu sayaway nu sapilenemaw tu nanum a kikayan, yu malepacaw ku Amilika ci Pu-se-ne-e mangalay tu sapilenemaw a kikayan pakacaw i Ing-kuo balungaan tu sapibakuhac a lacuna. caypicpiclim mihcaan siwa bulad pitu demiad, ci Pu-se-ne-e natanga han a nipatahekal tu sapilenem a kikayan ci Hay-kuy-haw kapah ku culil tayni i tini, i Neu-yea minatu musaluimeng u Ing-kuo kungung u sakakaay ci He-puo u mikawihay a palang nu balungaan, tada malikid tu ku nanum, ya kikay nu balungaan utiih apacumud tu lacuna. . midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikayÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑ midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay "Unmanned underwater vehicles,UUV" pangangan han u nai'ay nu tademawan a balungaan, sa u i nanumay nu naiay a kikayan "underwater drones", saan inanumay nu nai'ay a tademaw nu pacunaay. malatusa ku kakenihan, cacay han nu sitademaway ku mipeniay tu papenian "remotely operated underwater vehicles,ROVs",ROV matabuay idaw ku telay i labu a laican atu kakakawawan malalitinay nu balungaan, nu mikawaway a tademaw patayda tu miucul tu kikay: duma nu cacayay i nai' ku kelaiw, u sacacay sananay nu mikawaway, caay pitadu tu tademaw patasasa' i nanaum "autonomous underwater vehicles,AUVs" uyni han u kikay nu tademaw han. (remotely operated underwater vehicles,ROVs),ROV ,ŤÄĆAUVŚĪ¨śĖľś©üŚô®šļļÁöĄšłÄÁ®ģ. i tidaen i Paw-di-ci-haw, tusepcaylim mihcaan caytu bulad madakepay nu Amilika Littoral Battlespace Sensing-Glider "LBS-G", imi han u micapiay tu sakalepacaw tineng sananay a misaselicay nu hikukian" i kitakid nu sayaway natangahan nipatahekalan u Fa-kuo tademaw ci Di'-mi-te'-li.Zue-pi-ke'-fu "Dimitri Rebikoff" itida i caysiwlimlu mihcaan tu natangahan patahekal, u ROV namakayda tu pina nu cacay a bataan a nikacelakan, itida i UUV idaw ku nikaalaan tu gigicuan atu sakakapah nu kanatalan : Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. Littoral Battlespace Sensing-Glider (LBS-G, UUVśėĮś≥ēŚúčšļļÁ¨¨ÁĪ≥ÁČĻťáĆ¬∑ÁĎěśĮĒŚÖčŚ§ę(Dimitri Rebikoff)Śú®1953ŚĻīÁôľśėéÁöĄ,ŚĪ¨śĖľROV ,Śú®UUV . sayaway ina UUV mikawaw tu sakay hitayan, idaw ku nikilukan tu sapatahekal pakatineng u Amilika kaygung. caysiwlimpic mihcaan, u kaygung ku mikinkiway a patahekal tu kalisiw, Haw-sen-tun ta-sye-in-un u-li mikinkiway "University of Washington's Applied Physics Laboratory" mipatahekalay tu sakaynanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV" mitnam malaheci. SPURV satabakiay nu sapilenem makaala tu 3600 kunce ku nikailabuan, sapikakawawan tu sakay lavu makaala tu 3000 kunce, sakaykakawawan nu kikay u simal nu dingki tu nipisakakawaan matulin tu sepat katukuh tu lima a tatukian, u AUV, sakay ilabu nu bayuan mikinkiw tu kakinkiwan. SPURV cakaymaw han makaala tu caysiwpicsep mihcaan, kya u SPURVII ku miliyunay misakakawaw. śúÄśó©ŚįáUUV (Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV)Ť©¶Ťą™śąźŚäü.SPURV ,ŚĪ¨śĖľAUV, .SPURV SPURV IIŚŹĖšĽ£. sakay nanum nu hikukian u AUV a sakacacay, micukaymas tu A-ci-mi-de pibawbawan a kawawan. amica ku nikaidaw nu sapitulin naw tu pinaay nu malebutan nu batad a nikakapah, sakay ba'ket caay ka kapah, matekes aca ku aca, pinaay nu kanatalan ku mikinkiway, pasu tusepcaylim mihcaan tu caytu bulad madakepay nu Amilik a hitayan UUV u mahiniay sa. tusepcaypic mihcaan lu bulad nem demiad, saan ku Cung-kuo " hay-yi" haw: midebung i sasa nu nanum makaala tu 6329 mi, mademec ku Amilika a nitadasan tu 6000 mi a kilukan. śįīšłčśĽĎÁŅĒś©üšļ¶ŚĪ¨śĖľAUV UUV 6000ÁĪ≥Ť®ėťĆĄ. "Unmanned Underwater Vehicle" nai'ay nu tademawan nu sakatasasa i nanuman a kikayan",u UUV han,saan hatidaay nu nii'ay nu pacunaah nu tademaw a sapilenem nu kikayan atu i sasaay nu bayuan nu kikay a tademaw. hinatengil nu tademaw a AUV "Autonomous Underwater Vehicle"atu "ROV(Remotely Operated Vehicle" u nai'ay nu tademaw a sakatasasa i nanum nu kikayan. "Unmanned Underwater Vehicle ",šĻüŚįĪśėĮUUV, AUV ŚŹäROV(Remotely Operated Vehicle) . nai'ay nu mitupinay tu tademaw a kikayan itida i tusep seci limsep mihcaan tu lingatu, katukuh ayda makaalatu enemay a mihcaan nu nikatahekalan nu likisian, aydaay nu kitakidan Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. malingatu tu masahicaay nu kainai'an nu tademaw tu sapilenem i nanuman a balungaan, idaw numin ku kapahay nu gigicuan. makayda tu nipikutkut tu simal, i sasa nu bayu a mikutkut tu ba'tu, mikilim tu i sasaay nu tuudan atu miala tu nikahetikan tu tuudan, miadih tu sakay bayuan nu kesye mikutkut atu mikinkiw, patelay i sasa nu bayuan, sakay nanum nu kakuan, sakay bayu a tasu nu telay, mikutkutay tu simal nu masaenalay, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuh tu nikalepacawan a kitidaan, makaadih namin kita tu mahiniay nu balungaan. micumud tu 21 secian i nikudan, mikilul tu tademaw patahekal paadih tub ayu, micukaymas tub ayu, mahiniay nu kawkeci maadih tu nu duma a kanatalan, kya amelik a malahat kapahkapah ku sangan. . picidekan atu pasasidumaÁČĻŚĺĶŤąáŚąÜť°ě inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan, imin u " nai'ay nu tademaw misakakawaw i nanuman nu kikayan" sipakayda i batad tu nikalalutinan atu mikantuk a kawawan kya taneng i sasa nu nanum misalihalay miundu kya mikawaw tu nipatucekan a kawawan, uyni han u UUV sakapahay nu picidekan. ÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑(UUV),ŚÖ∂śĄŹÁāļ" ,ťÄôśėĮUUVśúÄŚ§ßÁöĄÁČĻŚĺĶ. sipakayda tu nipatucek nida a misakakawaw, nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan malatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan atu nai'ay nu tawsuan a telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan. nu ayawan nanay pangangan han nu katuuday u papenian " ROV", midihing tu siangtangay atu kun-sin su' a masasiketay atu i nanumay a misakakawaway nu wina a balungaan malalitin patahekal tina mahiniay a dingkian, patahekal mikuwan mitudaw atu sawsawniay nu nanuman a kawawan, itida i caysiwpicsep mihcaan kainai'an nu simal nipiladayan nida i sasa nu bayuan mikutkut tu ngalay sa malahat kina kawaw, ayda hantu uynian ku miliwnay tu sakay pileneman nu tademaw sakatasasaan i nanum nu misakakawaway, macunus aca tu nipasasiket tu kikay nu limaan mikawaw i nanum nu mikutkutay, tasasa' i nanum miyusicu, miala tu nikahetikan i nanum, inanumay nu lacuan miasik, hatidaaay tu a tabakian nu sakakapah tada u tasasaay i nanum nu kikay a tademaw. (ROV), .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj inai Ē~ °aj nu tad…ômaw sapir~…ĺ…ôn…ôm mitupin tu tad…ômaw a kikaj == *** ****** sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj u sakatasasa i nanum nu adidiaj a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu duŇčan. sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj atu sapir~…ĺ…ôn…ôm a bar~…ĺuŇča a nikak…ônińßan u sapir~…ĺ…ôn…ôm a bar~…ĺuŇča ku tabakiaj, tan…ôŇč u udip tu ku pa ¶unaaj, sapir~…ĺ…ôn…ômaj a kikaj adidi Ē~ °, apapadaŇčan na ¶a nu duma a bar~…ĺuŇčaan, pasu sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan anu tada i  ¶uwa miadińß, saan kan ¶a idaw ku tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan mitupin tu sakajr~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan patajda i nananuman, katukuńß ku kikaj kja mir~…ĺ…ôn…ôm. jadańß ku masańßi ¶ńßi ¶aj nu sapir~…ĺ…ôn…ôm a kikajan, pasu sitad…ômawaj nu papa ¶unaan atu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a papa ¶unaan. jadańß ku sapińßi ¶ańßi ¶a, ńßi ¶a…ôn a mi ¶umud mikinkiw tu sakaj bajuan, mikinkiw tu sasaaj nu nanuman mikir~…ĺim tu nu mukasiaj a tuudan, sakaj bajuan mikutkut, sakaj sasa nu baju mitańßaw, misasiŇč i sasa nu nanum. . r~…ĺikisi** amir~…ĺika misaŇčaaj patańß…ôkar~…ĺaj a tad…ômaw  ¶i ta-wi. pu-s…ô-n…ô-…ô itida i  ¶ajpi ¶pi ¶r~…ĺim mińß ¶aan misiki tu sajawaj nu sapir~…ĺ…ôn…ômaw tu nanum a kikajan, ju mar~…ĺ…ôpa ¶aw ku amir~…ĺika  ¶i pu-s…ô-n…ô-…ô maŇčar~…ĺaj tu sapir~…ĺ…ôn…ômaw a kikajan paka ¶aw i iŇč-kuo bar~…ĺuŇčaan tu sapibakuńßa ¶ a r~…ĺa ¶una.  ¶ajpi ¶pi ¶r~…ĺim mińß ¶aan siwa bur~…ĺad pitu d…ômiad,  ¶i pu-s…ô-n…ô-…ô nataŇča ńßan a nipatańß…ôkar~…ĺ tu sapir~…ĺ…ôn…ôm a kikajan  ¶i ńßaj-kuj-ńßaw kapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ tajni i tini, i n…ôu-j…ôa minatu musar~…ĺuim…ôŇč u iŇč-kuo kuŇčuŇč u sakakaaj  ¶i ńß…ô-puo u mikawińßaj a par~…ĺaŇč nu bar~…ĺuŇčaan, tada mar~…ĺikid tu ku nanum, ja kikaj nu bar~…ĺuŇčaan utiińß apa ¶umud tu r~…ĺa ¶una. . mid…ôbuŇč i nanum nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a kikaj****** mid…ôbuŇč i nanum nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a kikaj "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,uu*" paŇčaŇčan ńßan u nai Ē~ °aj nu tad…ômawan a bar~…ĺuŇčaan, sa u i nanumaj nu naiaj a kikajan "und…ôrwat…ôr dron…ôs", saan inanumaj nu nai Ē~ °aj a tad…ômaw nu pa ¶unaaj. mar~…ĺatusa ku kak…ônińßan,  ¶a ¶aj ńßan nu sitad…ômawaj ku mip…ôniaj tu pap…ônian "r…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,*o*s",*o* matabuaj idaw ku t…ôr~…ĺaj i r~…ĺabu a r~…ĺai ¶an atu kakakawawan mar~…ĺar~…ĺitinaj nu bar~…ĺuŇčaan, nu mikawawaj a tad…ômaw patajda tu miu ¶ur~…ĺ tu kikaj: duma nu  ¶a ¶ajaj i nai Ē~ ° ku k…ôr~…ĺaiw, u sa ¶a ¶aj sananaj nu mikawawaj,  ¶aaj pitadu tu tad…ômaw patasasa Ē~ ° i nanaum "autonomous und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,au*s" ujni ńßan u kikaj nu tad…ômaw ńßan. (r…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,*o*s),*o* ,*au*********. i tida…ôn i paw-di- ¶i-ńßaw, tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan  ¶ajtu bur~…ĺad madak…ôpaj nu amir~…ĺika r~…ĺittorar~…ĺ battr~…ĺ…ôspa ¶…ô s…ônsiŇč-gr~…ĺid…ôr "r~…ĺbs-g", imi ńßan u mi ¶apiaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw tin…ôŇč sananaj a misas…ôr~…ĺi ¶aj nu ńßikukian" i kitakid nu sajawaj nataŇčańßan nipatańß…ôkar~…ĺan u fa-kuo tad…ômaw  ¶i di Ē~ °-mi-t…ô Ē~ °-r~…ĺi.zu…ô-pi-k…ô Ē~ °-fu "dimitri *…ôbikoff" itida i  ¶ajsiwr~…ĺimr~…ĺu mińß ¶aan tu nataŇčańßan patańß…ôkar~…ĺ, u *o* namakajda tu pina nu  ¶a ¶aj a bataan a nika ¶…ôr~…ĺakan, itida i uu* idaw ku nikaar~…ĺaan tu gigi ¶uan atu sakakapańß nu kanatar~…ĺan : amir~…ĺika, iŇč-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~…ĺi, …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô, di-pun,  ¶uŇč-kuo atu zu…ô-t…ôn. r~…ĺittorar~…ĺ battr~…ĺ…ôspa ¶…ô s…ônsiŇč-gr~…ĺid…ôr (r~…ĺbs-g, uu**************(dimitri *…ôbikoff)*********,***o* ,*uu* . sajawaj ina uu* mikawaw tu sakaj ńßitajan, idaw ku nikir~…ĺukan tu sapatańß…ôkar~…ĺ pakatin…ôŇč u amir~…ĺika kajguŇč.  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mińß ¶aan, u kajguŇč ku mikinkiwaj a patańß…ôkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw, ńßaw-s…ôn-tun ta-sj…ô-in-un u-r~…ĺi mikinkiwaj "uni*…ôrsitj of wasńßiŇčton Ē~ °s appr~…ĺi…ôd pńßjsi ¶s r~…ĺaboratorj" mipatańß…ôkar~…ĺaj tu sakajnanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "sp…ô ¶iar~…ĺ purpos…ô und…ôrwat…ôr *…ôs…ôar ¶ńß *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô,spu**" mitnam mar~…ĺańß…ô ¶i. spu** satabakiaj nu sapir~…ĺ…ôn…ôm makaar~…ĺa tu **** kun ¶…ô ku nikair~…ĺabuan, sapikakawawan tu sakaj r~…ĺa*u makaar~…ĺa tu **** kun ¶…ô, sakajkakawawan nu kikaj u simar~…ĺ nu diŇčki tu nipisakakawaan matur~…ĺin tu s…ôpat katukuńß tu r~…ĺima a tatukian, u au*, sakaj ir~…ĺabu nu bajuan mikinkiw tu kakinkiwan. spu**  ¶akajmaw ńßan makaar~…ĺa tu  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan, kja u spu**ii ku mir~…ĺijunaj misakakawaw. ***uu* (sp…ô ¶iar~…ĺ purpos…ô und…ôrwat…ôr *…ôs…ôar ¶ńß *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô,spu**)****.spu** ,**au*, .spu** spu** ii**. sakaj nanum nu ńßikukian u au* a saka ¶a ¶aj, mi ¶ukajmas tu a- ¶i-mi-d…ô pibawbawan a kawawan. ami ¶a ku nikaidaw nu sapitur~…ĺin naw tu pinaaj nu mar~…ĺ…ôbutan nu batad a nikakapańß, sakaj ba Ē~ °k…ôt  ¶aaj ka kapańß, mat…ôk…ôs a ¶a ku a ¶a, pinaaj nu kanatar~…ĺan ku mikinkiwaj, pasu tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan tu  ¶ajtu bur~…ĺad madak…ôpaj nu amir~…ĺik a ńßitajan uu* u mańßiniaj sa. tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan r~…ĺu bur~…ĺad n…ôm d…ômiad, saan ku  ¶uŇč-kuo " ńßaj-ji" ńßaw: mid…ôbuŇč i sasa nu nanum makaar~…ĺa tu **** mi, mad…ôm…ô ¶ ku amir~…ĺika a nitadasan tu **** mi a kir~…ĺukan. ********au* uu* *******. "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô" nai Ē~ °aj nu tad…ômawan nu sakatasasa i nanuman a kikajan",u uu* ńßan,saan ńßatidaaj nu nii Ē~ °aj nu pa ¶unaańß nu tad…ômaw a sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan atu i sasaaj nu bajuan nu kikaj a tad…ômaw. ńßinat…ôŇčir~…ĺ nu tad…ômaw a au* "autonomous und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô"atu "*o*(*…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô" u nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a sakatasasa i nanum nu kikajan. "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô ",***uu*, au* **o*(*…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô) . nai Ē~ °aj nu mitupinaj tu tad…ômaw a kikajan itida i tus…ôp s…ô ¶i r~…ĺims…ôp mińß ¶aan tu r~…ĺiŇčatu, katukuńß ajda makaar~…ĺatu …ôn…ômaj a mińß ¶aan nu nikatańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺikisian, ajdaaj nu kitakidan amir~…ĺika, iŇč-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~…ĺi, …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô, di-pun,  ¶uŇč-kuo atu zu…ô-t…ôn. mar~…ĺiŇčatu tu masańßi ¶aaj nu kainai Ē~ °an nu tad…ômaw tu sapir~…ĺ…ôn…ôm i nanuman a bar~…ĺuŇčaan, idaw numin ku kapańßaj nu gigi ¶uan. makajda tu nipikutkut tu simar~…ĺ, i sasa nu baju a mikutkut tu ba Ē~ °tu, mikir~…ĺim tu i sasaaj nu tuudan atu miar~…ĺa tu nikańß…ôtikan tu tuudan, miadińß tu sakaj bajuan nu k…ôsj…ô mikutkut atu mikinkiw, pat…ôr~…ĺaj i sasa nu bajuan, sakaj nanum nu kakuan, sakaj baju a tasu nu t…ôr~…ĺaj, mikutkutaj tu simar~…ĺ nu masa…ônar~…ĺaj, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuńß tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a kitidaan, makaadińß namin kita tu mańßiniaj nu bar~…ĺuŇčaan. mi ¶umud tu ** s…ô ¶ian i nikudan, mikir~…ĺur~…ĺ tu tad…ômaw patańß…ôkar~…ĺ paadińß tub aju, mi ¶ukajmas tub aju, mańßiniaj nu kawk…ô ¶i maadińß tu nu duma a kanatar~…ĺan, kja am…ôr~…ĺik a mar~…ĺańßat kapańßkapańß ku saŇčan. . pi ¶id…ôkan atu pasasiduma***** inai Ē~ °aj nu tad…ômaw sapir~…ĺ…ôn…ôm mitupin tu tad…ômaw a kikajan, imin u " nai Ē~ °aj nu tad…ômaw misakakawaw i nanuman nu kikajan" sipakajda i batad tu nikar~…ĺar~…ĺutinan atu mikantuk a kawawan kja tan…ôŇč i sasa nu nanum misar~…ĺińßar~…ĺaj miundu kja mikawaw tu nipatu ¶…ôkan a kawawan, ujni ńßan u uu* sakapańßaj nu pi ¶id…ôkan. ******(uu*),***" ,**uu******. sipakajda tu nipatu ¶…ôk nida a misakakawaw, nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan mar~…ĺatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu t…ôr~…ĺajan nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan atu nai Ē~ °aj nu tawsuan a t…ôr~…ĺajan nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan. nu ajawan nanaj paŇčaŇčan ńßan nu katuudaj u pap…ônian " *o*", midińßiŇč tu siaŇčtaŇčaj atu kun-sin su Ē~ ° a masasik…ôtaj atu i nanumaj a misakakawawaj nu wina a bar~…ĺuŇčaan mar~…ĺar~…ĺitin patańß…ôkar~…ĺ tina mańßiniaj a diŇčkian, patańß…ôkar~…ĺ mikuwan mitudaw atu sawsawniaj nu nanuman a kawawan, itida i  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan kainai Ē~ °an nu simar~…ĺ nipir~…ĺadajan nida i sasa nu bajuan mikutkut tu Ňčar~…ĺaj sa mar~…ĺańßat kina kawaw, ajda ńßantu ujnian ku mir~…ĺiwnaj tu sakaj pir~…ĺ…ôn…ôman nu tad…ômaw sakatasasaan i nanum nu misakakawawaj, ma ¶unus a ¶a tu nipasasik…ôt tu kikaj nu r~…ĺimaan mikawaw i nanum nu mikutkutaj, tasasa Ē~ ° i nanum mijusi ¶u, miar~…ĺa tu nikańß…ôtikan i nanum, inanumaj nu r~…ĺa ¶uan miasik, ńßatidaaaj tu a tabakian nu sakakapańß tada u tasasaaj i nanum nu kikaj a tad…ômaw. (*o*), .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== sapilenem nu kikay inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikay == śĹõśįīŚô® ÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑ sapilenem nu kikay u sakatasasa i nanum nu adidiay a saculil nu Dungan. sapilenem nu kikay atu sapilenem a balunga a nikakenihan u sapilenem a balunga ku tabakiay, taneng u udip tu ku pacunaay, sapilenemay a kikay adidi', apapadangan naca nu duma a balungaan, pasu sapilenem nu kikayan anu tada i cuwa miadih, saan kanca idaw ku tabakiay nu balungaan mitupin tu sakaylenem nu kikayan patayda i nananuman, katukuh ku kikay kya milenem. yadah ku masahichicay nu sapilenem a kikayan, pasu sitademaway nu papacunaan atu nai'ay nu tademaw a papacunaan. yadah ku sapihicahica, hicaen a micumud mikinkiw tu sakay bayuan, mikinkiw tu sasaay nu nanuman mikilim tu nu mukasiay a tuudan, sakay bayuan mikutkut, sakay sasa nu bayu mitahaw, misasing i sasa nu nanum. . likisiś≠∑ŚŹ≤ Amilika misangaay patahekalay a tademaw ci Ta-wi. Pu-se-ne-e itida i caypicpiclim mihcaan misiki tu sayaway nu sapilenemaw tu nanum a kikayan, yu malepacaw ku Amilika ci Pu-se-ne-e mangalay tu sapilenemaw a kikayan pakacaw i Ing-kuo balungaan tu sapibakuhac a lacuna. caypicpiclim mihcaan siwa bulad pitu demiad, ci Pu-se-ne-e natanga han a nipatahekal tu sapilenem a kikayan ci Hay-kuy-haw kapah ku culil tayni i tini, i Neu-yea minatu musaluimeng u Ing-kuo kungung u sakakaay ci He-puo u mikawihay a palang nu balungaan, tada malikid tu ku nanum, ya kikay nu balungaan utiih apacumud tu lacuna. . midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikayÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑ midebung i nanum nu nai'ay nu tademaw a kikay "Unmanned underwater vehicles,UUV" pangangan han u nai'ay nu tademawan a balungaan, sa u i nanumay nu naiay a kikayan "underwater drones", saan inanumay nu nai'ay a tademaw nu pacunaay. malatusa ku kakenihan, cacay han nu sitademaway ku mipeniay tu papenian "remotely operated underwater vehicles,ROVs",ROV matabuay idaw ku telay i labu a laican atu kakakawawan malalitinay nu balungaan, nu mikawaway a tademaw patayda tu miucul tu kikay: duma nu cacayay i nai' ku kelaiw, u sacacay sananay nu mikawaway, caay pitadu tu tademaw patasasa' i nanaum "autonomous underwater vehicles,AUVs" uyni han u kikay nu tademaw han. (remotely operated underwater vehicles,ROVs),ROV ,ŤÄĆAUVŚĪ¨śĖľś©üŚô®šļļÁöĄšłÄÁ®ģ. i tidaen i Paw-di-ci-haw, tusepcaylim mihcaan caytu bulad madakepay nu Amilika Littoral Battlespace Sensing-Glider "LBS-G", imi han u micapiay tu sakalepacaw tineng sananay a misaselicay nu hikukian" i kitakid nu sayaway natangahan nipatahekalan u Fa-kuo tademaw ci Di'-mi-te'-li.Zue-pi-ke'-fu "Dimitri Rebikoff" itida i caysiwlimlu mihcaan tu natangahan patahekal, u ROV namakayda tu pina nu cacay a bataan a nikacelakan, itida i UUV idaw ku nikaalaan tu gigicuan atu sakakapah nu kanatalan : Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. Littoral Battlespace Sensing-Glider (LBS-G, UUVśėĮś≥ēŚúčšļļÁ¨¨ÁĪ≥ÁČĻťáĆ¬∑ÁĎěśĮĒŚÖčŚ§ę(Dimitri Rebikoff)Śú®1953ŚĻīÁôľśėéÁöĄ,ŚĪ¨śĖľROV ,Śú®UUV . sayaway ina UUV mikawaw tu sakay hitayan, idaw ku nikilukan tu sapatahekal pakatineng u Amilika kaygung. caysiwlimpic mihcaan, u kaygung ku mikinkiway a patahekal tu kalisiw, Haw-sen-tun ta-sye-in-un u-li mikinkiway "University of Washington's Applied Physics Laboratory" mipatahekalay tu sakaynanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV" mitnam malaheci. SPURV satabakiay nu sapilenem makaala tu 3600 kunce ku nikailabuan, sapikakawawan tu sakay lavu makaala tu 3000 kunce, sakaykakawawan nu kikay u simal nu dingki tu nipisakakawaan matulin tu sepat katukuh tu lima a tatukian, u AUV, sakay ilabu nu bayuan mikinkiw tu kakinkiwan. SPURV cakaymaw han makaala tu caysiwpicsep mihcaan, kya u SPURVII ku miliyunay misakakawaw. śúÄśó©ŚįáUUV (Special Purpose Underwater Research Vehicle,SPURV)Ť©¶Ťą™śąźŚäü.SPURV ,ŚĪ¨śĖľAUV, .SPURV SPURV IIŚŹĖšĽ£. sakay nanum nu hikukian u AUV a sakacacay, micukaymas tu A-ci-mi-de pibawbawan a kawawan. amica ku nikaidaw nu sapitulin naw tu pinaay nu malebutan nu batad a nikakapah, sakay ba'ket caay ka kapah, matekes aca ku aca, pinaay nu kanatalan ku mikinkiway, pasu tusepcaylim mihcaan tu caytu bulad madakepay nu Amilik a hitayan UUV u mahiniay sa. tusepcaypic mihcaan lu bulad nem demiad, saan ku Cung-kuo " hay-yi" haw: midebung i sasa nu nanum makaala tu 6329 mi, mademec ku Amilika a nitadasan tu 6000 mi a kilukan. śįīšłčśĽĎÁŅĒś©üšļ¶ŚĪ¨śĖľAUV UUV 6000ÁĪ≥Ť®ėťĆĄ. "Unmanned Underwater Vehicle" nai'ay nu tademawan nu sakatasasa i nanuman a kikayan",u UUV han,saan hatidaay nu nii'ay nu pacunaah nu tademaw a sapilenem nu kikayan atu i sasaay nu bayuan nu kikay a tademaw. hinatengil nu tademaw a AUV "Autonomous Underwater Vehicle"atu "ROV(Remotely Operated Vehicle" u nai'ay nu tademaw a sakatasasa i nanum nu kikayan. "Unmanned Underwater Vehicle ",šĻüŚįĪśėĮUUV, AUV ŚŹäROV(Remotely Operated Vehicle) . nai'ay nu mitupinay tu tademaw a kikayan itida i tusep seci limsep mihcaan tu lingatu, katukuh ayda makaalatu enemay a mihcaan nu nikatahekalan nu likisian, aydaay nu kitakidan Amilika, Ing-kuo, Fa-kuo, Yi-ta-li, E'-luo-se, Di-pun, Cung-kuo atu Zue-ten. malingatu tu masahicaay nu kainai'an nu tademaw tu sapilenem i nanuman a balungaan, idaw numin ku kapahay nu gigicuan. makayda tu nipikutkut tu simal, i sasa nu bayu a mikutkut tu ba'tu, mikilim tu i sasaay nu tuudan atu miala tu nikahetikan tu tuudan, miadih tu sakay bayuan nu kesye mikutkut atu mikinkiw, patelay i sasa nu bayuan, sakay nanum nu kakuan, sakay bayu a tasu nu telay, mikutkutay tu simal nu masaenalay, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuh tu nikalepacawan a kitidaan, makaadih namin kita tu mahiniay nu balungaan. micumud tu 21 secian i nikudan, mikilul tu tademaw patahekal paadih tub ayu, micukaymas tub ayu, mahiniay nu kawkeci maadih tu nu duma a kanatalan, kya amelik a malahat kapahkapah ku sangan. . picidekan atu pasasidumaÁČĻŚĺĶŤąáŚąÜť°ě inai'ay nu tademaw sapilenem mitupin tu tademaw a kikayan, imin u " nai'ay nu tademaw misakakawaw i nanuman nu kikayan" sipakayda i batad tu nikalalutinan atu mikantuk a kawawan kya taneng i sasa nu nanum misalihalay miundu kya mikawaw tu nipatucekan a kawawan, uyni han u UUV sakapahay nu picidekan. ÁĄ°šļļśįīšłčŤľČŚÖ∑(UUV),ŚÖ∂śĄŹÁāļ" ,ťÄôśėĮUUVśúÄŚ§ßÁöĄÁČĻŚĺĶ. sipakayda tu nipatucek nida a misakakawaw, nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan malatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan atu nai'ay nu tawsuan a telayan nu nai'ay nu tademaw sakatasasa i nanum nu kikayan. nu ayawan nanay pangangan han nu katuuday u papenian " ROV", midihing tu siangtangay atu kun-sin su' a masasiketay atu i nanumay a misakakawaway nu wina a balungaan malalitin patahekal tina mahiniay a dingkian, patahekal mikuwan mitudaw atu sawsawniay nu nanuman a kawawan, itida i caysiwpicsep mihcaan kainai'an nu simal nipiladayan nida i sasa nu bayuan mikutkut tu ngalay sa malahat kina kawaw, ayda hantu uynian ku miliwnay tu sakay pileneman nu tademaw sakatasasaan i nanum nu misakakawaway, macunus aca tu nipasasiket tu kikay nu limaan mikawaw i nanum nu mikutkutay, tasasa' i nanum miyusicu, miala tu nikahetikan i nanum, inanumay nu lacuan miasik, hatidaaay tu a tabakian nu sakakapah tada u tasasaay i nanum nu kikay a tademaw. (ROV), .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj inai Ē~ °aj nu tad…ômaw sapir~…ĺ…ôn…ôm mitupin tu tad…ômaw a kikaj == *** ****** sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj u sakatasasa i nanum nu adidiaj a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu duŇčan. sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikaj atu sapir~…ĺ…ôn…ôm a bar~…ĺuŇča a nikak…ônińßan u sapir~…ĺ…ôn…ôm a bar~…ĺuŇča ku tabakiaj, tan…ôŇč u udip tu ku pa ¶unaaj, sapir~…ĺ…ôn…ômaj a kikaj adidi Ē~ °, apapadaŇčan na ¶a nu duma a bar~…ĺuŇčaan, pasu sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan anu tada i  ¶uwa miadińß, saan kan ¶a idaw ku tabakiaj nu bar~…ĺuŇčaan mitupin tu sakajr~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan patajda i nananuman, katukuńß ku kikaj kja mir~…ĺ…ôn…ôm. jadańß ku masańßi ¶ńßi ¶aj nu sapir~…ĺ…ôn…ôm a kikajan, pasu sitad…ômawaj nu papa ¶unaan atu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a papa ¶unaan. jadańß ku sapińßi ¶ańßi ¶a, ńßi ¶a…ôn a mi ¶umud mikinkiw tu sakaj bajuan, mikinkiw tu sasaaj nu nanuman mikir~…ĺim tu nu mukasiaj a tuudan, sakaj bajuan mikutkut, sakaj sasa nu baju mitańßaw, misasiŇč i sasa nu nanum. . r~…ĺikisi** amir~…ĺika misaŇčaaj patańß…ôkar~…ĺaj a tad…ômaw  ¶i ta-wi. pu-s…ô-n…ô-…ô itida i  ¶ajpi ¶pi ¶r~…ĺim mińß ¶aan misiki tu sajawaj nu sapir~…ĺ…ôn…ômaw tu nanum a kikajan, ju mar~…ĺ…ôpa ¶aw ku amir~…ĺika  ¶i pu-s…ô-n…ô-…ô maŇčar~…ĺaj tu sapir~…ĺ…ôn…ômaw a kikajan paka ¶aw i iŇč-kuo bar~…ĺuŇčaan tu sapibakuńßa ¶ a r~…ĺa ¶una.  ¶ajpi ¶pi ¶r~…ĺim mińß ¶aan siwa bur~…ĺad pitu d…ômiad,  ¶i pu-s…ô-n…ô-…ô nataŇča ńßan a nipatańß…ôkar~…ĺ tu sapir~…ĺ…ôn…ôm a kikajan  ¶i ńßaj-kuj-ńßaw kapańß ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ tajni i tini, i n…ôu-j…ôa minatu musar~…ĺuim…ôŇč u iŇč-kuo kuŇčuŇč u sakakaaj  ¶i ńß…ô-puo u mikawińßaj a par~…ĺaŇč nu bar~…ĺuŇčaan, tada mar~…ĺikid tu ku nanum, ja kikaj nu bar~…ĺuŇčaan utiińß apa ¶umud tu r~…ĺa ¶una. . mid…ôbuŇč i nanum nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a kikaj****** mid…ôbuŇč i nanum nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a kikaj "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,uu*" paŇčaŇčan ńßan u nai Ē~ °aj nu tad…ômawan a bar~…ĺuŇčaan, sa u i nanumaj nu naiaj a kikajan "und…ôrwat…ôr dron…ôs", saan inanumaj nu nai Ē~ °aj a tad…ômaw nu pa ¶unaaj. mar~…ĺatusa ku kak…ônińßan,  ¶a ¶aj ńßan nu sitad…ômawaj ku mip…ôniaj tu pap…ônian "r…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,*o*s",*o* matabuaj idaw ku t…ôr~…ĺaj i r~…ĺabu a r~…ĺai ¶an atu kakakawawan mar~…ĺar~…ĺitinaj nu bar~…ĺuŇčaan, nu mikawawaj a tad…ômaw patajda tu miu ¶ur~…ĺ tu kikaj: duma nu  ¶a ¶ajaj i nai Ē~ ° ku k…ôr~…ĺaiw, u sa ¶a ¶aj sananaj nu mikawawaj,  ¶aaj pitadu tu tad…ômaw patasasa Ē~ ° i nanaum "autonomous und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,au*s" ujni ńßan u kikaj nu tad…ômaw ńßan. (r…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ôs,*o*s),*o* ,*au*********. i tida…ôn i paw-di- ¶i-ńßaw, tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan  ¶ajtu bur~…ĺad madak…ôpaj nu amir~…ĺika r~…ĺittorar~…ĺ battr~…ĺ…ôspa ¶…ô s…ônsiŇč-gr~…ĺid…ôr "r~…ĺbs-g", imi ńßan u mi ¶apiaj tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw tin…ôŇč sananaj a misas…ôr~…ĺi ¶aj nu ńßikukian" i kitakid nu sajawaj nataŇčańßan nipatańß…ôkar~…ĺan u fa-kuo tad…ômaw  ¶i di Ē~ °-mi-t…ô Ē~ °-r~…ĺi.zu…ô-pi-k…ô Ē~ °-fu "dimitri *…ôbikoff" itida i  ¶ajsiwr~…ĺimr~…ĺu mińß ¶aan tu nataŇčańßan patańß…ôkar~…ĺ, u *o* namakajda tu pina nu  ¶a ¶aj a bataan a nika ¶…ôr~…ĺakan, itida i uu* idaw ku nikaar~…ĺaan tu gigi ¶uan atu sakakapańß nu kanatar~…ĺan : amir~…ĺika, iŇč-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~…ĺi, …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô, di-pun,  ¶uŇč-kuo atu zu…ô-t…ôn. r~…ĺittorar~…ĺ battr~…ĺ…ôspa ¶…ô s…ônsiŇč-gr~…ĺid…ôr (r~…ĺbs-g, uu**************(dimitri *…ôbikoff)*********,***o* ,*uu* . sajawaj ina uu* mikawaw tu sakaj ńßitajan, idaw ku nikir~…ĺukan tu sapatańß…ôkar~…ĺ pakatin…ôŇč u amir~…ĺika kajguŇč.  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mińß ¶aan, u kajguŇč ku mikinkiwaj a patańß…ôkar~…ĺ tu kar~…ĺisiw, ńßaw-s…ôn-tun ta-sj…ô-in-un u-r~…ĺi mikinkiwaj "uni*…ôrsitj of wasńßiŇčton Ē~ °s appr~…ĺi…ôd pńßjsi ¶s r~…ĺaboratorj" mipatańß…ôkar~…ĺaj tu sakajnanaum nu kakinkiwan nu tatupinan "sp…ô ¶iar~…ĺ purpos…ô und…ôrwat…ôr *…ôs…ôar ¶ńß *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô,spu**" mitnam mar~…ĺańß…ô ¶i. spu** satabakiaj nu sapir~…ĺ…ôn…ôm makaar~…ĺa tu **** kun ¶…ô ku nikair~…ĺabuan, sapikakawawan tu sakaj r~…ĺa*u makaar~…ĺa tu **** kun ¶…ô, sakajkakawawan nu kikaj u simar~…ĺ nu diŇčki tu nipisakakawaan matur~…ĺin tu s…ôpat katukuńß tu r~…ĺima a tatukian, u au*, sakaj ir~…ĺabu nu bajuan mikinkiw tu kakinkiwan. spu**  ¶akajmaw ńßan makaar~…ĺa tu  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan, kja u spu**ii ku mir~…ĺijunaj misakakawaw. ***uu* (sp…ô ¶iar~…ĺ purpos…ô und…ôrwat…ôr *…ôs…ôar ¶ńß *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô,spu**)****.spu** ,**au*, .spu** spu** ii**. sakaj nanum nu ńßikukian u au* a saka ¶a ¶aj, mi ¶ukajmas tu a- ¶i-mi-d…ô pibawbawan a kawawan. ami ¶a ku nikaidaw nu sapitur~…ĺin naw tu pinaaj nu mar~…ĺ…ôbutan nu batad a nikakapańß, sakaj ba Ē~ °k…ôt  ¶aaj ka kapańß, mat…ôk…ôs a ¶a ku a ¶a, pinaaj nu kanatar~…ĺan ku mikinkiwaj, pasu tus…ôp ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan tu  ¶ajtu bur~…ĺad madak…ôpaj nu amir~…ĺik a ńßitajan uu* u mańßiniaj sa. tus…ôp ¶ajpi ¶ mińß ¶aan r~…ĺu bur~…ĺad n…ôm d…ômiad, saan ku  ¶uŇč-kuo " ńßaj-ji" ńßaw: mid…ôbuŇč i sasa nu nanum makaar~…ĺa tu **** mi, mad…ôm…ô ¶ ku amir~…ĺika a nitadasan tu **** mi a kir~…ĺukan. ********au* uu* *******. "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô" nai Ē~ °aj nu tad…ômawan nu sakatasasa i nanuman a kikajan",u uu* ńßan,saan ńßatidaaj nu nii Ē~ °aj nu pa ¶unaańß nu tad…ômaw a sapir~…ĺ…ôn…ôm nu kikajan atu i sasaaj nu bajuan nu kikaj a tad…ômaw. ńßinat…ôŇčir~…ĺ nu tad…ômaw a au* "autonomous und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô"atu "*o*(*…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô" u nai Ē~ °aj nu tad…ômaw a sakatasasa i nanum nu kikajan. "unmann…ôd und…ôrwat…ôr *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô ",***uu*, au* **o*(*…ômot…ôr~…ĺj op…ôrat…ôd *…ôńßi ¶r~…ĺ…ô) . nai Ē~ °aj nu mitupinaj tu tad…ômaw a kikajan itida i tus…ôp s…ô ¶i r~…ĺims…ôp mińß ¶aan tu r~…ĺiŇčatu, katukuńß ajda makaar~…ĺatu …ôn…ômaj a mińß ¶aan nu nikatańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺikisian, ajdaaj nu kitakidan amir~…ĺika, iŇč-kuo, fa-kuo, ji-ta-r~…ĺi, …ô Ē~ °-r~…ĺuo-s…ô, di-pun,  ¶uŇč-kuo atu zu…ô-t…ôn. mar~…ĺiŇčatu tu masańßi ¶aaj nu kainai Ē~ °an nu tad…ômaw tu sapir~…ĺ…ôn…ôm i nanuman a bar~…ĺuŇčaan, idaw numin ku kapańßaj nu gigi ¶uan. makajda tu nipikutkut tu simar~…ĺ, i sasa nu baju a mikutkut tu ba Ē~ °tu, mikir~…ĺim tu i sasaaj nu tuudan atu miar~…ĺa tu nikańß…ôtikan tu tuudan, miadińß tu sakaj bajuan nu k…ôsj…ô mikutkut atu mikinkiw, pat…ôr~…ĺaj i sasa nu bajuan, sakaj nanum nu kakuan, sakaj baju a tasu nu t…ôr~…ĺaj, mikutkutaj tu simar~…ĺ nu masa…ônar~…ĺaj, minatu, tu sakatasasa nu nipikinsaan a kawaw, katukuńß tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a kitidaan, makaadińß namin kita tu mańßiniaj nu bar~…ĺuŇčaan. mi ¶umud tu ** s…ô ¶ian i nikudan, mikir~…ĺur~…ĺ tu tad…ômaw patańß…ôkar~…ĺ paadińß tub aju, mi ¶ukajmas tub aju, mańßiniaj nu kawk…ô ¶i maadińß tu nu duma a kanatar~…ĺan, kja am…ôr~…ĺik a mar~…ĺańßat kapańßkapańß ku saŇčan. . pi ¶id…ôkan atu pasasiduma***** inai Ē~ °aj nu tad…ômaw sapir~…ĺ…ôn…ôm mitupin tu tad…ômaw a kikajan, imin u " nai Ē~ °aj nu tad…ômaw misakakawaw i nanuman nu kikajan" sipakajda i batad tu nikar~…ĺar~…ĺutinan atu mikantuk a kawawan kja tan…ôŇč i sasa nu nanum misar~…ĺińßar~…ĺaj miundu kja mikawaw tu nipatu ¶…ôkan a kawawan, ujni ńßan u uu* sakapańßaj nu pi ¶id…ôkan. ******(uu*),***" ,**uu******. sipakajda tu nipatu ¶…ôk nida a misakakawaw, nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan mar~…ĺatusa ku sakasiduma: idaw ku tawsu nu t…ôr~…ĺajan nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan atu nai Ē~ °aj nu tawsuan a t…ôr~…ĺajan nu nai Ē~ °aj nu tad…ômaw sakatasasa i nanum nu kikajan. nu ajawan nanaj paŇčaŇčan ńßan nu katuudaj u pap…ônian " *o*", midińßiŇč tu siaŇčtaŇčaj atu kun-sin su Ē~ ° a masasik…ôtaj atu i nanumaj a misakakawawaj nu wina a bar~…ĺuŇčaan mar~…ĺar~…ĺitin patańß…ôkar~…ĺ tina mańßiniaj a diŇčkian, patańß…ôkar~…ĺ mikuwan mitudaw atu sawsawniaj nu nanuman a kawawan, itida i  ¶ajsiwpi ¶s…ôp mińß ¶aan kainai Ē~ °an nu simar~…ĺ nipir~…ĺadajan nida i sasa nu bajuan mikutkut tu Ňčar~…ĺaj sa mar~…ĺańßat kina kawaw, ajda ńßantu ujnian ku mir~…ĺiwnaj tu sakaj pir~…ĺ…ôn…ôman nu tad…ômaw sakatasasaan i nanum nu misakakawawaj, ma ¶unus a ¶a tu nipasasik…ôt tu kikaj nu r~…ĺimaan mikawaw i nanum nu mikutkutaj, tasasa Ē~ ° i nanum mijusi ¶u, miar~…ĺa tu nikańß…ôtikan i nanum, inanumaj nu r~…ĺa ¶uan miasik, ńßatidaaaj tu a tabakian nu sakakapańß tada u tasasaaj i nanum nu kikaj a tad…ômaw. (*o*), .</PHON>
    </S>
</TEXT>