<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_SARI_a_libung" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: SARI_a_libung" copyright="CC BY-SA" citation="SARI_a_libung. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/SARI_a_libung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_SARI_a_libung, title = SARI_a_libung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/SARI_a_libung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == cacay lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wuhan akenis, malibung ku tademaw u SARI a libung.SARI &quot;Severe acute respiratory infection&quot; nilaculan cacay lasubu izaw ku siwa a mihcaan cacay a bulad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalu a kanatal Wuhan akenis, malibung ku tademaw u SARI a libung.SARI &quot;Severe acute respiratory infection&quot; uni a imelang pangangan hatu &quot;SARI&quot; ,tatenga mahiniay &quot;SARS&quot; Severe Acute Respiratory Syndrome a imelang, masasizumaay tu a imelang malecat tu &quot;SARS&quot; a imelang. anu micumut i uzip ku ledek a cilekay, milawlaway tu uculil nu izang, amasasetul tu culil nu izang. imelangay mapatay nu icelang nu uzip ku cilekay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == cacay lasobo izaw ko siwa a mihcaan cacay a bolad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalo a kanatal Wohan akenis, malibong ko tademaw o SARI a libong.SARI &quot;Severe acote respiratory infection&quot; nilacolan cacay lasobo izaw ko siwa a mihcaan cacay a bolad sabaw cacay a demiad, i tini i Dalo a kanatal Wohan akenis, malibong ko tademaw o SARI a libong.SARI &quot;Severe acote respiratory infection&quot; oni a imelang pangangan hato &quot;SARI&quot; ,tatenga mahiniay &quot;SARS&quot; Severe Acote Respiratory Syndrome a imelang, masasizomaay to a imelang malecat to &quot;SARS&quot; a imelang. ano micomot i ozip ko ledek a cilekay, milawlaway to ocolil no izang, amasasetol to colil no izang. imelangay mapatay no icelang no ozip ko cilekay.</FORM>
    </S>
</TEXT>