<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saruc" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Saruc" copyright="CC BY-SA" citation="Saruc. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saruc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Saruc, title = Saruc, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saruc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Saruc == u sulit nu Hulam: 砂崙子部落 u siwkay nu niyazu' i Taoyuan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Saruc. u kasalumaluma' nu Saruc sa, 44 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 154 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 151 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 3 ku tademaw, pakalatu 2%. u kasabinacadan, Tayan(Tayal) 95%, Pangcha(Amis) 1%, Yuwantan(Bunun) 1%, zumazuma 1%. u Tayan a niyazu' u Tayan a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah, u Yuwatan, u Taluku, inayi' tu ku zuma a cidakay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Saroc == o solit no Holam: 砂崙子部落 o siwkay no niyazo' i Taoyoan a kowan no Kalinko ko niyazo' no Saroc. o kasalomaloma' no Saroc sa, 44 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 154 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 151 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 3 ko tademaw, pakalato 2%. o kasabinacadan, Tayan(Tayal) 95%, Pangcha(Amis) 1%, Yowantan(Bonon) 1%, zomazoma 1%. o Tayan a niyazo' o Tayan a niyazo' koyni, katood ko Tayan a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah, o Yowatan, o Taloko, inayi' to ko zoma a cidakay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 6 a bolad polong saosi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yowatan (58,509), Rokay (13,326), Poyoma (14,199), Coo (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taloko (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laalowa (401), Kanakanabo (338), zoma (11,918) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>