<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集" copyright="CC BY-SA" citation="Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集, title = Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sasepiya_giki_ka_kunkuen莎士比亞戲劇故事集} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">.malasepat ku natangahan nisulitan nida. katukuh i cacay amalebut lima a lasubu siwa a bataan a mihcaan nu aayaw a teban, nisulitan nida u sakalaluwahluwahay a sulitan, wayway nida malalid nu Luoma atu I'tali , nutawyaay anikasilusidan ni sulitan tu daduducan natangahan nu likisi a sasulitan. sakatusa nida nikalingatu i cacay a malebut lima a lasubu siwa a bataan idaw ku lima a mihcaan tu kalaluman "Luomio atu Culiye羅密歐與朱麗葉", hedek i cacay a malebut lima a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa a mihcaan nu lalum"Culiye.Kaysa' 朱利葉斯•凱撒" i tawya sa, natangahan nida sakasingangan u sakalaluwahluwah atu likisi a nisulitan. namakayda i cacay a malebut enem a mihcaan katukuh i cacay a malebut enem a lasubu idaw ku walu a mihcaan u kalaluman a zitayan, ci Sasepiya' natangahan nisulitan u kalaluman ku ngangangan. namakayda i cacay a malebut enem a lasubu idaw ku walu a mihcaan katukuh i cacay a malebut enem a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu a mihcaan, natangaah nisulitan tu kalaluman nida, pangangan han tu mautangay ni Sasepiya' kahicaan a gikian. sayaway a dadaydayan u Sasepiya' anisulitan u"Licasanse理查三世"atu"Hnliliuse亨利六世"tulu a dadadiwan, nisulitan i cacay a malebut lima a lasubu siwa a bataan nu matabalay a mihcaan, tawya nu likisi a gikian mapalekal. sisa, Sasepiya' nisulitan utiih palutatengaan nayaan hakiya anisulitan sa, tada nikababenisan nikinkiwan sakamusa"Tayte'se.ante'luonike'se泰特斯•安特洛尼克斯","patelacay a kalaluwahluwa錯誤的喜劇","kunlin tu madesay馴悍記"atu"Wiluonae'sense'維洛那二紳士"nanutawyaay ni Sasepiya' nu lingatu anisulitan. . sayaway nida a likisi ni sulitan a gikian, namakayda i Lapaee.Huoe.Huolinsehe'de cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan idaw ku pitu a mihcaan nisulitan"Iingkelan, ,Sukelan atu Ayelan mihcaan nisulitan tu likisi"yadah kuniyala tu sasulitan, alaen nida ku palula'cusay tu kitakit palagikian nida, pasubana' u Yiwan nu sakasisiwmian. nipalekalan nu heni mapalalid ni Yilisapay a zitay nu misulitay a tadmecaw, micidek ci Tuomase.Cide atu ci Ke'lesetuo. Maluo , mapalalit henay nu cuoseci giki a dayday atu Saynaika a gikian. " . "patelacay a kalaluwahluwa錯誤的喜劇"nu dayday a kunkuan, nika caay ka tepa ku"Wiluonae'sense'維洛那二紳士"nu tatapangan, amica kuni kasingangan ninanisulitan atu duma nu makay niyaduay a dayday nisumadan a nibabelihan anisulitan malecad ku ngangan. 如同" . milecad tu"Wiluonae'sense'維洛那二紳士"nina tusaay masasungaaya a cabay milalebuay,"Wiluonae'sense'維洛那二紳士"a kunkuan tatama minanam tiya tataynaan pakaicelan cinidaan sa nu aydaay a misupeday a tademaw atu pasubana' migikiay a tademaw mahicaay kiya mitapal. . ci Wilen.Pu'layke' "tahsepian tu lalud仲夏夜之夢" itida i cacay a malebut pitu a lasubu walu a bataan idaw ku enem (1786) a mihcaan Sasepiya' nu mukasi atu I'tali nu kalaluwahluwahay a gikian, mapulung tu makelecay a wayway atu malucekay nu kalaluwahluwahan a laylay, itini i cacay a malebut lima a lasubu siwa a bataan a zitay nu teban misudikud malaheci tu kalalawlawan katatawaan a gikian. "tahsepian tu lalud仲夏夜之夢"u kalawlawan, sennimuoli, micidek ku kakatawaan nikapulungan. Nikudan nisa a gikian, sakalecad tu malawlaway"Winise misiwbaya威尼斯商人", idaw ku sapaculi nida tu Yutay misiwbaya ci Sialuoke' tu talakaway nu lisuku, nu tawyaay ni Yilisapay a zitayan. . Lice.Wisetuoe natangahan"Culiyese.kaysa朱利葉斯•凱撒"ni kulitan tu sisimalay a kulit, Kaysa tahekal ku adigu nida pasubana' ci Pulute'se tu unmin nida, Sasepiya sakakaay a kalaluman nu giki ni sulitan tawya nida tada i tungduh tu. . sayaway nu kakasenengan a tademaw ci Hamuleate' wance , nika, caay kaw mapelukay ci Hamuleate' , kilul sa u kalaluman nu kasenengan a tademaw ci Sayluo atu ci Liewan , kya mahini mademec u pabalucuay cinida tu patelac. . Sasepiya kalaluman a kunkuan milihida tu tada' patelac, milawpesa tu kiyaku milawpes tu kasenengan a tademaw atu kanamuhan nu kasenengan a tademawan. 在"奧賽羅"中, . itini i"Awsayluo奧賽羅"sa, la'cusay a tademaw ci Ayku mikinawel ci Awsayluo tu ina'p, sisa patay han nida ku kangalayan nida a acawa. 在"李爾王"中, . itini i"Liewan李爾王", alesen ni kuowan ku kinli nida, hida satu a patelac ku kawaw, sisa u tataynaan nida a wawa atu ci keluosete' kuncea e'dis han tu nutaw malaw mamenu'. "Make'pai馬克白"saapuyuay ni Sasepiya a kalaluman nu gikian, caay ka hemhem ku nabalucuan micucuk i balucu ni Make'pai atu acawa nida , patayen nida ku aydaay a kuowan, alawen nida ku aenengan nida, katukuh tu patelac nu cumi nuheni mibabelih tu nuhenian tu. . sadikuday natangahan a zitayan, ci Sasepiya pasayda i mahicaay kiya a gikian, mahidau u kalaluman kanawlan a gikian. imahini tulu ku gagikian ni sulitan nida:"Sinpailin辛白林","Tuotin a kunukuan冬天的故事"atu"Pawfuoyi暴風雨", atu mapapaliw atu taw"Tayecinwanpaelikese泰爾親王佩力克爾斯". sadikuday itini i kalaluman nu patelac atu nika sudangan atu nipisululan amahedek. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan(外部連結</FORM>
        <FORM kindOf="standard">.malasepat ko natangahan nisolitan nida. katokoh i cacay amalebot lima a lasobo siwa a bataan a mihcaan no aayaw a teban, nisolitan nida o sakalalowahlowahay a solitan, wayway nida malalid no Looma ato I'tali , notawyaay anikasilosidan ni solitan to dadodocan natangahan no likisi a sasolitan. sakatosa nida nikalingato i cacay a malebot lima a lasobo siwa a bataan idaw ko lima a mihcaan to kalaloman "Loomio ato Coliye羅密歐與朱麗葉", hedek i cacay a malebot lima a lasobo siwa a bataan idaw ko siwa a mihcaan no lalom"Coliye.Kaysa' 朱利葉斯•凱撒" i tawya sa, natangahan nida sakasingangan o sakalalowahlowah ato likisi a nisolitan. namakayda i cacay a malebot enem a mihcaan katokoh i cacay a malebot enem a lasobo idaw ko walo a mihcaan o kalaloman a zitayan, ci Sasepiya' natangahan nisolitan o kalaloman ko ngangangan. namakayda i cacay a malebot enem a lasobo idaw ko walo a mihcaan katokoh i cacay a malebot enem a lasobo cacay a bataan idaw ko tolo a mihcaan, natangaah nisolitan to kalaloman nida, pangangan han to maotangay ni Sasepiya' kahicaan a gikian. sayaway a dadaydayan o Sasepiya' anisolitan o"Licasanse理查三世"ato"Hnliliose亨利六世"tolo a dadadiwan, nisolitan i cacay a malebot lima a lasobo siwa a bataan no matabalay a mihcaan, tawya no likisi a gikian mapalekal. sisa, Sasepiya' nisolitan otiih palotatengaan nayaan hakiya anisolitan sa, tada nikababenisan nikinkiwan sakamosa"Tayte'se.ante'loonike'se泰特斯•安特洛尼克斯","patelacay a kalalowahlowa錯誤的喜劇","konlin to madesay馴悍記"ato"Wiloonae'sense'維洛那二紳士"nanotawyaay ni Sasepiya' no lingato anisolitan. . sayaway nida a likisi ni solitan a gikian, namakayda i Lapaee.Hooe.Hoolinsehe'de cacay a malebot lima a lasobo walo a bataan idaw ko pito a mihcaan nisolitan"Iingkelan, ,Sokelan ato Ayelan mihcaan nisolitan to likisi"yadah koniyala to sasolitan, alaen nida ko palola'cosay to kitakit palagikian nida, pasobana' o Yiwan no sakasisiwmian. nipalekalan no heni mapalalid ni Yilisapay a zitay no misolitay a tadmecaw, micidek ci Toomase.Cide ato ci Ke'lesetoo. Maloo , mapalalit henay no cooseci giki a dayday ato Saynaika a gikian. " . "patelacay a kalalowahlowa錯誤的喜劇"no dayday a konkoan, nika caay ka tepa ko"Wiloonae'sense'維洛那二紳士"no tatapangan, amica koni kasingangan ninanisolitan ato doma no makay niyadoay a dayday nisomadan a nibabelihan anisolitan malecad ko ngangan. 如同" . milecad to"Wiloonae'sense'維洛那二紳士"nina tosaay masasongaaya a cabay milaleboay,"Wiloonae'sense'維洛那二紳士"a konkoan tatama minanam tiya tataynaan pakaicelan cinidaan sa no aydaay a misopeday a tademaw ato pasobana' migikiay a tademaw mahicaay kiya mitapal. . ci Wilen.Po'layke' "tahsepian to lalod仲夏夜之夢" itida i cacay a malebot pito a lasobo walo a bataan idaw ko enem (1786) a mihcaan Sasepiya' no mokasi ato I'tali no kalalowahlowahay a gikian, mapolong to makelecay a wayway ato malocekay no kalalowahlowahan a laylay, itini i cacay a malebot lima a lasobo siwa a bataan a zitay no teban misodikod malaheci to kalalawlawan katatawaan a gikian. "tahsepian to lalod仲夏夜之夢"o kalawlawan, sennimooli, micidek ko kakatawaan nikapolongan. Nikodan nisa a gikian, sakalecad to malawlaway"Winise misiwbaya威尼斯商人", idaw ko sapacoli nida to Yotay misiwbaya ci Sialooke' to talakaway no lisoko, no tawyaay ni Yilisapay a zitayan. . Lice.Wisetooe natangahan"Coliyese.kaysa朱利葉斯•凱撒"ni kolitan to sisimalay a kolit, Kaysa tahekal ko adigo nida pasobana' ci Polote'se to onmin nida, Sasepiya sakakaay a kalaloman no giki ni solitan tawya nida tada i tongdoh to. . sayaway no kakasenengan a tademaw ci Hamoleate' wance , nika, caay kaw mapelokay ci Hamoleate' , kilol sa o kalaloman no kasenengan a tademaw ci Sayloo ato ci Liewan , kya mahini mademec o pabalocoay cinida to patelac. . Sasepiya kalaloman a konkoan milihida to tada' patelac, milawpesa to kiyako milawpes to kasenengan a tademaw ato kanamohan no kasenengan a tademawan. 在"奧賽羅"中, . itini i"Awsayloo奧賽羅"sa, la'cosay a tademaw ci Ayko mikinawel ci Awsayloo to ina'p, sisa patay han nida ko kangalayan nida a acawa. 在"李爾王"中, . itini i"Liewan李爾王", alesen ni koowan ko kinli nida, hida sato a patelac ko kawaw, sisa o tataynaan nida a wawa ato ci keloosete' koncea e'dis han to notaw malaw mameno'. "Make'pai馬克白"saapoyoay ni Sasepiya a kalaloman no gikian, caay ka hemhem ko nabalocoan micocok i baloco ni Make'pai ato acawa nida , patayen nida ko aydaay a koowan, alawen nida ko aenengan nida, katokoh to patelac no comi noheni mibabelih to nohenian to. . sadikoday natangahan a zitayan, ci Sasepiya pasayda i mahicaay kiya a gikian, mahidao o kalaloman kanawlan a gikian. imahini tolo ko gagikian ni solitan nida:"Sinpailin辛白林","Tootin a konokoan冬天的故事"ato"Pawfooyi暴風雨", ato mapapaliw ato taw"Tayecinwanpaelikese泰爾親王佩力克爾斯". sadikoday itini i kalaloman no patelac ato nika sodangan ato nipisololan amahedek. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan(外部連結</FORM>
    </S>
</TEXT>