<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Satabakiyay_nu_aenengan_nu_lacu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Satabakiyay nu aenengan nu lacu Ta Paw Tay Satabakiay nu aenengan nu lacu Ta Paw Tay, i Macau nu mukasiay a pawtay, u Cunkuo aydaay nu masingaay a nisangaan patideng tu sise' a nisangaan. , , . naw Macau nu hitayan a sakalepacawan nu kahemekan, ayda u Macau nu likisian a kakitidaan. , . Tapawtay itida i Macau nu pangkiw suba nu taban nu cunyung Se buyu' , u sakay nu hitayan a nipikuwanan. , . aydaay nu Tapawtay itida i teban u caysiw siwwal a mihcaan nipatidengan i Macau (Aw Men ) po wu kuan , tungduh nu Tapawtay u Pawtay nu balubaluan. 1998 , . Ta San Pa paya atu ta paw tay nina tusaay a aidangan milacad tu Cunpu picidekan nu lalangawan, mala picidekan nu Macau (Aw Men ) nu waluay a aidangan. , Macau Ta Paw Tay patideng i caynem caysip mihcaan, naw naw yi su huay sen paw lu nu cacudadan a kiwkay a sayday, midiput tunikay Macau nu yi su huay , nikuda satu mala Aw Pu cen hu namin. 1617 , , , . patidengan tu Ta Paw Tay makaala tu cacay a bataan, itini i caynem tunem a masangan. 10 ,1626 . Ta Paw Tay atu Ma Ke Paw Tay atu Dun Wan Yang Paw Tay mala tanektekay nu liklik nu hitayan, matalaw cumudan nu kukung. , . namaka cacay a malebut enem a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu a mihcaan (1623) katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu sepat a bataan (1740) a mihecaan, naw Cen Fan Si Lin atu Macau (Aw Men ) nu satalakaway a enengan nu luma'. 1623 1740 , . Ta Paw Tay kakenihan i caysiw nemnem mihcaan amahulak, pasayda i katuuday u aidangan kuyni sa. 1966 , . nikahulak satu nanisumadan tu sakay Aw Men papatinakuwan tu demiad , nikudan nu Aw Men papatinakuwan tu demiad itini i caysiw siwnem mihcaan taydan i Dan Cai . , 1996 . Ta Paw Tay namakakenih i caysiw siwtu mihcaan, caysiw siwlu mihcaan atu caysiw siwnem mihcaan misumad tu papatidengan. 1992 , 1993 1996 . cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu a mihcaan (1998), teban nu Ta Paw Tay patideng tu Macau (Aw Men ) po wu kuan , sayaway numitanengay a labang han u Ingkuo mitukuday tu mali ci Manlen.. 1998 , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
