<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史" copyright="CC BY-SA" citation="satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史, title = satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/satipan_tu_mikulitay_a_nadipaan_西方美術史} }">
    <S id="0">
        <FORM>1. , u caay kalecadlecad nu masacapaay a kitidaan ku nalimaan , Ay ci atu pu se mi ti ya atu nu to le mi' u mituktukan unu niyaduay tu mamin a tuud ku nituktukkan tu nalimaan , i kasumama u mituktukay tu tademaw atu aadupan ku nalimaan nu mi do s atu mikulitay i cabeng tu salungayan a kulit tu lima' nu hungtiay a nalimaan ku may se ni , u mimecmecay a misangaan tu masahicahicaay a wayway nu tademaw atu misanga tu kuleng nu si la huw atu mikulitay tu masadumaay a tuud nu nimecmecan ku ma si tung kasumamadan hen ku loma yu mahida sa caay kalalucek ku niyadu unu hunti hen a zitay atu nalimaan mikulid tu masahicahicay a kakulita 2. maytebanay a seci nu Oco ( :Western art) , . si fuwan a nalimaan atu si yang a mikulitay ( in a kamu Western art ) u misakucungay tu nalimaan ku si fuwan pasunu mahiniay u mikulitay, mituktukkay atu misangaay tu luma hamin ( :Rock art), . i Oco nu naayaway a nalimaan namakay kasumamadan unu batu' a zitay ( in a kamu : Rock art ) , i babatuan tu mikulid, ancaay sa i labu nu punkang mituktuk tu nalimaan, namakakayni i salungan itawya unu batuay atu nu mukinay a zitay. 3 u nalimaan nu Oco tu namekay i cudad unu ayaway nu i se li atu nu kasumamadanay miduduc tu ayway dipas a malingatu, mikakilul tu naayaway nu kasumamadan tuluay a se ci , u sasayaway a minalimaan nu ciwlu a kiwkay , . naayaway kasumamadan u nisangan tu nalimaan u masadicenma a luma', i naayway kasumamadan u nalimaan namakawaliay a loma ( unu hungtiay a kanatal ), atu miduduc tu kanatalay a nadipaan nu niyadu'atu nalimaan a kanatal kitakit. 1453 . nika unu hungtiay a kanatal kanca malawpes kina Loma a kanatal, sika nikatukuh i 1453 a mihca kina kenis ci se tan tin paw maselep, dayhan sa katuud tu ku tung oay a sikiwkay tu cilisituan a kanatal, atu idaw ku a didiay nu sawalian ti cung hay nu mu si lin a kanatal, nadikudan kina kasumamadan a seci mahida tu ku katuud nu tademaw siniliwan tu kanataliay a nadipaan attu nalimaan kina kitaki ( :Romanesque art) 11 12 19 . . mikulitay nu Loma, mahida nu nalimaan nu lo man ( in a kamu Romanesque art ), wida satu i 11 a seci katukuh i 12 a seci ya salungayan a nalimaan malu nu tatudungantu i Oco, ya nipangangan tiya salungayan ku mahiniay singangan kya Loma a tademaw i 19 seci tuynian, dayhan sa &quot; atu misasengi ku nisangaan tu luma'nu Loma&quot;. u sayaway tatenga a kasingangan tu salungayan niya mikulitay i payteban nu kasumamadan u mikulitay i Loco. u lingatu nu mikulitay sa namakayda i si o kanatal, kilul satu kina si o a kanatal macakad tu manamec ku sapalahat, u tademaw kanca macunus satu, u kiwkay kanca mangalep tu kasaicelang a tapabaw nalimaan nu Loma : (Roman art) 0 . 11 12 . u tatuduan ku nalimaan nu Loma : i kasumamadan u nalimaan unu Loma ( Roman art ), u caay hen kala seci nu kun yin kina salunganan nu naliman kuyni. mikulitay nu Loma, namakayni i 11 katukuh i 12 kasumamadan a seci kanca salungan ku nalimaan nu Oco. sayaway nu nisalumaan u lomanay ( :Pre Romanesque art and architecture ) ( 500 ) 8 11 . sayaway a nisalumaan atu nalimaan nu loma ( pre Romanesque and architecture yaimi sa, sayaway nu Loma se ) namakayni i mu lo ung nu hungti a kanatal ku lingatu nu nadipaan i Sio ( celahcan 500 a mihca ) katukuh i walu a seci nu sadikuday u ka lu lin nu palekalay tu misulitay a cudad atu i sabaw cacay a seci malingatu ku sasayaway a nalimaan i mayteban henay ku misangaay tu luma' atu nalimaan tunu Lomaay a sakaidaw. , 11 . u sakay nu tatangahan sa ya salunga masadumaay u salunga nu ze r man atu ti cung hay nu salungan, kiwkay nu ciwlu kasalungan malalamel tu, saka mahini sa i 11 seci tahkal tu ku nu loma se a kasalungan. u nalimaan nu fa lan ke te 3. , sakatulu. salungan, pa lu ke, atu lu ke ke salunganay a nalimaan ( i sabaw enem a seci ) nalimaan nu pa lo ke ( i sabaw pitu a seci ) nalimaan nu lo ke ke ( sayaway nu sabaw pitu a seci katukuh i sabaw walu a seci nu cu co yi ) 4. , , nisabaluhay a nalimaan, nisakakuan a namuh, nu micudatay a nalimaan atu nidatengan a mikulitan u padadanay hen tu kasumamadan a nisabaluhay tu nalimaan nisakakuan a nalimaan i picudatan a micudatay 1 i naayaw u in ko mikulitay tu nu kiwkay a sasin 2 malcapucapuay mikulit tu nu kiwkay a sasin 2 u mikulitay tu sawac atu lalalayan 3 u canan ku maadihay wida ku kulitan atu mituktuk misakakuay tu nalimaan mikulit tu dahat paytuluay a laet ku fa ku 1 sayaway u misakakuay tu nadatengan a nalimaan tu nidatengan mikulit ( sayaway nadatengan atu nipiadih ) 2 paytebanay u misakakuay tu nadatengan a nalimaan tu nidatengan mikulit ( payteban nadatengan atu nipiadih ) 3 sadikutay u misakakuay tu nadatengan a nalimaan tu nidatengan mikulit ( sadikutay nadatengan atu nipiadih ) 5. tusa abataan a seci haynikatukuh ayda</FORM>
    </S>
</TEXT>
