<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_satukal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: satukal" copyright="CC BY-SA" citation="satukal. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/satukal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_satukal, title = satukal, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/satukal} }">
    <S id="0">
        <FORM>satukal kakiliman uyniyan a babalakasen nu adiwawa misatukal sananay, yadah ku binacadan a tademaw matingen misalama. u Amuhuan u Hulam, izaw tu mahiniay a kawaw. micakat ipabawy nu tukal, kya satukal nasanga'an nu kilang atu auk. masatezep macakat itiza, taneng muculil, taneng mupalaw, taneng miduba', caaykatulu'. hina sawsawni papalaw misatukal itiza i saungay nu binawlan atu i lisinan. nilacul u babalaksan a kawaw babalakasen nu wawa i niyazu' ku satukal, u sapilalais nu babalaki i sumamad tu Alikakay. angsi atu uway ku sasanga' tu satukal. isasa u kamu nu tumuk nu Ciwidian, hinisa; u maikesay a angsi ku sapisanga', malecaday ku batac nu puu', sapabalat henay a auk malapiemekan, nisengelan a uway ku sasiket, kelecen mibedbed, maacak ku uway kapah tu ku nikakelec, mahinisa pahezekay tu ku pisanga'. u kungku nu satukal u kungku nu Sakizaya, sumamad siluma'ay i Pazik tabakibaki takalakalaw sa, matineng aca mitima', takalaw tabaki, matineng misengi tu acawa mibalakas tu kanamuhan niza a tatayna, matineng mala macimacima a tademaw, mipahengad tu wawa, tadamanamuh mukan tu sawada' nu lutungay, milawlaw tu niyazu'ay, lihalaw ku binacadan, hicaen ku Alikakay itawya caay picumud i niyazu' sa, sanga' satu ku binacadan tu satukal a mitibac tu Alikakay, nika caay katalatalaw ku Alikakay. tuzuma satu a demiad, pasepian nu pabaway Di'tu ku tumuk, pasubana' a hicaen misuayaw, kilul han nu tumuk ku pipaayaw nu pabaway Di'tu, miala tu lucik tulik han mahiza u alubu, pazeng han i labu ku da'dac atu bila', paulic han mipes ku epah, u pulung han ku mahiniay, matalaw ku Di'tu miazih, tanutuwa' han lakilaki han miawaw, beduk satu mulaliw tayza i Taypinyang, inayi' satu ku pisamsam nu Alikakay. u kawaw nu Hulam u satukal sanay u kapahay sazumaay a pili'ay(sazumaay a pili' ) a saungay nu binawlan(saungay nu binawlan ). u caykaw tuud lalangawan nazikuzan kasaetiman, ahebal kya sitengil i kitakit a palaw, matenes tu ku laylay atu namihcaan. namakay nuayaw nuayaway a palaw, izaw tu ku kulit nu ba'tu. namakaycuwa tina satukal saw? u sakamuway nu binawlan, u ayaway a tademaw maydih miala tu heci nu kilang, sisa, pasiketen tu kilang atu auk i kuku' nu heni, katukuh ayza, malu satukal a kawaw tuwauy, mahiza ku kamu nu babalaki saan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan wikipitiya nu Hulam satukal wikipitiya nu Hulam Alikakay 2009 . : .</FORM>
    </S>
</TEXT>
