<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saudi_Arabia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Saudi_Arabia" copyright="CC BY-SA" citation="Saudi_Arabia. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Saudi_Arabia, title = Saudi_Arabia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Saudi arabia u Saudi Arabia sa i labu nu Asia, itiza i 25 00 N, 45 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 2,149,690 km2. u ahebal nu lala'ay sa 2,149,690 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2. hamin nu tademaw sa 28,160,273. kakalukan umah sa 80.70%, kilakilangan umah sa 0.50%, zumaay henay umah sa 18.80%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Riyadh . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 23 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Salman of Saudi Arabia, micakat a demiad sa i 2015 a mihca cacay bulad tusa bataan izaw ku tulu demiad. cunli u cunli nu Saudi Arab ayza sa ci Mohammed bin Salman , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 6 bulad 21 demiad. likisi Saudi Arab kalingatuwan i cacay a malebud pitu a lasubu lima a bataan (1750) a mihcaan Arab pan-daw nu teban a niyaduan, nu Muhan-mude. pen .sauti a kuowan atu Ese-lan misumaday a tademaw ci Muhan-mude. a-putula- waha-pu mapulung palekal tu baluhay a kawaw. nikudan satu nu cacay a lasubu lima a bataan (150), Saudi Arab nu lumaan sawni kapah sawni laecus, mangalay miyala tu pankiw a subalan mikuwan sisa caay pisengal atu Egypt , E'tumadikuo a kanatal mamasuadan, kinatusa henay maalaw ku sapikuwan a kawaw. . aydaay a Saudi Arab u Kuowa Apudule.Acice.Pen.Apudule.Lhe'man.Alesaudi ku patideng. cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku tusa (1920) a mihcaan ci Apudule.Acice mililit tu tademaw makayda i luman mihinang i Kewiyte a malingad. namakayda i Laside a lalumaan mialaw tu Liyade . 在1913年至1926年間, . itini i cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu (1913) a malebud katukuh i cacay a malebut siwaw a lasubu tusa a bataan idaw ku enem a mihcaan, Apudule.Acice malecad kunipidebung tu Naice (nacide 納季德) atu Hance (Siciwce希賈茲) tusa a lala. cacay a malebud siwaw a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (1926) a mihcaan cacay a bulad walu a demiad, Apudule.Acice mala mikuwawnay tu kakitidaan a kuowan. cacay a malebud siwaw a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu (1927) a mihcaan lima a bulad tusa a bataan a demiad masasulit kunuheni tu&quot;citatiaei吉達條約&quot;sisa Saudi Arab malingatu tu miales tu Ingkuo misideketu kunuheni. 1932年9月22日, . cacay a malebud siwaw a lasubu tulu a bataan idaw ku tusa (1932) a mihcaan siwa a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiad Saudi Arab mihaneng mihapu tu malecad tu kitasa. 1938年3月3 . cacay a malebud siwaw a lasubu tulu a bataan idaw ku walu (1938) a mihcaan itini i Saudi Arab isasa nu lala makaadih tu simal hidasatu masumad ku cence nuheni. cen-ce Saudi Arab u cen-ciw malecad a cuncu nu saudiihay a kanatal. u aydaay nu miliwanay tu cuncu atekak nu kawaw nu kanatal a adidiay a kuowan idaw henay ku sapikuwanay tu kawaw a kanatal, cacay a malebud siwaw a lasubu siwaw a bataan idaw ku tusa (1992) a mihcaan mlingatu sikawaw tu &quot;ahican ku kanatal a midayumsa &quot; palucekan, Saudi Arab naw ci Apu-tule- aci-ce a laylay nu utiihay mikuwanay tu kanatal, u &quot;Kulan cin &quot; u satalakaway nu sian-fa . . kanatal sakamusa Saliyafa a kawaw. Saudi Arab mahiya nu lihalay a lalumaan u &quot;sacaaya ka lihalaya&quot; a kanatal sa. Saudi Arab a kanatal nu labu inay ku matatungusay a centan, katukuh ayda tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan kinacacay henay amisikiw, misingkiwa sa u tatama acacay ku tanengay misingkiw. nakamusa, kuowan a sapikuwan malalit nu Iselamciw-fa atu duma nu Saudi a laylay nu nipikuwan. anu idaw ku tabakiay nu sapidateng a kawaw sa kuowan amitatengil henay tu duma a nudu Wanse a tademaw, kiwkay nu sakakaay ci Wulima atu nudumaan nu Saudi usiidaay kangadahan nu tademaw. Sunni-pay iluc a Waha-pipay a kanatala nu nipabeli a tapang nu sasadimelay nu kawaw. . nina Ise-lanciw pay silahci itini i kanatal patideng tu cincen-se' atu islanciw a cacudadan pasayda i kanatal micuduh tu nuudip a cacudadan. katukuh ayda, Saudi Arab mahini tu caay kahida nu aydaay a kanatal nu matatungusa a naike, satalakaway atu sapisingkiwan a kawaw. aaidangan a kawaw Saudi Arab idaw ku ahebalay nu likelikenan, langdaw nu buyu' atu bayubayuwan, matatungusay a lalangaw atu likisi nu nababalaki, ilabu nu kanatal han idaw ku lima a kitakit nu liwan namaka babalakiay, nika micidekay nu caay ka lawlaw nu balucu a Muselin kanatal , nu sakay taydaay nu midangay a tademaw nuni ka sasakamuen hiyan tu nu Pawsupay atu sakakaay amipenec. mangalay miales tu nipiida' tu simal, pasayda i sakaudip nu yadahay a sasacelakan, Saudi Arab yadah kunipi patahekal tu kalisiw sapisumad tu nipatideng tu kakitidaan atu misanga tu baluhay a aaidangan. tusa a malebud cacay a bataan idaw ku siwaw a mihcaan siwa a bulad tusa a bataan idaw ku pitu a demiad, Saudi Arab mihapu sa patahkal tu aaidangan, sayaway malingatu patahekal tu sasaliwkuan a cudad sipabeli i sepatay a bataan idaw ku siwa a kanatalan. . nudamaay a kanatal nu tatayna taneng a sacacay sa tayni midang, acaay kasi tanayuay nu lumeniay a dikuc, nika u taydaay amidang nu tademaw kanca a kapah kuni kasidikucan atu kasikadi ku itidaay a tademaw nunikacaay kan tu pah. Saudi Arab kiwkay hulic anipatideng nuitidaay a tademaw awu Muselin . a walu a bataan idaw ku lima (85) - siwa a bataan a kilac (90%) u Saudi a tademaw u Cennipay , u Seyapay muselin a tademaw han i cacay a bataan (10)- cacay a bataan idaw ku lima (15%) a kilac. talakaway a tademaw atu mikuwanay tu kawaw a Sunni pay Muselin itini i Saudi Arab sananay a ngangan a Waha-piciwpay , nu aydaay a Islanciw nu malumanay a cuipay, itini i caca a bataan idaw ku walu a se-ci Arabia subal nu Muhanmuode.epen.apudule-wawhapi nipatideng, hiyahan musakamu nu Islam nuudip a kawaw &quot;cinciw-tuse , &quot;caay pisulul&quot; &quot;atu &quot;sakadimel&quot;. pacukeday a tademaw hidasa u sakapahen ku kawaw, duma nunipsa baluhay atu sakakawawen pasaicuwaay hakiya mibatad tu pitu a seci Islamkiw a tademaw Muhanmuode atu masakaputay nuheni a nicudadan. nu caaya kahacica a Seyapay misaayaw tu kakakuliyan atu kiwkay anipi sawacu. . Saudi Arab u cenciw kapulungan nu kanatal. Islamkiw tada micidekay nu Pawsupay Wahapipay u tada kiwkay sa, Saudi Arab sakay nutawan a kawaw itini i kitakit patahkal tu ngiha' nu Wawhapi a singku nu kasaetiman.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Saodi arabia o Saodi Arabia sa i labo no Asia, itiza i 25 00 N, 45 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 2,149,690 km2. o ahebal no lala'ay sa 2,149,690 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2. hamin no tademaw sa 28,160,273. kakalokan omah sa 80.70%, kilakilangan omah sa 0.50%, zomaay henay omah sa 18.80%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Riyadh . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 23 bolad 9 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Salman of Saodi Arabia, micakat a demiad sa i 2015 a mihca cacay bolad tosa bataan izaw ko tolo demiad. conli o conli no Saodi Arab ayza sa ci Mohammed bin Salman , micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 6 bolad 21 demiad. likisi Saodi Arab kalingatowan i cacay a malebod pito a lasobo lima a bataan (1750) a mihcaan Arab pan-daw no teban a niyadoan, no Mohan-mode. pen .saoti a koowan ato Ese-lan misomaday a tademaw ci Mohan-mode. a-potola- waha-po mapolong palekal to balohay a kawaw. nikodan sato no cacay a lasobo lima a bataan (150), Saodi Arab no lomaan sawni kapah sawni laecos, mangalay miyala to pankiw a sobalan mikowan sisa caay pisengal ato Egypt , E'tomadikoo a kanatal mamasoadan, kinatosa henay maalaw ko sapikowan a kawaw. . aydaay a Saodi Arab o Koowa Apodole.Acice.Pen.Apodole.Lhe'man.Alesaodi ko patideng. cacay a malebot siwa a lasobo idaw ko tosa (1920) a mihcaan ci Apodole.Acice mililit to tademaw makayda i loman mihinang i Kewiyte a malingad. namakayda i Laside a lalomaan mialaw to Liyade . 在1913年至1926年間, . itini i cacay a malebot siwa a lasobo cacay a bataan idaw ko tolo (1913) a malebod katokoh i cacay a malebot siwaw a lasobo tosa a bataan idaw ko enem a mihcaan, Apodole.Acice malecad konipidebong to Naice (nacide 納季德) ato Hance (Siciwce希賈茲) tosa a lala. cacay a malebod siwaw a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (1926) a mihcaan cacay a bolad walo a demiad, Apodole.Acice mala mikowawnay to kakitidaan a koowan. cacay a malebod siwaw a lasobo tosa a bataan idaw ko pito (1927) a mihcaan lima a bolad tosa a bataan a demiad masasolit konoheni to&quot;citatiaei吉達條約&quot;sisa Saodi Arab malingato to miales to Ingkoo misideketo konoheni. 1932年9月22日, . cacay a malebod siwaw a lasobo tolo a bataan idaw ko tosa (1932) a mihcaan siwa a bolad tosa a bataan idaw ko tosa a demiad Saodi Arab mihaneng mihapo to malecad to kitasa. 1938年3月3 . cacay a malebod siwaw a lasobo tolo a bataan idaw ko walo (1938) a mihcaan itini i Saodi Arab isasa no lala makaadih to simal hidasato masomad ko cence noheni. cen-ce Saodi Arab o cen-ciw malecad a conco no saodiihay a kanatal. o aydaay no miliwanay to conco atekak no kawaw no kanatal a adidiay a koowan idaw henay ko sapikowanay to kawaw a kanatal, cacay a malebod siwaw a lasobo siwaw a bataan idaw ko tosa (1992) a mihcaan mlingato sikawaw to &quot;ahican ko kanatal a midayomsa &quot; palocekan, Saodi Arab naw ci Apo-tole- aci-ce a laylay no otiihay mikowanay to kanatal, o &quot;Kolan cin &quot; o satalakaway no sian-fa . . kanatal sakamosa Saliyafa a kawaw. Saodi Arab mahiya no lihalay a lalomaan o &quot;sacaaya ka lihalaya&quot; a kanatal sa. Saodi Arab a kanatal no labo inay ko matatongosay a centan, katokoh ayda tosa a malebot idaw ko lima (2005) a mihcaan kinacacay henay amisikiw, misingkiwa sa o tatama acacay ko tanengay misingkiw. nakamosa, koowan a sapikowan malalit no Iselamciw-fa ato doma no Saodi a laylay no nipikowan. ano idaw ko tabakiay no sapidateng a kawaw sa koowan amitatengil henay to doma a nodo Wanse a tademaw, kiwkay no sakakaay ci Wolima ato nodomaan no Saodi osiidaay kangadahan no tademaw. Sonni-pay iloc a Waha-pipay a kanatala no nipabeli a tapang no sasadimelay no kawaw. . nina Ise-lanciw pay silahci itini i kanatal patideng to cincen-se' ato islanciw a cacodadan pasayda i kanatal micodoh to noodip a cacodadan. katokoh ayda, Saodi Arab mahini to caay kahida no aydaay a kanatal no matatongosa a naike, satalakaway ato sapisingkiwan a kawaw. aaidangan a kawaw Saodi Arab idaw ko ahebalay no likelikenan, langdaw no boyo' ato bayobayowan, matatongosay a lalangaw ato likisi no nababalaki, ilabo no kanatal han idaw ko lima a kitakit no liwan namaka babalakiay, nika micidekay no caay ka lawlaw no baloco a Moselin kanatal , no sakay taydaay no midangay a tademaw noni ka sasakamoen hiyan to no Pawsopay ato sakakaay amipenec. mangalay miales to nipiida' to simal, pasayda i sakaodip no yadahay a sasacelakan, Saodi Arab yadah konipi patahekal to kalisiw sapisomad to nipatideng to kakitidaan ato misanga to balohay a aaidangan. tosa a malebod cacay a bataan idaw ko siwaw a mihcaan siwa a bolad tosa a bataan idaw ko pito a demiad, Saodi Arab mihapo sa patahkal to aaidangan, sayaway malingato patahekal to sasaliwkoan a codad sipabeli i sepatay a bataan idaw ko siwa a kanatalan. . nodamaay a kanatal no tatayna taneng a sacacay sa tayni midang, acaay kasi tanayoay no lomeniay a dikoc, nika o taydaay amidang no tademaw kanca a kapah koni kasidikocan ato kasikadi ko itidaay a tademaw nonikacaay kan to pah. Saodi Arab kiwkay holic anipatideng noitidaay a tademaw awo Moselin . a walo a bataan idaw ko lima (85) - siwa a bataan a kilac (90%) o Saodi a tademaw o Cennipay , o Seyapay moselin a tademaw han i cacay a bataan (10)- cacay a bataan idaw ko lima (15%) a kilac. talakaway a tademaw ato mikowanay to kawaw a Sonni pay Moselin itini i Saodi Arab sananay a ngangan a Waha-piciwpay , no aydaay a Islanciw no malomanay a coipay, itini i caca a bataan idaw ko walo a se-ci Arabia sobal no Mohanmoode.epen.apodole-wawhapi nipatideng, hiyahan mosakamo no Islam noodip a kawaw &quot;cinciw-tose , &quot;caay pisolol&quot; &quot;ato &quot;sakadimel&quot;. pacokeday a tademaw hidasa o sakapahen ko kawaw, doma nonipsa balohay ato sakakawawen pasaicowaay hakiya mibatad to pito a seci Islamkiw a tademaw Mohanmoode ato masakapotay noheni a nicodadan. no caaya kahacica a Seyapay misaayaw to kakakoliyan ato kiwkay anipi sawaco. . Saodi Arab o cenciw kapolongan no kanatal. Islamkiw tada micidekay no Pawsopay Wahapipay o tada kiwkay sa, Saodi Arab sakay notawan a kawaw itini i kitakit patahkal to ngiha' no Wawhapi a singko no kasaetiman.</FORM>
    </S>
</TEXT>