<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_saungay_dingwa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: saungay_dingwa" copyright="CC BY-SA" citation="saungay_dingwa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/saungay_dingwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_saungay_dingwa, title = saungay_dingwa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/saungay_dingwa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kakiliman == saungay dingwa singangan aca tu ikecenay dingwa, tu ngangan ikec dingwa, limaki, izaw tu ku keli dingwa, limad dingwa, hinasumad dingwa, uzipay dingwa anipangangan, u tanengay i ahebalay a liwliw micukaymas tu kelidanay dingwa, atu paenenganay dingwa (taenengan, paeneng dingwa) patatudung. 1990 a mihcaan tu teban iayaw matekes ku aca tabaki aca, saaca uyza amin u lumwa igaan u sakakaay nu lumwa ku micukaymasay, mahiza singangan aca tu taketa. 1990 a mihcaan tu zikuz hamaw satu a yadah, ayza i kitakit u satalakaway a nipacakay tu palapes nu dingki a tuud, nu ayzaay nikauzip a tademaw u cayay ka azaaway tu nu dingkiay a cacukaymasan a tuud. Nilaculan Imahini i kitaki micukaymasay saahebalay sa sakasepat ziday atu saka lima ziday saungay patakus nalimaan. sakasepat ziday saungay patakus nalimaan u LTE a angangan, midap tu kalamkam a nisulitan patayza masadibuay calay saungay dingwa nalimaan. 4G mikawa taneng malecad patayza tu suni (masasukamu) atu pakatineng, masasuazih, (patigami, kasenun patakus) u pasaheci tu nisulitan ciniza. imahini mahiniay a kawaway paysayza amin sakalima a ziday saungay patakus nalimaan mabulaw. hekal nu limaki zuma huntu pasu aizaw ku cacay piazihan atu cacay papenecan, ayzaay nu tiyungenay tu aazihan a limaki mawada' tu ku papenecan, u liwan sabelih atu sapatiku a papenecan. nu ayzaay a limaki caay ku nu mahizaay a dingwa ateneng dada', apasu tu nu teked midap tu nisulitan, sabalakasan, MP3 pahupuan, sapisasing, sapilingiha, wiy-sin panutekan kacacayat atu matatules tu kitakit a calayan a sayadah ku satineng, u heni hamin a ngangan sitinengay a limaki han. Palahan tu likisi Yaday satinengan limaki sitinengay limaki (A-mi-lika a kamu, Feature phone) nu saungay dingwa angangan kasasizuma. sitinengay limaki u kapahay, sisa taneng miedem tu katuuday a binawlan palawpesay tu kakaydihan. saayaway nu sadibungay a patizengan tu calay atu limakian mikawaw tu patakusay dingwa calay, mapangangan tu (saayaway ziday) saungay patakus (IG). tini i celahcan 1980 a mihca katuku i 90 a micaan hawsa, i iga tilibi a nisulitan hina maazih u kakitaanaay a tademaw igiay a nicukaymasan tu ikecenay dingwa. mahiniay saungay patakus kacacayatan saayaway a singangan sa nu A-mi-lika mu-tu-low-la a kusi ci Ma-tin. Ku-pow pow-se. mahiniay limaki yadah ku masahicahicaay, mahiniay NMT (A-mi-lik a kamu, Nordic Mobile Telephone) palalecad tu saungay dingwa kacacayat, TACS (A-mi-lika a kamu, Total Access Communication System), nika mahiniay micukaymas pasazuma yadah ku zazan uyza dada' mikawaw suni patakus. caay ka tanektek ku pisulup, saaca caay kataneng ku nidimut, caay kataneng ku piliyung tu kaahebal nu suni. mahiniay limaki mahiza madayumay tusa patayzaay tu nisunitan i tentay, masasukamu hawsa mapaeneng itiza ku niculil nu suni, sisa micukaymas kapah misumad tu culil nu suni i tintay taneng mikidem mitengil tu masasukamuay. ayza satu, pitiyak tu suni u palalecad, taneng patayza tu culil nu suni. namakelec ku nilacul tu batili , palalecad misumad tu nalimaan maydih tu tabakiay a telay, atu piculilan nu dingki palahad tu nikakelec, katukah tahkal ku mow-tow-low-la StarTAC (A-mi-lika a kamu,Motorola StarTAC) ayaw nu tepikenay a limaki, mahiniay saungay dinhwa u tungusay (taneng limaden), caay ka katukauh tu (kelidenay i uzip) a tatudung. mahiniay saayaway ziday zikec dingwa i saayaway zayhan u hekal kuhan, hina pangangan nu katuuday tu (linnga) anucaay sa (lemeni'ay cingkang ) han. zayhan malilid nu lumwa igaay nu baketay a tademaw ( taketa) micukaymas amin tuyni limaki a kulitan, mahiniay tabakiay nu malumanay a limaki i binawlan singangan tu (taketa ). Syang-kangay kalitang simalan paya S-ciw-may i 1980 a mihca nisanga' tu (taketa) hekal masatiuyay u sanubu, saaca malusiyangay, sisa Syang-kang a tademaw pangangan tu mahiniay limaki (tiuy) han. i saayaway nipacumud tu saayaway ziday saungay dingwa yutawyaay calayay, micukaymas tu (taketa) u tinakuay tu nu uzipan. u Syang-kang ku saayaway, i 1985 a mica, cacay ku (taketa) uaca tusa mang siwa malebut Syang-kang a kalisiw, katukuh 1990 a mihcaan, uaca mahiza tu katukuh cacay mang tulu malebut Syang-kang kalisiw. Taywan sakacacay ziday kalalecad saungay dingwa calay i 1989 a mihca u saculilan pulung nu padingwaan a nipacumudan, 2001 a mihcaan 11 a bulad tatenga'ay patahkal tu pacakayay mikawaw tu padingwaan. uyaanay nipatulakaan tu satangahan a banggu 0910, 0911. sakatusa ziday saungay dingwa (2G) u kalalecadan suni patakus calay, mala u pakatineng nisulit makakutay tu patakus calay. patahkal i pabaw ciniza i celahcan 1990 a mihca tu saaya, i 1990 a mihca tu teban zikuz haymaw i kitakit kasa kitizaan katukah celahcan tu 2010 a mihca tu teban mahiza ahebal ku kalaliwaliwah i kitakit. uynian a limaki micukaymas tu nu Ow-coway GSM, CDMA anucaay PHS uynianay mazuhemay tantaneng, tanektekay ku kasasukamu atu tanengay ku pihalhal tu tuki. mahiniay a limaki sisasukamuan atu zuma mahiniay tuki demiad, patayzaay i limaki patakaus nalimaan, zuma mahiniay caay ka pabesuc patayza i E-mail, tinnaw a pakatineng, au uyza masasukamu atu zuma mahiniay tuki demiad patayza i limaki patakus nalimaan tu mahiniay. i sakatusa saungay dingwa calayay a palahadan, sakay taneng macunus tu demiad maydih patakus tu nisulitan, zuma paicelangay tantaneng a sapatayza (mapangangan aca tu 2.5G twaca tu 2.75G) miduduc tuynianay i limakiay amapadang, patinaku GPRS ,EDGE atu WAP A K a kawaw. Taywan sakatusa ziday nisulitanay saungay dingwa calay i celahcan 1997 a mihca mikawaway tu padingwaan u kakuniza lekec mikawaw zikuz nu pinaay a tabakiay nu mikawaway masasizuma ku nipacumud, caliway tu ahebalay aazihan micukaymas tu mingkiw tu katanaya' ku kawaw zikuz. zuma pacakayay tu limaki zuma nu uzipay a limaki pangangan han 2.75G limaki, u kasazuma uyza izaw ku EDGE kikadadawaen ku GPRS. Tinengay limaki sakatulu ziday saungay patakus kacacayat (3G) makay celahcan 1990 a mihca tu sazikuzay malingatu migingkiw, i calahcan tu 2000 a mihca ayaw nu teban malingatu i kitakit paykanatal lalid sa malingatu mikawaw, imahini haymaw katuud satu ku micukiymasay. sakatulu limaki malingatu misabalucu' milungad tu cacay taneng madayumay mitules tu calay, saaca taneng i hamin nu kitakit masamicukaymas tu nayay telay patakus kacacayat, nika taenga'aay i sazikuzay haymaw satu masumad tahkal ku mahicahicaay masazumaay wayway a hekal. imahini i kitakit angangan izaw ku W-CDMA,CDMA2000 atu TD-SCDMA madademec tu hekalay. uyni baluhay a hekal makayniay CDMA (makakilac tu banggu misuped pacumud) nalimaan, i ahebal nu ngiha miliyung atu nisulitan patakus talaayaw tu ku kalahad. i kalamkam patayza tu nisulitan atu dibu saungay patakus a nalimaan, i calahcan 2007 a mihcaan 10 a bulad pabaluhay micunus tu WiMAX tantaneng sakay sakasepat nalimaan likec. Taywan sakatulu ziday nisulitanay saungay dingwa calay i celahcan 2005 a mihca namapapulung atu micunus misanga' zikuzanay lima tabakiay nu mikawawa kasasuma pacumud, i 2010 a mihca salingatu tu tinengay limaki hamaw satu yadah tu zikuz, mala saungayay dingwa u angangan tu. 3G zikuz lalid mipasumad tu hekal mapangangan aca tu (3.5G), ciniza pasu HSDPA (HSDPA, HSUPA) atu HSPA nalimaan a hekal, taneng ku micukaymasay salihalay micukaymas tu 7.2M katukuh 42M ka kalamkam misuped. i pawapen tu kalamkam mikawaw tu nisulitan tukalecad hawsa, sakalihalay amasakapah tu. Taywan sakasepat a sulitanay saungay dingwa calay i celahcan 2014 a mihca malingatu tu mikawaw, nu sitinengay limaki saungay pacalay mikawaw tu baluhay angangan. paliayaw i 2017 a mihca milayap tu sakatusa ziday saungay dingwa calaay napaalesan zikuz nisubelidan tu patakus ahebal ku suni. 4.5G micukaymas tu LTE Advance Pro, kunizateng howa-wi i 2014 a mihca tu saayaway nipatahkal, saaca i 2015 a mihcaan 10 a bulad mapatatenga' nu 3GPP mala u LTE baluhay tantaneng, mahiniay ngangan anipatahkal , 4G nu LTE, LTE Advance a talaayaw kacakat nalimaan, u kasatabakiay calay misiwbayay ayaw a micumud tu 5G u kahenulay a katizeng. 4.5G pakay saupu tu culil, 4x4 MIMO atu 256 QAM a nalimaan, calay misiwbayay pawapen tu sakawaw 4G calay nilacul atu misuped tu kalamkam a kalamkamen tu nu ayaway, sapipadang mihulak tu malalibuday a kawaw. 5G sa nu 4G zikuz a lalad, A-mi-lika (kaw-tung), Cong-kow Talu (howa-wi) Hang-kow (san-sin) Li-pun (NTT) Ow-mung kasakanatal amin micumud amin tada sakasilaculan mikingkiw tu 5G calay. celahcan i 2016 a mihcaan 11 a bulacd 17 a demiad, kitakit nayay telayan tantanengay sakaput 3GPP saka 87 a katatengil i A-mi-lika La-s-wi-cya-s amatatengil, Cong-kow Ta-lu how-wi anipatahkal tu PolarCode (baluhay nisanga'an a banggu) a mahiniay, A-mi-lika Kaw-tung a nipatahkal tu LDPC a mahiniay Ba-kow a nipatahkal tu Turbo 2,0 a mahiniay, sazikuzay apuyu'ay banggu a mahiniay u baluhay nisanga'an a banggu satalakaway tahkal, nuayawan tanayu'ay banggu nu LDPC satalakaway tahkal, saisasaay hekal patizeng. 5G calay paliayaw a i celahcan 2020 a mihca haymaw sa i kasakanatal malingatu malaliwaliwa patizeng amiditek. Lihalay micukaymas tuyni padil nu limaki matatungusay ku nayay talay papelat, izaw ku pabaliway tu salihalay, micidekay sakay lilid tu punu', nika imahini nayay henay kasapinang ke-sye nisulitan pawacay mahapinang macacayat tu. sakay sakacaay kalilid ku sapiditek matatungus a sakawawen, yadah ku kakitizaay la'cus micukaymas tu limaki. patinaku, i pibahel nu hikuki atu kadebuan, mitena' sakay pilawa' kacacayat malawlaw tu a tabaki ku satebuc, sisa i hikuki la'cus micukaymas tu limaki, nika u nikacakat nu ke-ci haymaw satu taneng baluhay nisanga'an a hikuki acaay kalabades, paliayaw anuayaw a teneng micukaymas, miazih tu limad dingwa atu lihalay mibahel. i singanganay tu Discovery aazihan tu nakamuan pahezekay kamukuay patahkal, (limaki satakus baluhayay amahetik ku hikuki) sa mahulak tu ku nakamuan, nika zayhan u hulic nu pahikukian, tizadada' i sasa a caay caayhenay pibahel mitanam, saaca zayhan u lihalay kuhan a la'cus i hikukian micukaymas tu limaki. i pasimalan, gasu sapabalian atu pipazengan tu hinalikatay hinapungay hwa-sye a tuud pasuluan a kakitizaan, sakay mitena' tu nayay telay a satakus i mukinan a silamal mapung a sikawaw, mahiniaytu la'cus palimaki atu mitengil tu dingwa, nika i nakamuan pahezekay kamukuay patahkal mala u (mahulak ku nakamuan), nika sakamuen ku binawlan tu sakalihalay u saayaw a zatengen. i padekuwan yadah ku sakay nipazeng tu dingki kalawlaw tu sapikinsa (sapiazih tu balucu' sapiazih tu balucu' sapiazih tu punu', sapikinsa tu tatebud nu balucu') atu kapahay sapihanhan, itini sakay ketuneng kuyni sapikinsa a kapah tu mikawaw atu pizazateng tu lihalay a la'cus micukaymas tu limaki, nika i padekuan misulul tu PHS saadidi'en ku suni saungay dingwa a micukaymas. caay ku nisakamu tu tuluay katinengan nu tademaw dada', izaw henay ku uzuma mahiniay paculi tu kazizeng ( miazih tu limad dingwa atu lihalay paculil tu kazizeng (A-mi-lika a kamu Mobile phones driving safety), atu kayadah kakitizaan mahiniay piazihan tu iga, pidadiwan, picudadan (pasubanaan), pisekingan, pikingkiwan, pitatengilan, piazihan tu cudad atu zuma panutekan a kakitizaan nu zuma la'cus micukaymas tu limaki atu mipaneng tu sapalekal a tineng, anu kapahaytu micukaymas amaydih pasumad mala u misaungayay a limaki a misaadidi' tu kamu atu misaapuyu' tu kamu, sakacaay u suni milawlaw tu tau, i zuma a kanatal atu kakitizaan hakay la'cus i miculuay tu tademaw kacacayat micukaymas tu limaki. Padangay mikawaw hamin nu kitakit limaki kapulingan sakalahan mipadang banggu nu dingwa (112). limaki pacumud tu (* # 0 6 #) taneng maazih ku 15 banggu nu kitakit saungay nipazeng sakating tu banggu (IMEI), anu mahedaw ku limaki, maala nu kapahay balucu' a tademaw patayza i tayLinan, namapatalinay tu ku pakahedaway taneng tini IMEI zunbay a banggu miala tu mahedaway a limaki, anu maydih padingwa tu kitakit mabataday a dingwa, kapah i kitakitday a banggu ayaw mipenec tu (+).</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == sauŇčaj diŇčwa siŇčaŇčan a ¶a tu ik…ô ¶…ônaj diŇčwa, tu ŇčaŇčan ik…ô ¶ diŇčwa, r~…ĺimaki, izaw tu ku k…ôr~…ĺi diŇčwa, r~…ĺimad diŇčwa, ńßinasumad diŇčwa, uzipaj diŇčwa anipaŇčaŇčan, u tan…ôŇčaj i ańß…ôbar~…ĺaj a r~…ĺiwr~…ĺiw mi ¶ukajmas tu k…ôr~…ĺidanaj diŇčwa, atu pa…ôn…ôŇčanaj diŇčwa (ta…ôn…ôŇčan, pa…ôn…ôŇč diŇčwa) patatuduŇč. **** a mińß ¶aan tu t…ôban iajaw mat…ôk…ôs ku a ¶a tabaki a ¶a, saa ¶a ujza amin u r~…ĺumwa igaan u sakakaaj nu r~…ĺumwa ku mi ¶ukajmasaj, mańßiza siŇčaŇčan a ¶a tu tak…ôta. **** a mińß ¶aan tu zikuz ńßamaw satu a jadańß, ajza i kitakit u satar~…ĺakawaj a nipa ¶akaj tu par~…ĺap…ôs nu diŇčki a tuud, nu ajzaaj nikauzip a tad…ômaw u  ¶ajaj ka azaawaj tu nu diŇčkiaj a  ¶a ¶ukajmasan a tuud. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan imańßini i kitaki mi ¶ukajmasaj saańß…ôbar~…ĺaj sa sakas…ôpat zidaj atu saka r~…ĺima zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan. sakas…ôpat zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan u r~…ĺt…ô a aŇčaŇčan, midap tu kar~…ĺamkam a nisur~…ĺitan patajza masadibuaj  ¶ar~…ĺaj sauŇčaj diŇčwa nar~…ĺimaan. *g mikawa tan…ôŇč mar~…ĺ…ô ¶ad patajza tu suni (masasukamu) atu pakatin…ôŇč, masasuazińß, (patigami, kas…ônun patakus) u pasańß…ô ¶i tu nisur~…ĺitan  ¶iniza. imańßini mańßiniaj a kawawaj pajsajza amin sakar~…ĺima a zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan mabur~…ĺaw. ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺimaki zuma ńßuntu pasu aizaw ku  ¶a ¶aj piazińßan atu  ¶a ¶aj pap…ôn…ô ¶an, ajzaaj nu tijuŇč…ônaj tu aazińßan a r~…ĺimaki mawada Ē~ ° tu ku pap…ôn…ô ¶an, u r~…ĺiwan sab…ôr~…ĺińß atu sapatiku a pap…ôn…ô ¶an. nu ajzaaj a r~…ĺimaki  ¶aaj ku nu mańßizaaj a diŇčwa at…ôn…ôŇč dada Ē~ °, apasu tu nu t…ôk…ôd midap tu nisur~…ĺitan, sabar~…ĺakasan, mp* pańßupuan, sapisasiŇč, sapir~…ĺiŇčińßa, wij-sin panut…ôkan ka ¶a ¶ajat atu matatur~…ĺ…ôs tu kitakit a  ¶ar~…ĺajan a sajadańß ku satin…ôŇč, u ńß…ôni ńßamin a ŇčaŇčan sitin…ôŇčaj a r~…ĺimaki ńßan. par~…ĺańßan tu r~…ĺikisi jadaj satin…ôŇčan r~…ĺimaki sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki (a-mi-r~…ĺika a kamu, f…ôatur…ô pńßon…ô) nu sauŇčaj diŇčwa aŇčaŇčan kasasizuma. sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki u kapańßaj, sisa tan…ôŇč mi…ôd…ôm tu katuudaj a binawr~…ĺan par~…ĺawp…ôsaj tu kakajdińßan. saajawaj nu sadibuŇčaj a patiz…ôŇčan tu  ¶ar~…ĺaj atu r~…ĺimakian mikawaw tu patakusaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj, mapaŇčaŇčan tu (saajawaj zidaj) sauŇčaj patakus (ig). tini i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a katuku i ** a mi ¶aan ńßawsa, i iga tir~…ĺibi a nisur~…ĺitan ńßina maazińß u kakitaanaaj a tad…ômaw igiaj a ni ¶ukajmasan tu ik…ô ¶…ônaj diŇčwa. mańßiniaj sauŇčaj patakus ka ¶a ¶ajatan saajawaj a siŇčaŇčan sa nu a-mi-r~…ĺika mu-tu-r~…ĺow-r~…ĺa a kusi  ¶i ma-tin. ku-pow pow-s…ô. mańßiniaj r~…ĺimaki jadańß ku masańßi ¶ańßi ¶aaj, mańßiniaj nmt (a-mi-r~…ĺik a kamu, nordi ¶ mobir~…ĺ…ô t…ôr~…ĺ…ôpńßon…ô) par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu sauŇčaj diŇčwa ka ¶a ¶ajat, ta ¶s (a-mi-r~…ĺika a kamu, totar~…ĺ a ¶ ¶…ôss  ¶ommuni ¶ation sjst…ôm), nika mańßiniaj mi ¶ukajmas pasazuma jadańß ku zazan ujza dada Ē~ ° mikawaw suni patakus.  ¶aaj ka tan…ôkt…ôk ku pisur~…ĺup, saa ¶a  ¶aaj katan…ôŇč ku nidimut,  ¶aaj katan…ôŇč ku pir~…ĺijuŇč tu kaańß…ôbar~…ĺ nu suni. mańßiniaj r~…ĺimaki mańßiza madajumaj tusa patajzaaj tu nisunitan i t…ôntaj, masasukamu ńßawsa mapa…ôn…ôŇč itiza ku ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni, sisa mi ¶ukajmas kapańß misumad tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni i tintaj tan…ôŇč mikid…ôm mit…ôŇčir~…ĺ tu masasukamuaj. ajza satu, pitijak tu suni u par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad, tan…ôŇč patajza tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni. namak…ôr~…ĺ…ô ¶ ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu batir~…ĺi , par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad misumad tu nar~…ĺimaan majdińß tu tabakiaj a t…ôr~…ĺaj, atu pi ¶ur~…ĺir~…ĺan nu diŇčki par~…ĺańßad tu nikak…ôr~…ĺ…ô ¶, katukańß tańßkar~…ĺ ku mow-tow-r~…ĺow-r~…ĺa starta ¶ (a-mi-r~…ĺika a kamu,motoror~…ĺa starta ¶) ajaw nu t…ôpik…ônaj a r~…ĺimaki, mańßiniaj sauŇčaj dinńßwa u tuŇčusaj (tan…ôŇč r~…ĺimad…ôn),  ¶aaj ka katukauńß tu (k…ôr~…ĺid…ônaj i uzip) a tatuduŇč. mańßiniaj saajawaj zidaj zik…ô ¶ diŇčwa i saajawaj zajńßan u ńß…ôkar~…ĺ kuńßan, ńßina paŇčaŇčan nu katuudaj tu (r~…ĺinŇča) anu ¶aaj sa (r~…ĺ…ôm…ôni Ē~ °aj  ¶iŇčkaŇč ) ńßan. zajńßan mar~…ĺir~…ĺid nu r~…ĺumwa igaaj nu bak…ôtaj a tad…ômaw ( tak…ôta) mi ¶ukajmas amin tujni r~…ĺimaki a kur~…ĺitan, mańßiniaj tabakiaj nu mar~…ĺumanaj a r~…ĺimaki i binawr~…ĺan siŇčaŇčan tu (tak…ôta ). sjaŇč-kaŇčaj kar~…ĺitaŇč simar~…ĺan paja s- ¶iw-maj i **** a mińß ¶a nisaŇča Ē~ ° tu (tak…ôta) ńß…ôkar~…ĺ masatiujaj u sanubu, saa ¶a mar~…ĺusijaŇčaj, sisa sjaŇč-kaŇč a tad…ômaw paŇčaŇčan tu mańßiniaj r~…ĺimaki (tiuj) ńßan. i saajawaj nipa ¶umud tu saajawaj zidaj sauŇčaj diŇčwa jutawjaaj  ¶ar~…ĺajaj, mi ¶ukajmas tu (tak…ôta) u tinakuaj tu nu uzipan. u sjaŇč-kaŇč ku saajawaj, i **** a mi ¶a,  ¶a ¶aj ku (tak…ôta) ua ¶a tusa maŇč siwa mar~…ĺ…ôbut sjaŇč-kaŇč a kar~…ĺisiw, katukuńß **** a mińß ¶aan, ua ¶a mańßiza tu katukuńß  ¶a ¶aj maŇč tur~…ĺu mar~…ĺ…ôbut sjaŇč-kaŇč kar~…ĺisiw. tajwan saka ¶a ¶aj zidaj kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i **** a mińß ¶a u sa ¶ur~…ĺir~…ĺan pur~…ĺuŇč nu padiŇčwaan a nipa ¶umudan, **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad tat…ôŇča Ē~ °aj patańßkar~…ĺ tu pa ¶akajaj mikawaw tu padiŇčwaan. ujaanaj nipatur~…ĺakaan tu sataŇčańßan a baŇčgu ****, ****. sakatusa zidaj sauŇčaj diŇčwa (*g) u kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶adan suni patakus  ¶ar~…ĺaj, mar~…ĺa u pakatin…ôŇč nisur~…ĺit makakutaj tu patakus  ¶ar~…ĺaj. patańßkar~…ĺ i pabaw  ¶iniza i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a tu saaja, i **** a mińß ¶a tu t…ôban zikuz ńßajmaw i kitakit kasa kitizaan katukańß  ¶…ôr~…ĺańß ¶an tu **** a mińß ¶a tu t…ôban mańßiza ańß…ôbar~…ĺ ku kar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i kitakit. ujnian a r~…ĺimaki mi ¶ukajmas tu nu ow- ¶owaj gsm,  ¶dma anu ¶aaj pńßs ujnianaj mazuńß…ômaj tantan…ôŇč, tan…ôkt…ôkaj ku kasasukamu atu tan…ôŇčaj ku pińßar~…ĺńßar~…ĺ tu tuki. mańßiniaj a r~…ĺimaki sisasukamuan atu zuma mańßiniaj tuki d…ômiad, patajzaaj i r~…ĺimaki patakaus nar~…ĺimaan, zuma mańßiniaj  ¶aaj ka pab…ôsu ¶ patajza i …ô-mair~…ĺ, tinnaw a pakatin…ôŇč, au ujza masasukamu atu zuma mańßiniaj tuki d…ômiad patajza i r~…ĺimaki patakus nar~…ĺimaan tu mańßiniaj. i sakatusa sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺajaj a par~…ĺańßadan, sakaj tan…ôŇč ma ¶unus tu d…ômiad majdińß patakus tu nisur~…ĺitan, zuma pai ¶…ôr~…ĺaŇčaj tantan…ôŇč a sapatajza (mapaŇčaŇčan a ¶a tu *.*g twa ¶a tu *.**g) midudu ¶ tujnianaj i r~…ĺimakiaj amapadaŇč, patinaku gp*s ,…ôdg…ô atu wap a k a kawaw. tajwan sakatusa zidaj nisur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a mikawawaj tu padiŇčwaan u kakuniza r~…ĺ…ôk…ô ¶ mikawaw zikuz nu pinaaj a tabakiaj nu mikawawaj masasizuma ku nipa ¶umud,  ¶ar~…ĺiwaj tu ańß…ôbar~…ĺaj aazińßan mi ¶ukajmas tu miŇčkiw tu katanaja Ē~ ° ku kawaw zikuz. zuma pa ¶akajaj tu r~…ĺimaki zuma nu uzipaj a r~…ĺimaki paŇčaŇčan ńßan *.**g r~…ĺimaki, u kasazuma ujza izaw ku …ôdg…ô kikadadawa…ôn ku gp*s. tin…ôŇčaj r~…ĺimaki sakatur~…ĺu zidaj sauŇčaj patakus ka ¶a ¶ajat (*g) makaj  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a tu sazikuzaj mar~…ĺiŇčatu migiŇčkiw, i  ¶ar~…ĺańß ¶an tu **** a mińß ¶a ajaw nu t…ôban mar~…ĺiŇčatu i kitakit pajkanatar~…ĺ r~…ĺar~…ĺid sa mar~…ĺiŇčatu mikawaw, imańßini ńßajmaw katuud satu ku mi ¶ukijmasaj. sakatur~…ĺu r~…ĺimaki mar~…ĺiŇčatu misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mir~…ĺuŇčad tu  ¶a ¶aj tan…ôŇč madajumaj mitur~…ĺ…ôs tu  ¶ar~…ĺaj, saa ¶a tan…ôŇč i ńßamin nu kitakit masami ¶ukajmas tu najaj t…ôr~…ĺaj patakus ka ¶a ¶ajat, nika ta…ôŇča Ē~ °aaj i sazikuzaj ńßajmaw satu masumad tańßkar~…ĺ ku mańßi ¶ańßi ¶aaj masazumaaj wajwaj a ńß…ôkar~…ĺ. imańßini i kitakit aŇčaŇčan izaw ku w- ¶dma, ¶dma**** atu td-s ¶dma madad…ôm…ô ¶ tu ńß…ôkar~…ĺaj. ujni bar~…ĺuńßaj a ńß…ôkar~…ĺ makajniaj  ¶dma (makakir~…ĺa ¶ tu baŇčgu misup…ôd pa ¶umud) nar~…ĺimaan, i ańß…ôbar~…ĺ nu Ňčińßa mir~…ĺijuŇč atu nisur~…ĺitan patakus tar~…ĺaajaw tu ku kar~…ĺańßad. i kar~…ĺamkam patajza tu nisur~…ĺitan atu dibu sauŇčaj patakus a nar~…ĺimaan, i  ¶ar~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad pabar~…ĺuńßaj mi ¶unus tu wima* tantan…ôŇč sakaj sakas…ôpat nar~…ĺimaan r~…ĺik…ô ¶. tajwan sakatur~…ĺu zidaj nisur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a namapapur~…ĺuŇč atu mi ¶unus misaŇča Ē~ ° zikuzanaj r~…ĺima tabakiaj nu mikawawa kasasuma pa ¶umud, i **** a mińß ¶a sar~…ĺiŇčatu tu tin…ôŇčaj r~…ĺimaki ńßamaw satu jadańß tu zikuz, mar~…ĺa sauŇčajaj diŇčwa u aŇčaŇčan tu. *g zikuz r~…ĺar~…ĺid mipasumad tu ńß…ôkar~…ĺ mapaŇčaŇčan a ¶a tu (*.*g),  ¶iniza pasu ńßsdpa (ńßsdpa, ńßsupa) atu ńßspa nar~…ĺimaan a ńß…ôkar~…ĺ, tan…ôŇč ku mi ¶ukajmasaj sar~…ĺińßar~…ĺaj mi ¶ukajmas tu *.*m katukuńß **m ka kar~…ĺamkam misup…ôd. i pawap…ôn tu kar~…ĺamkam mikawaw tu nisur~…ĺitan tukar~…ĺ…ô ¶ad ńßawsa, sakar~…ĺińßar~…ĺaj amasakapańß tu. tajwan sakas…ôpat a sur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a mar~…ĺiŇčatu tu mikawaw, nu sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki sauŇčaj pa ¶ar~…ĺaj mikawaw tu bar~…ĺuńßaj aŇčaŇčan. par~…ĺiajaw i **** a mińß ¶a mir~…ĺajap tu sakatusa zidaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaaj napaar~…ĺ…ôsan zikuz nisub…ôr~…ĺidan tu patakus ańß…ôbar~…ĺ ku suni. *.*g mi ¶ukajmas tu r~…ĺt…ô ad*an ¶…ô pro, kunizat…ôŇč ńßowa-wi i **** a mińß ¶a tu saajawaj nipatańßkar~…ĺ, saa ¶a i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad mapatat…ôŇča Ē~ ° nu *gpp mar~…ĺa u r~…ĺt…ô bar~…ĺuńßaj tantan…ôŇč, mańßiniaj ŇčaŇčan anipatańßkar~…ĺ , *g nu r~…ĺt…ô, r~…ĺt…ô ad*an ¶…ô a tar~…ĺaajaw ka ¶akat nar~…ĺimaan, u kasatabakiaj  ¶ar~…ĺaj misiwbajaj ajaw a mi ¶umud tu *g u kańß…ônur~…ĺaj a katiz…ôŇč. *.*g pakaj saupu tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ, *** mimo atu *** *am a nar~…ĺimaan,  ¶ar~…ĺaj misiwbajaj pawap…ôn tu sakawaw *g  ¶ar~…ĺaj nir~…ĺa ¶ur~…ĺ atu misup…ôd tu kar~…ĺamkam a kar~…ĺamkam…ôn tu nu ajawaj, sapipadaŇč mińßur~…ĺak tu mar~…ĺar~…ĺibudaj a kawaw. *g sa nu *g zikuz a r~…ĺar~…ĺad, a-mi-r~…ĺika (kaw-tuŇč),  ¶oŇč-kow tar~…ĺu (ńßowa-wi) ńßaŇč-kow (san-sin) r~…ĺi-pun (ntt) ow-muŇč kasakanatar~…ĺ amin mi ¶umud amin tada sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺan mikiŇčkiw tu *g  ¶ar~…ĺaj.  ¶…ôr~…ĺańß ¶an i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺa ¶d ** a d…ômiad, kitakit najaj t…ôr~…ĺajan tantan…ôŇčaj sakaput *gpp saka ** a katat…ôŇčir~…ĺ i a-mi-r~…ĺika r~…ĺa-s-wi- ¶ja-s amatat…ôŇčir~…ĺ,  ¶oŇč-kow ta-r~…ĺu ńßow-wi anipatańßkar~…ĺ tu por~…ĺar ¶od…ô (bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a baŇčgu) a mańßiniaj, a-mi-r~…ĺika kaw-tuŇč a nipatańßkar~…ĺ tu r~…ĺdp ¶ a mańßiniaj ba-kow a nipatańßkar~…ĺ tu turbo *,* a mańßiniaj, sazikuzaj apuju Ē~ °aj baŇčgu a mańßiniaj u bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a baŇčgu satar~…ĺakawaj tańßkar~…ĺ, nuajawan tanaju Ē~ °aj baŇčgu nu r~…ĺdp ¶ satar~…ĺakawaj tańßkar~…ĺ, saisasaaj ńß…ôkar~…ĺ patiz…ôŇč. *g  ¶ar~…ĺaj par~…ĺiajaw a i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a ńßajmaw sa i kasakanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwa patiz…ôŇč amidit…ôk. r~…ĺińßar~…ĺaj mi ¶ukajmas tujni padir~…ĺ nu r~…ĺimaki matatuŇčusaj ku najaj tar~…ĺaj pap…ôr~…ĺat, izaw ku pabar~…ĺiwaj tu sar~…ĺińßar~…ĺaj, mi ¶id…ôkaj sakaj r~…ĺir~…ĺid tu punu Ē~ °, nika imańßini najaj ńß…ônaj kasapinaŇč k…ô-sj…ô nisur~…ĺitan pawa ¶aj mańßapinaŇč ma ¶a ¶ajat tu. sakaj saka ¶aaj kar~…ĺir~…ĺid ku sapidit…ôk matatuŇčus a sakawaw…ôn, jadańß ku kakitizaaj r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. patinaku, i pibańß…ôr~…ĺ nu ńßikuki atu kad…ôbuan, mit…ôna Ē~ ° sakaj pir~…ĺawa Ē~ ° ka ¶a ¶ajat mar~…ĺawr~…ĺaw tu a tabaki ku sat…ôbu ¶, sisa i ńßikuki r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki, nika u nika ¶akat nu k…ô- ¶i ńßajmaw satu tan…ôŇč bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a ńßikuki a ¶aaj kar~…ĺabad…ôs, par~…ĺiajaw anuajaw a t…ôn…ôŇč mi ¶ukajmas, miazińß tu r~…ĺimad diŇčwa atu r~…ĺińßar~…ĺaj mibańß…ôr~…ĺ. i siŇčaŇčanaj tu dis ¶o*…ôrj aazińßan tu nakamuan pańß…ôz…ôkaj kamukuaj patańßkar~…ĺ, (r~…ĺimaki satakus bar~…ĺuńßajaj amańß…ôtik ku ńßikuki) sa mańßur~…ĺak tu ku nakamuan, nika zajńßan u ńßur~…ĺi ¶ nu pańßikukian, tizadada Ē~ ° i sasa a  ¶aaj  ¶aajńß…ônaj pibańß…ôr~…ĺ mitanam, saa ¶a zajńßan u r~…ĺińßar~…ĺaj kuńßan a r~…ĺa Ē~ ° ¶us i ńßikukian mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. i pasimar~…ĺan, gasu sapabar~…ĺian atu pipaz…ôŇčan tu ńßinar~…ĺikataj ńßinapuŇčaj ńßwa-sj…ô a tuud pasur~…ĺuan a kakitizaan, sakaj mit…ôna Ē~ ° tu najaj t…ôr~…ĺaj a satakus i mukinan a sir~…ĺamar~…ĺ mapuŇč a sikawaw, mańßiniajtu r~…ĺa Ē~ ° ¶us par~…ĺimaki atu mit…ôŇčir~…ĺ tu diŇčwa, nika i nakamuan pańß…ôz…ôkaj kamukuaj patańßkar~…ĺ mar~…ĺa u (mańßur~…ĺak ku nakamuan), nika sakamu…ôn ku binawr~…ĺan tu sakar~…ĺińßar~…ĺaj u saajaw a zat…ôŇč…ôn. i pad…ôkuwan jadańß ku sakaj nipaz…ôŇč tu diŇčki kar~…ĺawr~…ĺaw tu sapikinsa (sapiazińß tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sapiazińß tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sapiazińß tu punu Ē~ °, sapikinsa tu tat…ôbud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °) atu kapańßaj sapińßanńßan, itini sakaj k…ôtun…ôŇč kujni sapikinsa a kapańß tu mikawaw atu pizazat…ôŇč tu r~…ĺińßar~…ĺaj a r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki, nika i pad…ôkuan misur~…ĺur~…ĺ tu pńßs saadidi Ē~ °…ôn ku suni sauŇčaj diŇčwa a mi ¶ukajmas.  ¶aaj ku nisakamu tu tur~…ĺuaj katin…ôŇčan nu tad…ômaw dada Ē~ °, izaw ńß…ônaj ku uzuma mańßiniaj pa ¶ur~…ĺi tu kaziz…ôŇč ( miazińß tu r~…ĺimad diŇčwa atu r~…ĺińßar~…ĺaj pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kaziz…ôŇč (a-mi-r~…ĺika a kamu mobir~…ĺ…ô pńßon…ôs dri*iŇč saf…ôtj), atu kajadańß kakitizaan mańßiniaj piazińßan tu iga, pidadiwan, pi ¶udadan (pasubanaan), pis…ôkiŇčan, pikiŇčkiwan, pitat…ôŇčir~…ĺan, piazińßan tu  ¶udad atu zuma panut…ôkan a kakitizaan nu zuma r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki atu mipan…ôŇč tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ a tin…ôŇč, anu kapańßajtu mi ¶ukajmas amajdińß pasumad mar~…ĺa u misauŇčajaj a r~…ĺimaki a misaadidi Ē~ ° tu kamu atu misaapuju Ē~ ° tu kamu, saka ¶aaj u suni mir~…ĺawr~…ĺaw tu tau, i zuma a kanatar~…ĺ atu kakitizaan ńßakaj r~…ĺa Ē~ ° ¶us i mi ¶ur~…ĺuaj tu tad…ômaw ka ¶a ¶ajat mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. padaŇčaj mikawaw ńßamin nu kitakit r~…ĺimaki kapur~…ĺiŇčan sakar~…ĺańßan mipadaŇč baŇčgu nu diŇčwa (***). r~…ĺimaki pa ¶umud tu (* # * * #) tan…ôŇč maazińß ku ** baŇčgu nu kitakit sauŇčaj nipaz…ôŇč sakatiŇč tu baŇčgu (im…ôi), anu mańß…ôdaw ku r~…ĺimaki, maar~…ĺa nu kapańßaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a tad…ômaw patajza i tajr~…ĺinan, namapatar~…ĺinaj tu ku pakańß…ôdawaj tan…ôŇč tini im…ôi zunbaj a baŇčgu miar~…ĺa tu mańß…ôdawaj a r~…ĺimaki, anu majdińß padiŇčwa tu kitakit mabatadaj a diŇčwa, kapańß i kitakitdaj a baŇčgu ajaw mip…ôn…ô ¶ tu (+).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kakiliman == saungay dingwa singangan aca tu ikecenay dingwa, tu ngangan ikec dingwa, limaki, izaw tu ku keli dingwa, limad dingwa, hinasumad dingwa, uzipay dingwa anipangangan, u tanengay i ahebalay a liwliw micukaymas tu kelidanay dingwa, atu paenenganay dingwa (taenengan, paeneng dingwa) patatudung. 1990 a mihcaan tu teban iayaw matekes ku aca tabaki aca, saaca uyza amin u lumwa igaan u sakakaay nu lumwa ku micukaymasay, mahiza singangan aca tu taketa. 1990 a mihcaan tu zikuz hamaw satu a yadah, ayza i kitakit u satalakaway a nipacakay tu palapes nu dingki a tuud, nu ayzaay nikauzip a tademaw u cayay ka azaaway tu nu dingkiay a cacukaymasan a tuud. Nilaculan Imahini i kitaki micukaymasay saahebalay sa sakasepat ziday atu saka lima ziday saungay patakus nalimaan. sakasepat ziday saungay patakus nalimaan u LTE a angangan, midap tu kalamkam a nisulitan patayza masadibuay calay saungay dingwa nalimaan. 4G mikawa taneng malecad patayza tu suni (masasukamu) atu pakatineng, masasuazih, (patigami, kasenun patakus) u pasaheci tu nisulitan ciniza. imahini mahiniay a kawaway paysayza amin sakalima a ziday saungay patakus nalimaan mabulaw. hekal nu limaki zuma huntu pasu aizaw ku cacay piazihan atu cacay papenecan, ayzaay nu tiyungenay tu aazihan a limaki mawada' tu ku papenecan, u liwan sabelih atu sapatiku a papenecan. nu ayzaay a limaki caay ku nu mahizaay a dingwa ateneng dada', apasu tu nu teked midap tu nisulitan, sabalakasan, MP3 pahupuan, sapisasing, sapilingiha, wiy-sin panutekan kacacayat atu matatules tu kitakit a calayan a sayadah ku satineng, u heni hamin a ngangan sitinengay a limaki han. Palahan tu likisi Yaday satinengan limaki sitinengay limaki (A-mi-lika a kamu, Feature phone) nu saungay dingwa angangan kasasizuma. sitinengay limaki u kapahay, sisa taneng miedem tu katuuday a binawlan palawpesay tu kakaydihan. saayaway nu sadibungay a patizengan tu calay atu limakian mikawaw tu patakusay dingwa calay, mapangangan tu (saayaway ziday) saungay patakus (IG). tini i celahcan 1980 a mihca katuku i 90 a micaan hawsa, i iga tilibi a nisulitan hina maazih u kakitaanaay a tademaw igiay a nicukaymasan tu ikecenay dingwa. mahiniay saungay patakus kacacayatan saayaway a singangan sa nu A-mi-lika mu-tu-low-la a kusi ci Ma-tin. Ku-pow pow-se. mahiniay limaki yadah ku masahicahicaay, mahiniay NMT (A-mi-lik a kamu, Nordic Mobile Telephone) palalecad tu saungay dingwa kacacayat, TACS (A-mi-lika a kamu, Total Access Communication System), nika mahiniay micukaymas pasazuma yadah ku zazan uyza dada' mikawaw suni patakus. caay ka tanektek ku pisulup, saaca caay kataneng ku nidimut, caay kataneng ku piliyung tu kaahebal nu suni. mahiniay limaki mahiza madayumay tusa patayzaay tu nisunitan i tentay, masasukamu hawsa mapaeneng itiza ku niculil nu suni, sisa micukaymas kapah misumad tu culil nu suni i tintay taneng mikidem mitengil tu masasukamuay. ayza satu, pitiyak tu suni u palalecad, taneng patayza tu culil nu suni. namakelec ku nilacul tu batili , palalecad misumad tu nalimaan maydih tu tabakiay a telay, atu piculilan nu dingki palahad tu nikakelec, katukah tahkal ku mow-tow-low-la StarTAC (A-mi-lika a kamu,Motorola StarTAC) ayaw nu tepikenay a limaki, mahiniay saungay dinhwa u tungusay (taneng limaden), caay ka katukauh tu (kelidenay i uzip) a tatudung. mahiniay saayaway ziday zikec dingwa i saayaway zayhan u hekal kuhan, hina pangangan nu katuuday tu (linnga) anucaay sa (lemeni'ay cingkang ) han. zayhan malilid nu lumwa igaay nu baketay a tademaw ( taketa) micukaymas amin tuyni limaki a kulitan, mahiniay tabakiay nu malumanay a limaki i binawlan singangan tu (taketa ). Syang-kangay kalitang simalan paya S-ciw-may i 1980 a mihca nisanga' tu (taketa) hekal masatiuyay u sanubu, saaca malusiyangay, sisa Syang-kang a tademaw pangangan tu mahiniay limaki (tiuy) han. i saayaway nipacumud tu saayaway ziday saungay dingwa yutawyaay calayay, micukaymas tu (taketa) u tinakuay tu nu uzipan. u Syang-kang ku saayaway, i 1985 a mica, cacay ku (taketa) uaca tusa mang siwa malebut Syang-kang a kalisiw, katukuh 1990 a mihcaan, uaca mahiza tu katukuh cacay mang tulu malebut Syang-kang kalisiw. Taywan sakacacay ziday kalalecad saungay dingwa calay i 1989 a mihca u saculilan pulung nu padingwaan a nipacumudan, 2001 a mihcaan 11 a bulad tatenga'ay patahkal tu pacakayay mikawaw tu padingwaan. uyaanay nipatulakaan tu satangahan a banggu 0910, 0911. sakatusa ziday saungay dingwa (2G) u kalalecadan suni patakus calay, mala u pakatineng nisulit makakutay tu patakus calay. patahkal i pabaw ciniza i celahcan 1990 a mihca tu saaya, i 1990 a mihca tu teban zikuz haymaw i kitakit kasa kitizaan katukah celahcan tu 2010 a mihca tu teban mahiza ahebal ku kalaliwaliwah i kitakit. uynian a limaki micukaymas tu nu Ow-coway GSM, CDMA anucaay PHS uynianay mazuhemay tantaneng, tanektekay ku kasasukamu atu tanengay ku pihalhal tu tuki. mahiniay a limaki sisasukamuan atu zuma mahiniay tuki demiad, patayzaay i limaki patakaus nalimaan, zuma mahiniay caay ka pabesuc patayza i E-mail, tinnaw a pakatineng, au uyza masasukamu atu zuma mahiniay tuki demiad patayza i limaki patakus nalimaan tu mahiniay. i sakatusa saungay dingwa calayay a palahadan, sakay taneng macunus tu demiad maydih patakus tu nisulitan, zuma paicelangay tantaneng a sapatayza (mapangangan aca tu 2.5G twaca tu 2.75G) miduduc tuynianay i limakiay amapadang, patinaku GPRS ,EDGE atu WAP A K a kawaw. Taywan sakatusa ziday nisulitanay saungay dingwa calay i celahcan 1997 a mihca mikawaway tu padingwaan u kakuniza lekec mikawaw zikuz nu pinaay a tabakiay nu mikawaway masasizuma ku nipacumud, caliway tu ahebalay aazihan micukaymas tu mingkiw tu katanaya' ku kawaw zikuz. zuma pacakayay tu limaki zuma nu uzipay a limaki pangangan han 2.75G limaki, u kasazuma uyza izaw ku EDGE kikadadawaen ku GPRS. Tinengay limaki sakatulu ziday saungay patakus kacacayat (3G) makay celahcan 1990 a mihca tu sazikuzay malingatu migingkiw, i calahcan tu 2000 a mihca ayaw nu teban malingatu i kitakit paykanatal lalid sa malingatu mikawaw, imahini haymaw katuud satu ku micukiymasay. sakatulu limaki malingatu misabalucu' milungad tu cacay taneng madayumay mitules tu calay, saaca taneng i hamin nu kitakit masamicukaymas tu nayay telay patakus kacacayat, nika taenga'aay i sazikuzay haymaw satu masumad tahkal ku mahicahicaay masazumaay wayway a hekal. imahini i kitakit angangan izaw ku W-CDMA,CDMA2000 atu TD-SCDMA madademec tu hekalay. uyni baluhay a hekal makayniay CDMA (makakilac tu banggu misuped pacumud) nalimaan, i ahebal nu ngiha miliyung atu nisulitan patakus talaayaw tu ku kalahad. i kalamkam patayza tu nisulitan atu dibu saungay patakus a nalimaan, i calahcan 2007 a mihcaan 10 a bulad pabaluhay micunus tu WiMAX tantaneng sakay sakasepat nalimaan likec. Taywan sakatulu ziday nisulitanay saungay dingwa calay i celahcan 2005 a mihca namapapulung atu micunus misanga' zikuzanay lima tabakiay nu mikawawa kasasuma pacumud, i 2010 a mihca salingatu tu tinengay limaki hamaw satu yadah tu zikuz, mala saungayay dingwa u angangan tu. 3G zikuz lalid mipasumad tu hekal mapangangan aca tu (3.5G), ciniza pasu HSDPA (HSDPA, HSUPA) atu HSPA nalimaan a hekal, taneng ku micukaymasay salihalay micukaymas tu 7.2M katukuh 42M ka kalamkam misuped. i pawapen tu kalamkam mikawaw tu nisulitan tukalecad hawsa, sakalihalay amasakapah tu. Taywan sakasepat a sulitanay saungay dingwa calay i celahcan 2014 a mihca malingatu tu mikawaw, nu sitinengay limaki saungay pacalay mikawaw tu baluhay angangan. paliayaw i 2017 a mihca milayap tu sakatusa ziday saungay dingwa calaay napaalesan zikuz nisubelidan tu patakus ahebal ku suni. 4.5G micukaymas tu LTE Advance Pro, kunizateng howa-wi i 2014 a mihca tu saayaway nipatahkal, saaca i 2015 a mihcaan 10 a bulad mapatatenga' nu 3GPP mala u LTE baluhay tantaneng, mahiniay ngangan anipatahkal , 4G nu LTE, LTE Advance a talaayaw kacakat nalimaan, u kasatabakiay calay misiwbayay ayaw a micumud tu 5G u kahenulay a katizeng. 4.5G pakay saupu tu culil, 4x4 MIMO atu 256 QAM a nalimaan, calay misiwbayay pawapen tu sakawaw 4G calay nilacul atu misuped tu kalamkam a kalamkamen tu nu ayaway, sapipadang mihulak tu malalibuday a kawaw. 5G sa nu 4G zikuz a lalad, A-mi-lika (kaw-tung), Cong-kow Talu (howa-wi) Hang-kow (san-sin) Li-pun (NTT) Ow-mung kasakanatal amin micumud amin tada sakasilaculan mikingkiw tu 5G calay. celahcan i 2016 a mihcaan 11 a bulacd 17 a demiad, kitakit nayay telayan tantanengay sakaput 3GPP saka 87 a katatengil i A-mi-lika La-s-wi-cya-s amatatengil, Cong-kow Ta-lu how-wi anipatahkal tu PolarCode (baluhay nisanga'an a banggu) a mahiniay, A-mi-lika Kaw-tung a nipatahkal tu LDPC a mahiniay Ba-kow a nipatahkal tu Turbo 2,0 a mahiniay, sazikuzay apuyu'ay banggu a mahiniay u baluhay nisanga'an a banggu satalakaway tahkal, nuayawan tanayu'ay banggu nu LDPC satalakaway tahkal, saisasaay hekal patizeng. 5G calay paliayaw a i celahcan 2020 a mihca haymaw sa i kasakanatal malingatu malaliwaliwa patizeng amiditek. Lihalay micukaymas tuyni padil nu limaki matatungusay ku nayay talay papelat, izaw ku pabaliway tu salihalay, micidekay sakay lilid tu punu', nika imahini nayay henay kasapinang ke-sye nisulitan pawacay mahapinang macacayat tu. sakay sakacaay kalilid ku sapiditek matatungus a sakawawen, yadah ku kakitizaay la'cus micukaymas tu limaki. patinaku, i pibahel nu hikuki atu kadebuan, mitena' sakay pilawa' kacacayat malawlaw tu a tabaki ku satebuc, sisa i hikuki la'cus micukaymas tu limaki, nika u nikacakat nu ke-ci haymaw satu taneng baluhay nisanga'an a hikuki acaay kalabades, paliayaw anuayaw a teneng micukaymas, miazih tu limad dingwa atu lihalay mibahel. i singanganay tu Discovery aazihan tu nakamuan pahezekay kamukuay patahkal, (limaki satakus baluhayay amahetik ku hikuki) sa mahulak tu ku nakamuan, nika zayhan u hulic nu pahikukian, tizadada' i sasa a caay caayhenay pibahel mitanam, saaca zayhan u lihalay kuhan a la'cus i hikukian micukaymas tu limaki. i pasimalan, gasu sapabalian atu pipazengan tu hinalikatay hinapungay hwa-sye a tuud pasuluan a kakitizaan, sakay mitena' tu nayay telay a satakus i mukinan a silamal mapung a sikawaw, mahiniaytu la'cus palimaki atu mitengil tu dingwa, nika i nakamuan pahezekay kamukuay patahkal mala u (mahulak ku nakamuan), nika sakamuen ku binawlan tu sakalihalay u saayaw a zatengen. i padekuwan yadah ku sakay nipazeng tu dingki kalawlaw tu sapikinsa (sapiazih tu balucu' sapiazih tu balucu' sapiazih tu punu', sapikinsa tu tatebud nu balucu') atu kapahay sapihanhan, itini sakay ketuneng kuyni sapikinsa a kapah tu mikawaw atu pizazateng tu lihalay a la'cus micukaymas tu limaki, nika i padekuan misulul tu PHS saadidi'en ku suni saungay dingwa a micukaymas. caay ku nisakamu tu tuluay katinengan nu tademaw dada', izaw henay ku uzuma mahiniay paculi tu kazizeng ( miazih tu limad dingwa atu lihalay paculil tu kazizeng (A-mi-lika a kamu Mobile phones driving safety), atu kayadah kakitizaan mahiniay piazihan tu iga, pidadiwan, picudadan (pasubanaan), pisekingan, pikingkiwan, pitatengilan, piazihan tu cudad atu zuma panutekan a kakitizaan nu zuma la'cus micukaymas tu limaki atu mipaneng tu sapalekal a tineng, anu kapahaytu micukaymas amaydih pasumad mala u misaungayay a limaki a misaadidi' tu kamu atu misaapuyu' tu kamu, sakacaay u suni milawlaw tu tau, i zuma a kanatal atu kakitizaan hakay la'cus i miculuay tu tademaw kacacayat micukaymas tu limaki. Padangay mikawaw hamin nu kitakit limaki kapulingan sakalahan mipadang banggu nu dingwa (112). limaki pacumud tu (* # 0 6 #) taneng maazih ku 15 banggu nu kitakit saungay nipazeng sakating tu banggu (IMEI), anu mahedaw ku limaki, maala nu kapahay balucu' a tademaw patayza i tayLinan, namapatalinay tu ku pakahedaway taneng tini IMEI zunbay a banggu miala tu mahedaway a limaki, anu maydih padingwa tu kitakit mabataday a dingwa, kapah i kitakitday a banggu ayaw mipenec tu (+).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == sauŇčaj diŇčwa siŇčaŇčan a ¶a tu ik…ô ¶…ônaj diŇčwa, tu ŇčaŇčan ik…ô ¶ diŇčwa, r~…ĺimaki, izaw tu ku k…ôr~…ĺi diŇčwa, r~…ĺimad diŇčwa, ńßinasumad diŇčwa, uzipaj diŇčwa anipaŇčaŇčan, u tan…ôŇčaj i ańß…ôbar~…ĺaj a r~…ĺiwr~…ĺiw mi ¶ukajmas tu k…ôr~…ĺidanaj diŇčwa, atu pa…ôn…ôŇčanaj diŇčwa (ta…ôn…ôŇčan, pa…ôn…ôŇč diŇčwa) patatuduŇč. **** a mińß ¶aan tu t…ôban iajaw mat…ôk…ôs ku a ¶a tabaki a ¶a, saa ¶a ujza amin u r~…ĺumwa igaan u sakakaaj nu r~…ĺumwa ku mi ¶ukajmasaj, mańßiza siŇčaŇčan a ¶a tu tak…ôta. **** a mińß ¶aan tu zikuz ńßamaw satu a jadańß, ajza i kitakit u satar~…ĺakawaj a nipa ¶akaj tu par~…ĺap…ôs nu diŇčki a tuud, nu ajzaaj nikauzip a tad…ômaw u  ¶ajaj ka azaawaj tu nu diŇčkiaj a  ¶a ¶ukajmasan a tuud. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan imańßini i kitaki mi ¶ukajmasaj saańß…ôbar~…ĺaj sa sakas…ôpat zidaj atu saka r~…ĺima zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan. sakas…ôpat zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan u r~…ĺt…ô a aŇčaŇčan, midap tu kar~…ĺamkam a nisur~…ĺitan patajza masadibuaj  ¶ar~…ĺaj sauŇčaj diŇčwa nar~…ĺimaan. *g mikawa tan…ôŇč mar~…ĺ…ô ¶ad patajza tu suni (masasukamu) atu pakatin…ôŇč, masasuazińß, (patigami, kas…ônun patakus) u pasańß…ô ¶i tu nisur~…ĺitan  ¶iniza. imańßini mańßiniaj a kawawaj pajsajza amin sakar~…ĺima a zidaj sauŇčaj patakus nar~…ĺimaan mabur~…ĺaw. ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺimaki zuma ńßuntu pasu aizaw ku  ¶a ¶aj piazińßan atu  ¶a ¶aj pap…ôn…ô ¶an, ajzaaj nu tijuŇč…ônaj tu aazińßan a r~…ĺimaki mawada Ē~ ° tu ku pap…ôn…ô ¶an, u r~…ĺiwan sab…ôr~…ĺińß atu sapatiku a pap…ôn…ô ¶an. nu ajzaaj a r~…ĺimaki  ¶aaj ku nu mańßizaaj a diŇčwa at…ôn…ôŇč dada Ē~ °, apasu tu nu t…ôk…ôd midap tu nisur~…ĺitan, sabar~…ĺakasan, mp* pańßupuan, sapisasiŇč, sapir~…ĺiŇčińßa, wij-sin panut…ôkan ka ¶a ¶ajat atu matatur~…ĺ…ôs tu kitakit a  ¶ar~…ĺajan a sajadańß ku satin…ôŇč, u ńß…ôni ńßamin a ŇčaŇčan sitin…ôŇčaj a r~…ĺimaki ńßan. par~…ĺańßan tu r~…ĺikisi jadaj satin…ôŇčan r~…ĺimaki sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki (a-mi-r~…ĺika a kamu, f…ôatur…ô pńßon…ô) nu sauŇčaj diŇčwa aŇčaŇčan kasasizuma. sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki u kapańßaj, sisa tan…ôŇč mi…ôd…ôm tu katuudaj a binawr~…ĺan par~…ĺawp…ôsaj tu kakajdińßan. saajawaj nu sadibuŇčaj a patiz…ôŇčan tu  ¶ar~…ĺaj atu r~…ĺimakian mikawaw tu patakusaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj, mapaŇčaŇčan tu (saajawaj zidaj) sauŇčaj patakus (ig). tini i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a katuku i ** a mi ¶aan ńßawsa, i iga tir~…ĺibi a nisur~…ĺitan ńßina maazińß u kakitaanaaj a tad…ômaw igiaj a ni ¶ukajmasan tu ik…ô ¶…ônaj diŇčwa. mańßiniaj sauŇčaj patakus ka ¶a ¶ajatan saajawaj a siŇčaŇčan sa nu a-mi-r~…ĺika mu-tu-r~…ĺow-r~…ĺa a kusi  ¶i ma-tin. ku-pow pow-s…ô. mańßiniaj r~…ĺimaki jadańß ku masańßi ¶ańßi ¶aaj, mańßiniaj nmt (a-mi-r~…ĺik a kamu, nordi ¶ mobir~…ĺ…ô t…ôr~…ĺ…ôpńßon…ô) par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad tu sauŇčaj diŇčwa ka ¶a ¶ajat, ta ¶s (a-mi-r~…ĺika a kamu, totar~…ĺ a ¶ ¶…ôss  ¶ommuni ¶ation sjst…ôm), nika mańßiniaj mi ¶ukajmas pasazuma jadańß ku zazan ujza dada Ē~ ° mikawaw suni patakus.  ¶aaj ka tan…ôkt…ôk ku pisur~…ĺup, saa ¶a  ¶aaj katan…ôŇč ku nidimut,  ¶aaj katan…ôŇč ku pir~…ĺijuŇč tu kaańß…ôbar~…ĺ nu suni. mańßiniaj r~…ĺimaki mańßiza madajumaj tusa patajzaaj tu nisunitan i t…ôntaj, masasukamu ńßawsa mapa…ôn…ôŇč itiza ku ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni, sisa mi ¶ukajmas kapańß misumad tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni i tintaj tan…ôŇč mikid…ôm mit…ôŇčir~…ĺ tu masasukamuaj. ajza satu, pitijak tu suni u par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad, tan…ôŇč patajza tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu suni. namak…ôr~…ĺ…ô ¶ ku nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu batir~…ĺi , par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad misumad tu nar~…ĺimaan majdińß tu tabakiaj a t…ôr~…ĺaj, atu pi ¶ur~…ĺir~…ĺan nu diŇčki par~…ĺańßad tu nikak…ôr~…ĺ…ô ¶, katukańß tańßkar~…ĺ ku mow-tow-r~…ĺow-r~…ĺa starta ¶ (a-mi-r~…ĺika a kamu,motoror~…ĺa starta ¶) ajaw nu t…ôpik…ônaj a r~…ĺimaki, mańßiniaj sauŇčaj dinńßwa u tuŇčusaj (tan…ôŇč r~…ĺimad…ôn),  ¶aaj ka katukauńß tu (k…ôr~…ĺid…ônaj i uzip) a tatuduŇč. mańßiniaj saajawaj zidaj zik…ô ¶ diŇčwa i saajawaj zajńßan u ńß…ôkar~…ĺ kuńßan, ńßina paŇčaŇčan nu katuudaj tu (r~…ĺinŇča) anu ¶aaj sa (r~…ĺ…ôm…ôni Ē~ °aj  ¶iŇčkaŇč ) ńßan. zajńßan mar~…ĺir~…ĺid nu r~…ĺumwa igaaj nu bak…ôtaj a tad…ômaw ( tak…ôta) mi ¶ukajmas amin tujni r~…ĺimaki a kur~…ĺitan, mańßiniaj tabakiaj nu mar~…ĺumanaj a r~…ĺimaki i binawr~…ĺan siŇčaŇčan tu (tak…ôta ). sjaŇč-kaŇčaj kar~…ĺitaŇč simar~…ĺan paja s- ¶iw-maj i **** a mińß ¶a nisaŇča Ē~ ° tu (tak…ôta) ńß…ôkar~…ĺ masatiujaj u sanubu, saa ¶a mar~…ĺusijaŇčaj, sisa sjaŇč-kaŇč a tad…ômaw paŇčaŇčan tu mańßiniaj r~…ĺimaki (tiuj) ńßan. i saajawaj nipa ¶umud tu saajawaj zidaj sauŇčaj diŇčwa jutawjaaj  ¶ar~…ĺajaj, mi ¶ukajmas tu (tak…ôta) u tinakuaj tu nu uzipan. u sjaŇč-kaŇč ku saajawaj, i **** a mi ¶a,  ¶a ¶aj ku (tak…ôta) ua ¶a tusa maŇč siwa mar~…ĺ…ôbut sjaŇč-kaŇč a kar~…ĺisiw, katukuńß **** a mińß ¶aan, ua ¶a mańßiza tu katukuńß  ¶a ¶aj maŇč tur~…ĺu mar~…ĺ…ôbut sjaŇč-kaŇč kar~…ĺisiw. tajwan saka ¶a ¶aj zidaj kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i **** a mińß ¶a u sa ¶ur~…ĺir~…ĺan pur~…ĺuŇč nu padiŇčwaan a nipa ¶umudan, **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad tat…ôŇča Ē~ °aj patańßkar~…ĺ tu pa ¶akajaj mikawaw tu padiŇčwaan. ujaanaj nipatur~…ĺakaan tu sataŇčańßan a baŇčgu ****, ****. sakatusa zidaj sauŇčaj diŇčwa (*g) u kar~…ĺar~…ĺ…ô ¶adan suni patakus  ¶ar~…ĺaj, mar~…ĺa u pakatin…ôŇč nisur~…ĺit makakutaj tu patakus  ¶ar~…ĺaj. patańßkar~…ĺ i pabaw  ¶iniza i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a tu saaja, i **** a mińß ¶a tu t…ôban zikuz ńßajmaw i kitakit kasa kitizaan katukańß  ¶…ôr~…ĺańß ¶an tu **** a mińß ¶a tu t…ôban mańßiza ańß…ôbar~…ĺ ku kar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i kitakit. ujnian a r~…ĺimaki mi ¶ukajmas tu nu ow- ¶owaj gsm,  ¶dma anu ¶aaj pńßs ujnianaj mazuńß…ômaj tantan…ôŇč, tan…ôkt…ôkaj ku kasasukamu atu tan…ôŇčaj ku pińßar~…ĺńßar~…ĺ tu tuki. mańßiniaj a r~…ĺimaki sisasukamuan atu zuma mańßiniaj tuki d…ômiad, patajzaaj i r~…ĺimaki patakaus nar~…ĺimaan, zuma mańßiniaj  ¶aaj ka pab…ôsu ¶ patajza i …ô-mair~…ĺ, tinnaw a pakatin…ôŇč, au ujza masasukamu atu zuma mańßiniaj tuki d…ômiad patajza i r~…ĺimaki patakus nar~…ĺimaan tu mańßiniaj. i sakatusa sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺajaj a par~…ĺańßadan, sakaj tan…ôŇč ma ¶unus tu d…ômiad majdińß patakus tu nisur~…ĺitan, zuma pai ¶…ôr~…ĺaŇčaj tantan…ôŇč a sapatajza (mapaŇčaŇčan a ¶a tu *.*g twa ¶a tu *.**g) midudu ¶ tujnianaj i r~…ĺimakiaj amapadaŇč, patinaku gp*s ,…ôdg…ô atu wap a k a kawaw. tajwan sakatusa zidaj nisur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a mikawawaj tu padiŇčwaan u kakuniza r~…ĺ…ôk…ô ¶ mikawaw zikuz nu pinaaj a tabakiaj nu mikawawaj masasizuma ku nipa ¶umud,  ¶ar~…ĺiwaj tu ańß…ôbar~…ĺaj aazińßan mi ¶ukajmas tu miŇčkiw tu katanaja Ē~ ° ku kawaw zikuz. zuma pa ¶akajaj tu r~…ĺimaki zuma nu uzipaj a r~…ĺimaki paŇčaŇčan ńßan *.**g r~…ĺimaki, u kasazuma ujza izaw ku …ôdg…ô kikadadawa…ôn ku gp*s. tin…ôŇčaj r~…ĺimaki sakatur~…ĺu zidaj sauŇčaj patakus ka ¶a ¶ajat (*g) makaj  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a tu sazikuzaj mar~…ĺiŇčatu migiŇčkiw, i  ¶ar~…ĺańß ¶an tu **** a mińß ¶a ajaw nu t…ôban mar~…ĺiŇčatu i kitakit pajkanatar~…ĺ r~…ĺar~…ĺid sa mar~…ĺiŇčatu mikawaw, imańßini ńßajmaw katuud satu ku mi ¶ukijmasaj. sakatur~…ĺu r~…ĺimaki mar~…ĺiŇčatu misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mir~…ĺuŇčad tu  ¶a ¶aj tan…ôŇč madajumaj mitur~…ĺ…ôs tu  ¶ar~…ĺaj, saa ¶a tan…ôŇč i ńßamin nu kitakit masami ¶ukajmas tu najaj t…ôr~…ĺaj patakus ka ¶a ¶ajat, nika ta…ôŇča Ē~ °aaj i sazikuzaj ńßajmaw satu masumad tańßkar~…ĺ ku mańßi ¶ańßi ¶aaj masazumaaj wajwaj a ńß…ôkar~…ĺ. imańßini i kitakit aŇčaŇčan izaw ku w- ¶dma, ¶dma**** atu td-s ¶dma madad…ôm…ô ¶ tu ńß…ôkar~…ĺaj. ujni bar~…ĺuńßaj a ńß…ôkar~…ĺ makajniaj  ¶dma (makakir~…ĺa ¶ tu baŇčgu misup…ôd pa ¶umud) nar~…ĺimaan, i ańß…ôbar~…ĺ nu Ňčińßa mir~…ĺijuŇč atu nisur~…ĺitan patakus tar~…ĺaajaw tu ku kar~…ĺańßad. i kar~…ĺamkam patajza tu nisur~…ĺitan atu dibu sauŇčaj patakus a nar~…ĺimaan, i  ¶ar~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad pabar~…ĺuńßaj mi ¶unus tu wima* tantan…ôŇč sakaj sakas…ôpat nar~…ĺimaan r~…ĺik…ô ¶. tajwan sakatur~…ĺu zidaj nisur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a namapapur~…ĺuŇč atu mi ¶unus misaŇča Ē~ ° zikuzanaj r~…ĺima tabakiaj nu mikawawa kasasuma pa ¶umud, i **** a mińß ¶a sar~…ĺiŇčatu tu tin…ôŇčaj r~…ĺimaki ńßamaw satu jadańß tu zikuz, mar~…ĺa sauŇčajaj diŇčwa u aŇčaŇčan tu. *g zikuz r~…ĺar~…ĺid mipasumad tu ńß…ôkar~…ĺ mapaŇčaŇčan a ¶a tu (*.*g),  ¶iniza pasu ńßsdpa (ńßsdpa, ńßsupa) atu ńßspa nar~…ĺimaan a ńß…ôkar~…ĺ, tan…ôŇč ku mi ¶ukajmasaj sar~…ĺińßar~…ĺaj mi ¶ukajmas tu *.*m katukuńß **m ka kar~…ĺamkam misup…ôd. i pawap…ôn tu kar~…ĺamkam mikawaw tu nisur~…ĺitan tukar~…ĺ…ô ¶ad ńßawsa, sakar~…ĺińßar~…ĺaj amasakapańß tu. tajwan sakas…ôpat a sur~…ĺitanaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaj i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a mar~…ĺiŇčatu tu mikawaw, nu sitin…ôŇčaj r~…ĺimaki sauŇčaj pa ¶ar~…ĺaj mikawaw tu bar~…ĺuńßaj aŇčaŇčan. par~…ĺiajaw i **** a mińß ¶a mir~…ĺajap tu sakatusa zidaj sauŇčaj diŇčwa  ¶ar~…ĺaaj napaar~…ĺ…ôsan zikuz nisub…ôr~…ĺidan tu patakus ańß…ôbar~…ĺ ku suni. *.*g mi ¶ukajmas tu r~…ĺt…ô ad*an ¶…ô pro, kunizat…ôŇč ńßowa-wi i **** a mińß ¶a tu saajawaj nipatańßkar~…ĺ, saa ¶a i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad mapatat…ôŇča Ē~ ° nu *gpp mar~…ĺa u r~…ĺt…ô bar~…ĺuńßaj tantan…ôŇč, mańßiniaj ŇčaŇčan anipatańßkar~…ĺ , *g nu r~…ĺt…ô, r~…ĺt…ô ad*an ¶…ô a tar~…ĺaajaw ka ¶akat nar~…ĺimaan, u kasatabakiaj  ¶ar~…ĺaj misiwbajaj ajaw a mi ¶umud tu *g u kańß…ônur~…ĺaj a katiz…ôŇč. *.*g pakaj saupu tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ, *** mimo atu *** *am a nar~…ĺimaan,  ¶ar~…ĺaj misiwbajaj pawap…ôn tu sakawaw *g  ¶ar~…ĺaj nir~…ĺa ¶ur~…ĺ atu misup…ôd tu kar~…ĺamkam a kar~…ĺamkam…ôn tu nu ajawaj, sapipadaŇč mińßur~…ĺak tu mar~…ĺar~…ĺibudaj a kawaw. *g sa nu *g zikuz a r~…ĺar~…ĺad, a-mi-r~…ĺika (kaw-tuŇč),  ¶oŇč-kow tar~…ĺu (ńßowa-wi) ńßaŇč-kow (san-sin) r~…ĺi-pun (ntt) ow-muŇč kasakanatar~…ĺ amin mi ¶umud amin tada sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺan mikiŇčkiw tu *g  ¶ar~…ĺaj.  ¶…ôr~…ĺańß ¶an i **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺa ¶d ** a d…ômiad, kitakit najaj t…ôr~…ĺajan tantan…ôŇčaj sakaput *gpp saka ** a katat…ôŇčir~…ĺ i a-mi-r~…ĺika r~…ĺa-s-wi- ¶ja-s amatat…ôŇčir~…ĺ,  ¶oŇč-kow ta-r~…ĺu ńßow-wi anipatańßkar~…ĺ tu por~…ĺar ¶od…ô (bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a baŇčgu) a mańßiniaj, a-mi-r~…ĺika kaw-tuŇč a nipatańßkar~…ĺ tu r~…ĺdp ¶ a mańßiniaj ba-kow a nipatańßkar~…ĺ tu turbo *,* a mańßiniaj, sazikuzaj apuju Ē~ °aj baŇčgu a mańßiniaj u bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a baŇčgu satar~…ĺakawaj tańßkar~…ĺ, nuajawan tanaju Ē~ °aj baŇčgu nu r~…ĺdp ¶ satar~…ĺakawaj tańßkar~…ĺ, saisasaaj ńß…ôkar~…ĺ patiz…ôŇč. *g  ¶ar~…ĺaj par~…ĺiajaw a i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an **** a mińß ¶a ńßajmaw sa i kasakanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwa patiz…ôŇč amidit…ôk. r~…ĺińßar~…ĺaj mi ¶ukajmas tujni padir~…ĺ nu r~…ĺimaki matatuŇčusaj ku najaj tar~…ĺaj pap…ôr~…ĺat, izaw ku pabar~…ĺiwaj tu sar~…ĺińßar~…ĺaj, mi ¶id…ôkaj sakaj r~…ĺir~…ĺid tu punu Ē~ °, nika imańßini najaj ńß…ônaj kasapinaŇč k…ô-sj…ô nisur~…ĺitan pawa ¶aj mańßapinaŇč ma ¶a ¶ajat tu. sakaj saka ¶aaj kar~…ĺir~…ĺid ku sapidit…ôk matatuŇčus a sakawaw…ôn, jadańß ku kakitizaaj r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. patinaku, i pibańß…ôr~…ĺ nu ńßikuki atu kad…ôbuan, mit…ôna Ē~ ° sakaj pir~…ĺawa Ē~ ° ka ¶a ¶ajat mar~…ĺawr~…ĺaw tu a tabaki ku sat…ôbu ¶, sisa i ńßikuki r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki, nika u nika ¶akat nu k…ô- ¶i ńßajmaw satu tan…ôŇč bar~…ĺuńßaj nisaŇča Ē~ °an a ńßikuki a ¶aaj kar~…ĺabad…ôs, par~…ĺiajaw anuajaw a t…ôn…ôŇč mi ¶ukajmas, miazińß tu r~…ĺimad diŇčwa atu r~…ĺińßar~…ĺaj mibańß…ôr~…ĺ. i siŇčaŇčanaj tu dis ¶o*…ôrj aazińßan tu nakamuan pańß…ôz…ôkaj kamukuaj patańßkar~…ĺ, (r~…ĺimaki satakus bar~…ĺuńßajaj amańß…ôtik ku ńßikuki) sa mańßur~…ĺak tu ku nakamuan, nika zajńßan u ńßur~…ĺi ¶ nu pańßikukian, tizadada Ē~ ° i sasa a  ¶aaj  ¶aajńß…ônaj pibańß…ôr~…ĺ mitanam, saa ¶a zajńßan u r~…ĺińßar~…ĺaj kuńßan a r~…ĺa Ē~ ° ¶us i ńßikukian mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. i pasimar~…ĺan, gasu sapabar~…ĺian atu pipaz…ôŇčan tu ńßinar~…ĺikataj ńßinapuŇčaj ńßwa-sj…ô a tuud pasur~…ĺuan a kakitizaan, sakaj mit…ôna Ē~ ° tu najaj t…ôr~…ĺaj a satakus i mukinan a sir~…ĺamar~…ĺ mapuŇč a sikawaw, mańßiniajtu r~…ĺa Ē~ ° ¶us par~…ĺimaki atu mit…ôŇčir~…ĺ tu diŇčwa, nika i nakamuan pańß…ôz…ôkaj kamukuaj patańßkar~…ĺ mar~…ĺa u (mańßur~…ĺak ku nakamuan), nika sakamu…ôn ku binawr~…ĺan tu sakar~…ĺińßar~…ĺaj u saajaw a zat…ôŇč…ôn. i pad…ôkuwan jadańß ku sakaj nipaz…ôŇč tu diŇčki kar~…ĺawr~…ĺaw tu sapikinsa (sapiazińß tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sapiazińß tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sapiazińß tu punu Ē~ °, sapikinsa tu tat…ôbud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °) atu kapańßaj sapińßanńßan, itini sakaj k…ôtun…ôŇč kujni sapikinsa a kapańß tu mikawaw atu pizazat…ôŇč tu r~…ĺińßar~…ĺaj a r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki, nika i pad…ôkuan misur~…ĺur~…ĺ tu pńßs saadidi Ē~ °…ôn ku suni sauŇčaj diŇčwa a mi ¶ukajmas.  ¶aaj ku nisakamu tu tur~…ĺuaj katin…ôŇčan nu tad…ômaw dada Ē~ °, izaw ńß…ônaj ku uzuma mańßiniaj pa ¶ur~…ĺi tu kaziz…ôŇč ( miazińß tu r~…ĺimad diŇčwa atu r~…ĺińßar~…ĺaj pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu kaziz…ôŇč (a-mi-r~…ĺika a kamu mobir~…ĺ…ô pńßon…ôs dri*iŇč saf…ôtj), atu kajadańß kakitizaan mańßiniaj piazińßan tu iga, pidadiwan, pi ¶udadan (pasubanaan), pis…ôkiŇčan, pikiŇčkiwan, pitat…ôŇčir~…ĺan, piazińßan tu  ¶udad atu zuma panut…ôkan a kakitizaan nu zuma r~…ĺa Ē~ ° ¶us mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki atu mipan…ôŇč tu sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ a tin…ôŇč, anu kapańßajtu mi ¶ukajmas amajdińß pasumad mar~…ĺa u misauŇčajaj a r~…ĺimaki a misaadidi Ē~ ° tu kamu atu misaapuju Ē~ ° tu kamu, saka ¶aaj u suni mir~…ĺawr~…ĺaw tu tau, i zuma a kanatar~…ĺ atu kakitizaan ńßakaj r~…ĺa Ē~ ° ¶us i mi ¶ur~…ĺuaj tu tad…ômaw ka ¶a ¶ajat mi ¶ukajmas tu r~…ĺimaki. padaŇčaj mikawaw ńßamin nu kitakit r~…ĺimaki kapur~…ĺiŇčan sakar~…ĺańßan mipadaŇč baŇčgu nu diŇčwa (***). r~…ĺimaki pa ¶umud tu (* # * * #) tan…ôŇč maazińß ku ** baŇčgu nu kitakit sauŇčaj nipaz…ôŇč sakatiŇč tu baŇčgu (im…ôi), anu mańß…ôdaw ku r~…ĺimaki, maar~…ĺa nu kapańßaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a tad…ômaw patajza i tajr~…ĺinan, namapatar~…ĺinaj tu ku pakańß…ôdawaj tan…ôŇč tini im…ôi zunbaj a baŇčgu miar~…ĺa tu mańß…ôdawaj a r~…ĺimaki, anu majdińß padiŇčwa tu kitakit mabatadaj a diŇčwa, kapańß i kitakitdaj a baŇčgu ajaw mip…ôn…ô ¶ tu (+).</PHON>
    </S>
</TEXT>