<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway" copyright="CC BY-SA" citation="saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway, title = saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/saungay_nu_binawlan-20170916_sapicudad_a_laylay_nu_mapalaway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== lalangawan sapicudad a laylay nu mapalaway == tatukian 2016 mihca 9 bulad 16 demiad (sakaenem a demiad nu lipay) puenengan Tiway Sayiun kalisiw tapang a saupuan, Kalingku Kuomin sakacacay cie 53 siang 1 banggu sakamuay : Tuku Sayun , Lin Siangyu, Miciyang Kuli tayni mitengilay: Sakizaya mapalaway, Sakizaya patuduay, Lubas-kuwansaedap laylay 18:30-19ː30 siwkay nu mapalaway atu patuduay u canan ku mapalaway atu patuduay zayhan u putiput ku mapalaway? sasahicaan atu selalenengan nu mapalaway putiput u kakuniza nu lisin u cakat-selal nu mapalaway u sakaizaway nu mapalaway a pacakat nu saselal u sasizuma nu saamisan Pangcah mapalaway u ayzaay a sasizuma nu mapalaway u tatalaayaw nu mapalaway 19:30-20ː30 Baluinana-lisin a laylay atu nazipa'an nasulitan u canan ku Lubas? u patenak sasukamu nu Lubas u Dietu nu Sakizaya musakakawaw tu Baluinana a lalekalan tuutuud nu Baluinana atu saungay a lalekalan Baluinana a laylay, lacul atu sakaizaway manamed atu lisemed nu mapalaway 20:30-21:30 u balucu' nu mapalaway, sasukamu tu binawlan 21:30-22:00 mukan tu 9 bulad nalecu'-demiad a piyang 22:00 taluma tu u zuma a kamu i 1878 a mihcaTakubuwan ngangayaw, mahica ku mapalaway mingayaw tu kuapin mahedaw Dietu ci Dungy u kakaenen nu mapalaway salisinay a tuutuud, canan ku sakaizaway? u sumad nu Pangcahay a sikawasay, lala' a dietu, mikapet ku hiyiw, si Hulam atu Lipun a dietu misiwkay nu midiputay a dietu natayniay ci Balucu' sasaydang, Zheng Jin Fu misaydang, Su Yi Ru sasaydang, Sayun Bulaw mapalaway, Lin Xing Yu mapalaway, Miciyang Kuli mapalaway, Lisin Cudad mapalaway, Pan Hui Min patuduay, Lin Meilling patuduay, Tuku Sayiun, Aumay, Xiumau, Balah Huisin muazih tu tatengaay belih nu Hulam a kumu Panan, Simpi Adingu,撒韵武荖祭師Sayun Bulaw, Lisin Cudad,潘慧敏祝禱司Tipus,林美玲祝禱司Abas,督固撒耘Tuku Tiway, Balah Huysin namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan napatizeng ni Tiway Sayiun kalisiw putiput Mapalaway-Lubas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== lalangawan sapicodad a laylay no mapalaway == tatokian 2016 mihca 9 bolad 16 demiad (sakaenem a demiad no lipay) poenengan Tiway Sayion kalisiw tapang a saopoan, Kalingko Koomin sakacacay cie 53 siang 1 banggo sakamoay : Toko Sayon , Lin Siangyo, Miciyang Koli tayni mitengilay: Sakizaya mapalaway, Sakizaya patodoay, Lobas-kowansaedap laylay 18:30-19ː30 siwkay no mapalaway ato patodoay o canan ko mapalaway ato patodoay zayhan o potipot ko mapalaway? sasahicaan ato selalenengan no mapalaway potipot o kakoniza no lisin o cakat-selal no mapalaway o sakaizaway no mapalaway a pacakat no saselal o sasizoma no saamisan Pangcah mapalaway o ayzaay a sasizoma no mapalaway o tatalaayaw no mapalaway 19:30-20ː30 Baloinana-lisin a laylay ato nazipa'an nasolitan o canan ko Lobas? o patenak sasokamo no Lobas o Dieto no Sakizaya mosakakawaw to Baloinana a lalekalan tootood no Baloinana ato saongay a lalekalan Baloinana a laylay, lacol ato sakaizaway manamed ato lisemed no mapalaway 20:30-21:30 o baloco' no mapalaway, sasokamo to binawlan 21:30-22:00 mokan to 9 bolad naleco'-demiad a piyang 22:00 taloma to o zoma a kamo i 1878 a mihcaTakobowan ngangayaw, mahica ko mapalaway mingayaw to koapin mahedaw Dieto ci Dongy o kakaenen no mapalaway salisinay a tootood, canan ko sakaizaway? o somad no Pangcahay a sikawasay, lala' a dieto, mikapet ko hiyiw, si Holam ato Lipon a dieto misiwkay no midipotay a dieto natayniay ci Baloco' sasaydang, Zheng Jin Fo misaydang, So Yi Ro sasaydang, Sayon Bolaw mapalaway, Lin Xing Yo mapalaway, Miciyang Koli mapalaway, Lisin Codad mapalaway, Pan Hoi Min patodoay, Lin Meilling patodoay, Toko Sayion, Aomay, Xiomao, Balah Hoisin moazih to tatengaay belih no Holam a komo Panan, Simpi Adingo,撒韵武荖祭師Sayon Bolaw, Lisin Codad,潘慧敏祝禱司Tipos,林美玲祝禱司Abas,督固撒耘Toko Tiway, Balah Hoysin namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan napatizeng ni Tiway Sayion kalisiw potipot Mapalaway-Lobas</FORM>
    </S>
</TEXT>