<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saviki" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Saviki" copyright="CC BY-SA" citation="Saviki. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Saviki" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Saviki, title = Saviki, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Saviki} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Saviki == u sulit nu Hulam 山美部落 u siwkay nu niyazu' i Cyayi a kuwan ku niyazu' nu Saviki. u kasalumaluma' nu Saviki sa, izaw 191 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, izaw 577 ku tademawan. kasabinawlan nu yincumin sa, izaw 568 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku yincumin, 9 ku tademaw, pakalatu 2%. u kasabinacadan, Cou 95%, Yuwatan(Bunun) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zumazuma 1%. u niyazu' nu Cou u niyazu' nu Cou kuyni, katuud ku Cou itini mueneng. u zuma a tademaw sa u tayan, u Yuwatan(Bunun), u Tayan. inayi' tu ku zuma a cidekay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay(binacadan) a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu yincumin a binacadan, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad tademaw nu yincumin a binacadan, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Saviki == o solit no Holam 山美部落 o siwkay no niyazo' i Cyayi a kowan ko niyazo' no Saviki. o kasalomaloma' no Saviki sa, izaw 191 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, izaw 577 ko tademawan. kasabinawlan no yincomin sa, izaw 568 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko yincomin, 9 ko tademaw, pakalato 2%. o kasabinacadan, Coo 95%, Yowatan(Bonon) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zomazoma 1%. o niyazo' no Coo o niyazo' no Coo koyni, katood ko Coo itini moeneng. o zoma a tademaw sa o tayan, o Yowatan(Bonon), o Tayan. inayi' to ko zoma a cidekay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay(binacadan) a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no yincomin a binacadan, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 11 a bolad tademaw no yincomin a binacadan, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985)</FORM>
    </S>
</TEXT>