<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saw-lin-se" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Saw-lin-se" copyright="CC BY-SA" citation="Saw-lin-se. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Saw-lin-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Saw-lin-se, title = Saw-lin-se, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Saw-lin-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Saw-lin-se 少林寺 == Saw-lin-se, itida i Cung-hua-zen-mim-kun-he-kuo He-na-sen Ten-fun-se sung-san u-zu buyuan nu i sasaay a miyuan, aenengan han itida i sungsan masa biliay a saw-se-buyu a kilakilangan, pangangan han tu &quot; saw-lin-se&quot;. Saw-lin-se kalingatuan patideng i Pei-wi-tay-he sabaw siwa mihcaan &quot;495 mihcaan&quot;, mibatad tu aydaay makaala tu 1500 nu pina a mihcaan, u han-cun-fun-ciaw a cen-cun-cu-tin, singangan tu &quot; nai' ku makademecay sa&quot;. Saw-lin-se nu pilaylayan a tademaw sademiad sa mikinkiw tu Saw-lin-u-kun sisa tanungangan sa itini i kitakid, idaw ku &quot; idaw ku nipihacengan a minanam tu kunfu tahekal tu saw-lin, saw-lin kunfu cima ku makademecay&quot; sa a nakamuan. 少林寺, &quot;之說. Saw-lin-se itini i lalangawan a imian milakuuyd tu biyu a sangan nu nalimaan a udipan, u Saw-lin kunfu a kunfu ku dayhiyu, pasu cen, yi, yi, i a sawlin lalanganwanu hua-sya-wen-min a sakaidawan nu dayhiw a kangalayan. mala Cung-hua-wen-hua a pitucekan, Saw-lin-se itida i Cung-kuo-ta-lu sakayhekalan u tadaangangan, Saw-lin-se katinengan namin nu kitakiday, ahebal ku nipasungaayan, Saw-lin miduducay mamin i hekal naming, ina Saw-lin-se picidekan a nikasi'pucan atu sapiala tu balucu nu tademaw, cen-yaw, kaw-sen, fuo-yiu nu tamtamdawan nu taydaay a miadih, mididiaw, mipaypay, masasuini. ,拜訪,朝聖,交流. ayda, Saw-lin-se u Cung-kuo-kuo-cia 5A a tataydaan midang, itini sakay kitakidan u sakapahay nu tataydaan, Cung-kuo-cun-ciaw-cie aykuo-cuyi kakakiwyikuan, ina Cung-kuo masikad tu babalaki manamuh tu babalaki miedap tu babalaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasuSaw-lin-se hina niwying, Ta-lin atu cu-cu'-yen ilabuay a &quot;tin-ti'-ce-cun misangaay a masakaputay&quot; u singanganay itida i kitakid a namaka babalakiay. aydaay a Saw-lin-se sakakaay a bunsan ci Enu-hua-tan-san-cun-tun-cen-cun saka 47 se, saka 33 day ci Se-eun-sin bunsan. 5A . luit 歷史 Pei-wi北魏 Saw-lin-se patideng i Pei-wi tayhe sabaw siwa mihcaan (495 mihcaan). tawyaay a Siaw-wen-ti ci Yen-hun manglay misakapah nu tayniay a In-tu bunsan ci Pa-tuo, sisa itida i Sung-san buyuan patideng tina biyuan. ci pa-tuo u Saw-lin-se ku sapidindu nida, yadah ku nipiala nida tu dayday, idaw ku &quot; li-sye-ciu-cin&quot; singanganay ci Huy-kun, &quot;cung-lin walian, sayadahay nu minanamay&quot; a tademawan. Yun-pin-yen mihcaan (506 mihcaan), In-tu sakakaay nu bunsan ci Le-na-muo-ti atu pu-ti-liw-ce makakilul tayni i Saw-lin-se mitahaw, itini i Saw-lin-se tipan patideng tu sapibelihaw tu cudadan. nuheni mapulung atu ci Huy-kun tulu a mihcaan misumad tu cudad nu In-tu &quot;se-ti-cin-lun&quot;. . Suy Tan Sun 隋唐宋 Suy-wen-ti manamuh micudadtu nu samiay a cudadan, sumad hank u Duo-ku-se u Saw-lin-se, pabeli han ku Saw-lin-se tu cacay a lasubu nu kubuan, micunus aca tu duma a kanamuhan, Saw-lin-se idaw ku yadahay nu umahan atu yadahay a miyuan. Suy-caw Saw-lin-se caay budui nanay ku tangah nu minanamay a bunsan ci Hun-cun minanam tu cudad, musakamu tu katuuday, u dayday nida malingatu itida i Tang-tay liyei a seng-pu-cun. kahedekan nu Suy beleng sanamin, hatidaay tu a yadah nu zaysan nu Saw-lin-se u kahemekan nu taw aaubian nu miubiay, masakaputay nu Saw-lin-se atu miubiay a tademaw masasula'cus. Tan tu lingatu, Saw-lin-se sabaw tu tulu mialaay tu culayan miedap tu Tang idaw ku ni lahecian, kanamuhan ni Tang-tay-cun, pabeli han tu pina nu malebutan a kubuan nu umah, sapimelec tu nanum cacay, nu milabuay a malepacaway a wensan idaw namin ku kawlah, pangangan hank u Sawlin a tademaw u milepacaway a hitay han, namahida, singangan satu kina Saw-lin-se, cima ku makademecay tu nu henian han. . Yen Min Cin元明清 lingatu nu Yen tay, secu pangangan han ci Fu-yi wensan u sawlin, cinida ku mikuwanay tu Sun-san a miyu. pikuwanan ni Fu-yi tawya, patideng tu tabakiay a tuki, tatuktukan, micunus tu silning atu palud, itini namin ku nuheni a minanam, sa ci-Fu-yi pala yenti a cin-kuo-kun. nika talumaan tu ni Caw-tun-cun, yadah tu ku talakaway nu babalaki i Saw-lin-se, kapah satu ku Saw-lin-se, tawyaay u tatelungan nu wensang. u Saw-yen dayhiw a masakaputay nu Dipun wensang tayni itini i Saw-lin-se minanam. kalingatuan nu min-caw, caay ka namuh minanam ku tapang, tawya inai' ku maadihay. Cia-cen zitay, tayni ku Dipun malamikukungay taynin itini i Cung-kuo dadisapan, sakakaay ci Ye-ta-yiw, Ci-ci'-kun kumililiday. i Mim zitay, ci Ci-ci'-kun miwiwitu hamin nu Cung-kuo pakungtaway a tademaw atu tidaay a Saw-lin wensang mikinkiw ahicaen ku nipaculi tu kukung sa a naculayan. sisa mademec ku Dipun, sihu sa misangan tu biyu, pabeli aca ku sihu tu nuhenian tu kakanen a waywayan. nikudan satu, Saw-li-se kina enem a adaan, milabu malepacaw, sawsawni idaw ku kawlah, sisa Saw-lin-se kinapina a singangan i caw-tin sa nipatidengan misanga aca, ina Saw-lin-se itini i kitakid nu pakuntaway palutatengan namin ku katuuday. 元代初, . Cung-hua-min-kuo中華民國 kalingatuan nu kahulaman a nikalepacawan, sawsawni malepacaw. caysiwcaytu mihcaan itini i kin nu seng-huy-se-seng-huy ci Yen-sung-lin wensang patidengen cinida u Saw-li-paw-wi kapulungan a sakakaay, micakay cinida tu kuwan, misakaput, mikunlin tu tademaw sapidiputaw tu niyadu'ay a tademaw. 1920 sadingsingan, mulekal ku kukun, metalaw namim ku binacadan, ci Heng-li ladayen nida ku masakaputay malepacaw atu mikukungay, milakalak tu cacay a bataan nu niyadu'an sakakapah nu niyadu' a maudip, pangangan han u milakalakay a Saw-lin wensang. . 1928 mihcaan tu pasabakan, cin-sun-seli ci Cung-siw makaala tu Kun-sin, yen-se, cin-wi-ten-hun, u Saw-lin-se ku selipu. ci Fun-yi-sin mikilulay ci Se-yiw-san itida i tulu bulad sabaw lima demiad tuduhen nida ku sami, sakatusa a dimiad, miladayaca ci nida tu hitay mituduh tu ten-wan-ten', ta-sun-paw-ten, tuki, tatuktukan, liw-cu-ten, lung-wan-ten, cin-na-luo-ten, suku, babingkiwan, tusa a lasubu ku nipatayan tu wensang, sakaetiman nu tuudan 5480 mamin a tuduhan naynai' ku liwan. 1928年春, . mapatideng satu ku Kuo-min-cen-hu, u Dipun itida i Mam-cuo a wayway mabiyalaw ku Kuo-min-cen-hu. hitay han tu patideng tu Ay-kuo sakaicelang nu piunduan, patideng tu Nan-cin-pakuntaway atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputay. u &quot; kuntaw katalumaan i Saw-lin-se&quot; han ku nipiwiwi, u Nan-sun sakakaay ci Ye-huy, malaheci namaka hekal maala ku sapikuwan a Min-tay-cu ci Cu-yen-cen u sakakaay nu Saw-lin-in-cun. . Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo 中華人民共和國 wen-hua-takemin zitay, pinaay nu lasubuan nu hitay cumudan ku Saw-lin-se, u Saw-lin-se a wensan pacicien palahucunu tademaw, u samian lawpesen, zaysan alawan, mamin pesengen ku biyu, katukuh tu wen-ke hedekan, cacay tu a bataan ku liwan nu tademaw imelang ku imelangay maputun ku maputunay nu kuku' atu lima, 28 akubu tu ku umah. hedek nu wenke, malingatu aca misangan ku Saw-lin-se, ayda ni sangaan tu luma' sakasinganganay u Ta-sun pawtin, tamuo mempi ba'tu u nitudungan tu namin a misangan, nika, u nananaman tu kuntaw, talin atu ni tuktukan tu sulit a ba'tu malasumamaday nu liwan namaka babalakiay han. . 1996 mihcaan sabaw tusa a bulad, cu-cu'-yen aci Saw-lin-se ci Ta-lin pakasinganganen tu sakasepat nu kitakid angangan nu wenu midiputay a kakulian. 1997 mihcaan, He-nan Saw-lin-se kusi tawya patideng, mikilim tu sakay lin-he-kuo kitakid namaka babalakiay a nikasinganganan. mangalay papataduan misangan tu sapisangan a kalisiw, kinapina misinsi, sadikuday itida tu i 2010 mihcaan wal bulad cacy demiad saka 34 cie kitakid liwan namaka babalakiay maadih nu lin-he-lu wenciaw kapulungn mahangen, pahiyaen ku Saw-lin-se cencuyen, Ta-lin atu Cu-cu'-yen malabu tu walu a kitidaan mala kitaki lalangawan nuliwan namaka babalakiay. 1996年12月, . sakasasuini atu lalid 交流與影響 ina Saw-lin-se itini i hekal atu i kanatal nu labu idaw ku sapiala tu lalidan, Saw-lin-se hiyaen nu caayay kalecad nu binacadan, caayay kalecad nu sasikuan, cacayay kalecad nu lalangawan a tademaw mangalay palutatengan, nu nipicidekan, ina Saw-lin-se mala Cung-kuo sihu sakay hekal patinaku tu lalangawan a cacayay nu duhepicay a nganganan. namaka Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo patideng, picidekan han i 1970 mihcaan, ina Saw-lin-se atu kitakid a lalangawan tu sasasukamuan, ni nitekan, laylay atu hekal nu liwliw caay pisengal a tapabaw. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Saw-lin-se 少林寺 == Saw-lin-se, itida i Cong-hoa-zen-mim-kon-he-koo He-na-sen Ten-fon-se song-san o-zo boyoan no i sasaay a miyoan, aenengan han itida i songsan masa biliay a saw-se-boyo a kilakilangan, pangangan han to &quot; saw-lin-se&quot;. Saw-lin-se kalingatoan patideng i Pei-wi-tay-he sabaw siwa mihcaan &quot;495 mihcaan&quot;, mibatad to aydaay makaala to 1500 no pina a mihcaan, o han-con-fon-ciaw a cen-con-co-tin, singangan to &quot; nai' ko makademecay sa&quot;. Saw-lin-se no pilaylayan a tademaw sademiad sa mikinkiw to Saw-lin-o-kon sisa tanongangan sa itini i kitakid, idaw ko &quot; idaw ko nipihacengan a minanam to konfo tahekal to saw-lin, saw-lin konfo cima ko makademecay&quot; sa a nakamoan. 少林寺, &quot;之說. Saw-lin-se itini i lalangawan a imian milakooyd to biyo a sangan no nalimaan a odipan, o Saw-lin konfo a konfo ko dayhiyo, paso cen, yi, yi, i a sawlin lalanganwano hoa-sya-wen-min a sakaidawan no dayhiw a kangalayan. mala Cong-hoa-wen-hoa a pitocekan, Saw-lin-se itida i Cong-koo-ta-lo sakayhekalan o tadaangangan, Saw-lin-se katinengan namin no kitakiday, ahebal ko nipasongaayan, Saw-lin midodocay mamin i hekal naming, ina Saw-lin-se picidekan a nikasi'pocan ato sapiala to baloco no tademaw, cen-yaw, kaw-sen, foo-yio no tamtamdawan no taydaay a miadih, mididiaw, mipaypay, masasoini. ,拜訪,朝聖,交流. ayda, Saw-lin-se o Cong-koo-koo-cia 5A a tataydaan midang, itini sakay kitakidan o sakapahay no tataydaan, Cong-koo-con-ciaw-cie aykoo-coyi kakakiwyikoan, ina Cong-koo masikad to babalaki manamoh to babalaki miedap to babalaki no papasobanaan a kitidaan. doma sato, pasoSaw-lin-se hina niwying, Ta-lin ato co-co'-yen ilaboay a &quot;tin-ti'-ce-con misangaay a masakapotay&quot; o singanganay itida i kitakid a namaka babalakiay. aydaay a Saw-lin-se sakakaay a bonsan ci Eno-hoa-tan-san-con-ton-cen-con saka 47 se, saka 33 day ci Se-eon-sin bonsan. 5A . loit 歷史 Pei-wi北魏 Saw-lin-se patideng i Pei-wi tayhe sabaw siwa mihcaan (495 mihcaan). tawyaay a Siaw-wen-ti ci Yen-hon manglay misakapah no tayniay a In-to bonsan ci Pa-too, sisa itida i Song-san boyoan patideng tina biyoan. ci pa-too o Saw-lin-se ko sapidindo nida, yadah ko nipiala nida to dayday, idaw ko &quot; li-sye-cio-cin&quot; singanganay ci Hoy-kon, &quot;cong-lin walian, sayadahay no minanamay&quot; a tademawan. Yon-pin-yen mihcaan (506 mihcaan), In-to sakakaay no bonsan ci Le-na-moo-ti ato po-ti-liw-ce makakilol tayni i Saw-lin-se mitahaw, itini i Saw-lin-se tipan patideng to sapibelihaw to codadan. noheni mapolong ato ci Hoy-kon tolo a mihcaan misomad to codad no In-to &quot;se-ti-cin-lon&quot;. . Soy Tan Son 隋唐宋 Soy-wen-ti manamoh micodadto no samiay a codadan, somad hank o Doo-ko-se o Saw-lin-se, pabeli han ko Saw-lin-se to cacay a lasobo no koboan, miconos aca to doma a kanamohan, Saw-lin-se idaw ko yadahay no omahan ato yadahay a miyoan. Soy-caw Saw-lin-se caay bodoi nanay ko tangah no minanamay a bonsan ci Hon-con minanam to codad, mosakamo to katooday, o dayday nida malingato itida i Tang-tay liyei a seng-po-con. kahedekan no Soy beleng sanamin, hatidaay to a yadah no zaysan no Saw-lin-se o kahemekan no taw aaobian no miobiay, masakapotay no Saw-lin-se ato miobiay a tademaw masasola'cos. Tan to lingato, Saw-lin-se sabaw to tolo mialaay to colayan miedap to Tang idaw ko ni lahecian, kanamohan ni Tang-tay-con, pabeli han to pina no malebotan a koboan no omah, sapimelec to nanom cacay, no milaboay a malepacaway a wensan idaw namin ko kawlah, pangangan hank o Sawlin a tademaw o milepacaway a hitay han, namahida, singangan sato kina Saw-lin-se, cima ko makademecay to no henian han. . Yen Min Cin元明清 lingato no Yen tay, seco pangangan han ci Fo-yi wensan o sawlin, cinida ko mikowanay to Son-san a miyo. pikowanan ni Fo-yi tawya, patideng to tabakiay a toki, tatoktokan, miconos to silning ato palod, itini namin ko noheni a minanam, sa ci-Fo-yi pala yenti a cin-koo-kon. nika talomaan to ni Caw-ton-con, yadah to ko talakaway no babalaki i Saw-lin-se, kapah sato ko Saw-lin-se, tawyaay o tatelongan no wensang. o Saw-yen dayhiw a masakapotay no Dipon wensang tayni itini i Saw-lin-se minanam. kalingatoan no min-caw, caay ka namoh minanam ko tapang, tawya inai' ko maadihay. Cia-cen zitay, tayni ko Dipon malamikokongay taynin itini i Cong-koo dadisapan, sakakaay ci Ye-ta-yiw, Ci-ci'-kon komililiday. i Mim zitay, ci Ci-ci'-kon miwiwito hamin no Cong-koo pakongtaway a tademaw ato tidaay a Saw-lin wensang mikinkiw ahicaen ko nipacoli to kokong sa a nacolayan. sisa mademec ko Dipon, siho sa misangan to biyo, pabeli aca ko siho to nohenian to kakanen a waywayan. nikodan sato, Saw-li-se kina enem a adaan, milabo malepacaw, sawsawni idaw ko kawlah, sisa Saw-lin-se kinapina a singangan i caw-tin sa nipatidengan misanga aca, ina Saw-lin-se itini i kitakid no pakontaway palotatengan namin ko katooday. 元代初, . Cong-hoa-min-koo中華民國 kalingatoan no kaholaman a nikalepacawan, sawsawni malepacaw. caysiwcayto mihcaan itini i kin no seng-hoy-se-seng-hoy ci Yen-song-lin wensang patidengen cinida o Saw-li-paw-wi kapolongan a sakakaay, micakay cinida to kowan, misakapot, mikonlin to tademaw sapidipotaw to niyado'ay a tademaw. 1920 sadingsingan, molekal ko kokon, metalaw namim ko binacadan, ci Heng-li ladayen nida ko masakapotay malepacaw ato mikokongay, milakalak to cacay a bataan no niyado'an sakakapah no niyado' a maodip, pangangan han o milakalakay a Saw-lin wensang. . 1928 mihcaan to pasabakan, cin-son-seli ci Cong-siw makaala to Kon-sin, yen-se, cin-wi-ten-hon, o Saw-lin-se ko selipo. ci Fon-yi-sin mikilolay ci Se-yiw-san itida i tolo bolad sabaw lima demiad todohen nida ko sami, sakatosa a dimiad, miladayaca ci nida to hitay mitodoh to ten-wan-ten', ta-son-paw-ten, toki, tatoktokan, liw-co-ten, long-wan-ten, cin-na-loo-ten, soko, babingkiwan, tosa a lasobo ko nipatayan to wensang, sakaetiman no toodan 5480 mamin a todohan naynai' ko liwan. 1928年春, . mapatideng sato ko Koo-min-cen-ho, o Dipon itida i Mam-coo a wayway mabiyalaw ko Koo-min-cen-ho. hitay han to patideng to Ay-koo sakaicelang no piondoan, patideng to Nan-cin-pakontaway ato pikinkiwan to kontaw a masakapotay. o &quot; kontaw katalomaan i Saw-lin-se&quot; han ko nipiwiwi, o Nan-son sakakaay ci Ye-hoy, malaheci namaka hekal maala ko sapikowan a Min-tay-co ci Co-yen-cen o sakakaay no Saw-lin-in-con. . Cong-hoa-zen-min-kon-he-koo 中華人民共和國 wen-hoa-takemin zitay, pinaay no lasoboan no hitay comodan ko Saw-lin-se, o Saw-lin-se a wensan pacicien palahocono tademaw, o samian lawpesen, zaysan alawan, mamin pesengen ko biyo, katokoh to wen-ke hedekan, cacay to a bataan ko liwan no tademaw imelang ko imelangay mapoton ko mapotonay no koko' ato lima, 28 akobo to ko omah. hedek no wenke, malingato aca misangan ko Saw-lin-se, ayda ni sangaan to loma' sakasinganganay o Ta-son pawtin, tamoo mempi ba'to o nitodongan to namin a misangan, nika, o nananaman to kontaw, talin ato ni toktokan to solit a ba'to malasomamaday no liwan namaka babalakiay han. . 1996 mihcaan sabaw tosa a bolad, co-co'-yen aci Saw-lin-se ci Ta-lin pakasinganganen to sakasepat no kitakid angangan no weno midipotay a kakolian. 1997 mihcaan, He-nan Saw-lin-se kosi tawya patideng, mikilim to sakay lin-he-koo kitakid namaka babalakiay a nikasinganganan. mangalay papatadoan misangan to sapisangan a kalisiw, kinapina misinsi, sadikoday itida to i 2010 mihcaan wal bolad cacy demiad saka 34 cie kitakid liwan namaka babalakiay maadih no lin-he-lo wenciaw kapolongn mahangen, pahiyaen ko Saw-lin-se cencoyen, Ta-lin ato Co-co'-yen malabo to walo a kitidaan mala kitaki lalangawan noliwan namaka babalakiay. 1996年12月, . sakasasoini ato lalid 交流與影響 ina Saw-lin-se itini i hekal ato i kanatal no labo idaw ko sapiala to lalidan, Saw-lin-se hiyaen no caayay kalecad no binacadan, caayay kalecad no sasikoan, cacayay kalecad no lalangawan a tademaw mangalay palotatengan, no nipicidekan, ina Saw-lin-se mala Cong-koo siho sakay hekal patinako to lalangawan a cacayay no dohepicay a nganganan. namaka Cong-hoa-zen-min-kon-he-koo patideng, picidekan han i 1970 mihcaan, ina Saw-lin-se ato kitakid a lalangawan to sasasokamoan, ni nitekan, laylay ato hekal no liwliw caay pisengal a tapabaw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>