<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saw-lin-se" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Saw-lin-se" copyright="CC BY-SA" citation="Saw-lin-se. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Saw-lin-se" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Saw-lin-se, title = Saw-lin-se, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Saw-lin-se} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Saw-lin-se ŚįĎśěóŚĮļ == Saw-lin-se, itida i Cung-hua-zen-mim-kun-he-kuo He-na-sen Ten-fun-se sung-san u-zu buyuan nu i sasaay a miyuan, aenengan han itida i sungsan masa biliay a saw-se-buyu a kilakilangan, pangangan han tu " saw-lin-se". Saw-lin-se kalingatuan patideng i Pei-wi-tay-he sabaw siwa mihcaan "495 mihcaan", mibatad tu aydaay makaala tu 1500 nu pina a mihcaan, u han-cun-fun-ciaw a cen-cun-cu-tin, singangan tu " nai' ku makademecay sa". Saw-lin-se nu pilaylayan a tademaw sademiad sa mikinkiw tu Saw-lin-u-kun sisa tanungangan sa itini i kitakid, idaw ku " idaw ku nipihacengan a minanam tu kunfu tahekal tu saw-lin, saw-lin kunfu cima ku makademecay" sa a nakamuan. ŚįĎśěóŚĮļ, "šĻčŤ™™. Saw-lin-se itini i lalangawan a imian milakuuyd tu biyu a sangan nu nalimaan a udipan, u Saw-lin kunfu a kunfu ku dayhiyu, pasu cen, yi, yi, i a sawlin lalanganwanu hua-sya-wen-min a sakaidawan nu dayhiw a kangalayan. mala Cung-hua-wen-hua a pitucekan, Saw-lin-se itida i Cung-kuo-ta-lu sakayhekalan u tadaangangan, Saw-lin-se katinengan namin nu kitakiday, ahebal ku nipasungaayan, Saw-lin miduducay mamin i hekal naming, ina Saw-lin-se picidekan a nikasi'pucan atu sapiala tu balucu nu tademaw, cen-yaw, kaw-sen, fuo-yiu nu tamtamdawan nu taydaay a miadih, mididiaw, mipaypay, masasuini. ,śčúŤ®™,śúĚŤĀĖ,šļ§śĶĀ. ayda, Saw-lin-se u Cung-kuo-kuo-cia 5A a tataydaan midang, itini sakay kitakidan u sakapahay nu tataydaan, Cung-kuo-cun-ciaw-cie aykuo-cuyi kakakiwyikuan, ina Cung-kuo masikad tu babalaki manamuh tu babalaki miedap tu babalaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasuSaw-lin-se hina niwying, Ta-lin atu cu-cu'-yen ilabuay a "tin-ti'-ce-cun misangaay a masakaputay" u singanganay itida i kitakid a namaka babalakiay. aydaay a Saw-lin-se sakakaay a bunsan ci Enu-hua-tan-san-cun-tun-cen-cun saka 47 se, saka 33 day ci Se-eun-sin bunsan. 5A . luit ś≠∑ŚŹ≤ Pei-wiŚĆóť≠Ź Saw-lin-se patideng i Pei-wi tayhe sabaw siwa mihcaan (495 mihcaan). tawyaay a Siaw-wen-ti ci Yen-hun manglay misakapah nu tayniay a In-tu bunsan ci Pa-tuo, sisa itida i Sung-san buyuan patideng tina biyuan. ci pa-tuo u Saw-lin-se ku sapidindu nida, yadah ku nipiala nida tu dayday, idaw ku " li-sye-ciu-cin" singanganay ci Huy-kun, "cung-lin walian, sayadahay nu minanamay" a tademawan. Yun-pin-yen mihcaan (506 mihcaan), In-tu sakakaay nu bunsan ci Le-na-muo-ti atu pu-ti-liw-ce makakilul tayni i Saw-lin-se mitahaw, itini i Saw-lin-se tipan patideng tu sapibelihaw tu cudadan. nuheni mapulung atu ci Huy-kun tulu a mihcaan misumad tu cudad nu In-tu "se-ti-cin-lun". . Suy Tan Sun ťöčŚĒźŚģč Suy-wen-ti manamuh micudadtu nu samiay a cudadan, sumad hank u Duo-ku-se u Saw-lin-se, pabeli han ku Saw-lin-se tu cacay a lasubu nu kubuan, micunus aca tu duma a kanamuhan, Saw-lin-se idaw ku yadahay nu umahan atu yadahay a miyuan. Suy-caw Saw-lin-se caay budui nanay ku tangah nu minanamay a bunsan ci Hun-cun minanam tu cudad, musakamu tu katuuday, u dayday nida malingatu itida i Tang-tay liyei a seng-pu-cun. kahedekan nu Suy beleng sanamin, hatidaay tu a yadah nu zaysan nu Saw-lin-se u kahemekan nu taw aaubian nu miubiay, masakaputay nu Saw-lin-se atu miubiay a tademaw masasula'cus. Tan tu lingatu, Saw-lin-se sabaw tu tulu mialaay tu culayan miedap tu Tang idaw ku ni lahecian, kanamuhan ni Tang-tay-cun, pabeli han tu pina nu malebutan a kubuan nu umah, sapimelec tu nanum cacay, nu milabuay a malepacaway a wensan idaw namin ku kawlah, pangangan hank u Sawlin a tademaw u milepacaway a hitay han, namahida, singangan satu kina Saw-lin-se, cima ku makademecay tu nu henian han. . Yen Min CinŚÖÉśėéśłÖ lingatu nu Yen tay, secu pangangan han ci Fu-yi wensan u sawlin, cinida ku mikuwanay tu Sun-san a miyu. pikuwanan ni Fu-yi tawya, patideng tu tabakiay a tuki, tatuktukan, micunus tu silning atu palud, itini namin ku nuheni a minanam, sa ci-Fu-yi pala yenti a cin-kuo-kun. nika talumaan tu ni Caw-tun-cun, yadah tu ku talakaway nu babalaki i Saw-lin-se, kapah satu ku Saw-lin-se, tawyaay u tatelungan nu wensang. u Saw-yen dayhiw a masakaputay nu Dipun wensang tayni itini i Saw-lin-se minanam. kalingatuan nu min-caw, caay ka namuh minanam ku tapang, tawya inai' ku maadihay. Cia-cen zitay, tayni ku Dipun malamikukungay taynin itini i Cung-kuo dadisapan, sakakaay ci Ye-ta-yiw, Ci-ci'-kun kumililiday. i Mim zitay, ci Ci-ci'-kun miwiwitu hamin nu Cung-kuo pakungtaway a tademaw atu tidaay a Saw-lin wensang mikinkiw ahicaen ku nipaculi tu kukung sa a naculayan. sisa mademec ku Dipun, sihu sa misangan tu biyu, pabeli aca ku sihu tu nuhenian tu kakanen a waywayan. nikudan satu, Saw-li-se kina enem a adaan, milabu malepacaw, sawsawni idaw ku kawlah, sisa Saw-lin-se kinapina a singangan i caw-tin sa nipatidengan misanga aca, ina Saw-lin-se itini i kitakid nu pakuntaway palutatengan namin ku katuuday. ŚÖÉšĽ£ŚąĚ, . Cung-hua-min-kuošł≠ŤŹĮśįĎŚúč kalingatuan nu kahulaman a nikalepacawan, sawsawni malepacaw. caysiwcaytu mihcaan itini i kin nu seng-huy-se-seng-huy ci Yen-sung-lin wensang patidengen cinida u Saw-li-paw-wi kapulungan a sakakaay, micakay cinida tu kuwan, misakaput, mikunlin tu tademaw sapidiputaw tu niyadu'ay a tademaw. 1920 sadingsingan, mulekal ku kukun, metalaw namim ku binacadan, ci Heng-li ladayen nida ku masakaputay malepacaw atu mikukungay, milakalak tu cacay a bataan nu niyadu'an sakakapah nu niyadu' a maudip, pangangan han u milakalakay a Saw-lin wensang. . 1928 mihcaan tu pasabakan, cin-sun-seli ci Cung-siw makaala tu Kun-sin, yen-se, cin-wi-ten-hun, u Saw-lin-se ku selipu. ci Fun-yi-sin mikilulay ci Se-yiw-san itida i tulu bulad sabaw lima demiad tuduhen nida ku sami, sakatusa a dimiad, miladayaca ci nida tu hitay mituduh tu ten-wan-ten', ta-sun-paw-ten, tuki, tatuktukan, liw-cu-ten, lung-wan-ten, cin-na-luo-ten, suku, babingkiwan, tusa a lasubu ku nipatayan tu wensang, sakaetiman nu tuudan 5480 mamin a tuduhan naynai' ku liwan. 1928ŚĻīśė•, . mapatideng satu ku Kuo-min-cen-hu, u Dipun itida i Mam-cuo a wayway mabiyalaw ku Kuo-min-cen-hu. hitay han tu patideng tu Ay-kuo sakaicelang nu piunduan, patideng tu Nan-cin-pakuntaway atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputay. u " kuntaw katalumaan i Saw-lin-se" han ku nipiwiwi, u Nan-sun sakakaay ci Ye-huy, malaheci namaka hekal maala ku sapikuwan a Min-tay-cu ci Cu-yen-cen u sakakaay nu Saw-lin-in-cun. . Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo šł≠ŤŹĮšļļśįĎŚÖĪŚíĆŚúč wen-hua-takemin zitay, pinaay nu lasubuan nu hitay cumudan ku Saw-lin-se, u Saw-lin-se a wensan pacicien palahucunu tademaw, u samian lawpesen, zaysan alawan, mamin pesengen ku biyu, katukuh tu wen-ke hedekan, cacay tu a bataan ku liwan nu tademaw imelang ku imelangay maputun ku maputunay nu kuku' atu lima, 28 akubu tu ku umah. hedek nu wenke, malingatu aca misangan ku Saw-lin-se, ayda ni sangaan tu luma' sakasinganganay u Ta-sun pawtin, tamuo mempi ba'tu u nitudungan tu namin a misangan, nika, u nananaman tu kuntaw, talin atu ni tuktukan tu sulit a ba'tu malasumamaday nu liwan namaka babalakiay han. . 1996 mihcaan sabaw tusa a bulad, cu-cu'-yen aci Saw-lin-se ci Ta-lin pakasinganganen tu sakasepat nu kitakid angangan nu wenu midiputay a kakulian. 1997 mihcaan, He-nan Saw-lin-se kusi tawya patideng, mikilim tu sakay lin-he-kuo kitakid namaka babalakiay a nikasinganganan. mangalay papataduan misangan tu sapisangan a kalisiw, kinapina misinsi, sadikuday itida tu i 2010 mihcaan wal bulad cacy demiad saka 34 cie kitakid liwan namaka babalakiay maadih nu lin-he-lu wenciaw kapulungn mahangen, pahiyaen ku Saw-lin-se cencuyen, Ta-lin atu Cu-cu'-yen malabu tu walu a kitidaan mala kitaki lalangawan nuliwan namaka babalakiay. 1996ŚĻī12śúą, . sakasasuini atu lalid šļ§śĶĀŤąáŚĹĪťüŅ ina Saw-lin-se itini i hekal atu i kanatal nu labu idaw ku sapiala tu lalidan, Saw-lin-se hiyaen nu caayay kalecad nu binacadan, caayay kalecad nu sasikuan, cacayay kalecad nu lalangawan a tademaw mangalay palutatengan, nu nipicidekan, ina Saw-lin-se mala Cung-kuo sihu sakay hekal patinaku tu lalangawan a cacayay nu duhepicay a nganganan. namaka Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo patideng, picidekan han i 1970 mihcaan, ina Saw-lin-se atu kitakid a lalangawan tu sasasukamuan, ni nitekan, laylay atu hekal nu liwliw caay pisengal a tapabaw. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== saw-r~…ĺin-s…ô *** == saw-r~…ĺin-s…ô, itida i  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-mim-kun-ńß…ô-kuo ńß…ô-na-s…ôn t…ôn-fun-s…ô suŇč-san u-zu bujuan nu i sasaaj a mijuan, a…ôn…ôŇčan ńßan itida i suŇčsan masa bir~…ĺiaj a saw-s…ô-buju a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, paŇčaŇčan ńßan tu " saw-r~…ĺin-s…ô". saw-r~…ĺin-s…ô kar~…ĺiŇčatuan patid…ôŇč i p…ôi-wi-taj-ńß…ô sabaw siwa mińß ¶aan "*** mińß ¶aan", mibatad tu ajdaaj makaar~…ĺa tu **** nu pina a mińß ¶aan, u ńßan- ¶un-fun- ¶iaw a  ¶…ôn- ¶un- ¶u-tin, siŇčaŇčan tu " nai Ē~ ° ku makad…ôm…ô ¶aj sa". saw-r~…ĺin-s…ô nu pir~…ĺajr~…ĺajan a tad…ômaw sad…ômiad sa mikinkiw tu saw-r~…ĺin-u-kun sisa tanuŇčaŇčan sa itini i kitakid, idaw ku " idaw ku nipińßa ¶…ôŇčan a minanam tu kunfu tańß…ôkar~…ĺ tu saw-r~…ĺin, saw-r~…ĺin kunfu  ¶ima ku makad…ôm…ô ¶aj" sa a nakamuan. ***, "**. saw-r~…ĺin-s…ô itini i r~…ĺar~…ĺaŇčawan a imian mir~…ĺakuujd tu biju a saŇčan nu nar~…ĺimaan a udipan, u saw-r~…ĺin kunfu a kunfu ku dajńßiju, pasu  ¶…ôn, ji, ji, i a sawr~…ĺin r~…ĺar~…ĺaŇčanwanu ńßua-sja-w…ôn-min a sakaidawan nu dajńßiw a kaŇčar~…ĺajan. mar~…ĺa  ¶uŇč-ńßua-w…ôn-ńßua a pitu ¶…ôkan, saw-r~…ĺin-s…ô itida i  ¶uŇč-kuo-ta-r~…ĺu sakajńß…ôkar~…ĺan u tadaaŇčaŇčan, saw-r~…ĺin-s…ô katin…ôŇčan namin nu kitakidaj, ańß…ôbar~…ĺ ku nipasuŇčaajan, saw-r~…ĺin midudu ¶aj mamin i ńß…ôkar~…ĺ namiŇč, ina saw-r~…ĺin-s…ô pi ¶id…ôkan a nikasi Ē~ °pu ¶an atu sapiar~…ĺa tu bar~…ĺu ¶u nu tad…ômaw,  ¶…ôn-jaw, kaw-s…ôn, fuo-jiu nu tamtamdawan nu tajdaaj a miadińß, mididiaw, mipajpaj, masasuini. ,**,**,**. ajda, saw-r~…ĺin-s…ô u  ¶uŇč-kuo-kuo- ¶ia *a a tatajdaan midaŇč, itini sakaj kitakidan u sakapańßaj nu tatajdaan,  ¶uŇč-kuo- ¶un- ¶iaw- ¶i…ô ajkuo- ¶uji kakakiwjikuan, ina  ¶uŇč-kuo masikad tu babar~…ĺaki manamuńß tu babar~…ĺaki mi…ôdap tu babar~…ĺaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasusaw-r~…ĺin-s…ô ńßina niwjiŇč, ta-r~…ĺin atu  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn ir~…ĺabuaj a "tin-ti Ē~ °- ¶…ô- ¶un misaŇčaaj a masakaputaj" u siŇčaŇčanaj itida i kitakid a namaka babar~…ĺakiaj. ajdaaj a saw-r~…ĺin-s…ô sakakaaj a bunsan  ¶i …ônu-ńßua-tan-san- ¶un-tun- ¶…ôn- ¶un saka ** s…ô, saka ** daj  ¶i s…ô-…ôun-sin bunsan. *a . r~…ĺuit ** p…ôi-wi** saw-r~…ĺin-s…ô patid…ôŇč i p…ôi-wi tajńß…ô sabaw siwa mińß ¶aan (*** mińß ¶aan). tawjaaj a siaw-w…ôn-ti  ¶i j…ôn-ńßun maŇčr~…ĺaj misakapańß nu tajniaj a in-tu bunsan  ¶i pa-tuo, sisa itida i suŇč-san bujuan patid…ôŇč tina bijuan.  ¶i pa-tuo u saw-r~…ĺin-s…ô ku sapidindu nida, jadańß ku nipiar~…ĺa nida tu dajdaj, idaw ku " r~…ĺi-sj…ô- ¶iu- ¶in" siŇčaŇčanaj  ¶i ńßuj-kun, " ¶uŇč-r~…ĺin war~…ĺian, sajadańßaj nu minanamaj" a tad…ômawan. jun-pin-j…ôn mińß ¶aan (*** mińß ¶aan), in-tu sakakaaj nu bunsan  ¶i r~…ĺ…ô-na-muo-ti atu pu-ti-r~…ĺiw- ¶…ô makakir~…ĺur~…ĺ tajni i saw-r~…ĺin-s…ô mitańßaw, itini i saw-r~…ĺin-s…ô tipan patid…ôŇč tu sapib…ôr~…ĺińßaw tu  ¶udadan. nuńß…ôni mapur~…ĺuŇč atu  ¶i ńßuj-kun tur~…ĺu a mińß ¶aan misumad tu  ¶udad nu in-tu "s…ô-ti- ¶in-r~…ĺun". . suj tan sun *** suj-w…ôn-ti manamuńß mi ¶udadtu nu samiaj a  ¶udadan, sumad ńßank u duo-ku-s…ô u saw-r~…ĺin-s…ô, pab…ôr~…ĺi ńßan ku saw-r~…ĺin-s…ô tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu kubuan, mi ¶unus a ¶a tu duma a kanamuńßan, saw-r~…ĺin-s…ô idaw ku jadańßaj nu umańßan atu jadańßaj a mijuan. suj- ¶aw saw-r~…ĺin-s…ô  ¶aaj budui nanaj ku taŇčańß nu minanamaj a bunsan  ¶i ńßun- ¶un minanam tu  ¶udad, musakamu tu katuudaj, u dajdaj nida mar~…ĺiŇčatu itida i taŇč-taj r~…ĺij…ôi a s…ôŇč-pu- ¶un. kańß…ôd…ôkan nu suj b…ôr~…ĺ…ôŇč sanamin, ńßatidaaj tu a jadańß nu zajsan nu saw-r~…ĺin-s…ô u kańß…ôm…ôkan nu taw aaubian nu miubiaj, masakaputaj nu saw-r~…ĺin-s…ô atu miubiaj a tad…ômaw masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us. tan tu r~…ĺiŇčatu, saw-r~…ĺin-s…ô sabaw tu tur~…ĺu miar~…ĺaaj tu  ¶ur~…ĺajan mi…ôdap tu taŇč idaw ku ni r~…ĺańß…ô ¶ian, kanamuńßan ni taŇč-taj- ¶un, pab…ôr~…ĺi ńßan tu pina nu mar~…ĺ…ôbutan a kubuan nu umańß, sapim…ôr~…ĺ…ô ¶ tu nanum  ¶a ¶aj, nu mir~…ĺabuaj a mar~…ĺ…ôpa ¶awaj a w…ônsan idaw namin ku kawr~…ĺańß, paŇčaŇčan ńßank u sawr~…ĺin a tad…ômaw u mir~…ĺ…ôpa ¶awaj a ńßitaj ńßan, namańßida, siŇčaŇčan satu kina saw-r~…ĺin-s…ô,  ¶ima ku makad…ôm…ô ¶aj tu nu ńß…ônian ńßan. . j…ôn min  ¶in*** r~…ĺiŇčatu nu j…ôn taj, s…ô ¶u paŇčaŇčan ńßan  ¶i fu-ji w…ônsan u sawr~…ĺin,  ¶inida ku mikuwanaj tu sun-san a miju. pikuwanan ni fu-ji tawja, patid…ôŇč tu tabakiaj a tuki, tatuktukan, mi ¶unus tu sir~…ĺniŇč atu par~…ĺud, itini namin ku nuńß…ôni a minanam, sa  ¶i-fu-ji par~…ĺa j…ônti a  ¶in-kuo-kun. nika tar~…ĺumaan tu ni  ¶aw-tun- ¶un, jadańß tu ku tar~…ĺakawaj nu babar~…ĺaki i saw-r~…ĺin-s…ô, kapańß satu ku saw-r~…ĺin-s…ô, tawjaaj u tat…ôr~…ĺuŇčan nu w…ônsaŇč. u saw-j…ôn dajńßiw a masakaputaj nu dipun w…ônsaŇč tajni itini i saw-r~…ĺin-s…ô minanam. kar~…ĺiŇčatuan nu min- ¶aw,  ¶aaj ka namuńß minanam ku tapaŇč, tawja inai Ē~ ° ku maadińßaj.  ¶ia- ¶…ôn zitaj, tajni ku dipun mar~…ĺamikukuŇčaj tajnin itini i  ¶uŇč-kuo dadisapan, sakakaaj  ¶i j…ô-ta-jiw,  ¶i- ¶i Ē~ °-kun kumir~…ĺir~…ĺidaj. i mim zitaj,  ¶i  ¶i- ¶i Ē~ °-kun miwiwitu ńßamin nu  ¶uŇč-kuo pakuŇčtawaj a tad…ômaw atu tidaaj a saw-r~…ĺin w…ônsaŇč mikinkiw ańßi ¶a…ôn ku nipa ¶ur~…ĺi tu kukuŇč sa a na ¶ur~…ĺajan. sisa mad…ôm…ô ¶ ku dipun, sińßu sa misaŇčan tu biju, pab…ôr~…ĺi a ¶a ku sińßu tu nuńß…ônian tu kakan…ôn a wajwajan. nikudan satu, saw-r~…ĺi-s…ô kina …ôn…ôm a adaan, mir~…ĺabu mar~…ĺ…ôpa ¶aw, sawsawni idaw ku kawr~…ĺańß, sisa saw-r~…ĺin-s…ô kinapina a siŇčaŇčan i  ¶aw-tin sa nipatid…ôŇčan misaŇča a ¶a, ina saw-r~…ĺin-s…ô itini i kitakid nu pakuntawaj par~…ĺutat…ôŇčan namin ku katuudaj. ***, .  ¶uŇč-ńßua-min-kuo**** kar~…ĺiŇčatuan nu kańßur~…ĺaman a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, sawsawni mar~…ĺ…ôpa ¶aw.  ¶ajsiw ¶ajtu mińß ¶aan itini i kin nu s…ôŇč-ńßuj-s…ô-s…ôŇč-ńßuj  ¶i j…ôn-suŇč-r~…ĺin w…ônsaŇč patid…ôŇč…ôn  ¶inida u saw-r~…ĺi-paw-wi kapur~…ĺuŇčan a sakakaaj, mi ¶akaj  ¶inida tu kuwan, misakaput, mikunr~…ĺin tu tad…ômaw sapidiputaw tu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw. **** sadiŇčsiŇčan, mur~…ĺ…ôkar~…ĺ ku kukun, m…ôtar~…ĺaw namim ku bina ¶adan,  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi r~…ĺadaj…ôn nida ku masakaputaj mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu mikukuŇčaj, mir~…ĺakar~…ĺak tu  ¶a ¶aj a bataan nu nijadu Ē~ °an sakakapańß nu nijadu Ē~ ° a maudip, paŇčaŇčan ńßan u mir~…ĺakar~…ĺakaj a saw-r~…ĺin w…ônsaŇč. . **** mińß ¶aan tu pasabakan,  ¶in-sun-s…ôr~…ĺi  ¶i  ¶uŇč-siw makaar~…ĺa tu kun-sin, j…ôn-s…ô,  ¶in-wi-t…ôn-ńßun, u saw-r~…ĺin-s…ô ku s…ôr~…ĺipu.  ¶i fun-ji-sin mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶i s…ô-jiw-san itida i tur~…ĺu bur~…ĺad sabaw r~…ĺima d…ômiad tuduńß…ôn nida ku sami, sakatusa a dimiad, mir~…ĺadaja ¶a  ¶i nida tu ńßitaj mituduńß tu t…ôn-wan-t…ôn Ē~ °, ta-sun-paw-t…ôn, tuki, tatuktukan, r~…ĺiw- ¶u-t…ôn, r~…ĺuŇč-wan-t…ôn,  ¶in-na-r~…ĺuo-t…ôn, suku, babiŇčkiwan, tusa a r~…ĺasubu ku nipatajan tu w…ônsaŇč, saka…ôtiman nu tuudan **** mamin a tuduńßan najnai Ē~ ° ku r~…ĺiwan. ******, . mapatid…ôŇč satu ku kuo-min- ¶…ôn-ńßu, u dipun itida i mam- ¶uo a wajwaj mabijar~…ĺaw ku kuo-min- ¶…ôn-ńßu. ńßitaj ńßan tu patid…ôŇč tu aj-kuo sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu piunduan, patid…ôŇč tu nan- ¶in-pakuntawaj atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputaj. u " kuntaw katar~…ĺumaan i saw-r~…ĺin-s…ô" ńßan ku nipiwiwi, u nan-sun sakakaaj  ¶i j…ô-ńßuj, mar~…ĺańß…ô ¶i namaka ńß…ôkar~…ĺ maar~…ĺa ku sapikuwan a min-taj- ¶u  ¶i  ¶u-j…ôn- ¶…ôn u sakakaaj nu saw-r~…ĺin-in- ¶un. .  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo ******* w…ôn-ńßua-tak…ômin zitaj, pinaaj nu r~…ĺasubuan nu ńßitaj  ¶umudan ku saw-r~…ĺin-s…ô, u saw-r~…ĺin-s…ô a w…ônsan pa ¶i ¶i…ôn par~…ĺańßu ¶unu tad…ômaw, u samian r~…ĺawp…ôs…ôn, zajsan ar~…ĺawan, mamin p…ôs…ôŇč…ôn ku biju, katukuńß tu w…ôn-k…ô ńß…ôd…ôkan,  ¶a ¶aj tu a bataan ku r~…ĺiwan nu tad…ômaw im…ôr~…ĺaŇč ku im…ôr~…ĺaŇčaj maputun ku maputunaj nu kuku Ē~ ° atu r~…ĺima, ** akubu tu ku umańß. ńß…ôd…ôk nu w…ônk…ô, mar~…ĺiŇčatu a ¶a misaŇčan ku saw-r~…ĺin-s…ô, ajda ni saŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ ° sakasiŇčaŇčanaj u ta-sun pawtin, tamuo m…ômpi ba Ē~ °tu u nituduŇčan tu namin a misaŇčan, nika, u nananaman tu kuntaw, tar~…ĺin atu ni tuktukan tu sur~…ĺit a ba Ē~ °tu mar~…ĺasumamadaj nu r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj ńßan. . **** mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad,  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn a ¶i saw-r~…ĺin-s…ô  ¶i ta-r~…ĺin pakasiŇčaŇčan…ôn tu sakas…ôpat nu kitakid aŇčaŇčan nu w…ônu midiputaj a kakur~…ĺian. **** mińß ¶aan, ńß…ô-nan saw-r~…ĺin-s…ô kusi tawja patid…ôŇč, mikir~…ĺim tu sakaj r~…ĺin-ńß…ô-kuo kitakid namaka babar~…ĺakiaj a nikasiŇčaŇčanan. maŇčar~…ĺaj papataduan misaŇčan tu sapisaŇčan a kar~…ĺisiw, kinapina misinsi, sadikudaj itida tu i **** mińß ¶aan war~…ĺ bur~…ĺad  ¶a ¶j d…ômiad saka **  ¶i…ô kitakid r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj maadińß nu r~…ĺin-ńß…ô-r~…ĺu w…ôn ¶iaw kapur~…ĺuŇčn mańßaŇč…ôn, pańßija…ôn ku saw-r~…ĺin-s…ô  ¶…ôn ¶uj…ôn, ta-r~…ĺin atu  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn mar~…ĺabu tu war~…ĺu a kitidaan mar~…ĺa kitaki r~…ĺar~…ĺaŇčawan nur~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj. ********, . sakasasuini atu r~…ĺar~…ĺid ***** ina saw-r~…ĺin-s…ô itini i ńß…ôkar~…ĺ atu i kanatar~…ĺ nu r~…ĺabu idaw ku sapiar~…ĺa tu r~…ĺar~…ĺidan, saw-r~…ĺin-s…ô ńßija…ôn nu  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu bina ¶adan,  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu sasikuan,  ¶a ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a tad…ômaw maŇčar~…ĺaj par~…ĺutat…ôŇčan, nu nipi ¶id…ôkan, ina saw-r~…ĺin-s…ô mar~…ĺa  ¶uŇč-kuo sińßu sakaj ńß…ôkar~…ĺ patinaku tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a  ¶a ¶ajaj nu duńß…ôpi ¶aj a ŇčaŇčanan. namaka  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo patid…ôŇč, pi ¶id…ôkan ńßan i **** mińß ¶aan, ina saw-r~…ĺin-s…ô atu kitakid a r~…ĺar~…ĺaŇčawan tu sasasukamuan, ni nit…ôkan, r~…ĺajr~…ĺaj atu ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ a tapabaw. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Saw-lin-se ŚįĎśěóŚĮļ == Saw-lin-se, itida i Cung-hua-zen-mim-kun-he-kuo He-na-sen Ten-fun-se sung-san u-zu buyuan nu i sasaay a miyuan, aenengan han itida i sungsan masa biliay a saw-se-buyu a kilakilangan, pangangan han tu " saw-lin-se". Saw-lin-se kalingatuan patideng i Pei-wi-tay-he sabaw siwa mihcaan "495 mihcaan", mibatad tu aydaay makaala tu 1500 nu pina a mihcaan, u han-cun-fun-ciaw a cen-cun-cu-tin, singangan tu " nai' ku makademecay sa". Saw-lin-se nu pilaylayan a tademaw sademiad sa mikinkiw tu Saw-lin-u-kun sisa tanungangan sa itini i kitakid, idaw ku " idaw ku nipihacengan a minanam tu kunfu tahekal tu saw-lin, saw-lin kunfu cima ku makademecay" sa a nakamuan. ŚįĎśěóŚĮļ, "šĻčŤ™™. Saw-lin-se itini i lalangawan a imian milakuuyd tu biyu a sangan nu nalimaan a udipan, u Saw-lin kunfu a kunfu ku dayhiyu, pasu cen, yi, yi, i a sawlin lalanganwanu hua-sya-wen-min a sakaidawan nu dayhiw a kangalayan. mala Cung-hua-wen-hua a pitucekan, Saw-lin-se itida i Cung-kuo-ta-lu sakayhekalan u tadaangangan, Saw-lin-se katinengan namin nu kitakiday, ahebal ku nipasungaayan, Saw-lin miduducay mamin i hekal naming, ina Saw-lin-se picidekan a nikasi'pucan atu sapiala tu balucu nu tademaw, cen-yaw, kaw-sen, fuo-yiu nu tamtamdawan nu taydaay a miadih, mididiaw, mipaypay, masasuini. ,śčúŤ®™,śúĚŤĀĖ,šļ§śĶĀ. ayda, Saw-lin-se u Cung-kuo-kuo-cia 5A a tataydaan midang, itini sakay kitakidan u sakapahay nu tataydaan, Cung-kuo-cun-ciaw-cie aykuo-cuyi kakakiwyikuan, ina Cung-kuo masikad tu babalaki manamuh tu babalaki miedap tu babalaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasuSaw-lin-se hina niwying, Ta-lin atu cu-cu'-yen ilabuay a "tin-ti'-ce-cun misangaay a masakaputay" u singanganay itida i kitakid a namaka babalakiay. aydaay a Saw-lin-se sakakaay a bunsan ci Enu-hua-tan-san-cun-tun-cen-cun saka 47 se, saka 33 day ci Se-eun-sin bunsan. 5A . luit ś≠∑ŚŹ≤ Pei-wiŚĆóť≠Ź Saw-lin-se patideng i Pei-wi tayhe sabaw siwa mihcaan (495 mihcaan). tawyaay a Siaw-wen-ti ci Yen-hun manglay misakapah nu tayniay a In-tu bunsan ci Pa-tuo, sisa itida i Sung-san buyuan patideng tina biyuan. ci pa-tuo u Saw-lin-se ku sapidindu nida, yadah ku nipiala nida tu dayday, idaw ku " li-sye-ciu-cin" singanganay ci Huy-kun, "cung-lin walian, sayadahay nu minanamay" a tademawan. Yun-pin-yen mihcaan (506 mihcaan), In-tu sakakaay nu bunsan ci Le-na-muo-ti atu pu-ti-liw-ce makakilul tayni i Saw-lin-se mitahaw, itini i Saw-lin-se tipan patideng tu sapibelihaw tu cudadan. nuheni mapulung atu ci Huy-kun tulu a mihcaan misumad tu cudad nu In-tu "se-ti-cin-lun". . Suy Tan Sun ťöčŚĒźŚģč Suy-wen-ti manamuh micudadtu nu samiay a cudadan, sumad hank u Duo-ku-se u Saw-lin-se, pabeli han ku Saw-lin-se tu cacay a lasubu nu kubuan, micunus aca tu duma a kanamuhan, Saw-lin-se idaw ku yadahay nu umahan atu yadahay a miyuan. Suy-caw Saw-lin-se caay budui nanay ku tangah nu minanamay a bunsan ci Hun-cun minanam tu cudad, musakamu tu katuuday, u dayday nida malingatu itida i Tang-tay liyei a seng-pu-cun. kahedekan nu Suy beleng sanamin, hatidaay tu a yadah nu zaysan nu Saw-lin-se u kahemekan nu taw aaubian nu miubiay, masakaputay nu Saw-lin-se atu miubiay a tademaw masasula'cus. Tan tu lingatu, Saw-lin-se sabaw tu tulu mialaay tu culayan miedap tu Tang idaw ku ni lahecian, kanamuhan ni Tang-tay-cun, pabeli han tu pina nu malebutan a kubuan nu umah, sapimelec tu nanum cacay, nu milabuay a malepacaway a wensan idaw namin ku kawlah, pangangan hank u Sawlin a tademaw u milepacaway a hitay han, namahida, singangan satu kina Saw-lin-se, cima ku makademecay tu nu henian han. . Yen Min CinŚÖÉśėéśłÖ lingatu nu Yen tay, secu pangangan han ci Fu-yi wensan u sawlin, cinida ku mikuwanay tu Sun-san a miyu. pikuwanan ni Fu-yi tawya, patideng tu tabakiay a tuki, tatuktukan, micunus tu silning atu palud, itini namin ku nuheni a minanam, sa ci-Fu-yi pala yenti a cin-kuo-kun. nika talumaan tu ni Caw-tun-cun, yadah tu ku talakaway nu babalaki i Saw-lin-se, kapah satu ku Saw-lin-se, tawyaay u tatelungan nu wensang. u Saw-yen dayhiw a masakaputay nu Dipun wensang tayni itini i Saw-lin-se minanam. kalingatuan nu min-caw, caay ka namuh minanam ku tapang, tawya inai' ku maadihay. Cia-cen zitay, tayni ku Dipun malamikukungay taynin itini i Cung-kuo dadisapan, sakakaay ci Ye-ta-yiw, Ci-ci'-kun kumililiday. i Mim zitay, ci Ci-ci'-kun miwiwitu hamin nu Cung-kuo pakungtaway a tademaw atu tidaay a Saw-lin wensang mikinkiw ahicaen ku nipaculi tu kukung sa a naculayan. sisa mademec ku Dipun, sihu sa misangan tu biyu, pabeli aca ku sihu tu nuhenian tu kakanen a waywayan. nikudan satu, Saw-li-se kina enem a adaan, milabu malepacaw, sawsawni idaw ku kawlah, sisa Saw-lin-se kinapina a singangan i caw-tin sa nipatidengan misanga aca, ina Saw-lin-se itini i kitakid nu pakuntaway palutatengan namin ku katuuday. ŚÖÉšĽ£ŚąĚ, . Cung-hua-min-kuošł≠ŤŹĮśįĎŚúč kalingatuan nu kahulaman a nikalepacawan, sawsawni malepacaw. caysiwcaytu mihcaan itini i kin nu seng-huy-se-seng-huy ci Yen-sung-lin wensang patidengen cinida u Saw-li-paw-wi kapulungan a sakakaay, micakay cinida tu kuwan, misakaput, mikunlin tu tademaw sapidiputaw tu niyadu'ay a tademaw. 1920 sadingsingan, mulekal ku kukun, metalaw namim ku binacadan, ci Heng-li ladayen nida ku masakaputay malepacaw atu mikukungay, milakalak tu cacay a bataan nu niyadu'an sakakapah nu niyadu' a maudip, pangangan han u milakalakay a Saw-lin wensang. . 1928 mihcaan tu pasabakan, cin-sun-seli ci Cung-siw makaala tu Kun-sin, yen-se, cin-wi-ten-hun, u Saw-lin-se ku selipu. ci Fun-yi-sin mikilulay ci Se-yiw-san itida i tulu bulad sabaw lima demiad tuduhen nida ku sami, sakatusa a dimiad, miladayaca ci nida tu hitay mituduh tu ten-wan-ten', ta-sun-paw-ten, tuki, tatuktukan, liw-cu-ten, lung-wan-ten, cin-na-luo-ten, suku, babingkiwan, tusa a lasubu ku nipatayan tu wensang, sakaetiman nu tuudan 5480 mamin a tuduhan naynai' ku liwan. 1928ŚĻīśė•, . mapatideng satu ku Kuo-min-cen-hu, u Dipun itida i Mam-cuo a wayway mabiyalaw ku Kuo-min-cen-hu. hitay han tu patideng tu Ay-kuo sakaicelang nu piunduan, patideng tu Nan-cin-pakuntaway atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputay. u " kuntaw katalumaan i Saw-lin-se" han ku nipiwiwi, u Nan-sun sakakaay ci Ye-huy, malaheci namaka hekal maala ku sapikuwan a Min-tay-cu ci Cu-yen-cen u sakakaay nu Saw-lin-in-cun. . Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo šł≠ŤŹĮšļļśįĎŚÖĪŚíĆŚúč wen-hua-takemin zitay, pinaay nu lasubuan nu hitay cumudan ku Saw-lin-se, u Saw-lin-se a wensan pacicien palahucunu tademaw, u samian lawpesen, zaysan alawan, mamin pesengen ku biyu, katukuh tu wen-ke hedekan, cacay tu a bataan ku liwan nu tademaw imelang ku imelangay maputun ku maputunay nu kuku' atu lima, 28 akubu tu ku umah. hedek nu wenke, malingatu aca misangan ku Saw-lin-se, ayda ni sangaan tu luma' sakasinganganay u Ta-sun pawtin, tamuo mempi ba'tu u nitudungan tu namin a misangan, nika, u nananaman tu kuntaw, talin atu ni tuktukan tu sulit a ba'tu malasumamaday nu liwan namaka babalakiay han. . 1996 mihcaan sabaw tusa a bulad, cu-cu'-yen aci Saw-lin-se ci Ta-lin pakasinganganen tu sakasepat nu kitakid angangan nu wenu midiputay a kakulian. 1997 mihcaan, He-nan Saw-lin-se kusi tawya patideng, mikilim tu sakay lin-he-kuo kitakid namaka babalakiay a nikasinganganan. mangalay papataduan misangan tu sapisangan a kalisiw, kinapina misinsi, sadikuday itida tu i 2010 mihcaan wal bulad cacy demiad saka 34 cie kitakid liwan namaka babalakiay maadih nu lin-he-lu wenciaw kapulungn mahangen, pahiyaen ku Saw-lin-se cencuyen, Ta-lin atu Cu-cu'-yen malabu tu walu a kitidaan mala kitaki lalangawan nuliwan namaka babalakiay. 1996ŚĻī12śúą, . sakasasuini atu lalid šļ§śĶĀŤąáŚĹĪťüŅ ina Saw-lin-se itini i hekal atu i kanatal nu labu idaw ku sapiala tu lalidan, Saw-lin-se hiyaen nu caayay kalecad nu binacadan, caayay kalecad nu sasikuan, cacayay kalecad nu lalangawan a tademaw mangalay palutatengan, nu nipicidekan, ina Saw-lin-se mala Cung-kuo sihu sakay hekal patinaku tu lalangawan a cacayay nu duhepicay a nganganan. namaka Cung-hua-zen-min-kun-he-kuo patideng, picidekan han i 1970 mihcaan, ina Saw-lin-se atu kitakid a lalangawan tu sasasukamuan, ni nitekan, laylay atu hekal nu liwliw caay pisengal a tapabaw. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== saw-r~…ĺin-s…ô *** == saw-r~…ĺin-s…ô, itida i  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-mim-kun-ńß…ô-kuo ńß…ô-na-s…ôn t…ôn-fun-s…ô suŇč-san u-zu bujuan nu i sasaaj a mijuan, a…ôn…ôŇčan ńßan itida i suŇčsan masa bir~…ĺiaj a saw-s…ô-buju a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, paŇčaŇčan ńßan tu " saw-r~…ĺin-s…ô". saw-r~…ĺin-s…ô kar~…ĺiŇčatuan patid…ôŇč i p…ôi-wi-taj-ńß…ô sabaw siwa mińß ¶aan "*** mińß ¶aan", mibatad tu ajdaaj makaar~…ĺa tu **** nu pina a mińß ¶aan, u ńßan- ¶un-fun- ¶iaw a  ¶…ôn- ¶un- ¶u-tin, siŇčaŇčan tu " nai Ē~ ° ku makad…ôm…ô ¶aj sa". saw-r~…ĺin-s…ô nu pir~…ĺajr~…ĺajan a tad…ômaw sad…ômiad sa mikinkiw tu saw-r~…ĺin-u-kun sisa tanuŇčaŇčan sa itini i kitakid, idaw ku " idaw ku nipińßa ¶…ôŇčan a minanam tu kunfu tańß…ôkar~…ĺ tu saw-r~…ĺin, saw-r~…ĺin kunfu  ¶ima ku makad…ôm…ô ¶aj" sa a nakamuan. ***, "**. saw-r~…ĺin-s…ô itini i r~…ĺar~…ĺaŇčawan a imian mir~…ĺakuujd tu biju a saŇčan nu nar~…ĺimaan a udipan, u saw-r~…ĺin kunfu a kunfu ku dajńßiju, pasu  ¶…ôn, ji, ji, i a sawr~…ĺin r~…ĺar~…ĺaŇčanwanu ńßua-sja-w…ôn-min a sakaidawan nu dajńßiw a kaŇčar~…ĺajan. mar~…ĺa  ¶uŇč-ńßua-w…ôn-ńßua a pitu ¶…ôkan, saw-r~…ĺin-s…ô itida i  ¶uŇč-kuo-ta-r~…ĺu sakajńß…ôkar~…ĺan u tadaaŇčaŇčan, saw-r~…ĺin-s…ô katin…ôŇčan namin nu kitakidaj, ańß…ôbar~…ĺ ku nipasuŇčaajan, saw-r~…ĺin midudu ¶aj mamin i ńß…ôkar~…ĺ namiŇč, ina saw-r~…ĺin-s…ô pi ¶id…ôkan a nikasi Ē~ °pu ¶an atu sapiar~…ĺa tu bar~…ĺu ¶u nu tad…ômaw,  ¶…ôn-jaw, kaw-s…ôn, fuo-jiu nu tamtamdawan nu tajdaaj a miadińß, mididiaw, mipajpaj, masasuini. ,**,**,**. ajda, saw-r~…ĺin-s…ô u  ¶uŇč-kuo-kuo- ¶ia *a a tatajdaan midaŇč, itini sakaj kitakidan u sakapańßaj nu tatajdaan,  ¶uŇč-kuo- ¶un- ¶iaw- ¶i…ô ajkuo- ¶uji kakakiwjikuan, ina  ¶uŇč-kuo masikad tu babar~…ĺaki manamuńß tu babar~…ĺaki mi…ôdap tu babar~…ĺaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasusaw-r~…ĺin-s…ô ńßina niwjiŇč, ta-r~…ĺin atu  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn ir~…ĺabuaj a "tin-ti Ē~ °- ¶…ô- ¶un misaŇčaaj a masakaputaj" u siŇčaŇčanaj itida i kitakid a namaka babar~…ĺakiaj. ajdaaj a saw-r~…ĺin-s…ô sakakaaj a bunsan  ¶i …ônu-ńßua-tan-san- ¶un-tun- ¶…ôn- ¶un saka ** s…ô, saka ** daj  ¶i s…ô-…ôun-sin bunsan. *a . r~…ĺuit ** p…ôi-wi** saw-r~…ĺin-s…ô patid…ôŇč i p…ôi-wi tajńß…ô sabaw siwa mińß ¶aan (*** mińß ¶aan). tawjaaj a siaw-w…ôn-ti  ¶i j…ôn-ńßun maŇčr~…ĺaj misakapańß nu tajniaj a in-tu bunsan  ¶i pa-tuo, sisa itida i suŇč-san bujuan patid…ôŇč tina bijuan.  ¶i pa-tuo u saw-r~…ĺin-s…ô ku sapidindu nida, jadańß ku nipiar~…ĺa nida tu dajdaj, idaw ku " r~…ĺi-sj…ô- ¶iu- ¶in" siŇčaŇčanaj  ¶i ńßuj-kun, " ¶uŇč-r~…ĺin war~…ĺian, sajadańßaj nu minanamaj" a tad…ômawan. jun-pin-j…ôn mińß ¶aan (*** mińß ¶aan), in-tu sakakaaj nu bunsan  ¶i r~…ĺ…ô-na-muo-ti atu pu-ti-r~…ĺiw- ¶…ô makakir~…ĺur~…ĺ tajni i saw-r~…ĺin-s…ô mitańßaw, itini i saw-r~…ĺin-s…ô tipan patid…ôŇč tu sapib…ôr~…ĺińßaw tu  ¶udadan. nuńß…ôni mapur~…ĺuŇč atu  ¶i ńßuj-kun tur~…ĺu a mińß ¶aan misumad tu  ¶udad nu in-tu "s…ô-ti- ¶in-r~…ĺun". . suj tan sun *** suj-w…ôn-ti manamuńß mi ¶udadtu nu samiaj a  ¶udadan, sumad ńßank u duo-ku-s…ô u saw-r~…ĺin-s…ô, pab…ôr~…ĺi ńßan ku saw-r~…ĺin-s…ô tu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu kubuan, mi ¶unus a ¶a tu duma a kanamuńßan, saw-r~…ĺin-s…ô idaw ku jadańßaj nu umańßan atu jadańßaj a mijuan. suj- ¶aw saw-r~…ĺin-s…ô  ¶aaj budui nanaj ku taŇčańß nu minanamaj a bunsan  ¶i ńßun- ¶un minanam tu  ¶udad, musakamu tu katuudaj, u dajdaj nida mar~…ĺiŇčatu itida i taŇč-taj r~…ĺij…ôi a s…ôŇč-pu- ¶un. kańß…ôd…ôkan nu suj b…ôr~…ĺ…ôŇč sanamin, ńßatidaaj tu a jadańß nu zajsan nu saw-r~…ĺin-s…ô u kańß…ôm…ôkan nu taw aaubian nu miubiaj, masakaputaj nu saw-r~…ĺin-s…ô atu miubiaj a tad…ômaw masasur~…ĺa Ē~ ° ¶us. tan tu r~…ĺiŇčatu, saw-r~…ĺin-s…ô sabaw tu tur~…ĺu miar~…ĺaaj tu  ¶ur~…ĺajan mi…ôdap tu taŇč idaw ku ni r~…ĺańß…ô ¶ian, kanamuńßan ni taŇč-taj- ¶un, pab…ôr~…ĺi ńßan tu pina nu mar~…ĺ…ôbutan a kubuan nu umańß, sapim…ôr~…ĺ…ô ¶ tu nanum  ¶a ¶aj, nu mir~…ĺabuaj a mar~…ĺ…ôpa ¶awaj a w…ônsan idaw namin ku kawr~…ĺańß, paŇčaŇčan ńßank u sawr~…ĺin a tad…ômaw u mir~…ĺ…ôpa ¶awaj a ńßitaj ńßan, namańßida, siŇčaŇčan satu kina saw-r~…ĺin-s…ô,  ¶ima ku makad…ôm…ô ¶aj tu nu ńß…ônian ńßan. . j…ôn min  ¶in*** r~…ĺiŇčatu nu j…ôn taj, s…ô ¶u paŇčaŇčan ńßan  ¶i fu-ji w…ônsan u sawr~…ĺin,  ¶inida ku mikuwanaj tu sun-san a miju. pikuwanan ni fu-ji tawja, patid…ôŇč tu tabakiaj a tuki, tatuktukan, mi ¶unus tu sir~…ĺniŇč atu par~…ĺud, itini namin ku nuńß…ôni a minanam, sa  ¶i-fu-ji par~…ĺa j…ônti a  ¶in-kuo-kun. nika tar~…ĺumaan tu ni  ¶aw-tun- ¶un, jadańß tu ku tar~…ĺakawaj nu babar~…ĺaki i saw-r~…ĺin-s…ô, kapańß satu ku saw-r~…ĺin-s…ô, tawjaaj u tat…ôr~…ĺuŇčan nu w…ônsaŇč. u saw-j…ôn dajńßiw a masakaputaj nu dipun w…ônsaŇč tajni itini i saw-r~…ĺin-s…ô minanam. kar~…ĺiŇčatuan nu min- ¶aw,  ¶aaj ka namuńß minanam ku tapaŇč, tawja inai Ē~ ° ku maadińßaj.  ¶ia- ¶…ôn zitaj, tajni ku dipun mar~…ĺamikukuŇčaj tajnin itini i  ¶uŇč-kuo dadisapan, sakakaaj  ¶i j…ô-ta-jiw,  ¶i- ¶i Ē~ °-kun kumir~…ĺir~…ĺidaj. i mim zitaj,  ¶i  ¶i- ¶i Ē~ °-kun miwiwitu ńßamin nu  ¶uŇč-kuo pakuŇčtawaj a tad…ômaw atu tidaaj a saw-r~…ĺin w…ônsaŇč mikinkiw ańßi ¶a…ôn ku nipa ¶ur~…ĺi tu kukuŇč sa a na ¶ur~…ĺajan. sisa mad…ôm…ô ¶ ku dipun, sińßu sa misaŇčan tu biju, pab…ôr~…ĺi a ¶a ku sińßu tu nuńß…ônian tu kakan…ôn a wajwajan. nikudan satu, saw-r~…ĺi-s…ô kina …ôn…ôm a adaan, mir~…ĺabu mar~…ĺ…ôpa ¶aw, sawsawni idaw ku kawr~…ĺańß, sisa saw-r~…ĺin-s…ô kinapina a siŇčaŇčan i  ¶aw-tin sa nipatid…ôŇčan misaŇča a ¶a, ina saw-r~…ĺin-s…ô itini i kitakid nu pakuntawaj par~…ĺutat…ôŇčan namin ku katuudaj. ***, .  ¶uŇč-ńßua-min-kuo**** kar~…ĺiŇčatuan nu kańßur~…ĺaman a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, sawsawni mar~…ĺ…ôpa ¶aw.  ¶ajsiw ¶ajtu mińß ¶aan itini i kin nu s…ôŇč-ńßuj-s…ô-s…ôŇč-ńßuj  ¶i j…ôn-suŇč-r~…ĺin w…ônsaŇč patid…ôŇč…ôn  ¶inida u saw-r~…ĺi-paw-wi kapur~…ĺuŇčan a sakakaaj, mi ¶akaj  ¶inida tu kuwan, misakaput, mikunr~…ĺin tu tad…ômaw sapidiputaw tu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw. **** sadiŇčsiŇčan, mur~…ĺ…ôkar~…ĺ ku kukun, m…ôtar~…ĺaw namim ku bina ¶adan,  ¶i ńß…ôŇč-r~…ĺi r~…ĺadaj…ôn nida ku masakaputaj mar~…ĺ…ôpa ¶aw atu mikukuŇčaj, mir~…ĺakar~…ĺak tu  ¶a ¶aj a bataan nu nijadu Ē~ °an sakakapańß nu nijadu Ē~ ° a maudip, paŇčaŇčan ńßan u mir~…ĺakar~…ĺakaj a saw-r~…ĺin w…ônsaŇč. . **** mińß ¶aan tu pasabakan,  ¶in-sun-s…ôr~…ĺi  ¶i  ¶uŇč-siw makaar~…ĺa tu kun-sin, j…ôn-s…ô,  ¶in-wi-t…ôn-ńßun, u saw-r~…ĺin-s…ô ku s…ôr~…ĺipu.  ¶i fun-ji-sin mikir~…ĺur~…ĺaj  ¶i s…ô-jiw-san itida i tur~…ĺu bur~…ĺad sabaw r~…ĺima d…ômiad tuduńß…ôn nida ku sami, sakatusa a dimiad, mir~…ĺadaja ¶a  ¶i nida tu ńßitaj mituduńß tu t…ôn-wan-t…ôn Ē~ °, ta-sun-paw-t…ôn, tuki, tatuktukan, r~…ĺiw- ¶u-t…ôn, r~…ĺuŇč-wan-t…ôn,  ¶in-na-r~…ĺuo-t…ôn, suku, babiŇčkiwan, tusa a r~…ĺasubu ku nipatajan tu w…ônsaŇč, saka…ôtiman nu tuudan **** mamin a tuduńßan najnai Ē~ ° ku r~…ĺiwan. ******, . mapatid…ôŇč satu ku kuo-min- ¶…ôn-ńßu, u dipun itida i mam- ¶uo a wajwaj mabijar~…ĺaw ku kuo-min- ¶…ôn-ńßu. ńßitaj ńßan tu patid…ôŇč tu aj-kuo sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu piunduan, patid…ôŇč tu nan- ¶in-pakuntawaj atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputaj. u " kuntaw katar~…ĺumaan i saw-r~…ĺin-s…ô" ńßan ku nipiwiwi, u nan-sun sakakaaj  ¶i j…ô-ńßuj, mar~…ĺańß…ô ¶i namaka ńß…ôkar~…ĺ maar~…ĺa ku sapikuwan a min-taj- ¶u  ¶i  ¶u-j…ôn- ¶…ôn u sakakaaj nu saw-r~…ĺin-in- ¶un. .  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo ******* w…ôn-ńßua-tak…ômin zitaj, pinaaj nu r~…ĺasubuan nu ńßitaj  ¶umudan ku saw-r~…ĺin-s…ô, u saw-r~…ĺin-s…ô a w…ônsan pa ¶i ¶i…ôn par~…ĺańßu ¶unu tad…ômaw, u samian r~…ĺawp…ôs…ôn, zajsan ar~…ĺawan, mamin p…ôs…ôŇč…ôn ku biju, katukuńß tu w…ôn-k…ô ńß…ôd…ôkan,  ¶a ¶aj tu a bataan ku r~…ĺiwan nu tad…ômaw im…ôr~…ĺaŇč ku im…ôr~…ĺaŇčaj maputun ku maputunaj nu kuku Ē~ ° atu r~…ĺima, ** akubu tu ku umańß. ńß…ôd…ôk nu w…ônk…ô, mar~…ĺiŇčatu a ¶a misaŇčan ku saw-r~…ĺin-s…ô, ajda ni saŇčaan tu r~…ĺuma Ē~ ° sakasiŇčaŇčanaj u ta-sun pawtin, tamuo m…ômpi ba Ē~ °tu u nituduŇčan tu namin a misaŇčan, nika, u nananaman tu kuntaw, tar~…ĺin atu ni tuktukan tu sur~…ĺit a ba Ē~ °tu mar~…ĺasumamadaj nu r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj ńßan. . **** mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad,  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn a ¶i saw-r~…ĺin-s…ô  ¶i ta-r~…ĺin pakasiŇčaŇčan…ôn tu sakas…ôpat nu kitakid aŇčaŇčan nu w…ônu midiputaj a kakur~…ĺian. **** mińß ¶aan, ńß…ô-nan saw-r~…ĺin-s…ô kusi tawja patid…ôŇč, mikir~…ĺim tu sakaj r~…ĺin-ńß…ô-kuo kitakid namaka babar~…ĺakiaj a nikasiŇčaŇčanan. maŇčar~…ĺaj papataduan misaŇčan tu sapisaŇčan a kar~…ĺisiw, kinapina misinsi, sadikudaj itida tu i **** mińß ¶aan war~…ĺ bur~…ĺad  ¶a ¶j d…ômiad saka **  ¶i…ô kitakid r~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj maadińß nu r~…ĺin-ńß…ô-r~…ĺu w…ôn ¶iaw kapur~…ĺuŇčn mańßaŇč…ôn, pańßija…ôn ku saw-r~…ĺin-s…ô  ¶…ôn ¶uj…ôn, ta-r~…ĺin atu  ¶u- ¶u Ē~ °-j…ôn mar~…ĺabu tu war~…ĺu a kitidaan mar~…ĺa kitaki r~…ĺar~…ĺaŇčawan nur~…ĺiwan namaka babar~…ĺakiaj. ********, . sakasasuini atu r~…ĺar~…ĺid ***** ina saw-r~…ĺin-s…ô itini i ńß…ôkar~…ĺ atu i kanatar~…ĺ nu r~…ĺabu idaw ku sapiar~…ĺa tu r~…ĺar~…ĺidan, saw-r~…ĺin-s…ô ńßija…ôn nu  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu bina ¶adan,  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu sasikuan,  ¶a ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a tad…ômaw maŇčar~…ĺaj par~…ĺutat…ôŇčan, nu nipi ¶id…ôkan, ina saw-r~…ĺin-s…ô mar~…ĺa  ¶uŇč-kuo sińßu sakaj ńß…ôkar~…ĺ patinaku tu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a  ¶a ¶ajaj nu duńß…ôpi ¶aj a ŇčaŇčanan. namaka  ¶uŇč-ńßua-z…ôn-min-kun-ńß…ô-kuo patid…ôŇč, pi ¶id…ôkan ńßan i **** mińß ¶aan, ina saw-r~…ĺin-s…ô atu kitakid a r~…ĺar~…ĺaŇčawan tu sasasukamuan, ni nit…ôkan, r~…ĺajr~…ĺaj atu ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw  ¶aaj pis…ôŇčar~…ĺ a tapabaw. .</PHON>
    </S>
</TEXT>