<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Saw-lin-se" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Saw lin se Saw lin se, itida i Cung hua zen mim kun he kuo He na sen Ten fun se sung san u zu buyuan nu i sasaay a miyuan, aenengan han itida i sungsan masa biliay a saw se buyu a kilakilangan, pangangan han tu &quot; saw lin se&quot;. Saw lin se kalingatuan patideng i Pei wi tay he sabaw siwa mihcaan &quot;495 mihcaan&quot;, mibatad tu aydaay makaala tu 1500 nu pina a mihcaan, u han cun fun ciaw a cen cun cu tin, singangan tu &quot; nai' ku makademecay sa&quot;. Saw lin se nu pilaylayan a tademaw sademiad sa mikinkiw tu Saw lin u kun sisa tanungangan sa itini i kitakid, idaw ku &quot; idaw ku nipihacengan a minanam tu kunfu tahekal tu saw lin, saw lin kunfu cima ku makademecay&quot; sa a nakamuan. . (495 ) 1500 . . Saw lin se itini i lalangawan a imian milakuuyd tu biyu a sangan nu nalimaan a udipan, u Saw lin kunfu a kunfu ku dayhiyu, pasu cen, yi, yi, i a sawlin lalanganwanu hua sya wen min a sakaidawan nu dayhiw a kangalayan. mala Cung hua wen hua a pitucekan, Saw lin se itida i Cung kuo ta lu sakayhekalan u tadaangangan, Saw lin se katinengan namin nu kitakiday, ahebal ku nipasungaayan, Saw lin miduducay mamin i hekal naming, ina Saw lin se picidekan a nikasi'pucan atu sapiala tu balucu nu tademaw, cen yaw, kaw sen, fuo yiu nu tamtamdawan nu taydaay a miadih, mididiaw, mipaypay, masasuini. , , , . , , , , , , , . ayda, Saw lin se u Cung kuo kuo cia 5A a tataydaan midang, itini sakay kitakidan u sakapahay nu tataydaan, Cung kuo cun ciaw cie aykuo cuyi kakakiwyikuan, ina Cung kuo masikad tu babalaki manamuh tu babalaki miedap tu babalaki nu papasubanaan a kitidaan. duma satu, pasuSaw lin se hina niwying, Ta lin atu cu cu' yen ilabuay a &quot;tin ti' ce cun misangaay a masakaputay&quot; u singanganay itida i kitakid a namaka babalakiay. aydaay a Saw lin se sakakaay a bunsan ci Enu hua tan san cun tun cen cun saka 47 se, saka 33 day ci Se eun sin bunsan. 5A , , , . , . 47 , 33 . luit Pei wi Saw lin se patideng i Pei wi tayhe sabaw siwa mihcaan (495 mihcaan). tawyaay a Siaw wen ti ci Yen hun manglay misakapah nu tayniay a In tu bunsan ci Pa tuo, sisa itida i Sung san buyuan patideng tina biyuan. ci pa tuo u Saw lin se ku sapidindu nida, yadah ku nipiala nida tu dayday, idaw ku &quot; li sye ciu cin&quot; singanganay ci Huy kun, &quot;cung lin walian, sayadahay nu minanamay&quot; a tademawan. Yun pin yen mihcaan (506 mihcaan), In tu sakakaay nu bunsan ci Le na muo ti atu pu ti liw ce makakilul tayni i Saw lin se mitahaw, itini i Saw lin se tipan patideng tu sapibelihaw tu cudadan. nuheni mapulung atu ci Huy kun tulu a mihcaan misumad tu cudad nu In tu &quot;se ti cin lun&quot;. (495 ). . , . (506 ) . . . , . (527 ) . . (574 ) .580 . Suy Tan Sun Suy wen ti manamuh micudadtu nu samiay a cudadan, sumad hank u Duo ku se u Saw lin se, pabeli han ku Saw lin se tu cacay a lasubu nu kubuan, micunus aca tu duma a kanamuhan, Saw lin se idaw ku yadahay nu umahan atu yadahay a miyuan. Suy caw Saw lin se caay budui nanay ku tangah nu minanamay a bunsan ci Hun cun minanam tu cudad, musakamu tu katuuday, u dayday nida malingatu itida i Tang tay liyei a seng pu cun. kahedekan nu Suy beleng sanamin, hatidaay tu a yadah nu zaysan nu Saw lin se u kahemekan nu taw aaubian nu miubiay, masakaputay nu Saw lin se atu miubiay a tademaw masasula'cus. Tan tu lingatu, Saw lin se sabaw tu tulu mialaay tu culayan miedap tu Tang idaw ku ni lahecian, kanamuhan ni Tang tay cun, pabeli han tu pina nu malebutan a kubuan nu umah, sapimelec tu nanum cacay, nu milabuay a malepacaway a wensan idaw namin ku kawlah, pangangan hank u Sawlin a tademaw u milepacaway a hitay han, namahida, singangan satu kina Saw lin se, cima ku makademecay tu nu henian han. . . . . Yen Min Cin lingatu nu Yen tay, secu pangangan han ci Fu yi wensan u sawlin, cinida ku mikuwanay tu Sun san a miyu. pikuwanan ni Fu yi tawya, patideng tu tabakiay a tuki, tatuktukan, micunus tu silning atu palud, itini namin ku nuheni a minanam, sa ci Fu yi pala yenti a cin kuo kun. nika talumaan tu ni Caw tun cun, yadah tu ku talakaway nu babalaki i Saw lin se, kapah satu ku Saw lin se, tawyaay u tatelungan nu wensang. u Saw yen dayhiw a masakaputay nu Dipun wensang tayni itini i Saw lin se minanam. kalingatuan nu min caw, caay ka namuh minanam ku tapang, tawya inai' ku maadihay. Cia cen zitay, tayni ku Dipun malamikukungay taynin itini i Cung kuo dadisapan, sakakaay ci Ye ta yiw, Ci ci' kun kumililiday. i Mim zitay, ci Ci ci' kun miwiwitu hamin nu Cung kuo pakungtaway a tademaw atu tidaay a Saw lin wensang mikinkiw ahicaen ku nipaculi tu kukung sa a naculayan. sisa mademec ku Dipun, sihu sa misangan tu biyu, pabeli aca ku sihu tu nuhenian tu kakanen a waywayan. nikudan satu, Saw li se kina enem a adaan, milabu malepacaw, sawsawni idaw ku kawlah, sisa Saw lin se kinapina a singangan i caw tin sa nipatidengan misanga aca, ina Saw lin se itini i kitakid nu pakuntaway palutatengan namin ku katuuday. . , . . . . , . . . . Cung hua min kuo kalingatuan nu kahulaman a nikalepacawan, sawsawni malepacaw. caysiwcaytu mihcaan itini i kin nu seng huy se seng huy ci Yen sung lin wensang patidengen cinida u Saw li paw wi kapulungan a sakakaay, micakay cinida tu kuwan, misakaput, mikunlin tu tademaw sapidiputaw tu niyadu'ay a tademaw. 1920 sadingsingan, mulekal ku kukun, metalaw namim ku binacadan, ci Heng li ladayen nida ku masakaputay malepacaw atu mikukungay, milakalak tu cacay a bataan nu niyadu'an sakakapah nu niyadu' a maudip, pangangan han u milakalakay a Saw lin wensang. .1912 .1920 . 1928 mihcaan tu pasabakan, cin sun seli ci Cung siw makaala tu Kun sin, yen se, cin wi ten hun, u Saw lin se ku selipu. ci Fun yi sin mikilulay ci Se yiw san itida i tulu bulad sabaw lima demiad tuduhen nida ku sami, sakatusa a dimiad, miladayaca ci nida tu hitay mituduh tu ten wan ten', ta sun paw ten, tuki, tatuktukan, liw cu ten, lung wan ten, cin na luo ten, suku, babingkiwan, tusa a lasubu ku nipatayan tu wensang, sakaetiman nu tuudan 5480 mamin a tuduhan naynai' ku liwan. 1928 , . 3 15 , , , , , , , , , 200 5480 . mapatideng satu ku Kuo min cen hu, u Dipun itida i Mam cuo a wayway mabiyalaw ku Kuo min cen hu. hitay han tu patideng tu Ay kuo sakaicelang nu piunduan, patideng tu Nan cin pakuntaway atu pikinkiwan tu kuntaw a masakaputay. u &quot; kuntaw katalumaan i Saw lin se&quot; han ku nipiwiwi, u Nan sun sakakaay ci Ye huy, malaheci namaka hekal maala ku sapikuwan a Min tay cu ci Cu yen cen u sakakaay nu Saw lin in cun. . . . Cung hua zen min kun he kuo wen hua takemin zitay, pinaay nu lasubuan nu hitay cumudan ku Saw lin se, u Saw lin se a wensan pacicien palahucunu tademaw, u samian lawpesen, zaysan alawan, mamin pesengen ku biyu, katukuh tu wen ke hedekan, cacay tu a bataan ku liwan nu tademaw imelang ku imelangay maputun ku maputunay nu kuku' atu lima, 28 akubu tu ku umah. hedek nu wenke, malingatu aca misangan ku Saw lin se, ayda ni sangaan tu luma' sakasinganganay u Ta sun pawtin, tamuo mempi ba'tu u nitudungan tu namin a misangan, nika, u nananaman tu kuntaw, talin atu ni tuktukan tu sulit a ba'tu malasumamaday nu liwan namaka babalakiay han. 10 ,28 . , , . 1996 mihcaan sabaw tusa a bulad, cu cu' yen aci Saw lin se ci Ta lin pakasinganganen tu sakasepat nu kitakid angangan nu wenu midiputay a kakulian. 1997 mihcaan, He nan Saw lin se kusi tawya patideng, mikilim tu sakay lin he kuo kitakid namaka babalakiay a nikasinganganan. mangalay papataduan misangan tu sapisangan a kalisiw, kinapina misinsi, sadikuday itida tu i 2010 mihcaan wal bulad cacy demiad saka 34 cie kitakid liwan namaka babalakiay maadih nu lin he lu wenciaw kapulungn mahangen, pahiyaen ku Saw lin se cencuyen, Ta lin atu Cu cu' yen malabu tu walu a kitidaan mala kitaki lalangawan nuliwan namaka babalakiay. 1996 12 .1997 2010 8 1 34 , 8 11 . sakasasuini atu lalid ina Saw lin se itini i hekal atu i kanatal nu labu idaw ku sapiala tu lalidan, Saw lin se hiyaen nu caayay kalecad nu binacadan, caayay kalecad nu sasikuan, cacayay kalecad nu lalangawan a tademaw mangalay palutatengan, nu nipicidekan, ina Saw lin se mala Cung kuo sihu sakay hekal patinaku tu lalangawan a cacayay nu duhepicay a nganganan. namaka Cung hua zen min kun he kuo patideng, picidekan han i 1970 mihcaan, ina Saw lin se atu kitakid a lalangawan tu sasasukamuan, ni nitekan, laylay atu hekal nu liwliw caay pisengal a tapabaw. , , . 1970 , , . https: zh.wikipedia.org wiki E5 B0 91 E6 9E 97 E5 AF BA</FORM>
    </S>
</TEXT>
