<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang, title = sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sawawaan_nu_tatayna_micidekay_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == sawawaan nu tatayna micidekay a imelang 子宮頸癌 sawawaan nu tatayna micidekay a imelang, i sawawaan namakay i la'cusay a si-paw, u saiyaway sa kaliyuhan anu pihaceng sa, tahkal ku idang adada' ku pakah. milawit tu 95 way a cidek imelang sa namakay cabay ya nikasa, siimelangay malaliday cakapihaceng, mala cidekay malalid namakay mitabaku dawmi'ay ku udip. mukanaay tu sapaiyu', katuudday ku tatama caykukakalid ku kapahay sawawaan a cidek sa iayaan nu cacay tusa abatan ku mihcaan katenes tu tahekal kaadihan sa,lasubu% pesenmasakines 10%masacacay waan amin katinengan, miliya u aca misawantan tu u micidekay haw milalid. HPV HPV . cidek a imelang nu tatayna i tahab sa sakatepat kaiyadah, u sakasepat kaiyadahan nu mapataiya' lasubu pisac 90% u pakuyuc a kanatal, mapatayai u kapah hay a kanatal sa, masikul, sisa inai' ku imelangay kingkiuwan ci Hay-li-ya-ta La-kes a tatayna akawawaan. imelang 病理 kawawaan amicidekay namakay matenesay cucuimelang pabau si-pau, la'cusay &quot;Epithelial cell dysplasia&quot;. malamicidekay cacay sabautuenem,katil nu cucu masakatilkines sipaucidek sabaw walu sin malalid malaulic cidekay katinenga isiy, iya sabaw eneng kitesekan ku sabawalu kawawaan micidekay masakinsay, si-paw kuangangan masaulicay caykaiyadah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == sawawaan no tatayna micidekay a imelang 子宮頸癌 sawawaan no tatayna micidekay a imelang, i sawawaan namakay i la'cosay a si-paw, o saiyaway sa kaliyohan ano pihaceng sa, tahkal ko idang adada' ko pakah. milawit to 95 way a cidek imelang sa namakay cabay ya nikasa, siimelangay malaliday cakapihaceng, mala cidekay malalid namakay mitabako dawmi'ay ko odip. mokanaay to sapaiyo', katoodday ko tatama caykokakalid ko kapahay sawawaan a cidek sa iayaan no cacay tosa abatan ko mihcaan katenes to tahekal kaadihan sa,lasobo% pesenmasakines 10%masacacay waan amin katinengan, miliya o aca misawantan to o micidekay haw milalid. HPV HPV . cidek a imelang no tatayna i tahab sa sakatepat kaiyadah, o sakasepat kaiyadahan no mapataiya' lasobo pisac 90% o pakoyoc a kanatal, mapatayai o kapah hay a kanatal sa, masikol, sisa inai' ko imelangay kingkiowan ci Hay-li-ya-ta La-kes a tatayna akawawaan. imelang 病理 kawawaan amicidekay namakay matenesay cocoimelang pabao si-pao, la'cosay &quot;Epithelial cell dysplasia&quot;. malamicidekay cacay sabaotoenem,katil no coco masakatilkines sipaocidek sabaw walo sin malalid malaolic cidekay katinenga isiy, iya sabaw eneng kitesekan ko sabawalo kawawaan micidekay masakinsay, si-paw koangangan masaolicay caykaiyadah.</FORM>
    </S>
</TEXT>