<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sawi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sawi" copyright="CC BY-SA" citation="Sawi. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sawi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sawi, title = Sawi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sawi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sawi == u sulit nu Hulam 百壽部落 u siwkay nu niyazu' i Miaoli a kuwan a niyazu' ku Sawi. u kasalumaluma' nu Sawi sa, izaw 156 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, izaw 387 ku tademawan. kasabinawlan nu yincumin sa, izaw 123 ku tademaw, pakalatu 32%. u zuma sa, cay kaw yincumin ku heni, izaw 264 ku tademaw, pakalatu 68%. u kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) tulu bataan izaw ku cacay (31)%, Tayan(Tayal) cacay (1)%. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tuway, caay henay pasumad tu cidekay nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sawi == o solit no Holam 百壽部落 o siwkay no niyazo' i Miaoli a kowan a niyazo' ko Sawi. o kasalomaloma' no Sawi sa, izaw 156 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, izaw 387 ko tademawan. kasabinawlan no yincomin sa, izaw 123 ko tademaw, pakalato 32%. o zoma sa, cay kaw yincomin ko heni, izaw 264 ko tademaw, pakalato 68%. o kasabinacadan, Saysia(SaySiyat) tolo bataan izaw ko cacay (31)%, Tayan(Tayal) cacay (1)%. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw toway, caay henay pasomad to cidekay no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>