<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_saycan_ku_lahud_masa_sumaden" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: saycan_ku_lahud_masa_sumaden" copyright="CC BY-SA" citation="saycan_ku_lahud_masa_sumaden. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/saycan_ku_lahud_masa_sumaden" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_saycan_ku_lahud_masa_sumaden, title = saycan_ku_lahud_masa_sumaden, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/saycan_ku_lahud_masa_sumaden} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">saycan ku lahud masa sumaden與其抱怨,不如改變 salisaliyut sa ku sawsawni kusi lahudtay. , maynah tunu ayawan nanay a duut. " alaw han cay katineng tuduut郤不知道那"陰暗"alaw han nu udip a adingu.正是自己的影子. mabililay musumad.而努力去改變的人, u punu'aca sisa maadih ku kapahay a nanaman sisa kasaetimiy. . nau caay kaw matatudungay alaw u kapahay ani kaudip. . ina tusaay a kawaw tatebgaay a siwantan. . kungku:idaw kya tatuluay a luma'. pakuyuc naynai ku cacanan,uwawa tu tatamaan kudus sa kelid han tu nu wama atu wina tayda i nabakuwan a miaam. Caccay tu ademiad naynai ku ala ya wawa mapatay tu nunglay masinawal samama pilingsa.mabiyalaw tu kuy na atu ama. miinuli tu amilingla tu paudipay milunguc tuwawa nu heni. Patasasa hatu ku Dungi.misuayaw tu tuhenian tatulu sakamusatu"padang aku kamuamin anuwica ku kaydihan namu nika kinacacay aca kamuami lungc",tengil sat u ku heni cay palutatenga. sayaway sa yawina mabaluduh tu maydih a musakamu tiya dugian sakamusa tu:maydih kami cacayen a kadiden ku 麵包sa maydih kaku pka becul tu wawa aku sa. ahekahetik sa kyakamu tatenga idaw kya cacay a kadideng nu麵包.mapaaw kya ama niya wawa alaw mabalucu' mikaynah tu tya acaw nida ci nayan nu punusa palawbesay sa tina機會 adih han cacay a kadideng ku麵包sayasuyay. palitaen aca niya Dungi mabalucu' ci nida sakamu satu"kai kaku tu cayay katekes a 麵包.umaapaay unayay ku tangah nu mahiniay a tatana mahica palababuyen . mahkamamin musakamu inayay tu kya 麵包yawina niyawawa tatenga malapabuy matawid kya wawa maekek miadih tya nuayawa a pabuy malalum muangic milunguc tya Dungi kai kaku tu pabuy maydih kaku ci naan aku sa. mahekamin ku kamu nidawa tatenga masumad idaw ci nanida. malibud tu kya Dungi sakamusa tu"pabelian aku kamu tu kaydihan namu nika silahud kamu mamin palawpesen namu kunipaini aku mamin musakamu nayay tu kya Dungi. ina tatuluay a luma' masumad aca mahida yasayaway a nikaudip inayay tu ku 麵包atu pabuy mapatay nunglay kya wawa tanuangicsa tu. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">saycan ko lahod masa somaden與其抱怨,不如改變 salisaliyot sa ko sawsawni kosi lahodtay. , maynah tono ayawan nanay a doot. " alaw han cay katineng todoot郤不知道那"陰暗"alaw han no odip a adingo.正是自己的影子. mabililay mosomad.而努力去改變的人, o pono'aca sisa maadih ko kapahay a nanaman sisa kasaetimiy. . nao caay kaw matatodongay alaw o kapahay ani kaodip. . ina tosaay a kawaw tatebgaay a siwantan. . kongko:idaw kya tatoloay a loma'. pakoyoc naynai ko cacanan,owawa to tatamaan kodos sa kelid han to no wama ato wina tayda i nabakowan a miaam. Caccay to ademiad naynai ko ala ya wawa mapatay to nonglay masinawal samama pilingsa.mabiyalaw to koy na ato ama. miinoli to amilingla to paodipay milongoc towawa no heni. Patasasa hato ko Dongi.misoayaw to tohenian tatolo sakamosato"padang ako kamoamin anowica ko kaydihan namo nika kinacacay aca kamoami longc",tengil sat o ko heni cay palotatenga. sayaway sa yawina mabalodoh to maydih a mosakamo tiya dogian sakamosa to:maydih kami cacayen a kadiden ko 麵包sa maydih kako pka becol to wawa ako sa. ahekahetik sa kyakamo tatenga idaw kya cacay a kadideng no麵包.mapaaw kya ama niya wawa alaw mabaloco' mikaynah to tya acaw nida ci nayan no ponosa palawbesay sa tina機會 adih han cacay a kadideng ko麵包sayasoyay. palitaen aca niya Dongi mabaloco' ci nida sakamo sato"kai kako to cayay katekes a 麵包.omaapaay onayay ko tangah no mahiniay a tatana mahica palababoyen . mahkamamin mosakamo inayay to kya 麵包yawina niyawawa tatenga malapaboy matawid kya wawa maekek miadih tya noayawa a paboy malalom moangic milongoc tya Dongi kai kako to paboy maydih kako ci naan ako sa. mahekamin ko kamo nidawa tatenga masomad idaw ci nanida. malibod to kya Dongi sakamosa to"pabelian ako kamo to kaydihan namo nika silahod kamo mamin palawpesen namo konipaini ako mamin mosakamo nayay to kya Dongi. ina tatoloay a loma' masomad aca mahida yasayaway a nikaodip inayay to ko 麵包ato paboy mapatay nonglay kya wawa tanoangicsa to. .</FORM>
    </S>
</TEXT>