<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sazikuzay_a_nikalabi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sazikuzay_a_nikalabi" copyright="CC BY-SA" citation="sazikuzay_a_nikalabi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sazikuzay_a_nikalabi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sazikuzay_a_nikalabi, title = sazikuzay_a_nikalabi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sazikuzay_a_nikalabi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">最後的晚餐"(義大利語:Il Cenacolo (il tʃe'naːkolo) , L'Ultima Cena ('lultima 'tʃeːna)) . "sazikuzay a nikalabi" I-ta-li a kamu, Il Cenacolo (il tʃe'naːkolo) , L'Ultima Cena ('lultima 'tʃeːna) u katinengan nu tademaw tabakiay a nikulitan tu nu cabengay, nilimaan nisulitan kacumelakan a mihcaan ci Aw-na-tu.Ta.wen-si mikulit i Mi-lan kingsikiw manamuh ci Ma-li-yaan tuw-min-wou-huy-yen a pikanan a cabengan. 1980 a mihcaan, nikulitan "sazikuzay a nikalabi" tu kanamu ci Ma-li-yaan mapasisil u zaysang nu kitakit. misanga tu likisi創作歷史 463 a mihcaan u misangaay patizengay a saydan ci Su-la-li misakapah patizeng manamuh tu kanamuhan a Ma-li-ya a to-min wo-huy-yen. 470 a ziday kakitaan ci Lu-to-wi-ke.S-bu-al-ca, paahebal patizeng tu kalecapuan. kakitan miawza tu itawyaay 28 ku mihcaan mikutikay Ta-wen-si atu zumaay a tademaw ci Mi-lan-nu misanga'ay patizengay a saydan ci Pow-la-mung-te mapulung miseyki, ci Pow-la-mung-te u kalecapuan nu pangkiw a kasamulmul nu zikuza nu luma' sumad han u talakaway a ainulian. zuma satu macusnus aca patizeng tu masasepatay a kalimucu' a salining, pikanan. 495 a mihcaan katukuh 1497 a mihcaan kaiza kakitaan ci Lu-to-wi-ke-Wang-wiy nupakazali i sasingalana, ci Ta-wen-si mipili' tu pikanan amisan a cabeng misa nga' mikulit tu nipaliayaw niza u matenesay tu a nikulitan u "sazikuzay a nikalabi", pasu u sapikulit a kulit nisanga'an niza, nu malalamelay a kuli atu kulitay a ti'kuk nu malalamela a sapikulit, acaay ku nu tebanay a kasumamadan a mihcaan hatu u mahiniay ku maiyungay u masenget ku sasakulitan mikulit tu cabengay. uyni a sakulit mapalalamel tu nu zumaay, u sakatineng u ti'kuk atu nguling, atu ci Ta-wen-si duhepic ku nipakulit, u "sazikuzay a nikalabi" i zikuz nu 50 a mihcaan zayhan malalemed amalingatu pihaceng ku katupelak, u picudadan tu nu kiwkayay sadakaydakay kinapina tu misakapah misanga' tuyni a nikulitan. 796 . 1652 a mihcaan i kalecapuan i cabengan misazazan tu adidi'ay a panan, namahiza i nikulitanay a YE-su atu tuluay nu mikilulay a kuku' ketunen tu. 796 a mihcaan Ba-kow a kangangayawan, Na-pow-lunay Ba-kow a hitay micalap tu Mi-lan, kalecapuan macalap nu Ba-lan-si u saayaway a masakaputay kapulungan a hitay nu kanatal, u nisulutan uyni a pikanan mala luma' tunu sumayu. 1943 a mihcaan sakatusa a ngangayawan, Mi-lan mapung nu makakanumay a hitay, malemeday a kalecapuan caay ka hamin mapeleng, amiading tu nikulitan, Ba-si-s I-tali a hitayan atu binawlan u nitabuan a liken, angngulu, sapad hamin nu cabeng masakapah tu miading, nazikuz namangangayaw misakapah masanga' ku maluyuhay nu zumaay a luma' zikuz, kya muliyaw pabinawlan tuynian a nikulitan. ayza a demiad miazihay tuniann nikulitan amaazih tu ku nu tawyaay niciluan a sasing. 1982 a mihcaan I-ta-li patizeng tu milisimetay misakapah a sakaput, i pipadang nu Olivetti, malingatu miyung tu nu ke-sya a kikay sapiedap mibanaw misakapah tu "sazikuzay a nikalabi", mitelungay misakapahay milekakawaway misakapahay ci Mi-lan u kucungay s cyaw-sow ci Pi-lin.Pu-la-mu-pi-la "Pinin Brambilla Barcilon". uyni a kawaw kanahatu pakaedem tu hekalay a tademaw katedes nu kakaydihan, nika a malilid nu kucungay amacaculi ku zuma, sisa matenes ku pisakapah, katukuh 1999 a mihcaan 3 a bulad kya muliya pabinawlan paazih tuyni a nikulitan. 2000 a mihcaan "sazikuzay a nikalabi" caay piuwac misakapah misanga', u hekalay sangalenb sa macaculi, uzuma miciliay nasa uyni nikulitan takelal tatu ku nibanawan, u kucungay misulitay tu likisi atu misulitay tu kiwkay tu nisakapahan misanga' tu nikulitanay maazih yadah ku masazumaay a zazan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">最後的晚餐"(義大利語:Il Cenacolo (il tʃe'naːkolo) , L'Ultima Cena ('loltima 'tʃeːna)) . "sazikozay a nikalabi" I-ta-li a kamo, Il Cenacolo (il tʃe'naːkolo) , L'Ultima Cena ('loltima 'tʃeːna) o katinengan no tademaw tabakiay a nikolitan to no cabengay, nilimaan nisolitan kacomelakan a mihcaan ci Aw-na-to.Ta.wen-si mikolit i Mi-lan kingsikiw manamoh ci Ma-li-yaan tow-min-woo-hoy-yen a pikanan a cabengan. 1980 a mihcaan, nikolitan "sazikozay a nikalabi" to kanamo ci Ma-li-yaan mapasisil o zaysang no kitakit. misanga to likisi創作歷史 463 a mihcaan o misangaay patizengay a saydan ci So-la-li misakapah patizeng manamoh to kanamohan a Ma-li-ya a to-min wo-hoy-yen. 470 a ziday kakitaan ci Lo-to-wi-ke.S-bo-al-ca, paahebal patizeng to kalecapoan. kakitan miawza to itawyaay 28 ko mihcaan mikotikay Ta-wen-si ato zomaay a tademaw ci Mi-lan-no misanga'ay patizengay a saydan ci Pow-la-mong-te mapolong miseyki, ci Pow-la-mong-te o kalecapoan no pangkiw a kasamolmol no zikoza no loma' somad han o talakaway a ainolian. zoma sato macosnos aca patizeng to masasepatay a kalimoco' a salining, pikanan. 495 a mihcaan katokoh 1497 a mihcaan kaiza kakitaan ci Lo-to-wi-ke-Wang-wiy nopakazali i sasingalana, ci Ta-wen-si mipili' to pikanan amisan a cabeng misa nga' mikolit to nipaliayaw niza o matenesay to a nikolitan o "sazikozay a nikalabi", paso o sapikolit a kolit nisanga'an niza, no malalamelay a koli ato kolitay a ti'kok no malalamela a sapikolit, acaay ko no tebanay a kasomamadan a mihcaan hato o mahiniay ko maiyongay o masenget ko sasakolitan mikolit to cabengay. oyni a sakolit mapalalamel to no zomaay, o sakatineng o ti'kok ato ngoling, ato ci Ta-wen-si dohepic ko nipakolit, o "sazikozay a nikalabi" i zikoz no 50 a mihcaan zayhan malalemed amalingato pihaceng ko katopelak, o picodadan to no kiwkayay sadakaydakay kinapina to misakapah misanga' toyni a nikolitan. 796 . 1652 a mihcaan i kalecapoan i cabengan misazazan to adidi'ay a panan, namahiza i nikolitanay a YE-so ato toloay no mikilolay a koko' ketonen to. 796 a mihcaan Ba-kow a kangangayawan, Na-pow-lonay Ba-kow a hitay micalap to Mi-lan, kalecapoan macalap no Ba-lan-si o saayaway a masakapotay kapolongan a hitay no kanatal, o nisolotan oyni a pikanan mala loma' tono somayo. 1943 a mihcaan sakatosa a ngangayawan, Mi-lan mapong no makakanomay a hitay, malemeday a kalecapoan caay ka hamin mapeleng, amiading to nikolitan, Ba-si-s I-tali a hitayan ato binawlan o nitaboan a liken, angngolo, sapad hamin no cabeng masakapah to miading, nazikoz namangangayaw misakapah masanga' ko maloyohay no zomaay a loma' zikoz, kya moliyaw pabinawlan toynian a nikolitan. ayza a demiad miazihay toniann nikolitan amaazih to ko no tawyaay niciloan a sasing. 1982 a mihcaan I-ta-li patizeng to milisimetay misakapah a sakapot, i pipadang no Olivetti, malingato miyong to no ke-sya a kikay sapiedap mibanaw misakapah to "sazikozay a nikalabi", mitelongay misakapahay milekakawaway misakapahay ci Mi-lan o kocongay s cyaw-sow ci Pi-lin.Po-la-mo-pi-la "Pinin Brambilla Barcilon". oyni a kawaw kanahato pakaedem to hekalay a tademaw katedes no kakaydihan, nika a malilid no kocongay amacacoli ko zoma, sisa matenes ko pisakapah, katokoh 1999 a mihcaan 3 a bolad kya moliya pabinawlan paazih toyni a nikolitan. 2000 a mihcaan "sazikozay a nikalabi" caay piowac misakapah misanga', o hekalay sangalenb sa macacoli, ozoma miciliay nasa oyni nikolitan takelal tato ko nibanawan, o kocongay misolitay to likisi ato misolitay to kiwkay to nisakapahan misanga' to nikolitanay maazih yadah ko masazomaay a zazan.</FORM>
    </S>
</TEXT>