<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Se-ciya-mo-ni" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Se ciya mo ni kakiliman Se ciya mo ni nikaudipan nikaudipan ci Seciyamuni nikaudipan katukuh mapatay, nayay kusulit tu umituhu nuayawa tu kinasepat amapulung tu matabalay nu tuluay a sasinga, katuud kukamu cay naming kalecad, adih hank u nikilukuan nu misulitay idaw ku tatengaay a nikingkiwan a belih. . 2013 a mihcaan &quot; amilika kanatal mikawaway tu lala&quot; i nipullanpini baluhay a nikatineng itawya sa 550 a mihcaan nu malumanay a nasadipaan sa, tawya ci seciya muni nikaudip yu mahidahenay sa nay siyin enem asiki, nilecuhan akay mikiayaw tu katineng nu tademaw. 2013 550 6 . salangacay a nicumud nisawawa salangacay a nicumud nisawawa u pusa nilecuhan u paudipay I hekal, i indu nu walian idaw ku sabaw tu enem nu kanatal, idaw ku kamu sakamu sa satilicungsin nu pulung a babalaki nu sayway sa idaw ku cabay apulung mipili' &quot;taytung yiwang&quot; &quot;meesanmutuwang&quot; seciya a labunuluma' u satili ku tatangahan, mikuwan tu amis a tu wali nu lilis tu sdidi. satucekay sa u lecuh nu paudipay Idaw ku kamu sakabahalan, sitatu a wawa nalecuhan sa pasay sepatay a tatuduan muculil pitu a palawat, adih sat u sepatay , sakamu sa &quot; pabaw tu sasa, aku acacay sa&quot; kukamu. . u dietu asetu, tengilsa tu nikalecuh nu wawa sa, tayni sa iluma' nu sakakaay.ci asetu u makaadihay tu nucayay kaw nu tademawan ku mata katuud kumilawpay a miadih, sayaway sa namatawa henay , nika sawni, malalum tu. u muliwliway a miadih atademaw sa u masingkiay kuwayway nuda sa maliyuh tu amuhica. . . . pacuyaku sa cinida, matawa namayni tiyawawaan idaw ku nabalucuan amala umituhuay: malulum cinida sa namakay ni acay tu katenes cinida amaudip sa, u patay hananay inayay ku sikulitay a kitakit sa, anu mahinisa cayay tu pakatineng cunida tu milakuwitay a tineng nu sipunu'ay. naayaway nida a kaudip miumituhud ci seciya muni mutasasa pitu a demiad, wina nida ci muyi a tatayn mapatay tu, macakat , u umituhud tabaku ku pakatakelal, miadasay tuyna padaesu, u pituay a lung nu walu sa tayni naming amipaypay ci Seciyamunian, mabulah tuyna, kyu u maadihay han a demiad. u tasen a umituhuday nu teban sa u mituhud nukamu sa satabaki hank u sakaydih ci cayinmi sa umituhud a sinawina. , . . Nanu waluay ku mihcaan nida malungatu, pasayda I pise pumitu lu minanam tu lalangawam. pasayda minanam tu didipu ananaman, nanu adidi' i kakitaan maudip kapah kunikaudip yu adidihenay, balaki sat u, mipatideng tu kasibaluan lalud kasienawan tulu a lalumaan nu kitidaan, idaw ku nikilukuan tu tatuluay a wina, sayaway sa u secung atatayna yiitulu atu cayyi, siwawa kuheni tu cacay ci luhulu. . , , . Yu sabaw tulu kumihcaan nida kapah kunikaleacawanida daesu itawya, kapah kunikaudip adihan nutaw mahida u kakitaan kunikaudip. 13 . namahida sa, caay kalecad ku nikakapah nu tademaw a wayway, pakayni tuudip u kitakit idaw ku yadahay mineknekay a biyalaw atu utiih nu balucu'. . militas tu luma' miumituhu 29 kumihcaan nida itawya ci Seciyamuni nikaudipan nikasumad, u wawanida ci luhulu itawya alecuhan, ci Seciyamuni yu tahekal cinida milidu tu tademaw sa,malikeluh nida ku babalaki, imelangay, mapatayay, atu miumituhuay, matanam nida ku hatini nu ngelu' nu maudipay tu maudip imelang mapatay a ngelu' nu kaudip, sakamusa sepat ku panan midang sa, ci seciya muni hina I sasanu kilang midateng tu cacanan akawaw, nika u sapiliyas tu ngelu a dadan, i 29kumihcaan nida tu cacay ademiad nu labi mikacaw cunida tu uma tahekal miadih. 29 . , , 29 . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org zh tw E9 87 8A E8 BF A6 E7 89 9F E5 B0 BC</FORM>
    </S>
</TEXT>
