<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Se-ciya-mo-ni" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Se-ciya-mo-ni" copyright="CC BY-SA" citation="Se-ciya-mo-ni. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Se-ciya-mo-ni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Se-ciya-mo-ni, title = Se-ciya-mo-ni, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Se-ciya-mo-ni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Se-ciya-mo-ni kakiliman Se-ciya-mo-ni釋迦牟尼 nikaudipan nikaudipan生平事跡 ci Seciyamuni nikaudipan katukuh mapatay, nayay kusulit tu umituhu nuayawa tu kinasepat amapulung tu matabalay nu tuluay a sasinga, katuud kukamu cay naming kalecad, adih hank u nikilukuan nu misulitay idaw ku tatengaay a nikingkiwan a belih. 2013 a mihcaan " amilika kanatal mikawaway tu lala" i nipullanpini baluhay a nikatineng itawya sa 550 a mihcaan nu malumanay a nasadipaan sa, tawya ci seciya muni nikaudip yu mahidahenay sa nay siyin enem asiki, nilecuhan akay mikiayaw tu katineng nu tademaw. 2013年" . salangacay a nicumud nisawawa salangacay a nicumud nisawawa白象入胎 u pusa nilecuhan菩薩誕生 u paudipay I hekal, i indu nu walian idaw ku sabaw tu enem nu kanatal, idaw ku kamu sakamu sa satilicungsin nu pulung a babalaki nu sayway sa idaw ku cabay apulung mipili' "taytung yiwang" "meesanmutuwang" seciya a labunuluma' u satili ku tatangahan, mikuwan tu amis a tu wali nu lilis tu sdidi. satucekay sa u lecuh nu paudipay誕生 Idaw ku kamu sakabahalan, sitatu a wawa nalecuhan sa pasay sepatay a tatuduan muculil pitu a palawat, adih sat u sepatay , sakamu sa " pabaw tu sasa, aku acacay sa" kukamu. u dietu asetu, tengilsa tu nikalecuh nu wawa sa, tayni sa iluma' nu sakakaay.ci asetu u makaadihay tu nucayay kaw nu tademawan ku mata katuud kumilawpay a miadih, sayaway sa namatawa henay , nika sawni, malalum tu. u muliwliway a miadih atademaw sa u masingkiay kuwayway nuda sa maliyuh tu amuhica. pacuyaku sa cinida, matawa namayni tiyawawaan idaw ku nabalucuan amala umituhuay: malulum cinida sa namakay ni acay tu katenes cinida amaudip sa, u patay hananay inayay ku sikulitay a kitakit sa, anu mahinisa cayay tu pakatineng cunida tu milakuwitay a tineng nu sipunu'ay. miumituhud ci seciya muni mutasasa pitu a demiad, wina nida ci muyi a tatayn mapatay tu, macakat , u umituhud tabaku ku pakatakelal, miadasay tuyna padaesu, u pituay a lung nu walu sa tayni naming amipaypay ci Seciyamunian, mabulah tuyna, kyu u maadihay han a demiad. u tasen a umituhuday nu teban sa u mituhud nukamu sa satabaki hank u sakaydih ci cayinmi sa umituhud a sinawina. Nanu waluay ku mihcaan nida malungatu, pasayda I pise pumitu lu minanam tu lalangawam. pasayda minanam tu didipu ananaman, nanu adidi' i kakitaan maudip kapah kunikaudip yu adidihenay, balaki sat u, mipatideng tu kasibaluan lalud kasienawan tulu a lalumaan nu kitidaan, idaw ku nikilukuan tu tatuluay a wina, sayaway sa u secung atatayna yiitulu atu cayyi, siwawa kuheni tu cacay ci luhulu. Yu sabaw tulu kumihcaan nida kapah kunikaleacawanida daesu itawya, kapah kunikaudip adihan nutaw mahida u kakitaan kunikaudip. namahida sa, caay kalecad ku nikakapah nu tademaw a wayway, pakayni tuudip u kitakit idaw ku yadahay mineknekay a biyalaw atu utiih nu balucu'. . militas tu luma' miumituhu出家修行 29 kumihcaan nida itawya ci Seciyamuni nikaudipan nikasumad, u wawanida ci luhulu itawya alecuhan, ci Seciyamuni yu tahekal cinida milidu tu tademaw sa,malikeluh nida ku babalaki, imelangay, mapatayay, atu miumituhuay, matanam nida ku hatini nu ngelu' nu maudipay tu maudip imelang mapatay a ngelu' nu kaudip, sakamusa sepat ku panan midang sa, ci seciya muni hina I sasanu kilang midateng tu cacanan akawaw, nika u sapiliyas tu ngelu a dadan, i 29kumihcaan nida tu cacay ademiad nu labi mikacaw cunida tu uma tahekal miadih.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Se-ciya-mo-ni kakiliman Se-ciya-mo-ni釋迦牟尼 nikaodipan nikaodipan生平事跡 ci Seciyamoni nikaodipan katokoh mapatay, nayay kosolit to omitoho noayawa to kinasepat amapolong to matabalay no toloay a sasinga, katood kokamo cay naming kalecad, adih hank o nikilokoan no misolitay idaw ko tatengaay a nikingkiwan a belih. 2013 a mihcaan " amilika kanatal mikawaway to lala" i nipollanpini balohay a nikatineng itawya sa 550 a mihcaan no malomanay a nasadipaan sa, tawya ci seciya moni nikaodip yo mahidahenay sa nay siyin enem asiki, nilecohan akay mikiayaw to katineng no tademaw. 2013年" . salangacay a nicomod nisawawa salangacay a nicomod nisawawa白象入胎 o posa nilecohan菩薩誕生 o paodipay I hekal, i indo no walian idaw ko sabaw to enem no kanatal, idaw ko kamo sakamo sa satilicongsin no polong a babalaki no sayway sa idaw ko cabay apolong mipili' "taytong yiwang" "meesanmotowang" seciya a labonoloma' o satili ko tatangahan, mikowan to amis a to wali no lilis to sdidi. satocekay sa o lecoh no paodipay誕生 Idaw ko kamo sakabahalan, sitato a wawa nalecohan sa pasay sepatay a tatodoan mocolil pito a palawat, adih sat o sepatay , sakamo sa " pabaw to sasa, ako acacay sa" kokamo. o dieto aseto, tengilsa to nikalecoh no wawa sa, tayni sa iloma' no sakakaay.ci aseto o makaadihay to nocayay kaw no tademawan ko mata katood komilawpay a miadih, sayaway sa namatawa henay , nika sawni, malalom to. o moliwliway a miadih atademaw sa o masingkiay kowayway noda sa maliyoh to amohica. pacoyako sa cinida, matawa namayni tiyawawaan idaw ko nabalocoan amala omitohoay: malolom cinida sa namakay ni acay to katenes cinida amaodip sa, o patay hananay inayay ko sikolitay a kitakit sa, ano mahinisa cayay to pakatineng conida to milakowitay a tineng no sipono'ay. miomitohod ci seciya moni motasasa pito a demiad, wina nida ci moyi a tatayn mapatay to, macakat , o omitohod tabako ko pakatakelal, miadasay toyna padaeso, o pitoay a long no walo sa tayni naming amipaypay ci Seciyamonian, mabolah toyna, kyo o maadihay han a demiad. o tasen a omitohoday no teban sa o mitohod nokamo sa satabaki hank o sakaydih ci cayinmi sa omitohod a sinawina. Nano waloay ko mihcaan nida malongato, pasayda I pise pomito lo minanam to lalangawam. pasayda minanam to didipo ananaman, nano adidi' i kakitaan maodip kapah konikaodip yo adidihenay, balaki sat o, mipatideng to kasibaloan lalod kasienawan tolo a lalomaan no kitidaan, idaw ko nikilokoan to tatoloay a wina, sayaway sa o secong atatayna yiitolo ato cayyi, siwawa koheni to cacay ci loholo. Yo sabaw tolo komihcaan nida kapah konikaleacawanida daeso itawya, kapah konikaodip adihan notaw mahida o kakitaan konikaodip. namahida sa, caay kalecad ko nikakapah no tademaw a wayway, pakayni toodip o kitakit idaw ko yadahay mineknekay a biyalaw ato otiih no baloco'. . militas to loma' miomitoho出家修行 29 komihcaan nida itawya ci Seciyamoni nikaodipan nikasomad, o wawanida ci loholo itawya alecohan, ci Seciyamoni yo tahekal cinida milido to tademaw sa,malikeloh nida ko babalaki, imelangay, mapatayay, ato miomitohoay, matanam nida ko hatini no ngelo' no maodipay to maodip imelang mapatay a ngelo' no kaodip, sakamosa sepat ko panan midang sa, ci seciya moni hina I sasano kilang midateng to cacanan akawaw, nika o sapiliyas to ngelo a dadan, i 29komihcaan nida to cacay ademiad no labi mikacaw conida to oma tahekal miadih.</FORM>
    </S>
</TEXT>