<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sedi’k" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sedi’k" copyright="CC BY-SA" citation="Sedi’k. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sedi’k" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sedi’k, title = Sedi’k, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sedi’k} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sedi'k 賽德克族 kakiliman Sedi'k "kamu nu heni Seediq" u taywan nu Yuncumin a binnacadan nu cacay, malakalak i nantu zenay a kitidaan. 賽德克族(賽德克語:Seediq), . nilaculan capi nu binacadan misuwanispalamel han kuheni tu tayan a masacapaay, nu pinaay tu kumihcaan siheci ku nipangangan nu heni, i 2008 a mihcaan 4 abylad 23 a demiad mala kahulaman nu siyhu palutatenga tu taywan yuncumin a binacadan.u tademaw makaala tu lakiwit tu cacay a emang ku tademaw nu heni. nu ayawan nu cincaw a naemwkan maadih ku nikilukuan tinabinacadan, yu kadipunan sa u mikingkiway tu nutademaw makaadih tu sidi'k atu tayan i kamu nu cay kalecad, nika intusaay a bunacadan idaw ku pikulit tu bihid, atu militangah a lalangawan, kyu palamel han tu dikuday; u sidi'k atu taluku abinacadan idaw ku mapulungay a nikalingatuan atu lalangawan,nika caay kalecad ku kakitidaan atu taluku a tademaw nu udip a palutatenga kyu malaliyas. daduducan族群沿革  matabal u yuncumin inayay ku "cu" hanany a kamu, namakayni I dipun a tawya, idaku naemekan nu kilukuan u Seediq han u "saci abinacadan" sasatinakuan sa maluyaluyay miyudu' tu "tademaw" "seejiq" han pangiha. Nayi nantu kueneng, pasu tulu ku kamu nuheni a bunacadan, Teluku "Seejiq Truku" dumasa "tayluke luyalul " "Taroko"at utu-lu-ku a luyalul "Truku tekutaya "Seediq Tgdaya ungnaga u teketaya a luyalul "Takadaya atu tuta "Seediq Toda",u ngangan sa tuta maluyaluyay "Tuuda". seejiq "人"(seejiq) (Seejiq Truku)又稱"太魯閣群"(Taroko)或"托洛庫群"(Truku),德克達雅(Seediq Tgdaya),亦稱為德克達雅群(Takadaya)以及都達(Seediq Toda)也稱為都達群(Tuuda). tulu lasubu a mihcaan, duma a binacadan maisid tada i aydaay nu kalingku a kitidaan, pacakar tu nuudip a lalangawan, mapatenged nu heni tu akamu. ina binacadan matenes masasu pain isa, u katinengan tu binacadan nu palutatengaay tu, milunguc a pangangan tu tayluke, i 2004 amihcaan 1 abulad 4 a demiad mal kahulaman palutatenga, tatengaay tu a taywan yuncumincu namaka tayan tahekal malamasacacayay a binacadan. Taywan yu kadipunan henay u busiya a kawaw, u sidi'k ku misuayaway tu dipun i tawya u talakaway cay kanamuh kyu masasuada kyu masasulaup mabakuhac. 2003 a mihcaan 9 ay abulad 23 a demiad u waliay tipanay a binacadan pakayni pangangan idaw ku cay kalecad nu duma, tipanay a binacadan patucek tu sidi'k abinacadan u waliay a binacadan sa patuce tu taluku abinacadan, nu nantu a zenay a binacadan Seejiq Truku,Seediq Tgdaya,Seediq Toda angangan nu binacadan patucek hantu nu mucuduhay i pu-li a-pu-lu a siwkudu a patideng. 2003年9月23日,由於東, Seejiq Truku,Seediq Tgdaya,Seediq Toda . Mutudu' tu tuluay a maluyaluyay a binacadan, milihidaay a sipunu'ay nu sasakamuen sa, pulung satu patucek nu dipun a nusulitan kilukuwan a ngangan nu binacadan ku kakilulan. Milunguc tu siyhu atu waliay a sidi'k a tademaw a patucek pangangan tu "taluku binacadan". 2004 a mihcaan 1 abulah 14 a demiad, waliay a sidi'k atademaw "taluku a binacadan"u ngangan nu binacadan tatengaay sa siheci tu, namakayni i talakaway patucek tu taywan sabaw tusa a binacadan , muawaw tu tipanay a sidi'k a binacadan mapulung milabu a micumud tu taluku a binacadan. U ngangan nu binacadan atu katinengan nu binacadan idaw ku cayay kalecad, maydih palutatenga tu binacadan metalaw malawpes, kyu pasayni i" sidi'k" masacacay a pangangan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sedi'k 賽德克族 kakiliman Sedi'k "kamo no heni Seediq" o taywan no Yoncomin a binnacadan no cacay, malakalak i nanto zenay a kitidaan. 賽德克族(賽德克語:Seediq), . nilacolan capi no binacadan misowanispalamel han koheni to tayan a masacapaay, no pinaay to komihcaan siheci ko nipangangan no heni, i 2008 a mihcaan 4 abylad 23 a demiad mala kaholaman no siyho palotatenga to taywan yoncomin a binacadan.o tademaw makaala to lakiwit to cacay a emang ko tademaw no heni. no ayawan no cincaw a naemwkan maadih ko nikilokoan tinabinacadan, yo kadiponan sa o mikingkiway to notademaw makaadih to sidi'k ato tayan i kamo no cay kalecad, nika intosaay a bonacadan idaw ko pikolit to bihid, ato militangah a lalangawan, kyo palamel han to dikoday; o sidi'k ato taloko abinacadan idaw ko mapolongay a nikalingatoan ato lalangawan,nika caay kalecad ko kakitidaan ato taloko a tademaw no odip a palotatenga kyo malaliyas. dadodocan族群沿革  matabal o yoncomin inayay ko "co" hanany a kamo, namakayni I dipon a tawya, idako naemekan no kilokoan o Seediq han o "saci abinacadan" sasatinakoan sa maloyaloyay miyodo' to "tademaw" "seejiq" han pangiha. Nayi nanto koeneng, paso tolo ko kamo noheni a bonacadan, Teloko "Seejiq Troko" domasa "tayloke loyalol " "Taroko"at oto-lo-ko a loyalol "Troko tekotaya "Seediq Tgdaya ongnaga o teketaya a loyalol "Takadaya ato tota "Seediq Toda",o ngangan sa tota maloyaloyay "Tooda". seejiq "人"(seejiq) (Seejiq Troko)又稱"太魯閣群"(Taroko)或"托洛庫群"(Troko),德克達雅(Seediq Tgdaya),亦稱為德克達雅群(Takadaya)以及都達(Seediq Toda)也稱為都達群(Tooda). tolo lasobo a mihcaan, doma a binacadan maisid tada i aydaay no kalingko a kitidaan, pacakar to noodip a lalangawan, mapatenged no heni to akamo. ina binacadan matenes masaso pain isa, o katinengan to binacadan no palotatengaay to, milongoc a pangangan to tayloke, i 2004 amihcaan 1 abolad 4 a demiad mal kaholaman palotatenga, tatengaay to a taywan yoncominco namaka tayan tahekal malamasacacayay a binacadan. Taywan yo kadiponan henay o bosiya a kawaw, o sidi'k ko misoayaway to dipon i tawya o talakaway cay kanamoh kyo masasoada kyo masasolaop mabakohac. 2003 a mihcaan 9 ay abolad 23 a demiad o waliay tipanay a binacadan pakayni pangangan idaw ko cay kalecad no doma, tipanay a binacadan patocek to sidi'k abinacadan o waliay a binacadan sa patoce to taloko abinacadan, no nanto a zenay a binacadan Seejiq Troko,Seediq Tgdaya,Seediq Toda angangan no binacadan patocek hanto no mocodohay i po-li a-po-lo a siwkodo a patideng. 2003年9月23日,由於東, Seejiq Troko,Seediq Tgdaya,Seediq Toda . Motodo' to toloay a maloyaloyay a binacadan, milihidaay a sipono'ay no sasakamoen sa, polong sato patocek no dipon a nosolitan kilokowan a ngangan no binacadan ko kakilolan. Milongoc to siyho ato waliay a sidi'k a tademaw a patocek pangangan to "taloko binacadan". 2004 a mihcaan 1 abolah 14 a demiad, waliay a sidi'k atademaw "taloko a binacadan"o ngangan no binacadan tatengaay sa siheci to, namakayni i talakaway patocek to taywan sabaw tosa a binacadan , moawaw to tipanay a sidi'k a binacadan mapolong milabo a micomod to taloko a binacadan. U ngangan no binacadan ato katinengan no binacadan idaw ko cayay kalecad, maydih palotatenga to binacadan metalaw malawpes, kyo pasayni i" sidi'k" masacacay a pangangan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>