<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sen-ti-ya-ke" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sen-ti-ya-ke" copyright="CC BY-SA" citation="Sen-ti-ya-ke. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-ti-ya-ke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sen-ti-ya-ke, title = Sen-ti-ya-ke, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-ti-ya-ke} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Sen ti ya ke, Sen ti ya ke, anucaay Sen tye ke, nu Si pang ya a kamu anucaay Pu taw ya a kamu sakay Sen ya ke &quot;Santiago&quot;, Si pang ya pangiha[san tja o]&quot; a pangangan. zuma 15 se ci Si pang ya bang ci huy nu bukesi &quot;San Diego&quot; a pangangan, nipabelin tuni a ngangan, anucaay u Sen tye ke, Sen ti ye ke. Sen ti yake Te kung pow s te la &quot;Si pang ya a ngangan Santiago de Compostela, imi u &quot;mazeketay a bunac ulaulanganay a Sen ti ye ke&quot; nu Si pang ya Ka li si ya sakakuay a kitizaan a cen bu, tademaw caay ka katukuh tu 10 a emang. , (Santiago :[san tja o]) . 15 (San Diego) , . ( :Santiago de Compostela ) . nilaculan sikamu Ye su 12 ku mikilulay cinizaan ci Ta ya ke itini mitadem, u tinsikiw kakatayzaan mibaung. makay se ci hawsa, tulin sa ku tayniay mibaungan, katukuh i Ba kow kasa kitizaanmakayni pasayza i Si pang ya saamisan masa caca singanganay a zazan nu mibaungay, Sen ya ke a zazan. . . Sen ti ya ke Te kung pow s tla sumamaday a tukuay I 1985 a mihcaan mapasisil u kitakitay lalangawan nu nisubelidan a zaysang. Si pang ya a labu atu Ba kow a labuay &quot; Sen ya ke a zazan&quot; pasasumaen i 1993 a mihcaan atu 1998 a hihcaan mapasisil tusa a siyang cacayay a kitakit a lalangawan nu nisubelidan a zaysang. 1985 . 1993 1998 . likisi Sen ti yake Te kong pow ste la cacay u mataliyukay nu buyu' ibatada nu adidi'ay a niyazu', Si pang ya a kmu kasikazan a ngangan u Sen ti yw ke &quot;Sen ya ke nu Si pang ya a kamu a ngangan&quot;, uyni a kitizaan i kung yen 4 se ci ayaw nanu Low mw a tadem, 5 se ci tu saayaway a mihca macalap nu Su wi bey a tademaw, 585 a nihcaan atu Su wi bey hunngti a kanatal u liwanzuma mapulung maenuc nu Li aw wi ci al te &quot;Liuvigild&quot;, mala nu Si ke te hungti a kanatal nu sakaenem a sakuwan. 4 5 585 (Liuvigild) . kung yen 711 a mihcaan, makayzaay saamis nu Bey tu cacayay nu Mu s lin a hitay itiza tu i Pu low tu capi nu Si pang ya tukus nu bayu tahkal. Si ya ke a Si pang ya hungti a kanatal malingatu tu cayay tu ku icelang, 7 a mihcaan hamin mataliyukay nu bayu a subal makayni piecaw, matalud matinenng mingayaw midebung mikuwan, nakamuan Sen ya ke natayza i Si panga ya musakamu tu nu kiwkay 7 a mihcaan, mapatay zikuz ya ukak tademen i Si pang ya. 711 . , 7 . malakui' tu ku pinay a mihcaanz ikuz, u tadem niza nayay tu ku matinengay nu tademaw. katukuh 813 a mihcaan maazih tu nu malukay ku tadem zikuz, patizeng hantu nu tademaw tu cacay adidi'ay a kiwkay, pangangan hantu ku itiniay tu &quot;Sen ti yake Te kung pow s te la&quot;, zumaTe kung pow s te la nu La tin a kamu &quot;Campus Stellae&quot; &quot;bunac a ulaulangan&quot; anucaay &quot;Compositum&quot; &quot;tadem&quot; a nisasuma. . 813 . Campus Stellae Compositum . nikuz, Sen ti yake Te kung pow s te la mala nu Si pan ya mahiza u ciwlu, si yen 10 se citu sazikuzay a mihcaan, uyni a niyazu' namapeleng nu A al man mikeliday tu Mu s lin a hitay, nika kilul i 11 se ci mahamin tu muliyaw mapatizeng, 12 se ci tu sang pan ye, u balucu' patabaki tu icelang nu Ka s ti li ya hungti a kanatal atu Low ma cyaw tin a malecad ku balucu'. 10 11 12 malingatu palahad tu pibaungan itini micunus tu sakay Si pan g ya tu kalilid nu kiwkay, sangaleb tulin tayni itini ku mibaungay, mahiza masa cacay u singanganay nu mibaungay a zazan nu Sen ya ke a zazan, a mililid ku Sen ya ke, Si pang ya i cung se ci a kitakitan u saicelangay, muliyaw malahad ku kesey, kahak atu nalimaan cacanan nu hekalay. nuayawan, labu nu tukay masinga' tu kunu makay cang se ci amalepun tu masanha' ku nipatizeng. , . . imahini, Sen ti yake Te kung pow s te la a tinsikiw nu tukay a singanganay a panutekan, Sen ti yake Te kung pow s te la a talakaway a cacudadan patizen g i 16 se ci, saayaway angangan pasubana' tu sesiw, imahini 4 a emang ku mkicudaday pulung nu talakaway a cacudadan. 2013 a mihcaan 7 a bulad, tiniay nasikawaw pihacengay ku silamalay a satebuc. 16 4 .2013 7 . malalitin tui hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E8 81 96 E5 9C B0 E7 89 99 E5 93 A5 ( E5 8A A0 E5 88 A9 E7 A6 8F E5 B0 BC E4 BA 9E E5 B7 9E)</FORM>
    </S>
</TEXT>
