<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" copyright="CC BY-SA" citation="Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay, title = Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sen-zuo-se siwyen atu kiwkay聖若瑟修院及聖堂 == Sen-zuo-se siwyen atu kiwkay " Pu-taw-ya kamu Seminário e Igreja de São José", itida i Aw-men fun-sun-tan a tinsukiw siwyen a matatunduhay a luma'an, atu nu siwyen a Pa-luo-ke-waywayan a kiwkayan, ayaway naw u Ye-su-huy se a tademaw itida i cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1728) a mihcaan a patideng, ina Sen-zuo-se siwyen kiwkay patideng sa i cacay a malebut pitu a lasubu sept a bataan idaw ku enem (1746) katukuh i cacay a malebut pitu a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1758) a mihcaan. Sen-zuo-se siwyen mahkapatideng naw u Ye-su-huy ku patidengay tina Sen-paw-lu syeyen " aydaay a Ta-san-pa-pay-fun nu ayawan a nikakenihan a cacudadan, u maminnanam tu sakatayda i Cung-kuo neiti nu sapididuay a midinduay nu tademaw. Inasiwyen namaka cacay a malebut pitu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1784) a mihcaan pinatu nu tademawan, idaw ku masausiay ' Pei-cin cuciaw tidaay a siwyen", " dindusi masakaputay a luma'an, " Hung-cia ciawyi cacudadan, " Aw-men-sen-zuo-se-li-siaw siwyen', aydaay a pinganganan, sisa ina Sen-zuo-se kiwkay miklul tu Ye-su-huy anipatidenga a Sen-paw-lu kiykay " Ta-san-pa", sa idaw ku " san -pa-cay" hakiya u "siaw-san-pa" ku ngangan. Sen-zuo-se siwyen amica namaka cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu a (1728) mihcaan kinapina pu'tan ku sapatideng, nika itini i Aw-men luitan u angangangan a kakiwyikuan, ina siwyen tatengaay nu angangangan u sapatayda i Cung-kuo labu sapidindutu nu tinsukiw a minanamay nu tademawan a kitidaan, u sapalekalaw tu Aw-men keci kiwyiku atu mangalayay minanamay nu tademawan, itini nu hulaman atu Amilika anikasasupaayawan, ina siwyen idawtu ku nipapinanaman tu tusaay a kamuan, misulit tu cudad nu hulam atu misabaluhay tu tineng a papasubanaan, atu yadahtu ku nipisulatan tu ziting, itini i Cin-caw a hulam Amilika nikasasuadihan idawtu ku masalaliday. sisa ina Sen-zuo-se siwyen yadahtu ku matinengay a tademaw, sisa pangangan han u Aw-men tinsukiw " saw-lin-se". "少林寺". tusa a malebut idaw ku cacay a mihcaan, Sen-zuo-se siwyen atu kiwkay makaala tu lin-he-kuo siaw-ke wen masakaputay Ya-tay-ci tuud nu sumamaday pidiputan a kawlah, tusa a malebut idaw ku lima a mihcaan, malaAw-men luit niyadu'an a masakaputay, Sen-zuo-se siwyen atu kiwkay malakitakid lalangawan namaka babalakiay a kasinganganan. tusa a malebut cacay abataan mihcaan, Aw-men nu sin-si-sye-huy itida i tinsukiw Aw-mem kiwkayan atu Aw-mem cicinhuy a nipacukelan, pangangan tu sakay luit a imian atu sakalalidan a Aw-men kiwkay a nicudadan atu Sen-zuo-se siwyen ni singaan tu nu sumamaday a cudadan, u " tin-cu-cia Aw-mem ciaw-ci cudadan " sabaw enem katukuh sabaw siwa a seci" u sakasingangan, malaheci pasayda i Lin-he-kuo ciaw-ke-wen-masakaputay misinsi pangangan tu Ya-tay kitidaan " kitakid nadatengan nu ngangan". 2001年, ". luit 歷史 siwyen mahka pitadasan修院創辦初期 cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan tusa a demiad a mihcaan, idaw ku cacayay misiwbayay a tademaw itida i Aw-meng pan-taw-kan-ten nuayawan a lala'an misangan tu Sen-zuo-se siwyen atu malumanay a kiwkay pabaluhay misangn tu tusaay a luma'an. cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu a (1728) mihcaan mapatay satu kiya misiwbayay, sipabeli han kina luma' malaYe-su-huy kitidaan, Ye-su-huy kitidan sipicukaymas nuheni tu palutatengaan a cacudadan, tayay a mihcaan patideng tu siwyen.1732 mihcaan, inasiwyen pangangan han u " Sen-zuo-se", pakaicelang tu micudaday mikilul tu Sen-zuo-se "hatanengen ku kamu sayadahen ku kawaw " a mamelawan, malanananaman a kawawan. 1722年, . patayda tu tademaw mikuwan a zitayan 遣使會管理時期 mabahbahentu ku Ye-su-huy, ina Sen-zuo-se malasabisiay nu wawa, nikudan tayni ku cudad namaka Luo-maay patayda tu sehuy i Aw midayli tu Ye-su-huy a midindu atu cacudadan. katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1784) mihcaan siwa a bulad siwa a demiad, Pei-cin tidaay a okiwsaman ci Tan-se-sin "D. Alexandre de Gouveia" malingatu aca misatadan tu Sen-zuo-se siwyen, pahabay tacakat tayda i Cung-kuo-tali midinduay a dindusi, namaka Kuo-a-la-sa-lu taydaay i Aw-mem ci Mang-nu-ay-e.Ke-lei-ya.Wa-lun-te "Manuel Correia Valente" sunghuan malayencen. tawya idaw ku enemay a tademaw namaka O-cuo katukuh i Pu-taw-ya a sunghuan, minanamay henay ku nuheni idaw ku namaka Cung-kuo-talu nu sabaw tusa a tademaw, nu siwyen a micudaday minanam satu a makaala tu cacay a bataan nu mihcaan minanam, pinanaman aminam tu nu Hulam,igu, fawen,puwen, latinyi, cesye,sensye, sunsu a cudadan, idaw ku caayay kalasunghu nu tademaw tayda minanam i siwyen micudad. katukuh i cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku lima (1815) a mihcaan, siwyen idaw ku waluay a Cung-kuo micudaday, tusa ku Ma-lay micudaday, sabaw enem ku Aw-men micudaday,cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku cacay (1831) a mihcaan idaw ku pituay a Cung-kuo micudaday, tusa ku Ma-ni-la micudaday, sabaw tulu ku tidaay a micudaday.1823 mihcaan tayaay a sunghu atu itidaay a okiwsama caay kalecad ku nisimsiman sisa papilaliwen, tawya ina siwhuy yadah ku nai'ay nu tademaw,1850 mihcaan cacaytu ku liwan a sunghu siwa a bataantu ku mihcaan ci La-tin-wen. (D. Alexandre de Gouveia) (Manuel Correia Valente) . Hulam Amilika masasupaini 中西交流 papinanam maladindusi培養入華傳教士 Sen-zuo-se siwduing itini i tinsukiw matenes tu itini, yu mahida ina siwyue u Cung-kuo tinsukiw sapatayda tu mangalayay minanamay a tataydaan nu angangangan, ina siwyen yadahtu nipapinanaman tu tademaw taydan nami i Cung-kuo mididu a tademaw, minanamay a tademaw amica kawuAw-mem a tademaw, idaw ku namaka Cung-kuo a tademaw, pasu namakabataday nu O-cuo taydan i Sen-zuo-se siwyen minanam tu nu hulam a kamuan sa micumud i Cung-kuo midindu a midinduay nu tademaw mahida u Fa-kuo tademaw ci Luo-ni-ke, Mun-cen-sen, Tun-wen-yei, ilabu ci Mun-cen-sen itida i cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku lima (1835) a mihcaan micaliway tu ci Sye-ma-tuo tatelungan tu Mum-ku-si-wan-ce ciawu sa, misaicelang tu Sen-zuo-se siwyen micuduh patideng tu micudaday, namahida, itini i Cin-na idaw ku limaay a tademaw malasunghuay tayda i Sen-zuo-se siwyen minanam. . palekal tu sakay ciawyi a kawaw發展教育事業 itini i Aw-mem ciawyi, ina Sen-zuo-se siwduing amica ku nipipalekal tu Aw-mem a hucu nu ciawyi a likisian, u Aw-mem keci ciawyi a angangangan, itini inipalekalan tu Cung-kuo-ke-ci caiwyi a nikalahatan. mangalay tu sakatineng a keci miala tu Cin-caw mikuwanay tu sakakapah atu sakaytitaan idaw ku sapidindu itida i Cung-kuo, sisa amica u La-tin-kamu, sen-sye atu su-li sa, siwduing mahida u keci ciawyi, sisa, ina siwyen mahida u hucunu piciawyian, amica ku nipacakat tu mangalayay sa miala tu dumaan a mangalayay macakat a micudaday, mamin suayaw tu Aw-mem sehuy sakaudip nu sakalahat a tademawan, siwyen idaw aca ku nipalekal tu siwgugaku atu micelemay i bayu a kakulinan, pahabay tu tidaay a ticencei atu misiwbayay a tademaw. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sen-zoo-se siwyen ato kiwkay聖若瑟修院及聖堂 == Sen-zoo-se siwyen ato kiwkay " Po-taw-ya kamo Seminário e Igreja de São José", itida i Aw-men fon-son-tan a tinsokiw siwyen a matatondohay a loma'an, ato no siwyen a Pa-loo-ke-waywayan a kiwkayan, ayaway naw o Ye-so-hoy se a tademaw itida i cacay a malebot pito a lasobo tosa a bataan idaw ko walo (1728) a mihcaan a patideng, ina Sen-zoo-se siwyen kiwkay patideng sa i cacay a malebot pito a lasobo sept a bataan idaw ko enem (1746) katokoh i cacay a malebot pito a lasobo lima a bataan idaw ko walo (1758) a mihcaan. Sen-zoo-se siwyen mahkapatideng naw o Ye-so-hoy ko patidengay tina Sen-paw-lo syeyen " aydaay a Ta-san-pa-pay-fon no ayawan a nikakenihan a cacodadan, o maminnanam to sakatayda i Cong-koo neiti no sapididoay a midindoay no tademaw. Inasiwyen namaka cacay a malebot pito a lasobo walo a bataan idaw ko sepat (1784) a mihcaan pinato no tademawan, idaw ko masaosiay ' Pei-cin cociaw tidaay a siwyen", " dindosi masakapotay a loma'an, " Hong-cia ciawyi cacodadan, " Aw-men-sen-zoo-se-li-siaw siwyen', aydaay a pinganganan, sisa ina Sen-zoo-se kiwkay miklol to Ye-so-hoy anipatidenga a Sen-paw-lo kiykay " Ta-san-pa", sa idaw ko " san -pa-cay" hakiya o "siaw-san-pa" ko ngangan. Sen-zoo-se siwyen amica namaka cacay a malebot pito a lasobo tosa a bataan idaw ko walo a (1728) mihcaan kinapina po'tan ko sapatideng, nika itini i Aw-men loitan o angangangan a kakiwyikoan, ina siwyen tatengaay no angangangan o sapatayda i Cong-koo labo sapidindoto no tinsokiw a minanamay no tademawan a kitidaan, o sapalekalaw to Aw-men keci kiwyiko ato mangalayay minanamay no tademawan, itini no holaman ato Amilika anikasasopaayawan, ina siwyen idawto ko nipapinanaman to tosaay a kamoan, misolit to codad no holam ato misabalohay to tineng a papasobanaan, ato yadahto ko nipisolatan to ziting, itini i Cin-caw a holam Amilika nikasasoadihan idawto ko masalaliday. sisa ina Sen-zoo-se siwyen yadahto ko matinengay a tademaw, sisa pangangan han o Aw-men tinsokiw " saw-lin-se". "少林寺". tosa a malebot idaw ko cacay a mihcaan, Sen-zoo-se siwyen ato kiwkay makaala to lin-he-koo siaw-ke wen masakapotay Ya-tay-ci tood no somamaday pidipotan a kawlah, tosa a malebot idaw ko lima a mihcaan, malaAw-men loit niyado'an a masakapotay, Sen-zoo-se siwyen ato kiwkay malakitakid lalangawan namaka babalakiay a kasinganganan. tosa a malebot cacay abataan mihcaan, Aw-men no sin-si-sye-hoy itida i tinsokiw Aw-mem kiwkayan ato Aw-mem cicinhoy a nipacokelan, pangangan to sakay loit a imian ato sakalalidan a Aw-men kiwkay a nicodadan ato Sen-zoo-se siwyen ni singaan to no somamaday a codadan, o " tin-co-cia Aw-mem ciaw-ci codadan " sabaw enem katokoh sabaw siwa a seci" o sakasingangan, malaheci pasayda i Lin-he-koo ciaw-ke-wen-masakapotay misinsi pangangan to Ya-tay kitidaan " kitakid nadatengan no ngangan". 2001年, ". loit 歷史 siwyen mahka pitadasan修院創辦初期 cacay a malebot pito a lasobo tosa a bataan tosa a demiad a mihcaan, idaw ko cacayay misiwbayay a tademaw itida i Aw-meng pan-taw-kan-ten noayawan a lala'an misangan to Sen-zoo-se siwyen ato malomanay a kiwkay pabalohay misangn to tosaay a loma'an. cacay a malebot pito a lasobo tosa a bataan idaw ko walo a (1728) mihcaan mapatay sato kiya misiwbayay, sipabeli han kina loma' malaYe-so-hoy kitidaan, Ye-so-hoy kitidan sipicokaymas noheni to palotatengaan a cacodadan, tayay a mihcaan patideng to siwyen.1732 mihcaan, inasiwyen pangangan han o " Sen-zoo-se", pakaicelang to micodaday mikilol to Sen-zoo-se "hatanengen ko kamo sayadahen ko kawaw " a mamelawan, malanananaman a kawawan. 1722年, . patayda to tademaw mikowan a zitayan 遣使會管理時期 mabahbahento ko Ye-so-hoy, ina Sen-zoo-se malasabisiay no wawa, nikodan tayni ko codad namaka Loo-maay patayda to sehoy i Aw midayli to Ye-so-hoy a midindo ato cacodadan. katokoh to cacay a malebot pito a lasobo walo a bataan idaw ko sepat (1784) mihcaan siwa a bolad siwa a demiad, Pei-cin tidaay a okiwsaman ci Tan-se-sin "D. Alexandre de Gooveia" malingato aca misatadan to Sen-zoo-se siwyen, pahabay tacakat tayda i Cong-koo-tali midindoay a dindosi, namaka Koo-a-la-sa-lo taydaay i Aw-mem ci Mang-no-ay-e.Ke-lei-ya.Wa-lon-te "Manoel Correia Valente" songhoan malayencen. tawya idaw ko enemay a tademaw namaka O-coo katokoh i Po-taw-ya a songhoan, minanamay henay ko noheni idaw ko namaka Cong-koo-talo no sabaw tosa a tademaw, no siwyen a micodaday minanam sato a makaala to cacay a bataan no mihcaan minanam, pinanaman aminam to no Holam,igo, fawen,powen, latinyi, cesye,sensye, sonso a codadan, idaw ko caayay kalasongho no tademaw tayda minanam i siwyen micodad. katokoh i cacay a malebot walo a lasobo cacay a bataan idaw ko lima (1815) a mihcaan, siwyen idaw ko waloay a Cong-koo micodaday, tosa ko Ma-lay micodaday, sabaw enem ko Aw-men micodaday,cacay a malebot walo a lasobo tolo a bataan idaw ko cacay (1831) a mihcaan idaw ko pitoay a Cong-koo micodaday, tosa ko Ma-ni-la micodaday, sabaw tolo ko tidaay a micodaday.1823 mihcaan tayaay a songho ato itidaay a okiwsama caay kalecad ko nisimsiman sisa papilaliwen, tawya ina siwhoy yadah ko nai'ay no tademaw,1850 mihcaan cacayto ko liwan a songho siwa a bataanto ko mihcaan ci La-tin-wen. (D. Alexandre de Gooveia) (Manoel Correia Valente) . Holam Amilika masasopaini 中西交流 papinanam maladindosi培養入華傳教士 Sen-zoo-se siwdoing itini i tinsokiw matenes to itini, yo mahida ina siwyoe o Cong-koo tinsokiw sapatayda to mangalayay minanamay a tataydaan no angangangan, ina siwyen yadahto nipapinanaman to tademaw taydan nami i Cong-koo midido a tademaw, minanamay a tademaw amica kawoAw-mem a tademaw, idaw ko namaka Cong-koo a tademaw, paso namakabataday no O-coo taydan i Sen-zoo-se siwyen minanam to no holam a kamoan sa micomod i Cong-koo midindo a midindoay no tademaw mahida o Fa-koo tademaw ci Loo-ni-ke, Mon-cen-sen, Ton-wen-yei, ilabo ci Mon-cen-sen itida i cacay a malebot walo a lasobo tolo a bataan idaw ko lima (1835) a mihcaan micaliway to ci Sye-ma-too tatelongan to Mom-ko-si-wan-ce ciawo sa, misaicelang to Sen-zoo-se siwyen micodoh patideng to micodaday, namahida, itini i Cin-na idaw ko limaay a tademaw malasonghoay tayda i Sen-zoo-se siwyen minanam. . palekal to sakay ciawyi a kawaw發展教育事業 itini i Aw-mem ciawyi, ina Sen-zoo-se siwdoing amica ko nipipalekal to Aw-mem a hoco no ciawyi a likisian, o Aw-mem keci ciawyi a angangangan, itini inipalekalan to Cong-koo-ke-ci caiwyi a nikalahatan. mangalay to sakatineng a keci miala to Cin-caw mikowanay to sakakapah ato sakaytitaan idaw ko sapidindo itida i Cong-koo, sisa amica o La-tin-kamo, sen-sye ato so-li sa, siwdoing mahida o keci ciawyi, sisa, ina siwyen mahida o hocono piciawyian, amica ko nipacakat to mangalayay sa miala to domaan a mangalayay macakat a micodaday, mamin soayaw to Aw-mem sehoy sakaodip no sakalahat a tademawan, siwyen idaw aca ko nipalekal to siwgogako ato micelemay i bayo a kakolinan, pahabay to tidaay a ticencei ato misiwbayay a tademaw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>