<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sen-tuw-s-sin-s" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sen-tuw-s-sin-s" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kaliliman == "sen-tu-s-sin-s" "kamu nu Zipun, sen-tuw-s-sin-s"nu mitesekay mangga nu Zipun ci Ce-tyen-cen-a mangga , makay 1985 a mihca 12 a bulad malingatu i ci-ing-se "sinbu nu masakapahay Jump" a tahekal, katukuh 1990 a mihca 11 a bulad i V Jump musakamu tu nipahezeng a nisulitan. cacayay a cudad pulung 28 a lulud. i 1986 a mihcaan patahkal i tilibi tu musaungayay a mangga. sen-tuw-s-sin-s NEXT DIMENSION nakamuan nu min-wang uyza ""sen-tu-s-sin-s" nuyzaan nisulitan ni Ce-tyen-cen-mey tu lalid nisulitan a mangga, hamkin u sikulitay a nisanga'an, 2006 a mihca 4 a bulad 18 a demiad malingatu i sinbun nu masakapahay Champion" atahekal. " Jump" "V Jump" NEXT DIMENSION Champion"連載. nilaculan pulung nipatahkalan a mangga malakii' ku 3500 mang a cudadan. . uyni a nisulitan nisanga'an tu nizatengan makayniay layun nu pauliday a bunac, maazih ni Ce-tyen-cen-mey makay tapuku mudebuay ku pauliday nu bunac, mililid patahkal tu paulidaymetmet anizateng. misulitay a nizateng tatapangan sin-s a midiputay u layun, napinaaytu misumad zikuz sazikuzay paketu au tyen-ma-cu ku cukaymasen, paceba hantu ku kapahay. satu "pauliday a metmet" a imi, maliwan tu i sin-say a sabalucu'an. sin-s a ngangan makayzaay sin-ced-cyen, u sin-s. uyza u kamu, mahiniay miduduc tu nizatang ni Ce-tyen-cen-mey, tatangahan sin-s u layungay a hwang-cin-sen-tow-s, nika sazikuz a nipaketun u tyen-maay a cin-tung-sen-tow-s. 1986 a mihcaan sen-tow-s-sin-s TV musaungayay a mangnga i Zipu a patahkal, caay ku madangdangay a hamin nu Zipun, sakasa uyza musaungayay a mangga i hami nu kitakit 80 kayadah nu kanatal a patahkalen, uyni a mangga u kanamuhan nu cuwacuwaay a kitakit. 1986 a m kihcaan TV musaungayay a mangga tahkal i Zipun katukuh 2008 a mihcaan yadah tatu ku nipatahkalan tu nisulita a cudad. tung-in musaungayay a mangga misanga' tu baluhay tu nisanga'an tu musaungayay a mangga "sen-tow-s-sin-s Ω" i 2012 a mihca 4 a bulad 1 a demiad malingatu a paazih, tatangahan nu kungku u tyen-ma-cow-kwanng-ya. "Sen-tow-s-sin kim a Di'tu -soul of gold" u "sen-tow-s-sin" mahiniay ONA musaungayay a ma ngga, nu musaungayay a manggaan tu nipataynian a nisulitay, makay 2015 a mihca 4 a bulad 11 a demiad malingatu i wang-lu paazih. "sen-tuw-s-sin-s" hwang-taw sabaw tusa kung can-s" nu yaan 3DCG a niliyawan misanga' a musaungayay a mangga, i 2018 a mihca 8 a bulad 2 a demiad palekal tu Netflix Anime Slate 2017 pihapiwan musakamu tu musaungayay a mangga. saka sen cacay a puu' pulung 12 ku kamu, payigian pakal tu 30 a sasulitan, musakamu tu makay ing-he a kalepacawan a nisulitan katukuh pay-ing-sen-tuw-s, a kungkuan, Part I "saka 1 katukuh 6 a cudad" i 2019 a mihca 7 a bulad 19 a demiad uyza Netflix hamin nu kitakit malecad i walung patahkal. Part II "saka 7 katukuh 12 a igian" i 2020 a mkihca 1 a bulad 23 a demiad i wanglu. " 3DCG Netflix Anime Slate 2017發佈會上宣佈動畫化 .第sen , Part I(第1至6集)於2019年7月19日由Netflix全球同步線上播映.Part II(第7至12集)於2020年1月23日上線. misiwka tu kungku 故事簡介 i nayaway ziday a nakamuan, yu kakalayan a apauzipay ci I-s mahicaay hakya ku nipatatungus tu hekalay patungs pabeli ci Ya-tyen-naan kanahatu malawpe naynayi' ku adingug, anumahicahic ci Hay-hwang-pow-say-tun, min-wang-hey-ti-s a Di'tuan hatu mikitadekay tu tukus. satu tatayna Di'tu ci Ye-tyen-na maydih midiput tu tademaw atu tukusay tu miteka a milalid malepacaw. ayzaay a tademawan katuud ku mamecelay atu damsayay a milepacaw tu masakapahay limecedan atu tatayna a Di'tu ci Ya-tyen-na mapulung malepacaw. pangangan han kuheni tu "sen-tuw-s". "Ya-tyen-na atu ci sen-tuw-s amin" makay nakamuan a ziday malingatu tu pinaay a Di'tu malingatu tu katenes a mihcaan ku kalepacaw. katukuh ayza a ziday, baluhay a ziday sen-tuw-say a masakapahay sin-s, ce-lung, pin-he, sun, i-huy hatini luma ku cin-tung-sen-tuw-s i kalepacawan haymaw sa Malaki tu ayzaay a Ya-tin-na—cen-hu-sa-ce maladay malpacaw, i seni sabaw tusa luma'an atu pacebaay a hungti swang-ce-cow sa-ka sow a niculculan a pay-ing-san-tow-s atu kim singku sen-tow-s malingatu malepacaw, sin-s a tademawan caliway tu kadademec nu kalepacaw sazikuz mademec tu ku ada, kilul mudebung tu kuheni tu tukusay a Hay-hwang-pow-say-tun atu mitanam pakauud tu hekalay a Min-wang-hey-ti malingatu i kalepacawan inayi' tu ku icelang nika mahiza tu palekal kuheni tu lalayan a malingatu malepacaw. musakamu tu kungku 1990 a mihcaan, Sin -s i "Sen-tow-s-sin" haydikuz a kalepacawan macucuk nu bakan ni Min-wang-hey-ti-s i baluwang maliyuh tu tademaw, anu papatiku ayza caaytu kahuduc, anu caay katulul a demiad mihuduc tu Min-wang a bakan, amapatay. u Ya-tyen-na hananay a Sa-ce ami apauzip ci Sin-san, misabalucu' patiku ayaw a kalepacaw nu singku a ziday mipeleng tu Min-wang a bakan. makay lihalayay kitakit a kalepacawan i patikuan pabalucu' amikilul mapulung ci Ya-tyen-naan, uyzasa, ci Ya-tyen-na matenes i katuudah a kalingatu malepancaw malalang ku katuuday nu Aw-li-pi-s-san malinges tu ku katuuday "sangaleb ku Ya-tyen-na a kakana ye-sen-al-te-mi-s". Ya-tyen-na paketun sa kanahatu masaybang amipauzip tu ci Sin-san, ciniza atu demiad a Di'tu ci Ke-low-nu-s mapapabaliw, milakui' tu zumaay a kitizaan katukuh ayaw nu kalepacaw nu singku singku a kitizaan. zuma ayaw kaledpacaw nu sinku a ziday ayaway aziday ma-sin-cow nu milepacaway a singku ci Tung-bu atu ci S-ang matineng tu puenengan nu cayay ku tademaway, caay hangen nu cyaw-hwang sakaku sa mikawaw. Yu maazih ni Tng-bu atu ci s-ang ci Ya-lun sa nu min-wang a uzip a mingayaw cinizaan, culalsa ci Tyen-ma sizikuc tu nu Tyen-maay a cin-tung ci san-I pasayza misetul ci Tung-bu atu ci S-ang. zayhan Tyen-ma nayi' ku icelang sisa mademec tu, kalawlawan alaen ci Ya-lun, maliyuh ciniza izaw ku misabalucu'ay ci Ya-lunan. Ayzaay a sen-I caay ku mangayaw nu mi-towu dada', ngaleb izaw ku zuma kim-sen-tow-paluina tu min-wang. aatu i zikuzan izaw henay ku nakamuan tu "saka sabaw tulu a kin-sen-tow-s-se-bu-cow" misabalucu' amibelin ci Ya-tyen-naan namakayni pibulibultu sen-cen……azih ayaw nu sen a kakalais ziday mangaleb pihaceng ku nipilebu atu mieca a mihalhal ci Ya-tyenan, imahini mikilul tu i tepalay ni Ya-tyena Sun, pinhe, ce-lung aci I-huy kalamksam sa taayaw sin-can a ziday malingatu tu kalepacaw nu heni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kar~ɾir~ɾiman == "sən-tu-s-sin-s" "kamu nu zipun, sən-tuw-s-sin-s"nu mitəsəkaj maŋga nu zipun ʦi ʦə-tjən-ʦən-a maŋga , makaj **** a miħʦa ** a bur~ɾad mar~ɾiŋatu i ʦi-iŋ-sə "sinbu nu masakapaħaj *ump" a taħəkar~ɾ, katukuħ **** a miħʦa ** a bur~ɾad i * *ump musakamu tu nipaħəzəŋ a nisur~ɾitan. ʦaʦajaj a ʦudad pur~ɾuŋ ** a r~ɾur~ɾud. i **** a miħʦaan pataħkar~ɾ i tir~ɾibi tu musauŋajaj a maŋga. sən-tuw-s-sin-s nə*t dimənsion nakamuan nu min-waŋ ujza ""sən-tu-s-sin-s" nujzaan nisur~ɾitan ni ʦə-tjən-ʦən-mə tu r~ɾar~ɾid nisur~ɾitan a maŋga, ħamkin u sikur~ɾitaj a nisaŋaʔ~ʡan, **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad mar~ɾiŋatu i sinbun nu masakapaħaj ʦħampion" ataħəkar~ɾ. " *ump" "* *ump" nə*t dimənsion ʦħampion"**. nir~ɾaʦur~ɾan pur~ɾuŋ nipataħkar~ɾan a maŋga mar~ɾakiiʔ~ʡ ku **** maŋ a ʦudadan. . ujni a nisur~ɾitan nisaŋaʔ~ʡan tu nizatəŋan makajniaj r~ɾajun nu paur~ɾidaj a bunaʦ, maaziħ ni ʦə-tjən-ʦən-mə makaj tapuku mudəbuaj ku paur~ɾidaj nu bunaʦ, mir~ɾir~ɾid pataħkar~ɾ tu paur~ɾidajmətmət anizatəŋ. misur~ɾitaj a nizatəŋ tatapaŋan sin-s a midiputaj u r~ɾajun, napinaajtu misumad zikuz sazikuzaj pakətu au tjən-ma-ʦu ku ʦukajmasən, paʦəba ħantu ku kapaħaj. satu "paur~ɾidaj a mətmət" a imi, mar~ɾiwan tu i sin-saj a sabar~ɾuʦuʔ~ʡan. sin-s a ŋaŋan makajzaaj sin-ʦəd-ʦjən, u sin-s. ujza u kamu, maħiniaj miduduʦ tu nizataŋ ni ʦə-tjən-ʦən-mə, tataŋaħan sin-s u r~ɾajuŋaj a ħwaŋ-ʦin-sən-tow-s, nika sazikuz a nipakətun u tjən-maaj a ʦin-tuŋ-sən-tow-s. **** a miħʦaan sən-tow-s-sin-s t* musauŋajaj a maŋŋa i zipu a pataħkar~ɾ, ʦaaj ku madaŋdaŋaj a ħamin nu zipun, sakasa ujza musauŋajaj a maŋga i ħami nu kitakit ** kajadaħ nu kanatar~ɾ a pataħkar~ɾən, ujni a maŋga u kanamuħan nu ʦuwaʦuwaaj a kitakit. **** a m kiħʦaan t* musauŋajaj a maŋga taħkar~ɾ i zipun katukuħ **** a miħʦaan jadaħ tatu ku nipataħkar~ɾan tu nisur~ɾita a ʦudad. tuŋ-in musauŋajaj a maŋga misaŋaʔ~ʡ tu bar~ɾuħaj tu nisaŋaʔ~ʡan tu musauŋajaj a maŋga "sən-tow-s-sin-s *" i **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad mar~ɾiŋatu a paaziħ, tataŋaħan nu kuŋku u tjən-ma-ʦow-kwanŋ-ja. "sən-tow-s-sin kim a diʔ~ʡtu -sour~ɾ of gor~ɾd" u "sən-tow-s-sin" maħiniaj ona musauŋajaj a ma ŋga, nu musauŋajaj a maŋgaan tu nipatajnian a nisur~ɾitaj, makaj **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad mar~ɾiŋatu i waŋ-r~ɾu paaziħ. "sən-tuw-s-sin-s" ħwaŋ-taw sabaw tusa kuŋ ʦan-s" nu jaan *dʦg a nir~ɾijawan misaŋaʔ~ʡ a musauŋajaj a maŋga, i **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad par~ɾəkar~ɾ tu nətfr~ɾi* animə sr~ɾatə **** piħapiwan musakamu tu musauŋajaj a maŋga. saka sən ʦaʦaj a puuʔ~ʡ pur~ɾuŋ ** ku kamu, pajigian pakar~ɾ tu ** a sasur~ɾitan, musakamu tu makaj iŋ-ħə a kar~ɾəpaʦawan a nisur~ɾitan katukuħ paj-iŋ-sən-tuw-s, a kuŋkuan, part i "saka * katukuħ * a ʦudad" i **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad ujza nətfr~ɾi* ħamin nu kitakit mar~ɾəʦad i war~ɾuŋ pataħkar~ɾ. part ii "saka * katukuħ ** a igian" i **** a mkiħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad i waŋr~ɾu. " *dʦg nətfr~ɾi* animə sr~ɾatə ************* .*sən , part i(*****)************nətfr~ɾi*********.part ii(******)*************. misiwka tu kuŋku **** i najawaj zidaj a nakamuan, ju kakar~ɾajan a apauzipaj ʦi i-s maħiʦaaj ħakja ku nipatatuŋus tu ħəkar~ɾaj patuŋs pabər~ɾi ʦi ja-tjən-naan kanaħatu mar~ɾawpə najnajiʔ~ʡ ku adiŋug, anumaħiʦaħiʦ ʦi ħaj-ħwaŋ-pow-saj-tun, min-waŋ-ħə-ti-s a diʔ~ʡtuan ħatu mikitadəkaj tu tukus. satu tatajna diʔ~ʡtu ʦi jə-tjən-na majdiħ midiput tu tadəmaw atu tukusaj tu mitəka a mir~ɾar~ɾid mar~ɾəpaʦaw. ajzaaj a tadəmawan katuud ku maməʦər~ɾaj atu damsajaj a mir~ɾəpaʦaw tu masakapaħaj r~ɾiməʦədan atu tatajna a diʔ~ʡtu ʦi ja-tjən-na mapur~ɾuŋ mar~ɾəpaʦaw. paŋaŋan ħan kuħəni tu "sən-tuw-s". "ja-tjən-na atu ʦi sən-tuw-s amin" makaj nakamuan a zidaj mar~ɾiŋatu tu pinaaj a diʔ~ʡtu mar~ɾiŋatu tu katənəs a miħʦaan ku kar~ɾəpaʦaw. katukuħ ajza a zidaj, bar~ɾuħaj a zidaj sən-tuw-saj a masakapaħaj sin-s, ʦə-r~ɾuŋ, pin-ħə, sun, i-ħuj ħatini r~ɾuma ku ʦin-tuŋ-sən-tuw-s i kar~ɾəpaʦawan ħajmaw sa mar~ɾaki tu ajzaaj a ja-tin-na*ʦən-ħu-sa-ʦə mar~ɾadaj mar~ɾpaʦaw, i səni sabaw tusa r~ɾumaʔ~ʡan atu paʦəbaaj a ħuŋti swaŋ-ʦə-ʦow sa-ka sow a niʦur~ɾʦur~ɾan a paj-iŋ-san-tow-s atu kim siŋku sən-tow-s mar~ɾiŋatu mar~ɾəpaʦaw, sin-s a tadəmawan ʦar~ɾiwaj tu kadadəməʦ nu kar~ɾəpaʦaw sazikuz madəməʦ tu ku ada, kir~ɾur~ɾ mudəbuŋ tu kuħəni tu tukusaj a ħaj-ħwaŋ-pow-saj-tun atu mitanam pakauud tu ħəkar~ɾaj a min-waŋ-ħə-ti mar~ɾiŋatu i kar~ɾəpaʦawan inajiʔ~ʡ tu ku iʦər~ɾaŋ nika maħiza tu par~ɾəkar~ɾ kuħəni tu r~ɾar~ɾajan a mar~ɾiŋatu mar~ɾəpaʦaw. musakamu tu kuŋku **** a miħʦaan, sin -s i "sən-tow-s-sin" ħajdikuz a kar~ɾəpaʦawan maʦuʦuk nu bakan ni min-waŋ-ħə-ti-s i bar~ɾuwaŋ mar~ɾijuħ tu tadəmaw, anu papatiku ajza ʦaajtu kaħuduʦ, anu ʦaaj katur~ɾur~ɾ a dəmiad miħuduʦ tu min-waŋ a bakan, amapataj. u ja-tjən-na ħananaj a sa-ʦə ami apauzip ʦi sin-san, misabar~ɾuʦuʔ~ʡ patiku ajaw a kar~ɾəpaʦaw nu siŋku a zidaj mipər~ɾəŋ tu min-waŋ a bakan. makaj r~ɾiħar~ɾajaj kitakit a kar~ɾəpaʦawan i patikuan pabar~ɾuʦuʔ~ʡ amikir~ɾur~ɾ mapur~ɾuŋ ʦi ja-tjən-naan, ujzasa, ʦi ja-tjən-na matənəs i katuudaħ a kar~ɾiŋatu mar~ɾəpanʦaw mar~ɾar~ɾaŋ ku katuudaj nu aw-r~ɾi-pi-s-san mar~ɾiŋəs tu ku katuudaj "saŋar~ɾəb ku ja-tjən-na a kakana jə-sən-ar~ɾ-tə-mi-s". ja-tjən-na pakətun sa kanaħatu masajbaŋ amipauzip tu ʦi sin-san, ʦiniza atu dəmiad a diʔ~ʡtu ʦi kə-r~ɾow-nu-s mapapabar~ɾiw, mir~ɾakuiʔ~ʡ tu zumaaj a kitizaan katukuħ ajaw nu kar~ɾəpaʦaw nu siŋku siŋku a kitizaan. zuma ajaw kar~ɾədpaʦaw nu sinku a zidaj ajawaj azidaj ma-sin-ʦow nu mir~ɾəpaʦawaj a siŋku ʦi tuŋ-bu atu ʦi s-aŋ matinəŋ tu puənəŋan nu ʦajaj ku tadəmawaj, ʦaaj ħaŋən nu ʦjaw-ħwaŋ sakaku sa mikawaw. ju maaziħ ni tŋ-bu atu ʦi s-aŋ ʦi ja-r~ɾun sa nu min-waŋ a uzip a miŋajaw ʦinizaan, ʦur~ɾar~ɾsa ʦi tjən-ma sizikuʦ tu nu tjən-maaj a ʦin-tuŋ ʦi san-i pasajza misətur~ɾ ʦi tuŋ-bu atu ʦi s-aŋ. zajħan tjən-ma najiʔ~ʡ ku iʦər~ɾaŋ sisa madəməʦ tu, kar~ɾawr~ɾawan ar~ɾaən ʦi ja-r~ɾun, mar~ɾijuħ ʦiniza izaw ku misabar~ɾuʦuʔ~ʡaj ʦi ja-r~ɾunan. ajzaaj a sən-i ʦaaj ku maŋajaw nu mi-towu dadaʔ~ʡ, ŋar~ɾəb izaw ku zuma kim-sən-tow-par~ɾuina tu min-waŋ. aatu i zikuzan izaw ħənaj ku nakamuan tu "saka sabaw tur~ɾu a kin-sən-tow-s-sə-bu-ʦow" misabar~ɾuʦuʔ~ʡ amibər~ɾin ʦi ja-tjən-naan namakajni pibur~ɾibur~ɾtu sən-ʦən**aziħ ajaw nu sən a kakar~ɾais zidaj maŋar~ɾəb piħaʦəŋ ku nipir~ɾəbu atu miəʦa a miħar~ɾħar~ɾ ʦi ja-tjənan, imaħini mikir~ɾur~ɾ tu i təpar~ɾaj ni ja-tjəna sun, pinħə, ʦə-r~ɾuŋ aʦi i-ħuj kar~ɾamksam sa taajaw sin-ʦan a zidaj mar~ɾiŋatu tu kar~ɾəpaʦaw nu ħəni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kaliliman == "sen-tu-s-sin-s" "kamu nu Zipun, sen-tuw-s-sin-s"nu mitesekay mangga nu Zipun ci Ce-tyen-cen-a mangga , makay 1985 a mihca 12 a bulad malingatu i ci-ing-se "sinbu nu masakapahay Jump" a tahekal, katukuh 1990 a mihca 11 a bulad i V Jump musakamu tu nipahezeng a nisulitan. cacayay a cudad pulung 28 a lulud. i 1986 a mihcaan patahkal i tilibi tu musaungayay a mangga. sen-tuw-s-sin-s NEXT DIMENSION nakamuan nu min-wang uyza ""sen-tu-s-sin-s" nuyzaan nisulitan ni Ce-tyen-cen-mey tu lalid nisulitan a mangga, hamkin u sikulitay a nisanga'an, 2006 a mihca 4 a bulad 18 a demiad malingatu i sinbun nu masakapahay Champion" atahekal. " Jump" "V Jump" NEXT DIMENSION Champion"連載. nilaculan pulung nipatahkalan a mangga malakii' ku 3500 mang a cudadan. . uyni a nisulitan nisanga'an tu nizatengan makayniay layun nu pauliday a bunac, maazih ni Ce-tyen-cen-mey makay tapuku mudebuay ku pauliday nu bunac, mililid patahkal tu paulidaymetmet anizateng. misulitay a nizateng tatapangan sin-s a midiputay u layun, napinaaytu misumad zikuz sazikuzay paketu au tyen-ma-cu ku cukaymasen, paceba hantu ku kapahay. satu "pauliday a metmet" a imi, maliwan tu i sin-say a sabalucu'an. sin-s a ngangan makayzaay sin-ced-cyen, u sin-s. uyza u kamu, mahiniay miduduc tu nizatang ni Ce-tyen-cen-mey, tatangahan sin-s u layungay a hwang-cin-sen-tow-s, nika sazikuz a nipaketun u tyen-maay a cin-tung-sen-tow-s. 1986 a mihcaan sen-tow-s-sin-s TV musaungayay a mangnga i Zipu a patahkal, caay ku madangdangay a hamin nu Zipun, sakasa uyza musaungayay a mangga i hami nu kitakit 80 kayadah nu kanatal a patahkalen, uyni a mangga u kanamuhan nu cuwacuwaay a kitakit. 1986 a m kihcaan TV musaungayay a mangga tahkal i Zipun katukuh 2008 a mihcaan yadah tatu ku nipatahkalan tu nisulita a cudad. tung-in musaungayay a mangga misanga' tu baluhay tu nisanga'an tu musaungayay a mangga "sen-tow-s-sin-s Ω" i 2012 a mihca 4 a bulad 1 a demiad malingatu a paazih, tatangahan nu kungku u tyen-ma-cow-kwanng-ya. "Sen-tow-s-sin kim a Di'tu -soul of gold" u "sen-tow-s-sin" mahiniay ONA musaungayay a ma ngga, nu musaungayay a manggaan tu nipataynian a nisulitay, makay 2015 a mihca 4 a bulad 11 a demiad malingatu i wang-lu paazih. "sen-tuw-s-sin-s" hwang-taw sabaw tusa kung can-s" nu yaan 3DCG a niliyawan misanga' a musaungayay a mangga, i 2018 a mihca 8 a bulad 2 a demiad palekal tu Netflix Anime Slate 2017 pihapiwan musakamu tu musaungayay a mangga. saka sen cacay a puu' pulung 12 ku kamu, payigian pakal tu 30 a sasulitan, musakamu tu makay ing-he a kalepacawan a nisulitan katukuh pay-ing-sen-tuw-s, a kungkuan, Part I "saka 1 katukuh 6 a cudad" i 2019 a mihca 7 a bulad 19 a demiad uyza Netflix hamin nu kitakit malecad i walung patahkal. Part II "saka 7 katukuh 12 a igian" i 2020 a mkihca 1 a bulad 23 a demiad i wanglu. " 3DCG Netflix Anime Slate 2017發佈會上宣佈動畫化 .第sen , Part I(第1至6集)於2019年7月19日由Netflix全球同步線上播映.Part II(第7至12集)於2020年1月23日上線. misiwka tu kungku 故事簡介 i nayaway ziday a nakamuan, yu kakalayan a apauzipay ci I-s mahicaay hakya ku nipatatungus tu hekalay patungs pabeli ci Ya-tyen-naan kanahatu malawpe naynayi' ku adingug, anumahicahic ci Hay-hwang-pow-say-tun, min-wang-hey-ti-s a Di'tuan hatu mikitadekay tu tukus. satu tatayna Di'tu ci Ye-tyen-na maydih midiput tu tademaw atu tukusay tu miteka a milalid malepacaw. ayzaay a tademawan katuud ku mamecelay atu damsayay a milepacaw tu masakapahay limecedan atu tatayna a Di'tu ci Ya-tyen-na mapulung malepacaw. pangangan han kuheni tu "sen-tuw-s". "Ya-tyen-na atu ci sen-tuw-s amin" makay nakamuan a ziday malingatu tu pinaay a Di'tu malingatu tu katenes a mihcaan ku kalepacaw. katukuh ayza a ziday, baluhay a ziday sen-tuw-say a masakapahay sin-s, ce-lung, pin-he, sun, i-huy hatini luma ku cin-tung-sen-tuw-s i kalepacawan haymaw sa Malaki tu ayzaay a Ya-tin-na—cen-hu-sa-ce maladay malpacaw, i seni sabaw tusa luma'an atu pacebaay a hungti swang-ce-cow sa-ka sow a niculculan a pay-ing-san-tow-s atu kim singku sen-tow-s malingatu malepacaw, sin-s a tademawan caliway tu kadademec nu kalepacaw sazikuz mademec tu ku ada, kilul mudebung tu kuheni tu tukusay a Hay-hwang-pow-say-tun atu mitanam pakauud tu hekalay a Min-wang-hey-ti malingatu i kalepacawan inayi' tu ku icelang nika mahiza tu palekal kuheni tu lalayan a malingatu malepacaw. musakamu tu kungku 1990 a mihcaan, Sin -s i "Sen-tow-s-sin" haydikuz a kalepacawan macucuk nu bakan ni Min-wang-hey-ti-s i baluwang maliyuh tu tademaw, anu papatiku ayza caaytu kahuduc, anu caay katulul a demiad mihuduc tu Min-wang a bakan, amapatay. u Ya-tyen-na hananay a Sa-ce ami apauzip ci Sin-san, misabalucu' patiku ayaw a kalepacaw nu singku a ziday mipeleng tu Min-wang a bakan. makay lihalayay kitakit a kalepacawan i patikuan pabalucu' amikilul mapulung ci Ya-tyen-naan, uyzasa, ci Ya-tyen-na matenes i katuudah a kalingatu malepancaw malalang ku katuuday nu Aw-li-pi-s-san malinges tu ku katuuday "sangaleb ku Ya-tyen-na a kakana ye-sen-al-te-mi-s". Ya-tyen-na paketun sa kanahatu masaybang amipauzip tu ci Sin-san, ciniza atu demiad a Di'tu ci Ke-low-nu-s mapapabaliw, milakui' tu zumaay a kitizaan katukuh ayaw nu kalepacaw nu singku singku a kitizaan. zuma ayaw kaledpacaw nu sinku a ziday ayaway aziday ma-sin-cow nu milepacaway a singku ci Tung-bu atu ci S-ang matineng tu puenengan nu cayay ku tademaway, caay hangen nu cyaw-hwang sakaku sa mikawaw. Yu maazih ni Tng-bu atu ci s-ang ci Ya-lun sa nu min-wang a uzip a mingayaw cinizaan, culalsa ci Tyen-ma sizikuc tu nu Tyen-maay a cin-tung ci san-I pasayza misetul ci Tung-bu atu ci S-ang. zayhan Tyen-ma nayi' ku icelang sisa mademec tu, kalawlawan alaen ci Ya-lun, maliyuh ciniza izaw ku misabalucu'ay ci Ya-lunan. Ayzaay a sen-I caay ku mangayaw nu mi-towu dada', ngaleb izaw ku zuma kim-sen-tow-paluina tu min-wang. aatu i zikuzan izaw henay ku nakamuan tu "saka sabaw tulu a kin-sen-tow-s-se-bu-cow" misabalucu' amibelin ci Ya-tyen-naan namakayni pibulibultu sen-cen……azih ayaw nu sen a kakalais ziday mangaleb pihaceng ku nipilebu atu mieca a mihalhal ci Ya-tyenan, imahini mikilul tu i tepalay ni Ya-tyena Sun, pinhe, ce-lung aci I-huy kalamksam sa taayaw sin-can a ziday malingatu tu kalepacaw nu heni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kar~ɾir~ɾiman == "sən-tu-s-sin-s" "kamu nu zipun, sən-tuw-s-sin-s"nu mitəsəkaj maŋga nu zipun ʦi ʦə-tjən-ʦən-a maŋga , makaj **** a miħʦa ** a bur~ɾad mar~ɾiŋatu i ʦi-iŋ-sə "sinbu nu masakapaħaj *ump" a taħəkar~ɾ, katukuħ **** a miħʦa ** a bur~ɾad i * *ump musakamu tu nipaħəzəŋ a nisur~ɾitan. ʦaʦajaj a ʦudad pur~ɾuŋ ** a r~ɾur~ɾud. i **** a miħʦaan pataħkar~ɾ i tir~ɾibi tu musauŋajaj a maŋga. sən-tuw-s-sin-s nə*t dimənsion nakamuan nu min-waŋ ujza ""sən-tu-s-sin-s" nujzaan nisur~ɾitan ni ʦə-tjən-ʦən-mə tu r~ɾar~ɾid nisur~ɾitan a maŋga, ħamkin u sikur~ɾitaj a nisaŋaʔ~ʡan, **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad mar~ɾiŋatu i sinbun nu masakapaħaj ʦħampion" ataħəkar~ɾ. " *ump" "* *ump" nə*t dimənsion ʦħampion"**. nir~ɾaʦur~ɾan pur~ɾuŋ nipataħkar~ɾan a maŋga mar~ɾakiiʔ~ʡ ku **** maŋ a ʦudadan. . ujni a nisur~ɾitan nisaŋaʔ~ʡan tu nizatəŋan makajniaj r~ɾajun nu paur~ɾidaj a bunaʦ, maaziħ ni ʦə-tjən-ʦən-mə makaj tapuku mudəbuaj ku paur~ɾidaj nu bunaʦ, mir~ɾir~ɾid pataħkar~ɾ tu paur~ɾidajmətmət anizatəŋ. misur~ɾitaj a nizatəŋ tatapaŋan sin-s a midiputaj u r~ɾajun, napinaajtu misumad zikuz sazikuzaj pakətu au tjən-ma-ʦu ku ʦukajmasən, paʦəba ħantu ku kapaħaj. satu "paur~ɾidaj a mətmət" a imi, mar~ɾiwan tu i sin-saj a sabar~ɾuʦuʔ~ʡan. sin-s a ŋaŋan makajzaaj sin-ʦəd-ʦjən, u sin-s. ujza u kamu, maħiniaj miduduʦ tu nizataŋ ni ʦə-tjən-ʦən-mə, tataŋaħan sin-s u r~ɾajuŋaj a ħwaŋ-ʦin-sən-tow-s, nika sazikuz a nipakətun u tjən-maaj a ʦin-tuŋ-sən-tow-s. **** a miħʦaan sən-tow-s-sin-s t* musauŋajaj a maŋŋa i zipu a pataħkar~ɾ, ʦaaj ku madaŋdaŋaj a ħamin nu zipun, sakasa ujza musauŋajaj a maŋga i ħami nu kitakit ** kajadaħ nu kanatar~ɾ a pataħkar~ɾən, ujni a maŋga u kanamuħan nu ʦuwaʦuwaaj a kitakit. **** a m kiħʦaan t* musauŋajaj a maŋga taħkar~ɾ i zipun katukuħ **** a miħʦaan jadaħ tatu ku nipataħkar~ɾan tu nisur~ɾita a ʦudad. tuŋ-in musauŋajaj a maŋga misaŋaʔ~ʡ tu bar~ɾuħaj tu nisaŋaʔ~ʡan tu musauŋajaj a maŋga "sən-tow-s-sin-s *" i **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad mar~ɾiŋatu a paaziħ, tataŋaħan nu kuŋku u tjən-ma-ʦow-kwanŋ-ja. "sən-tow-s-sin kim a diʔ~ʡtu -sour~ɾ of gor~ɾd" u "sən-tow-s-sin" maħiniaj ona musauŋajaj a ma ŋga, nu musauŋajaj a maŋgaan tu nipatajnian a nisur~ɾitaj, makaj **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad mar~ɾiŋatu i waŋ-r~ɾu paaziħ. "sən-tuw-s-sin-s" ħwaŋ-taw sabaw tusa kuŋ ʦan-s" nu jaan *dʦg a nir~ɾijawan misaŋaʔ~ʡ a musauŋajaj a maŋga, i **** a miħʦa * a bur~ɾad * a dəmiad par~ɾəkar~ɾ tu nətfr~ɾi* animə sr~ɾatə **** piħapiwan musakamu tu musauŋajaj a maŋga. saka sən ʦaʦaj a puuʔ~ʡ pur~ɾuŋ ** ku kamu, pajigian pakar~ɾ tu ** a sasur~ɾitan, musakamu tu makaj iŋ-ħə a kar~ɾəpaʦawan a nisur~ɾitan katukuħ paj-iŋ-sən-tuw-s, a kuŋkuan, part i "saka * katukuħ * a ʦudad" i **** a miħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad ujza nətfr~ɾi* ħamin nu kitakit mar~ɾəʦad i war~ɾuŋ pataħkar~ɾ. part ii "saka * katukuħ ** a igian" i **** a mkiħʦa * a bur~ɾad ** a dəmiad i waŋr~ɾu. " *dʦg nətfr~ɾi* animə sr~ɾatə ************* .*sən , part i(*****)************nətfr~ɾi*********.part ii(******)*************. misiwka tu kuŋku **** i najawaj zidaj a nakamuan, ju kakar~ɾajan a apauzipaj ʦi i-s maħiʦaaj ħakja ku nipatatuŋus tu ħəkar~ɾaj patuŋs pabər~ɾi ʦi ja-tjən-naan kanaħatu mar~ɾawpə najnajiʔ~ʡ ku adiŋug, anumaħiʦaħiʦ ʦi ħaj-ħwaŋ-pow-saj-tun, min-waŋ-ħə-ti-s a diʔ~ʡtuan ħatu mikitadəkaj tu tukus. satu tatajna diʔ~ʡtu ʦi jə-tjən-na majdiħ midiput tu tadəmaw atu tukusaj tu mitəka a mir~ɾar~ɾid mar~ɾəpaʦaw. ajzaaj a tadəmawan katuud ku maməʦər~ɾaj atu damsajaj a mir~ɾəpaʦaw tu masakapaħaj r~ɾiməʦədan atu tatajna a diʔ~ʡtu ʦi ja-tjən-na mapur~ɾuŋ mar~ɾəpaʦaw. paŋaŋan ħan kuħəni tu "sən-tuw-s". "ja-tjən-na atu ʦi sən-tuw-s amin" makaj nakamuan a zidaj mar~ɾiŋatu tu pinaaj a diʔ~ʡtu mar~ɾiŋatu tu katənəs a miħʦaan ku kar~ɾəpaʦaw. katukuħ ajza a zidaj, bar~ɾuħaj a zidaj sən-tuw-saj a masakapaħaj sin-s, ʦə-r~ɾuŋ, pin-ħə, sun, i-ħuj ħatini r~ɾuma ku ʦin-tuŋ-sən-tuw-s i kar~ɾəpaʦawan ħajmaw sa mar~ɾaki tu ajzaaj a ja-tin-na*ʦən-ħu-sa-ʦə mar~ɾadaj mar~ɾpaʦaw, i səni sabaw tusa r~ɾumaʔ~ʡan atu paʦəbaaj a ħuŋti swaŋ-ʦə-ʦow sa-ka sow a niʦur~ɾʦur~ɾan a paj-iŋ-san-tow-s atu kim siŋku sən-tow-s mar~ɾiŋatu mar~ɾəpaʦaw, sin-s a tadəmawan ʦar~ɾiwaj tu kadadəməʦ nu kar~ɾəpaʦaw sazikuz madəməʦ tu ku ada, kir~ɾur~ɾ mudəbuŋ tu kuħəni tu tukusaj a ħaj-ħwaŋ-pow-saj-tun atu mitanam pakauud tu ħəkar~ɾaj a min-waŋ-ħə-ti mar~ɾiŋatu i kar~ɾəpaʦawan inajiʔ~ʡ tu ku iʦər~ɾaŋ nika maħiza tu par~ɾəkar~ɾ kuħəni tu r~ɾar~ɾajan a mar~ɾiŋatu mar~ɾəpaʦaw. musakamu tu kuŋku **** a miħʦaan, sin -s i "sən-tow-s-sin" ħajdikuz a kar~ɾəpaʦawan maʦuʦuk nu bakan ni min-waŋ-ħə-ti-s i bar~ɾuwaŋ mar~ɾijuħ tu tadəmaw, anu papatiku ajza ʦaajtu kaħuduʦ, anu ʦaaj katur~ɾur~ɾ a dəmiad miħuduʦ tu min-waŋ a bakan, amapataj. u ja-tjən-na ħananaj a sa-ʦə ami apauzip ʦi sin-san, misabar~ɾuʦuʔ~ʡ patiku ajaw a kar~ɾəpaʦaw nu siŋku a zidaj mipər~ɾəŋ tu min-waŋ a bakan. makaj r~ɾiħar~ɾajaj kitakit a kar~ɾəpaʦawan i patikuan pabar~ɾuʦuʔ~ʡ amikir~ɾur~ɾ mapur~ɾuŋ ʦi ja-tjən-naan, ujzasa, ʦi ja-tjən-na matənəs i katuudaħ a kar~ɾiŋatu mar~ɾəpanʦaw mar~ɾar~ɾaŋ ku katuudaj nu aw-r~ɾi-pi-s-san mar~ɾiŋəs tu ku katuudaj "saŋar~ɾəb ku ja-tjən-na a kakana jə-sən-ar~ɾ-tə-mi-s". ja-tjən-na pakətun sa kanaħatu masajbaŋ amipauzip tu ʦi sin-san, ʦiniza atu dəmiad a diʔ~ʡtu ʦi kə-r~ɾow-nu-s mapapabar~ɾiw, mir~ɾakuiʔ~ʡ tu zumaaj a kitizaan katukuħ ajaw nu kar~ɾəpaʦaw nu siŋku siŋku a kitizaan. zuma ajaw kar~ɾədpaʦaw nu sinku a zidaj ajawaj azidaj ma-sin-ʦow nu mir~ɾəpaʦawaj a siŋku ʦi tuŋ-bu atu ʦi s-aŋ matinəŋ tu puənəŋan nu ʦajaj ku tadəmawaj, ʦaaj ħaŋən nu ʦjaw-ħwaŋ sakaku sa mikawaw. ju maaziħ ni tŋ-bu atu ʦi s-aŋ ʦi ja-r~ɾun sa nu min-waŋ a uzip a miŋajaw ʦinizaan, ʦur~ɾar~ɾsa ʦi tjən-ma sizikuʦ tu nu tjən-maaj a ʦin-tuŋ ʦi san-i pasajza misətur~ɾ ʦi tuŋ-bu atu ʦi s-aŋ. zajħan tjən-ma najiʔ~ʡ ku iʦər~ɾaŋ sisa madəməʦ tu, kar~ɾawr~ɾawan ar~ɾaən ʦi ja-r~ɾun, mar~ɾijuħ ʦiniza izaw ku misabar~ɾuʦuʔ~ʡaj ʦi ja-r~ɾunan. ajzaaj a sən-i ʦaaj ku maŋajaw nu mi-towu dadaʔ~ʡ, ŋar~ɾəb izaw ku zuma kim-sən-tow-par~ɾuina tu min-waŋ. aatu i zikuzan izaw ħənaj ku nakamuan tu "saka sabaw tur~ɾu a kin-sən-tow-s-sə-bu-ʦow" misabar~ɾuʦuʔ~ʡ amibər~ɾin ʦi ja-tjən-naan namakajni pibur~ɾibur~ɾtu sən-ʦən**aziħ ajaw nu sən a kakar~ɾais zidaj maŋar~ɾəb piħaʦəŋ ku nipir~ɾəbu atu miəʦa a miħar~ɾħar~ɾ ʦi ja-tjənan, imaħini mikir~ɾur~ɾ tu i təpar~ɾaj ni ja-tjəna sun, pinħə, ʦə-r~ɾuŋ aʦi i-ħuj kar~ɾamksam sa taajaw sin-ʦan a zidaj mar~ɾiŋatu tu kar~ɾəpaʦaw nu ħəni.</PHON>
    </S>
</TEXT>