<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" copyright="CC BY-SA" citation="Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay, title = Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sen-zuo-se_siwyen_atu_kiwkay} }">
    <S id="0">
        <FORM> Sen zuo se siwyen atu kiwkay Sen zuo se siwyen atu kiwkay &quot; Pu taw ya kamu Seminário e Igreja de São José&quot;, itida i Aw men fun sun tan a tinsukiw siwyen a matatunduhay a luma'an, atu nu siwyen a Pa luo ke waywayan a kiwkayan, ayaway naw u Ye su huy se a tademaw itida i cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1728) a mihcaan a patideng, ina Sen zuo se siwyen kiwkay patideng sa i cacay a malebut pitu a lasubu sept a bataan idaw ku enem (1746) katukuh i cacay a malebut pitu a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1758) a mihcaan. Sen zuo se siwyen mahkapatideng naw u Ye su huy ku patidengay tina Sen paw lu syeyen &quot; aydaay a Ta san pa pay fun nu ayawan a nikakenihan a cacudadan, u maminnanam tu sakatayda i Cung kuo neiti nu sapididuay a midinduay nu tademaw. Inasiwyen namaka cacay a malebut pitu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1784) a mihcaan pinatu nu tademawan, idaw ku masausiay ' Pei cin cuciaw tidaay a siwyen&quot;, &quot; dindusi masakaputay a luma'an, &quot; Hung cia ciawyi cacudadan, &quot; Aw men sen zuo se li siaw siwyen', aydaay a pinganganan, sisa ina Sen zuo se kiwkay miklul tu Ye su huy anipatidenga a Sen paw lu kiykay &quot; Ta san pa&quot;, sa idaw ku &quot; san pa cay&quot; hakiya u &quot;siaw san pa&quot; ku ngangan. ( :Seminário e Igreja de São José) 1728 1746 1758 . . 1784 , , , . Sen zuo se siwyen amica namaka cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu a (1728) mihcaan kinapina pu'tan ku sapatideng, nika itini i Aw men luitan u angangangan a kakiwyikuan, ina siwyen tatengaay nu angangangan u sapatayda i Cung kuo labu sapidindutu nu tinsukiw a minanamay nu tademawan a kitidaan, u sapalekalaw tu Aw men keci kiwyiku atu mangalayay minanamay nu tademawan, itini nu hulaman atu Amilika anikasasupaayawan, ina siwyen idawtu ku nipapinanaman tu tusaay a kamuan, misulit tu cudad nu hulam atu misabaluhay tu tineng a papasubanaan, atu yadahtu ku nipisulatan tu ziting, itini i Cin caw a hulam Amilika nikasasuadihan idawtu ku masalaliday. sisa ina Sen zuo se siwyen yadahtu ku matinengay a tademaw, sisa pangangan han u Aw men tinsukiw &quot; saw lin se&quot;. 1728 . . tusa a malebut idaw ku cacay a mihcaan, Sen zuo se siwyen atu kiwkay makaala tu lin he kuo siaw ke wen masakaputay Ya tay ci tuud nu sumamaday pidiputan a kawlah, tusa a malebut idaw ku lima a mihcaan, malaAw men luit niyadu'an a masakaputay, Sen zuo se siwyen atu kiwkay malakitakid lalangawan namaka babalakiay a kasinganganan. tusa a malebut cacay abataan mihcaan, Aw men nu sin si sye huy itida i tinsukiw Aw mem kiwkayan atu Aw mem cicinhuy a nipacukelan, pangangan tu sakay luit a imian atu sakalalidan a Aw men kiwkay a nicudadan atu Sen zuo se siwyen ni singaan tu nu sumamaday a cudadan, u &quot; tin cu cia Aw mem ciaw ci cudadan &quot; sabaw enem katukuh sabaw siwa a seci&quot; u sakasingangan, malaheci pasayda i Lin he kuo ciaw ke wen masakaputay misinsi pangangan tu Ya tay kitidaan &quot; kitakid nadatengan nu ngangan&quot;. 2001 2005 .2010 . luit siwyen mahka pitadasan cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan tusa a demiad a mihcaan, idaw ku cacayay misiwbayay a tademaw itida i Aw meng pan taw kan ten nuayawan a lala'an misangan tu Sen zuo se siwyen atu malumanay a kiwkay pabaluhay misangn tu tusaay a luma'an. cacay a malebut pitu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu a (1728) mihcaan mapatay satu kiya misiwbayay, sipabeli han kina luma' malaYe su huy kitidaan, Ye su huy kitidan sipicukaymas nuheni tu palutatengaan a cacudadan, tayay a mihcaan patideng tu siwyen.1732 mihcaan, inasiwyen pangangan han u &quot; Sen zuo se&quot;, pakaicelang tu micudaday mikilul tu Sen zuo se &quot;hatanengen ku kamu sayadahen ku kawaw &quot; a mamelawan, malanananaman a kawawan. 1722 .1728 .1732 . patayda tu tademaw mikuwan a zitayan mabahbahentu ku Ye su huy, ina Sen zuo se malasabisiay nu wawa, nikudan tayni ku cudad namaka Luo maay patayda tu sehuy i Aw midayli tu Ye su huy a midindu atu cacudadan. katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1784) mihcaan siwa a bulad siwa a demiad, Pei cin tidaay a okiwsaman ci Tan se sin &quot;D. Alexandre de Gouveia&quot; malingatu aca misatadan tu Sen zuo se siwyen, pahabay tacakat tayda i Cung kuo tali midinduay a dindusi, namaka Kuo a la sa lu taydaay i Aw mem ci Mang nu ay e.Ke lei ya.Wa lun te &quot;Manuel Correia Valente&quot; sunghuan malayencen. tawya idaw ku enemay a tademaw namaka O cuo katukuh i Pu taw ya a sunghuan, minanamay henay ku nuheni idaw ku namaka Cung kuo talu nu sabaw tusa a tademaw, nu siwyen a micudaday minanam satu a makaala tu cacay a bataan nu mihcaan minanam, pinanaman aminam tu nu Hulam,igu, fawen,puwen, latinyi, cesye,sensye, sunsu a cudadan, idaw ku caayay kalasunghu nu tademaw tayda minanam i siwyen micudad. katukuh i cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku lima (1815) a mihcaan, siwyen idaw ku waluay a Cung kuo micudaday, tusa ku Ma lay micudaday, sabaw enem ku Aw men micudaday,cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku cacay (1831) a mihcaan idaw ku pituay a Cung kuo micudaday, tusa ku Ma ni la micudaday, sabaw tulu ku tidaay a micudaday.1823 mihcaan tayaay a sunghu atu itidaay a okiwsama caay kalecad ku nisimsiman sisa papilaliwen, tawya ina siwhuy yadah ku nai'ay nu tademaw,1850 mihcaan cacaytu ku liwan a sunghu siwa a bataantu ku mihcaan ci La tin wen. . 1784 9 9 (D. Alexandre de Gouveia) (Manuel Correia Valente) . 6 12 , , , , , , , . 1815 8 2 16 1831 7 13 .1823 1850 90 . Hulam Amilika masasupaini papinanam maladindusi Sen zuo se siwduing itini i tinsukiw matenes tu itini, yu mahida ina siwyue u Cung kuo tinsukiw sapatayda tu mangalayay minanamay a tataydaan nu angangangan, ina siwyen yadahtu nipapinanaman tu tademaw taydan nami i Cung kuo mididu a tademaw, minanamay a tademaw amica kawuAw mem a tademaw, idaw ku namaka Cung kuo a tademaw, pasu namakabataday nu O cuo taydan i Sen zuo se siwyen minanam tu nu hulam a kamuan sa micumud i Cung kuo midindu a midinduay nu tademaw mahida u Fa kuo tademaw ci Luo ni ke, Mun cen sen, Tun wen yei, ilabu ci Mun cen sen itida i cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku lima (1835) a mihcaan micaliway tu ci Sye ma tuo tatelungan tu Mum ku si wan ce ciawu sa, misaicelang tu Sen zuo se siwyen micuduh patideng tu micudaday, namahida, itini i Cin na idaw ku limaay a tademaw malasunghuay tayda i Sen zuo se siwyen minanam. , , 1835 5 . palekal tu sakay ciawyi a kawaw itini i Aw mem ciawyi, ina Sen zuo se siwduing amica ku nipipalekal tu Aw mem a hucu nu ciawyi a likisian, u Aw mem keci ciawyi a angangangan, itini inipalekalan tu Cung kuo ke ci caiwyi a nikalahatan. mangalay tu sakatineng a keci miala tu Cin caw mikuwanay tu sakakapah atu sakaytitaan idaw ku sapidindu itida i Cung kuo, sisa amica u La tin kamu, sen sye atu su li sa, siwduing mahida u keci ciawyi, sisa, ina siwyen mahida u hucunu piciawyian, amica ku nipacakat tu mangalayay sa miala tu dumaan a mangalayay macakat a micudaday, mamin suayaw tu Aw mem sehuy sakaudip nu sakalahat a tademawan, siwyen idaw aca ku nipalekal tu siwgugaku atu micelemay i bayu a kakulinan, pahabay tu tidaay a ticencei atu misiwbayay a tademaw. . , . https: zh.wikipedia.org wiki E8 81 96 E8 8B A5 E7 91 9F E4 BF AE E9 99 A2 E5 8F 8A E8 81 96 E5 A0 82</FORM>
    </S>
</TEXT>
