<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sena'" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sena'" copyright="CC BY-SA" citation="Sena'. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sena'" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sena', title = Sena', year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sena'} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sena'(u sulit nu Hulam:順那部落) nilacul u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Sena'. u kasalumaluma' nu Sena' sa, 140 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 335 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 150 ku tademaw, pakalatu 45%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 185 ku tademaw, pakalatu 55%. 資料來源: u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 44%. u niyazu' nu Pangcah(Amis) u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, caayhen pasumad ku ngangan nu Sakizaya. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yuancumin u siwkay nu Yuancumin u yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan yincumin a binacadan sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan yincumin a binacadan, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu yincumin a binacadan, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sena'(o solit no Holam:順那部落) nilacol o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan ko niyazo' no Sena'. o kasalomaloma' no Sena' sa, 140 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 335 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 150 ko tademaw, pakalato 45%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 185 ko tademaw, pakalato 55%. 資料來源: o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 44%. o niyazo' no Pangcah(Amis) o Pangcah a niyazo' koyni. tood ko Pangcah a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini, caayhen pasomad ko ngangan no Sakizaya. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yoancomin o siwkay no Yoancomin o yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan yincomin a binacadan sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan yincomin a binacadan, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no yincomin a binacadan, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>