<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Senhuan聖胡安_(波多黎各)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Senhuan聖胡安_(波多黎各)" copyright="CC BY-SA" citation="Senhuan聖胡安_(波多黎各). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Senhuan聖胡安_(波多黎各)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Senhuan聖胡安_(波多黎各), title = Senhuan聖胡安_(波多黎各), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Senhuan聖胡安_(波多黎各)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Senhuan聖胡安 Senhuan &quot;nusipanya a kamu: San Juan(saŋ 'xwan)&quot; namaka amilika nu udipay apala u putulike a kitidaan nu kanatal atu satabakiay a tukay, kamu nu amilika sa 2000 a mihcaan taayaw misausi tu tademaw , ina tukay nu tademaw sa 433,733,nu amilika anukuwanan saka sipyu a tabakiay a tukay. nilaculan Senhuan nayi 1521 amihcaan nu sipanya nunisawacuan a binacadan ku patidengay, itawya pangangan han tu &quot;putulike&quot; &quot;Ciudad de Puerto Rico&quot;. &quot;(Ciudad de Puerto Rico). Ina tukay nu u-cuatademaw ku sayaway itini ayda nu amilika a lala' patideng sat u tukay, mahinisa dadikudan nu setimike &quot;aydaay a tu-mi-ni-ciya&quot; nadikudan nu may-cu sakatinusa a nipatideng tu tukay. ayda, u senhuan nu putulike u tatelungan nu minatu u misangaay tu cacanan , sapakalisiway, lalangawan atu aaidangan.sehuan atukay nu tademaw makaalatu 200 a emang nu tademaw, malatinusa nu subal nu putulike a tademaw. naemekan歷史 1508 a mihcaan, huan.pangsay.telayang &quot;(Juan Ponce de León&quot; patideng tuni Kapali&quot; Caparra) nu lingatu a mueneng tini. 1508 年,胡安·龐塞· (Caparra) 的原始定居點. Nu sipan ya nu kasaylayse a pangangan, ina kitidaan itawya nu sipanya viyalepihay nu sisikiningay ci nikulase.te.awwantu a nilecuhan. . ayda, widasa Guaynabo nu Pueblo Viejo a kitidaan nu cacay, itini aydaay a senhuan a tukay nu tipan. 今天,它是 Guaynabo 的 Pueblo Viejo . dikuda nu tinacay a mihcaan, tini maneknekay a limaden katukuh I tawyaay a putulike a kitidaan, sipanya a kamu sa &quot;nu kakitaan a minatu&quot; ati &quot;kapahay a minatu&quot;, win isa uduma a misitekeday atu ci-ya-na-li a maluyaluyay a subal nu ta-ciya-na-li a subal putulike misanengiay. 一年後, . 1521 q mihcaan, baaluhay muenengay patucek han tu tu ngangan &quot;:Puerto Rico de San Juan Bautista&quot;. 1521 年, :Puerto Rico de San Juan Bautista. Inatukay maadih ku 1595 a mihcaan nu hu-lang-si-se.te-lay-ke a kakitaan &quot; nu malepacaway nu putulike&quot; atu 1598 a mihcaan pulanpuciyaciyawce.kelihute mukelid tu ingku a tademaw mikidem musasaaku tu kitidaan. namakayniay isenhyan a kitidaan nu aylmulu nu bakudang patadikud tu telayke, namahida sa kelihute madateng tu hitay amuliwliw a mibakuhac tina tukayan. Itini i ingku namaala tu nuheni sa pina abulad, kelihute a hitaymalungatu mangeluen caledes han naca tu pasu nikatuuday katuud ku malaliday kyu macalaiaw, mahida sa ales hantu nuheni kunipiliwliw amibakuhac. . 1625 a mihcaan , inatukay mala Balduino Enrico nu singing &quot; pangangan han Boudewijn Hendricksz/Bowdoin Henrick&quot; nu mukeliday nu hulan a hitay mahimin han nuheni mialaw kuytiniay, nika El Morro mapacuked kuni kasasetulan maalaw maelul kya kitidaan . 1625 年,這座城市被 Balduino Enrico 船長(也被稱為 Boudewijn Hendricksz/Bowdoin Henrick) ,但 El Morro . u hulan a tademaw masawacunu huan.te.amayceketa a siwuy nu hitay 50 a binawlan atu aylmulu a kitidaan nu sipanya a hitay bakuhaca a paculul. . ienal a malepacaw u 60 hulan nu ahitay mamin mapatay. Ibayu'ay nu balunga nu putulike taenal, madwmwc nu heni ku balyngaay a tademaw. . namakay matenesay a malepacaw, u sipanya a hitay atu tukayay a binawlan atu miedapay musikulay kyu cay kasikeda ku heni, sisa makayni nu micumuday a muwala tu madakepay a bunawlan i subal. . 10 abulad 21 ademiad, ci enlike i hutalaysa a tukay mipalamal amu tuduh tina tukay, ci &quot;Amézqueta 和 Andrés Botello a siwiy a hitay pasatedep amibugay, kyu mukelid tu 200 a tademaw pasada i ada nu nadikudan tu nuayawan a mibaetung mibakuhac. 10 月 21 日, . Amézqueta 和 Andrés Botello . 1797 a mihcaan, i huwaku yu kalepacawan henay, ci lalhu.apukelingpi a kakitaan &quot; mahka namuwala tu telinita&quot; mukeliday tu ingku a hitay mikiayaw mibakuhac tu putulike. 1797 年, . u hitaynida i tukay, u putulike nu sapiading tu cudad patucek tu nita a sapiading idaw ku sapaayaw kyu pacici han tu apalaliwasak. u cacanan a kawaw, pasu sipanya nu paliwalay payawan sananay, 1815 a mihcaan u kakitaan patucek tu hulic tina subalan mibuhat tu sapi isid tu kakitidaan a tu nisawacuan a binawlan, kyu i 18 asiki nudikuda 19 asiki nu ayawan senhuan atu duma putulike tucek sat u muenen tini tumisa ahebal mu cebal. . 1898 a mihcaan 5 ayabylad 8a demiad maysi a kalepacaw itawya sa, u kaygung nu amilika a balunga, duma pasu titeli a balunga, Indian a balunga, niwyi a balunga anhuteli a balunganu satatalawan a balunga atu mungkemali a balunga, u ci wilin.T. sangpusen kumu tudu'ay, katukuh i sehuwan. 1898 年 5 月 8 日, T· .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Senhoan聖胡安 Senhoan &quot;nosipanya a kamo: San Joan(saŋ 'xwan)&quot; namaka amilika no odipay apala o potolike a kitidaan no kanatal ato satabakiay a tokay, kamo no amilika sa 2000 a mihcaan taayaw misaosi to tademaw , ina tokay no tademaw sa 433,733,no amilika anokowanan saka sipyo a tabakiay a tokay. nilacolan Senhoan nayi 1521 amihcaan no sipanya nonisawacoan a binacadan ko patidengay, itawya pangangan han to &quot;potolike&quot; &quot;Ciodad de Poerto Rico&quot;. &quot;(Ciodad de Poerto Rico). Ina tokay no o-coatademaw ko sayaway itini ayda no amilika a lala' patideng sat o tokay, mahinisa dadikodan no setimike &quot;aydaay a to-mi-ni-ciya&quot; nadikodan no may-co sakatinosa a nipatideng to tokay. ayda, o senhoan no potolike o tatelongan no minato o misangaay to cacanan , sapakalisiway, lalangawan ato aaidangan.sehoan atokay no tademaw makaalato 200 a emang no tademaw, malatinosa no sobal no potolike a tademaw. naemekan歷史 1508 a mihcaan, hoan.pangsay.telayang &quot;(Joan Ponce de León&quot; patideng toni Kapali&quot; Caparra) no lingato a moeneng tini. 1508 年,胡安·龐塞· (Caparra) 的原始定居點. No sipan ya no kasaylayse a pangangan, ina kitidaan itawya no sipanya viyalepihay no sisikiningay ci nikolase.te.awwanto a nilecohan. . ayda, widasa Goaynabo no Poeblo Viejo a kitidaan no cacay, itini aydaay a senhoan a tokay no tipan. 今天,它是 Goaynabo 的 Poeblo Viejo . dikoda no tinacay a mihcaan, tini maneknekay a limaden katokoh I tawyaay a potolike a kitidaan, sipanya a kamo sa &quot;no kakitaan a minato&quot; ati &quot;kapahay a minato&quot;, win isa odoma a misitekeday ato ci-ya-na-li a maloyaloyay a sobal no ta-ciya-na-li a sobal potolike misanengiay. 一年後, . 1521 q mihcaan, baalohay moenengay patocek han to to ngangan &quot;:Poerto Rico de San Joan Baotista&quot;. 1521 年, :Poerto Rico de San Joan Baotista. Inatokay maadih ko 1595 a mihcaan no ho-lang-si-se.te-lay-ke a kakitaan &quot; no malepacaway no potolike&quot; ato 1598 a mihcaan polanpociyaciyawce.kelihote mokelid to ingko a tademaw mikidem mosasaako to kitidaan. namakayniay isenhyan a kitidaan no aylmolo no bakodang patadikod to telayke, namahida sa kelihote madateng to hitay amoliwliw a mibakohac tina tokayan. Itini i ingko namaala to noheni sa pina abolad, kelihote a hitaymalongato mangeloen caledes han naca to paso nikatooday katood ko malaliday kyo macalaiaw, mahida sa ales hanto noheni konipiliwliw amibakohac. . 1625 a mihcaan , inatokay mala Baldoino Enrico no singing &quot; pangangan han Boodewijn Hendricksz/Bowdoin Henrick&quot; no mokeliday no holan a hitay mahimin han noheni mialaw koytiniay, nika El Morro mapacoked koni kasasetolan maalaw maelol kya kitidaan . 1625 年,這座城市被 Baldoino Enrico 船長(也被稱為 Boodewijn Hendricksz/Bowdoin Henrick) ,但 El Morro . o holan a tademaw masawacono hoan.te.amayceketa a siwoy no hitay 50 a binawlan ato aylmolo a kitidaan no sipanya a hitay bakohaca a pacolol. . ienal a malepacaw o 60 holan no ahitay mamin mapatay. Ibayo'ay no balonga no potolike taenal, madwmwc no heni ko balyngaay a tademaw. . namakay matenesay a malepacaw, o sipanya a hitay ato tokayay a binawlan ato miedapay mosikolay kyo cay kasikeda ko heni, sisa makayni no micomoday a mowala to madakepay a bonawlan i sobal. . 10 abolad 21 ademiad, ci enlike i hotalaysa a tokay mipalamal amo todoh tina tokay, ci &quot;Amézqoeta 和 Andrés Botello a siwiy a hitay pasatedep amibogay, kyo mokelid to 200 a tademaw pasada i ada no nadikodan to noayawan a mibaetong mibakohac. 10 月 21 日, . Amézqoeta 和 Andrés Botello . 1797 a mihcaan, i howako yo kalepacawan henay, ci lalho.apokelingpi a kakitaan &quot; mahka namowala to telinita&quot; mokeliday to ingko a hitay mikiayaw mibakohac to potolike. 1797 年, . o hitaynida i tokay, o potolike no sapiading to codad patocek to nita a sapiading idaw ko sapaayaw kyo pacici han to apalaliwasak. o cacanan a kawaw, paso sipanya no paliwalay payawan sananay, 1815 a mihcaan o kakitaan patocek to holic tina sobalan mibohat to sapi isid to kakitidaan a to nisawacoan a binawlan, kyo i 18 asiki nodikoda 19 asiki no ayawan senhoan ato doma potolike tocek sat o moenen tini tomisa ahebal mo cebal. . 1898 a mihcaan 5 ayabylad 8a demiad maysi a kalepacaw itawya sa, o kaygong no amilika a balonga, doma paso titeli a balonga, Indian a balonga, niwyi a balonga anhoteli a balongano satatalawan a balonga ato mongkemali a balonga, o ci wilin.T. sangposen komo todo'ay, katokoh i sehowan. 1898 年 5 月 8 日, T· .</FORM>
    </S>
</TEXT>