<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Senhesi_“kesetaliciya”" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Senhesi_“kesetaliciya”" copyright="CC BY-SA" citation="Senhesi_“kesetaliciya”. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Senhesi_“kesetaliciya”" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Senhesi_“kesetaliciya”, title = Senhesi_“kesetaliciya”, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Senhesi_“kesetaliciya”} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Senhesi &quot;kesetaliciya&quot;聖荷西 Senhesi &quot;kamu nu sopaya: San José nu cungmaycu akanatal kesetaliciya a kitidaan nu kanayal atu tademaw sayadahay a tukaky nu tademaw , widaan sa nu swnhesi akitidaan nukanatal . nilacilan Sehesi akanatal nu kesetaliciya nu tanul, u talakaw nubayu sa 1170 adipah &quot;3839 adipah nu talakaw. . nu namakayniau nu tademaw a nipisausi , swhesi nutukay a sehesi a kitidaan &quot;San José Canton&quot; atademaw nu 30aemang 9672 atademaw ; sehesi yu 20 asiki nadikudan nu pngkiw kasenun sa macakat , 1950 amihcaan sa u tademaw 8aemang 6900 ku tademaw . Sehesi matabal idaw t uku tukay nuhani malakuwit kunaayaway a sehesi akitidaan, u maminnay a tukay nu tademaw makaalatu lasubu aemang ku tademaw nuheni. . naemekan歷史 1824 a mihcaan naayaw u senhesi nu cacayay ku cayay kaw tatelungan a niyadu. tawya amihcaan kesetaliciya sayaway a sakakaay ci huan.mula.hiylnantese paketun sat u ngangan nu kanatal namakayni malimanay nu sipanya nunisawacuan a binacadan a kitidaan nu kanatal katake &quot;Cartago malimad tayda i hesi, malungatu tu baluhay a tukay. itawya, u kesetaliciya ina baluhay a cungmaycu misiteked t uku kanatal anu ayaw tanunamuh sanamin, u senhesi namakayda kasenun sa macakat, maladlad ku nikamasatanayu' nu kitidaan. u hesi nayi 18asiki nu sikudan tu kya mapatideng, katuuday nu cungmaycu a kanatal nu situngusay makaadih tu sipanya nu nisawacuan a kitidaan a nisangaan a luma i senhesi cay kaadih 1884 amihcaan 8 abulad 9 ademiad sehesi mala nu cungmaycu sayaway a sidingkiay a tukay. Hesi a kitidaan &quot;kamu nu sipanya: Provincia de San José nu kesetaliciya nu tabanay a kitidaan, u biyaw tu amisan u alahuyila a kitidaan atu aylaytiya a kitidaan walian mutules tu katake a kitidaan atu limung a kitidaan, timulan sa atu nutipan sa u pangtalaleynase matatules. U ahebal nu lala' sa 4,965.9 a pihuwang kuli, 2003 a mihcaan u tademaw sa 1,435,447, u king nuheni sa mala 20 a king. Sehesi a kitidaan nu kanatal senhesi u kitidaan nu kanatal. . cungmaycu u kitidaan sa, pakayni cayay kalecad a nitulik, nu amisan atu timulan nu kitidaan nu cacay, u kamu tut ules dananay nu amisan atu timulan nu laad a kitidaan, ayda idawku nimuya a kanatal &quot;anu sausin ku tademaw nu musike sa angiw naming&quot;. Senhesi nayi 1777 a mihcaan patideng itawya sa u sipanya nu musike baluhay a huliniya &quot;nadikudan sa ciyalihuniya&quot; nu sayaway a niyadu' , u patadeay tu capiay nu hitay tu kakanan atu nu malukay a niyadu'. i 1850 a mihcaan tucek sa patideng tu malabu tu ciyacu nu amilika nu kabatal dadikudan sa u sayaway patideng tu tukay, mala ciyacu sayaway a kitidaan nu kanatal. Sakatusa namalepacaw hedeksa paeneg tu katuuday nu mitayguay a hitay atu luma nu heni, atu sapaculi tu 1950 a mihcaan aziday atu 1960 a mihcaan a tademaw mucebal atu kasenun sa ku sapilacul macakat, malamalukay a tukay nu kitidaan dadikudan nu 150 amihcaan sa, senhesi haymaw sa mala ciwcinsa nasikudan sa 1970 amihcaan makutay nu siku mala nu masaupuay a lumalumaan a sayku. . kilulsa tu talakaway a calaycay a kusi i 1980 amihcaan atu 1990 a mihcaan patideng atu maisid micumud i sehesi, sehesi haymaw sa mala siku nu pacakayay atu mikingkiway a kitidaan, namakayni i 2004 amihcaan u kanatal nu amilika mikinsaay musausi, sehesi odaw ku amilika atademaw makaala tu 50 aemang samahini sa u sakapahay atukay sa kukiluku. . inani sausi sa pasu mupatayay tu tademaw mikitatanaay, mikidemay miwaitay maalaway atu kadideng mikidem a tekelay a sicumiay a kakawaw. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Senhesi &quot;kesetaliciya&quot;聖荷西 Senhesi &quot;kamo no sopaya: San José no congmayco akanatal kesetaliciya a kitidaan no kanayal ato tademaw sayadahay a tokaky no tademaw , widaan sa no swnhesi akitidaan nokanatal . nilacilan Sehesi akanatal no kesetaliciya no tanol, o talakaw nobayo sa 1170 adipah &quot;3839 adipah no talakaw. . no namakayniao no tademaw a nipisaosi , swhesi notokay a sehesi a kitidaan &quot;San José Canton&quot; atademaw no 30aemang 9672 atademaw ; sehesi yo 20 asiki nadikodan no pngkiw kasenon sa macakat , 1950 amihcaan sa o tademaw 8aemang 6900 ko tademaw . Sehesi matabal idaw t oko tokay nohani malakowit konaayaway a sehesi akitidaan, o maminnay a tokay no tademaw makaalato lasobo aemang ko tademaw noheni. . naemekan歷史 1824 a mihcaan naayaw o senhesi no cacayay ko cayay kaw tatelongan a niyado. tawya amihcaan kesetaliciya sayaway a sakakaay ci hoan.mola.hiylnantese paketon sat o ngangan no kanatal namakayni malimanay no sipanya nonisawacoan a binacadan a kitidaan no kanatal katake &quot;Cartago malimad tayda i hesi, malongato to balohay a tokay. itawya, o kesetaliciya ina balohay a congmayco misiteked t oko kanatal ano ayaw tanonamoh sanamin, o senhesi namakayda kasenon sa macakat, maladlad ko nikamasatanayo' no kitidaan. o hesi nayi 18asiki no sikodan to kya mapatideng, katooday no congmayco a kanatal no sitongosay makaadih to sipanya no nisawacoan a kitidaan a nisangaan a loma i senhesi cay kaadih 1884 amihcaan 8 abolad 9 ademiad sehesi mala no congmayco sayaway a sidingkiay a tokay. Hesi a kitidaan &quot;kamo no sipanya: Provincia de San José no kesetaliciya no tabanay a kitidaan, o biyaw to amisan o alahoyila a kitidaan ato aylaytiya a kitidaan walian motoles to katake a kitidaan ato limong a kitidaan, timolan sa ato notipan sa o pangtalaleynase matatoles. U ahebal no lala' sa 4,965.9 a pihowang koli, 2003 a mihcaan o tademaw sa 1,435,447, o king noheni sa mala 20 a king. Sehesi a kitidaan no kanatal senhesi o kitidaan no kanatal. . congmayco o kitidaan sa, pakayni cayay kalecad a nitolik, no amisan ato timolan no kitidaan no cacay, o kamo tot oles dananay no amisan ato timolan no laad a kitidaan, ayda idawko nimoya a kanatal &quot;ano saosin ko tademaw no mosike sa angiw naming&quot;. Senhesi nayi 1777 a mihcaan patideng itawya sa o sipanya no mosike balohay a holiniya &quot;nadikodan sa ciyalihoniya&quot; no sayaway a niyado' , o patadeay to capiay no hitay to kakanan ato no malokay a niyado'. i 1850 a mihcaan tocek sa patideng to malabo to ciyaco no amilika no kabatal dadikodan sa o sayaway patideng to tokay, mala ciyaco sayaway a kitidaan no kanatal. Sakatosa namalepacaw hedeksa paeneg to katooday no mitaygoay a hitay ato loma no heni, ato sapacoli to 1950 a mihcaan aziday ato 1960 a mihcaan a tademaw mocebal ato kasenon sa ko sapilacol macakat, malamalokay a tokay no kitidaan dadikodan no 150 amihcaan sa, senhesi haymaw sa mala ciwcinsa nasikodan sa 1970 amihcaan makotay no siko mala no masaopoay a lomalomaan a sayko. . kilolsa to talakaway a calaycay a kosi i 1980 amihcaan ato 1990 a mihcaan patideng ato maisid micomod i sehesi, sehesi haymaw sa mala siko no pacakayay ato mikingkiway a kitidaan, namakayni i 2004 amihcaan o kanatal no amilika mikinsaay mosaosi, sehesi odaw ko amilika atademaw makaala to 50 aemang samahini sa o sakapahay atokay sa kokiloko. . inani saosi sa paso mopatayay to tademaw mikitatanaay, mikidemay miwaitay maalaway ato kadideng mikidem a tekelay a sicomiay a kakawaw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>