<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Senpite_minatu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Senpite_minatu" copyright="CC BY-SA" citation="Senpite_minatu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Senpite_minatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Senpite_minatu, title = Senpite_minatu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Senpite_minatu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Senpite minatu聖彼得港 Senpite a minatu &quot;Saint Peter Port, nu ingku nu kakitaan nu kitidaan a nikuwanan tu cacay akiwkay atu kitidaan nu ngangan nu kanatal, itini i kensi a subal nu walian a dadipasan, inasubal nu minatu, 2011 u tademaw nuheni sa 16,488 ku tademaw. kensi根西 nilaculan kensi &quot;kamunu amilika&quot;nu ingcili a bayu' nu tebanay a maluyaluyay a subal saka tinusa a tabakiay a subal, nu ongku nu kakitaan nu tiken a kitidaan kumikuwanay u tatelungan sa tinulu a tabakiay a tukay. Itininamin i huwaku senmalu nu amisan, cesi.atuketangdan nu pangkiway a subal nu tipan. U ahebal nu lala sa 65 a kuli, 2019 a mihcaan , u tademaw sa 62792 hatini, u kanatal u nu ingku anikuwanan sa tu kesi a situngus mikuwan u hulic sa caay kaw nu mapulungay nu kanatal nu kakitaan a cacay sa. tabal nu naemekan早期歷史 pulung nu mihcaan 6000 a mihcaan sa, u lala' tub ayu masasitungus tapabaw mala ingcili a bayu', kyu mala kensi a subal atu cesi a subal nu kitidaan nu numan a bayu' atu ucu nu enalmalaliyas. baluhay a ziday sa nu malukay dadikudan sa i tepal nu bayu a mueneg kyu idaw makaadih tu lunem atu tatangahan nu lunem, kyu idaw ku daduducen tu namaka pulungay a mihcaan tu 5000 a mihcaan nu nasadipaan nu tademaw itini sa ku nitatektek tu cudad. makaadih i subal tu namakayhekulannimu a kitidaan a malumanay a langdaway nu luma naytini a mueneng a nipatektek tu cuda , matatudung ku cuda naytini namasasu calilaw ku naemekan nu tademaw itini atu namakabaa'tay nu dadadan a Paliwal a dadan. tini i senpite a minatu sa &quot;LaPlaiderie&quot; makatepa tu suku nisangaan kyu mukilutu pulung nu mihcaan 100katukuh 400 a mihcaan. sayaway makabalunga nu cuda anu patektek sa nayi senpite a minatu makatepa tu balunga u &quot;Asterix&quot; a balunga nu pecipeciay tu. Ukamusa nu tinuluay a siki nu luma a mihaydacuay tu cacanan a balunga sa, akay namakatuduh kyu mapacahcah masamengmeng itini.nadikudan nu kilisetukiw namakayni i pulitani a micumud. . macapiay atu yu mahida henay近代早期 mala nu ing-huwa nu sadepa masacacayay, u kiwkay sisecin sakalulu nayi 1483 amihcaan mihapiy tu kiwkay pakatineng, pabitu &quot; masasukapah a kingli&quot;, sakamu sa, u subal pasu duma a minatu atu bayu' maadihay nu liwliw aca numitanamin a pala' sa. u cimacima ku micalilaway a bahbahen nu kiwkay sa. 1548 amihcaan u kakitaan idaw ku hulic u tebanay kitata sa. dikudan nu cacay a mihcaan 1549 a mihcaan, huwaku atademaw mitanam micumud i cesi a subal, mapatadikudan nu hitay. nuteban matulin tu tinacay a siki, katukuh nu ingkelan ci wiylin saka tinuli pasayda tu helan a balunga mikidem ku kawaw pasatedep hantu kusikining nuheni. i caynem a siki nu teban a papah, ina subal namakayni i numanti nu ciyalun nusumad tu sapikuwan a macalilaw. i mali nisawacuan itawya sa, tinulu a tatayna, tu kensi a sunal kinapatay, namakayni nipisinziya tu baluhay, atu cacay tatayna a lutungay atu wawa tu tatama paladayen a mutuduh sipasiket I cuked a tuduhen mupatay. i ingku masasuada kuhenitu labuay sa, kesi a subal pasayda ku heni i nipilubang nu hitay. sisa, u mahiniat apisakapah tu hitay sa u tatengaay sa. nu tipan nu subal alaw han sikawaw tu maydih malalepacaw ku kakitaan apalekal, u apuyu;ay a pasuni papasubana' tu binawlan sa mapulu' nu sakakaay nu kakitaan, ci piteawsepen atu musikulay tu kakitaan ahitay kumi kiayaway a mutideng. 1651 a mihcaan 12 abulad nunikalepacawan nu kapah, u apuyu'ay a suni masulip tu sa-u pilitin a subal nu icuwacuwaay sadikuday tu a kitidaan nu kakitaan miales masukip. demiad氣候 kesi a subal nu demiad diheku, kasienawan sa dihemay, lalud sa malecad tu sapi', masitungus ku cilal. u malecaday tu nu bayu'ay a demiad, lalud maacak, nika kisuemetan ku ticung a bayu. lalud, sadihekuay a bulad sa 7 abulad atu 8 abulad, itawya a diheku sa 20°C(68°F) hatini, alahican malakuwitsa 24°C(75°F) hatini. nika sinteb han kukamusa sasiwnaway sa 2 abulad sieteb nu alihaw sa 6°C(42.8°F) mahini. 8 abulad sa sinteb han tu lipalipay 16°C(60.8°F) makaala tu hatini. ayay kasisuleda, caay kasisuleda, nika i 2 abulad sisuleda. u undu nida sa tahina tu suleda, kanahatu u bali' nu amis micidek a tabaki micedet ku sienaw hidasa nanay tu. Kesi a subal atu liwliw u sake a subal, awteni a subal malaapi nu kensi a kitidaan. tiniay i sen-mi-sil-wan yaku 49°35′N2°20′W a kensi a subal, hemu a subal atu duma u adidi'ay a subal nu enal a ahebal sa 71 pinhuwang kuli &quot;27 nu ingli&quot;, u dadipasan nu tanayu' sa 46 kuli &quot;29 a depah&quot;. Itini kensi a subal nu Hautnez, u talakae namakayni nu bayu enel kusausi sa 110m(360ft) hatunu kucay katatudung. 在根西島的Hautnez,海拔從海平面到110m(360ft)不等. 17 a siki taban nu papah masamengmengay a senpite aminatu nu ingku a sipilapilay a balunga. 17 atu 18 a siki atu huwaku atu sipanya nu kalepacaw kyu kensi a subal ya sibalyngaay a sinciw namisinsi tu minkiw nu sapabalunga mala mialaway tu misabana; tu tiniay a subal micapi tu ucu nu enal kyu malasi idaway. katukuh 18 a siki nu sasayaway, kensi a subal nu binacadan malingatu i amisan a mueneng tidaay satu a manaena', micidek i 1810 a mihcaan aydaay nu amilika uhayucu patideng tu kensi a subal i tini. 到18世紀初, . ci napilun micumud misawacu tuytiniay a kyu yadah kuni sangaan tu sapilimek a luma atu cacanan a nusangaan tu sapiading. sisa i kitakit nu bayu' paliwalay tu canan masiku ku sapaliwal tu ba'tu a zaliw kyu masakaydihan. Inasubal tu 19 asiki sa, sakanawlan kapah ku cakat nu kapah nami kuni kaudip macakat nami ku cacanan. inasubal inayay ku mukin a zaliw, ibayu mapapaliwal miliyas tu sipihpihay a balunga sa kyu maselep ku nipaliwaliw. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Senpite minato聖彼得港 Senpite a minato &quot;Saint Peter Port, no ingko no kakitaan no kitidaan a nikowanan to cacay akiwkay ato kitidaan no ngangan no kanatal, itini i kensi a sobal no walian a dadipasan, inasobal no minato, 2011 o tademaw noheni sa 16,488 ko tademaw. kensi根西 nilacolan kensi &quot;kamono amilika&quot;no ingcili a bayo' no tebanay a maloyaloyay a sobal saka tinosa a tabakiay a sobal, no ongko no kakitaan no tiken a kitidaan komikowanay o tatelongan sa tinolo a tabakiay a tokay. Itininamin i howako senmalo no amisan, cesi.atoketangdan no pangkiway a sobal no tipan. U ahebal no lala sa 65 a koli, 2019 a mihcaan , o tademaw sa 62792 hatini, o kanatal o no ingko anikowanan sa to kesi a sitongos mikowan o holic sa caay kaw no mapolongay no kanatal no kakitaan a cacay sa. tabal no naemekan早期歷史 polong no mihcaan 6000 a mihcaan sa, o lala' tob ayo masasitongos tapabaw mala ingcili a bayo', kyo mala kensi a sobal ato cesi a sobal no kitidaan no noman a bayo' ato oco no enalmalaliyas. balohay a ziday sa no malokay dadikodan sa i tepal no bayo a moeneg kyo idaw makaadih to lonem ato tatangahan no lonem, kyo idaw ko dadodocen to namaka polongay a mihcaan to 5000 a mihcaan no nasadipaan no tademaw itini sa ko nitatektek to codad. makaadih i sobal to namakayhekolannimo a kitidaan a malomanay a langdaway no loma naytini a moeneng a nipatektek to coda , matatodong ko coda naytini namasaso calilaw ko naemekan no tademaw itini ato namakabaa'tay no dadadan a Paliwal a dadan. tini i senpite a minato sa &quot;LaPlaiderie&quot; makatepa to soko nisangaan kyo mokiloto polong no mihcaan 100katokoh 400 a mihcaan. sayaway makabalonga no coda ano patektek sa nayi senpite a minato makatepa to balonga o &quot;Asterix&quot; a balonga no pecipeciay to. Ukamosa no tinoloay a siki no loma a mihaydacoay to cacanan a balonga sa, akay namakatodoh kyo mapacahcah masamengmeng itini.nadikodan no kilisetokiw namakayni i politani a micomod. . macapiay ato yo mahida henay近代早期 mala no ing-howa no sadepa masacacayay, o kiwkay sisecin sakalolo nayi 1483 amihcaan mihapiy to kiwkay pakatineng, pabito &quot; masasokapah a kingli&quot;, sakamo sa, o sobal paso doma a minato ato bayo' maadihay no liwliw aca nomitanamin a pala' sa. o cimacima ko micalilaway a bahbahen no kiwkay sa. 1548 amihcaan o kakitaan idaw ko holic o tebanay kitata sa. dikodan no cacay a mihcaan 1549 a mihcaan, howako atademaw mitanam micomod i cesi a sobal, mapatadikodan no hitay. noteban matolin to tinacay a siki, katokoh no ingkelan ci wiylin saka tinoli pasayda to helan a balonga mikidem ko kawaw pasatedep hanto kosikining noheni. i caynem a siki no teban a papah, ina sobal namakayni i nomanti no ciyalon nosomad to sapikowan a macalilaw. i mali nisawacoan itawya sa, tinolo a tatayna, to kensi a sonal kinapatay, namakayni nipisinziya to balohay, ato cacay tatayna a lotongay ato wawa to tatama paladayen a motodoh sipasiket I coked a todohen mopatay. i ingko masasoada kohenito laboay sa, kesi a sobal pasayda ko heni i nipilobang no hitay. sisa, o mahiniat apisakapah to hitay sa o tatengaay sa. no tipan no sobal alaw han sikawaw to maydih malalepacaw ko kakitaan apalekal, o apoyo;ay a pasoni papasobana' to binawlan sa mapolo' no sakakaay no kakitaan, ci piteawsepen ato mosikolay to kakitaan ahitay komi kiayaway a motideng. 1651 a mihcaan 12 abolad nonikalepacawan no kapah, o apoyo'ay a soni masolip to sa-o pilitin a sobal no icowacowaay sadikoday to a kitidaan no kakitaan miales masokip. demiad氣候 kesi a sobal no demiad diheko, kasienawan sa dihemay, lalod sa malecad to sapi', masitongos ko cilal. o malecaday to no bayo'ay a demiad, lalod maacak, nika kisoemetan ko ticong a bayo. lalod, sadihekoay a bolad sa 7 abolad ato 8 abolad, itawya a diheko sa 20°C(68°F) hatini, alahican malakowitsa 24°C(75°F) hatini. nika sinteb han kokamosa sasiwnaway sa 2 abolad sieteb no alihaw sa 6°C(42.8°F) mahini. 8 abolad sa sinteb han to lipalipay 16°C(60.8°F) makaala to hatini. ayay kasisoleda, caay kasisoleda, nika i 2 abolad sisoleda. o ondo nida sa tahina to soleda, kanahato o bali' no amis micidek a tabaki micedet ko sienaw hidasa nanay to. Kesi a sobal ato liwliw o sake a sobal, awteni a sobal malaapi no kensi a kitidaan. tiniay i sen-mi-sil-wan yako 49°35′N2°20′W a kensi a sobal, hemo a sobal ato doma o adidi'ay a sobal no enal a ahebal sa 71 pinhowang koli &quot;27 no ingli&quot;, o dadipasan no tanayo' sa 46 koli &quot;29 a depah&quot;. Itini kensi a sobal no Haotnez, o talakae namakayni no bayo enel kosaosi sa 110m(360ft) hatono kocay katatodong. 在根西島的Haotnez,海拔從海平面到110m(360ft)不等. 17 a siki taban no papah masamengmengay a senpite aminato no ingko a sipilapilay a balonga. 17 ato 18 a siki ato howako ato sipanya no kalepacaw kyo kensi a sobal ya sibalyngaay a sinciw namisinsi to minkiw no sapabalonga mala mialaway to misabana; to tiniay a sobal micapi to oco no enal kyo malasi idaway. katokoh 18 a siki no sasayaway, kensi a sobal no binacadan malingato i amisan a moeneng tidaay sato a manaena', micidek i 1810 a mihcaan aydaay no amilika ohayoco patideng to kensi a sobal i tini. 到18世紀初, . ci napilon micomod misawaco toytiniay a kyo yadah koni sangaan to sapilimek a loma ato cacanan a nosangaan to sapiading. sisa i kitakit no bayo' paliwalay to canan masiko ko sapaliwal to ba'to a zaliw kyo masakaydihan. Inasobal to 19 asiki sa, sakanawlan kapah ko cakat no kapah nami koni kaodip macakat nami ko cacanan. inasobal inayay ko mokin a zaliw, ibayo mapapaliwal miliyas to sipihpihay a balonga sa kyo maselep ko nipaliwaliw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>