<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Senpite_minatu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Senpite minatu Senpite a minatu &quot;Saint Peter Port, nu ingku nu kakitaan nu kitidaan a nikuwanan tu cacay akiwkay atu kitidaan nu ngangan nu kanatal, itini i kensi a subal nu walian a dadipasan, inasubal nu minatu, 2011 u tademaw nuheni sa 16,488 ku tademaw. (Saint Peter Port) .2011 16,488. kensi nilaculan kensi &quot;kamunu amilika&quot;nu ingcili a bayu' nu tebanay a maluyaluyay a subal saka tinusa a tabakiay a subal, nu ongku nu kakitaan nu tiken a kitidaan kumikuwanay u tatelungan sa tinulu a tabakiay a tukay. ( :Guernsey) . Itininamin i huwaku senmalu nu amisan, cesi.atuketangdan nu pangkiway a subal nu tipan. U ahebal nu lala sa 65 a kuli, 2019 a mihcaan , u tademaw sa 62792 hatini, u kanatal u nu ingku anikuwanan sa tu kesi a situngus mikuwan u hulic sa caay kaw nu mapulungay nu kanatal nu kakitaan a cacay sa. . 65 2019 62792 . . naemekan [ ] tabal nu naemekan [ ] pulung nu mihcaan 6000 a mihcaan sa, u lala' tub ayu masasitungus tapabaw mala ingcili a bayu', kyu mala kensi a subal atu cesi a subal nu kitidaan nu numan a bayu' atu ucu nu enalmalaliyas. 6000 . baluhay a ziday sa nu malukay dadikudan sa i tepal nu bayu a mueneg kyu idaw makaadih tu lunem atu tatangahan nu lunem, kyu idaw ku daduducen tu namaka pulungay a mihcaan tu 5000 a mihcaan nu nasadipaan nu tademaw itini sa ku nitatektek tu cudad. 5000 . makaadih i subal tu namakayhekulannimu a kitidaan a malumanay a langdaway nu luma naytini a mueneng a nipatektek tu cuda , matatudung ku cuda naytini namasasu calilaw ku naemekan nu tademaw itini atu namakabaa'tay nu dadadan a Paliwal a dadan. . tini i senpite a minatu sa &quot;LaPlaiderie&quot; makatepa tu suku nisangaan kyu mukilutu pulung nu mihcaan 100katukuh 400 a mihcaan. LaPlaiderie 100 400 . sayaway makabalunga nu cuda anu patektek sa nayi senpite a minatu makatepa tu balunga u &quot;Asterix&quot; a balunga nu pecipeciay tu. Asterix . Ukamusa nu tinuluay a siki nu luma a mihaydacuay tu cacanan a balunga sa, akay namakatuduh kyu mapacahcah masamengmeng itini.nadikudan nu kilisetukiw namakayni i pulitani a micumud. 3 . . macapiay atu yu mahida henay [ ] mala nu ing huwa nu sadepa masacacayay, u kiwkay sisecin sakalulu nayi 1483 amihcaan mihapiy tu kiwkay pakatineng, pabitu &quot; masasukapah a kingli&quot;, sakamu sa, u subal pasu duma a minatu atu bayu' maadihay nu liwliw aca numitanamin a pala' sa. 1483 . u cimacima ku micalilaway a bahbahen nu kiwkay sa. 1548 amihcaan u kakitaan idaw ku hulic u tebanay kitata sa. dikudan nu cacay a mihcaan 1549 a mihcaan, huwaku atademaw mitanam micumud i cesi a subal, mapatadikudan nu hitay. nuteban matulin tu tinacay a siki, katukuh nu ingkelan ci wiylin saka tinuli pasayda tu helan a balunga mikidem ku kawaw pasatedep hantu kusikining nuheni. .1548 . 1549 . . i caynem a siki nu teban a papah, ina subal namakayni i numanti nu ciyalun nusumad tu sapikuwan a macalilaw. i mali nisawacuan itawya sa, tinulu a tatayna, tu kensi a sunal kinapatay, namakayni nipisinziya tu baluhay, atu cacay tatayna a lutungay atu wawa tu tatama paladayen a mutuduh sipasiket I cuked a tuduhen mupatay. 16 . . i ingku masasuada kuhenitu labuay sa, kesi a subal pasayda ku heni i nipilubang nu hitay. sisa, u mahiniat apisakapah tu hitay sa u tatengaay sa. nu tipan nu subal alaw han sikawaw tu maydih malalepacaw ku kakitaan apalekal, u apuyu;ay a pasuni papasubana' tu binawlan sa mapulu' nu sakakaay nu kakitaan, ci piteawsepen atu musikulay tu kakitaan ahitay kumi kiayaway a mutideng. . . , . 1651 a mihcaan 12 abulad nunikalepacawan nu kapah, u apuyu'ay a suni masulip tu sa u pilitin a subal nu icuwacuwaay sadikuday tu a kitidaan nu kakitaan miales masukip. 1651 12 . Kitidaan nu lala' [ ] demiad [ ] kesi a subal nu demiad diheku, kasienawan sa dihemay, lalud sa malecad tu sapi', masitungus ku cilal. u malecaday tu nu bayu'ay a demiad, lalud maacak, nika kisuemetan ku ticung a bayu. . . lalud, sadihekuay a bulad sa 7 abulad atu 8 abulad, itawya a diheku sa 20 C(68 F) hatini, alahican malakuwitsa 24 C(75 F) hatini. nika sinteb han kukamusa sasiwnaway sa 2 abulad sieteb nu alihaw sa 6 C(42.8 F) mahini. 8 abulad sa sinteb han tu lipalipay 16 C(60.8 F) makaala tu hatini. ayay kasisuleda, caay kasisuleda, nika i 2 abulad sisuleda. . 7 8 20 C(68 F) 24 C(75 F). 2 6 C(42.8 F). 16 C(60.8 F). 2 . u undu nida sa tahina tu suleda, kanahatu u bali' nu amis micidek a tabaki micedet ku sienaw hidasa nanay tu. . Kesi a subal atu liwliw u sake a subal, awteni a subal malaapi nu kensi a kitidaan. , . tiniay i sen mi sil wan yaku 49 35 N2 20 W a kensi a subal, hemu a subal atu duma u adidi'ay a subal nu enal a ahebal sa 71 pinhuwang kuli &quot;27 nu ingli&quot;, u dadipasan nu tanayu' sa 46 kuli &quot;29 a depah&quot;. 49 35 N2 20 W , 71 (27 ) 46 (29 ). Itini kensi a subal nu Hautnez, u talakae namakayni nu bayu enel kusausi sa 110m(360ft) hatunu kucay katatudung. Hautnez 110m(360ft) . 17 a siki taban nu papah masamengmengay a senpite aminatu nu ingku a sipilapilay a balunga. 17 . 17 atu 18 a siki atu huwaku atu sipanya nu kalepacaw kyu kensi a subal ya sibalyngaay a sinciw namisinsi tu minkiw nu sapabalunga mala mialaway tu misabana; tu tiniay a subal micapi tu ucu nu enal kyu malasi idaway. 17 18 . katukuh 18 a siki nu sasayaway, kensi a subal nu binacadan malingatu i amisan a mueneng tidaay satu a manaena', micidek i 1810 a mihcaan aydaay nu amilika uhayucu patideng tu kensi a subal i tini. 18 1810 . ci napilun micumud misawacu tuytiniay a kyu yadah kuni sangaan tu sapilimek a luma atu cacanan a nusangaan tu sapiading. sisa i kitakit nu bayu' paliwalay tu canan masiku ku sapaliwal tu ba'tu a zaliw kyu masakaydihan. Inasubal tu 19 asiki sa, sakanawlan kapah ku cakat nu kapah nami kuni kaudip macakat nami ku cacanan. . 19 . inasubal inayay ku mukin a zaliw, ibayu mapapaliwal miliyas tu sipihpihay a balunga sa kyu maselep ku nipaliwaliw. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
