<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sentuminke" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sentuminke" copyright="CC BY-SA" citation="sentuminke. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sentuminke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sentuminke, title = sentuminke, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sentuminke} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman sentuminke Sentuminke atu setumike &quot;sipsnya a kamu Santo Domingo, pangiha [ santo ðo mi o]) u ngangan sa setuminketekuseman &quot;Santo Domingo de Guzmán&quot;, tini i tuminniciyakungheku nu kanatal a misitekeday a labu, wida sa nu ciyalepi a kitidaan nu tademaw u sayadahay a tukay nu kitidaan. ( :Santo Domingo :[ santo ðo mi o]) (Santo Domingo de Guzmán) . . nilaculan Katukuh ayda 2020 a mihcaan , u tademaw nu tukay sa 1,049,567 a tademaw, nu tukay a mapulungay a tademaw sa 4,210,121, mikisasa tu nu kupa nu hawana, nu ciyalepihay a kitidaan nu tademaw sakatinusa kakatuud nu tukay, inatukay atu Distrito Nacional( D.N. han numisitekeday a tukay han,malalutin ku lilis, wiyda atu sentuminke a kitidaan nu tinulu a lilis matatules. 2020 1,049,567 4,210,121 Distrito Nacional( D.N. ) . Setuminke nu sipanya itiniay nu amulka a kitidaan ku sayaway a mana'na'ku eneg itini, ayda sa u latinmaycu sayadahay ku kalisiw a tukay nu cacay, idaw ku sayaway a dadan,dayga,paisingan atu kiwkay, inatukay nu malumanay sa u nu kitakit lalangawan nipaliwan a zaysang. , , . naemekan ci kelunpu nayi 1492amihcaan 12 a bulad 5 a demiad tayni i aydaay a tuminiciya nu tipan tu amisan, hamin hank u subal a pangangan tu sipanya a subal, 12abulad 23 ademiad kelupu mikacaw tu balunga napaculil sa mapacahcah i aydaay a hayticiyaw a picapian, nayay tu kulaluutan kyu padeng hantu kya balunga u tademaw 39 a tademawan sa taydan nami i enal, alan nu heni kunu manebnebay a kilang itini misanga tu patideng tu kitidaan nuheni &quot;kulisimasu a kitidaan. 1492 12 5 12 23 39 . ci kelunpu mukilil tu liwan a hitay mududuc taluayaw tayda i nuamisan tu walian a pabalunga, nu aydaay a tuminiciya nu amisan nu bayu' a dadipasan,nadikudan sa Mutuku taynin i sipanya. . Tu cacay amihcaan 11 a bulad mykelid tu caycay a balungaan tatiku i nisangaan nuheni tiya sapikulisimasu a kitidaan, maadih nu heni ku sipanya atademaw mialaw tu taynu a tademaw u tatayna sa mamin patayaen nu tucu a tademaw. 11 . ci kelupu nadikudan i walian nu nipisangaan tu kulisimasu a kitidaan misanga tu patideng tu yisapayl a kitidaan, mikining tu itawya nu sipanya a tademaw nu malingatuay tayniay a kitidaan. . Yisapayl a tukay nadikudan awmay a mihcaan sa sihayali tu malaliya, sadikuday sa mabulaw aca tayda i sipanya asubal nu timulan. . u sabama nu kelupu ci paltulumayaw.kelunpu i 1496amihcaan katukuh 1498 amihcaan i subal nu timulan &quot;awcama a banaw nu walian a dadipasan&quot;, aydaay a setuminke patideng tu &quot;baluhay yisapayl a tukay&quot;. 1496 1498 . mapatay satu ci kelunpu nami mayni i sipanya maisid katukuh i tuminniciya a mutadem i setuminke. aydaay a nuwalian atukay idaw kya kelupu a ziwzika a sapatinghuy tu balung u kamusa idaw ku abu nikelupu itinisa. . 1795 q mihcaan , huwaku atu sipanya i zuyse masasulit tu &quot;pasayl a kakiyaku&quot;, misulul tu sipanya asubal nu walian nu setuminke a kitidaan pabitu huwaku, ngay u sipanya mamin mala nu huwaku numisawacuaya a kitidaan. 1795 . nadikuda nu tekelay, u hayti lumeniay a tademaw ci tusang luwitil mukelid tu duma lumeniay atademaw nu mikuliay maluyaluy paculi tu huwaku mikuwanay, kyu i1801 a mihcaan maalaw nu heni ku setuminke, kyu hamin han tu nuheni mikuwan ku sipanya a subal, nika i napulun a sakakaay nuhitay i 1802 a mihcaan muculcul tu hitay malepacaw maalaw tu setuminke a kitidaan, i subal misanga tu sikulitay tu tusang a dikuc nu mapulungay pataydan i huwaku a mupulul tu nadikudan sa, onayay ku laheci amibakudang tina subalnu tipan atu amisan u paculiay tu ahitay kumisimaway tu setumin a tukay. 1801 1802 . 1808 amihcaan , u hitay nu sipanya imahini sa, isubal nu walian sentuminke a kitidaan sapaculi tu itawyaay nu sipanya a cabay nu ingku atu hayti anupiedap, sadikuday sa mademec nu heni ku huwaku a hitay, kyu sentuminke mulyaw misabaluhay malasipanya a binacadan nunusawacuay a itini, 1808 nika u setuminku taluma i sipanya ku mikuwanay sa, witiniay a tademaw sa mayduh misiteked kuheni malanuheni tu a kanatal, kyu 1821 a mihcaan, nuayawan ci setuminke mikuwanay ci hesi.nuniyse.te.kasaylayse &quot;José Núñez de Cáceres&quot; a sakakaay nu hitay mukelid i setuminke mihapiy tu kanayal, 1821 (José Núñez de Cáceres) pangangan han ku kanatal u sipanya hayti &quot;Haití Español&quot; nadikuda tu putut a lipay sa, u hayti nu cungtung ci puwanamikiayaw tayni mialaw tu sipanya hati, kinacacay aca muhamitinasubalan, ina tabakiay a kawaw mahuyahuy ku kawaw, sadikuday sa ci setuminke mamin malawpes ku katuuday nu sipanya a tademw. (Haití Español) .</FORM>
    </S>
</TEXT>
