<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Shizi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Shizi Shizi a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 313.35 km . (kalesakan nu linpanti 156.87 km , kalesakan nu pawliwti 140.63 km ), u kasabinawlan, 4,481 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,421 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,292 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 96 (Paiwan) ku kasabinawlan. u Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Shizi mala 7 a cuwen atu 14 ku niyazu'. kina 14 a niyazu'sa, Lemiyau, Kaidi, Nansiku, Yungkilu, Tjinavanavalj, Kuangka, Puljekuwan, Tjisaulem, Tjacekes, Pasumaq, Tjuruguai, Qaljecim, Tjusinlung, Kacedas. ( :Sisigu) 1875 . Si ze syang. ( nu Paywan a kamu sa u Sisigu hananay), eneng i Taywan Ping tung saing wali timul, i amisay milalitin tu Tun ze hauing, i waliay militin tu nu Taytung syang Da ze syang, i edip mibelaw tu Hung san syang, i edip timulan militin tu Ze zen syang, nu timulan militin tu Mu dan syang, nu Ping tung syang sa ahebalay a lala', 1875 a mihecaan a Si tul se paculiay a kawaw i tiniay mahaka. , . . mueneng i Heng tung pan daw, u lala' nu Cung yun san mayay a ngatu, i tepadtepad nu buyu' ,u buyubuyu'an ku lala', adidi' ku enal, i labu izaw ku micaliway a sauwac Hung kan si, Hun san si. nu kahemheman a demiad nu Ze day ci syang, maymihecaan i kasienawan sadingsingan izaw ku satabakiay a bali ( lul san hun) tayni pabali. u muenengay a binawlan sa u Pawan binacadan ku kahenawlan. likisi nadipa'an ( :Tjakuvukuvulj) ( :Sapediq) . . , , . 1950 . i na Se ze haing nu Taywan ceng hu kuyi heanay a cing ceng ciy yi, i tiniay sa Da kuyi ung cing (kamu nu (nu Paywanay a kamu: Tjakuvukuvulj) atu i Se pu li (nu Paywanay a kamu: Sapedig) cing nu padutus a patadas a lala' nu babalaki. nu maka kalas a kamu itiza Se ze hcuing na izaw ku tabakiay a ba'etu (u uncung), mahiza u tangah nu lain, mangay pangangan hantu (Se ze tul san), i tizaay a niyazu' pangangan tu (Se ze tul se). i kalipunan sa nu Kaw chun zeu Ceaw zu ceng a hung ti, may se izaw ku nu kingcalan a sakakawawan, mikuwan tu cing ceng, u papasubana'an, mikuwanay tu maenapay a kakawaw. kataynian nu hulam i saayaw sa napatizeng tu yakuba, pangangan tu Se ze haung, patungusan i Kaw chung saing ku mikuwangay, 1950 a mihecaan sumaden malaPing tung saing ku mikuwanay katukuh ayza. aidangan . Ta mem keng cascas i labuay nu Se ze cascas, namaka i Hung san si a sauwac a pabaway a A se ung si nu lingatu, 40 kung ce katalakaw, i masibek ku nanum sa makaazih ku nanum mahiza u sapihpih makai talakaway habelut sa tasasa, i capiay mahiza na malutlutay ku nanum, matiya i sasa nu cilal sa sasing han yadah azihan ku bihekac ni edek, na cascas sa padahalay nu Hung liaw sa timulan kina cascas nayi tu ku pitabakiay. ( , ) 1875 . 13 . Se tul se ze yi ( i labu, i hekalay Se tul se ze yi, Se tul se mangangayaw), haka i 1875 a mihecaan, nanu Taywan cing ce a ceaw dayay Da key ung wan kul atu da Cing di kul malpacaw, i tiza i Ping tung siang Se ze shang malpacaw, i na ngayaw sa tabakiay mapacaw i pikuwanan ni Sen baw cen i Taywan. i na ngayaw mahaka a lelekalan matenes tu izaw i balucu'an ku pikuwan tu yincumim midebung tu sapikuwan nu yincumim tu binawlan, izawhenay nu tung ze 13 a mihecaan i balangbangan nu Se tul se a benawlan mapacuk ni Ze tung ceaway a tademaw, malaada tu, i tawya izaw aca ku lipun a hitay midebung tu yincumim, nu mizakepan tu nu midebunay a ada atu i sasaay ni Wan kay cing a hetay, malinges ci Wan kay cing mililid tu hitay niza a talabu midebung, matena nu Paywan a. hitay, ci Wan kay cing mabihekac tu. mapaday, kasenun sa sibek, taneng tu a malapacaw. 1875 2 , , , 3 . ya cing cay da cen Sen paw ceng nu Mu dan a kawaw nu zikuzan i tiya malingatu tu (mipatadas mipayhay tu hun) a tatuzuan, pabalucu' a pazazan tuHen chung atu i zekuzanay nu buyu a zazan, i 1875 a mihecaan ( Kung si yun nen) 2 a bulad debungen nu heni misanga' tu zazan, sa asu' sa ku kamu a miadiinng tu binawlan. mihaka tu Hay cing ngayaw tu i labuay a Se tul se, i hekalay a Se tul se, Cu ken se, Ben wu se, Caw san se, i tawya u hitay nu Da cing yadah ku mipacukan tu yincumim a kawaw, tulu a bulad matuling kina ngayaw katenes, patahekal tu hitay pinaay a emeng, katukuh i zikuzan, mademec ku cing ceng, pihaceng ku malasawaday nu heni, liwan sa caay tu ku pinapina. , , . na mangangayaw nu. zikuzan ku Se tul se, ci Sen paw ceng masulitay i bacuan, ci niza sa paCu ken se sumaden mmalaYun pinn se, Pen wu se masumad. malaYun hu se, Caw san sumaden mala Yun un se, i labuay, i pudahay Se tul se sumaden tu mala i labuay i pudahay. a Yun ha se. . : . : . . . Heng chung saing ze: &quot;Kung si 10 a mihecaan, Tin yin sun ziang cing a patizeng tu papazenan. tu ukak a luma', i amis 70 kung li Nann se hu.&quot; nu patahekal paheci azihan sa: hung sia makelal, mabadi tu, u sapipatadas a kawaw yadah ku. lacusay a kawaw. mitapal sa, hung mu atu pikuwanay miedap tu mikuwanay, masasimaw tu niyazu'ay sa, tatenga sa u tizaay a nina' mahiza tu nu ayaway, sumaden ku nu niyazuay a padutus a key zay sa, caay kapasumad tu Da kuy ung ceng a tatudungan. sisa ngayaw nu zikuzan sa, ya Cing ting i timul nu Taywan u patadas a kawaw mipahay tu hung mim a di'di' sihezek ku tanengay. . 1985 . i tiza i Ping ue kung lu pasatimulan i Se ze sahang Nan se chung ayaway a zazan nu tapiingan sa Wan tay seay, Zen un kung, misalising ci Wan kay cingan, i tapiingan izaw ku tuluay tadungluhan a salengacay a luma'. nu panganganay sa i ayaway nu hung lyaw a kenisay nun huay cung kan se ci Li zen lung i 1985 a mihecaan ptizengan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
