<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Shoufeng" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Shoufeng siwkay Shoufeng a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 206.4 km . (kalesakan nu linpanti 27.53 km , kalesakan nu pawliwti 19.03 km ), u kasabinawlan, 17,884 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 6,803 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siang sa, 5,671 ku Yingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 32 (Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siang u paylang ku alumanay. Koli Tunghua tabakiay a cacudadan itini tu, itiza i Chisie. u kapahay a cacudadan kuyni. katuud ku micudaday. yadah ku i Shoufeng siang, tinaku Yuanlay, Lisiang. nikasakuwakuwan Shoufeng mala 20 a cuwen atu 16 ku niyazu'. tina 16 a niyazu'sa, Ciamengan, Kiku, Banaw, Rinahem, Ciwidiyan, Telu , Cealalupalantdlu, Adetuman, Tdlu, Sawanengan, Taukak, Cihak, Cipuypuyan, Tumay, Sililasay, Siapaluway. ( :Rinahem :Alupalan) , . u Shoufeng hananay a kenis sa, (kamu nu Pangcah sa u Rinahem, nu Sakizaya a kamu sa u Alupalan), u eneng sa u nu Taywanay Kalingku sawalian kalanutebanan, i nu amisan sa ya Ji'an hananay a kenis, sawalian sa mililis tu Taypingyang hananay a bayu, nutipan sa mitatepal tu ya Xiulin hananay a kenis, nutipan kalatimulan sa malalitin tu ya Wanrong a kenis, nutimulan sa mitulis tu ya Fenglin a kitidaan atu ya Fengbin. , , . u kakitidaan nu Alupalan sa kasasibutan ku kaini, i nutipan sa idaw ku ya Cung yang hananay a buyubuyu'an, nu walian sa idaw ku Hay an a buyubuyu'an, sakateban sa u masadihepay nu enal, ilabu nu Alupalanay a kenis sa idaw kiya Beden hananay a sauwac, Ci ya kan a sauwac, atu ya Law si hananay a sauwac malalikeluh i Talawadaw a masataku, u demiad sa masa nu kacaledesan a puu'ay kabalianay kasademiad. , , , . i liwliw nu bayu a dadipasan a kasatukus sa, micidek ku nikabangcalan, silayap nu mamikuwanay tu aidanganay sakay nu dadipasan sikalecad a aadihan, picapian tu i aydaay nu kabaluhayan a kasatedepan nu maycaliwayay miadih, ya masa nu kanatalay a cacudadan ya Tung huwa hananay, atu ya Yensiyung hananay macapiay tu buyu' a aidangan, atu ya Banaw hananay a pabalungaay, atu ya sasizimian i ikiikian a kitidaan, pasu ya Yin san suy hananay a aidangan, itida amin iti Shoufeng a kenis. : . . i kitidaan nu kenis sa idaw ku tusaay nu tabakiay a cacudadan, masasiduma ku ngangan u nu kanatal ku ya Tung huwa hananay, u cacay sa ya Taywanay han ku tatangahan u miecaway tu sapapiidangay a cacudadan. i kitidaan nu niyadu' sa sasitungus nu kamu sa, nu Pangcahay atu nu Ngayngay a kamu ku nikalalacalan. laylay , , . , 1920 1937 . . u Shoufeng a kenis i kasumamadan sa masa nu Pangcahay a sikaudipan a kakitidaan, matabalay nu layak a nikatayni i Taywan sa, masulitay i cudad sa hakay i Ming yung li nu mihcaan i 16 a celahcan itini tu a mueneng, iti nudikudan nu Qieng a nipikuwan sa, idaw kiya nipadadanan masa nu timulan, kalatebanan, kaamisan tulu ku nisanga'an kakaydaan nu sacaliwayan a dadan sakacaluway nu makaydaay. i kaDipunan a nipikuwan ya satalakaway a mamikuwanay, milunguc tu binawlan nu Dipun mabulaw a tayda i walian, idaw ku nipahedek tu ya Toyota atu Mulisaka hananay a niyadu', mapatideng tu tiya (Shou yi hananay a kakalukan a niyadu'), iti 1920 a mihcaan sa patideng aca tiya &quot;Shou a kenis&quot;, kiyu nudikudan sa sipasumad aca tu ya &quot;Shou hananay a kakalukan&quot;, sanu Kalingkuay a mamikuwanay. nadikudan nu kalalais sa sipasumad han tu ya &quot;Shou&quot; atu &quot;Toyota&quot;, nudikudan sa pala &quot;Shoufeng&quot;, namapatideng i Kalingku sa katukuh ayda kina Shoufeng. sasikawaw nu masakaputay 15 : i kenis nina Shoufeng hananay sa pulung han sa makaala tu sabaw lima kayadah ku kasaniyadu' nikasidumaan sa mahini. , , , , , , , , , , , , , . , . sayaway sa ya Cihak hananay, kilul satusa u Shoufeng, Fong san, Ki ku, Su hu, Fong pin, Cilakayan, Fong li, Linahem, Banaw, Ci'adetomay, Cihulu'ay, Dawlik, Ciwidian, Tomay, hananay nu niyadu'. nikahida sa ya Tomay a niyadu' ku sakaamisan nu Shoufeng, ya Ciwidian sakatimulan nu niyadu' nu Shoufeng. u aidangan nu tayniay nu labang ya Telo' hananay a biyu' ( , , ) 1915 . , 2009 8 13 . Telo' hananay a biyu' i Kadipunan a nipikuwan u mabulaway tayni i kakuwanay a kitidaan Telo' a niyadu', (i aydaay kalingku Shoufeng ya Fong li, Fong san, atu Fong pin tulu ku kasaniyadu') a kasabiyu'an, iti 1915 a mihcaan madem a midipecu a cumudan mueneng, i nudikudan sakatusaay a nikalalais sa, sipasumad han tu ya u sakay zazizawan nu aidangan ya Pi liyen hananay a pabiyu'an. ina sasalisinan a biyu' a niliyasan a kitidaan sa mapakelit tu kiya sakalikeluh nu tademaw atu kakawsan a kakaliwayan a nipatideng atu masaba'tuay a sacilu, atu ya kasasengian tu bingniwking a wacu, iti 2009 a mihcaan walu a bulad sabaw tulu a demiad sanu &quot;Telo' a biyu' misakapah a milisimet tu cacaliwayan nu sacumud atu pabaluhay tu liwaliwan nu nipatideng (i liwliwan nu kakitidaan)&quot; u nipabinawlanay kuyni a pakatineng tu nu Kalingkuay sakay nu laylay nu nipatideng a kawaw. silsil nu nipasumad KaDipunan a nipikuwan 1913 , , 1914 10 , , , . (1914 )12 1 , 6 5 (1922 ) 10 25 . 1937 6 5 . ina Telo' a niyadu' nu mabulaway tayni i Taywan a tademaw nu Dipun, ina niyadu' sa na iti 1913 a mihcaan nikalingatuan a masaniyadu' tu, dikudan nu mihcaan, pacudad ku itiniay a dayhiw, ci San iye tusa tulu, ci kim yi tun, ci Isi ney cuwan zilo, atu ci Koma ce zilo, iti 1914 a mihcaan cacay a bataan a bulad, misinsi tu satalakaway nu mamikuwanay sapatideng tina biyu'an, u sasalisinan nu itini i Telo' a niyadu' ya Ta pin, Cung li, Seng pen, atu masaupuay i kasasaan nu buyu' a binawlan. ina Telo' a biyu' sa iti Ta ceng sakatulu a mihcaan Telo' hananay a pabiyu'an, kasasulul tu i (1914 a mihcaan) a mupatideng, kiyu i pabaluhayan a mihcaan kalingatuan masanga' tu kiya sasalisinan atu ya masadibuay a kitidaan, i enemay a bulad lima a demiadan pakacumelak tu nikasametek a sikawaw, i ayda a demiad ku salaluungan nu binawlan a milunguc tu sasalisinan, zayhan u malukay atu kalaludan caledes sa ku kasaini nu u tiih, i Ta ceng sabaw cacay a mihcaan (1922) sipasumad han ku sasalisinan nu demiad i cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku lima a demiadan. ina Telo' hananay a biyu' sa i 1937 a mihcaan enemay a bulad lima a demiad, idaw ku napahedek tu kaliyasanay a sapatudud a lisin i mahida. nudikudan a kalpacaw (1946 ) (1961 )</FORM>
    </S>
</TEXT>
