<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德" copyright="CC BY-SA" citation="Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德, title = Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Si-ke-mung-defuo-luo-yi-de西格蒙德佛洛伊德} }">
    <S id="0">
        <FORM>Si ke mung de.fuo luo yi de (kamu nu Hulam: . ) nikaudip yumahida caywal limnem mihcaan lima a bulad enem a demiad, pilacehan ni fuo luo yi de itida i Aw ti li ti kuo muo la wi ya Fuo lay paw a Yu tay tademaw a lumaan, pilecuhan i Yu tay a lumaan tu nikuda nipicudadan idaw ku satabakiay nu picuduhan. pilecuhan nina nida tulu ku tatamaan a wawaan atu lima ku tataynaan a wawaw, sakakaay nu tatamaan cinida, idaw hen ku caayay kalecad nu wamaan a wawaan. makelec ku nikaudip nu heni, adidi likecu ku luma', nika paicelan ku babalaki nu heni pahabay i tu nuhenian, micidek tu ci Fuo luo yi dean. Nanuwawaw, micidek ku nipahabay tu tineng ci nidaan, tada micidek tu ku sapahabay ci nidaan mikikaka tu sapahabay tu calekakaan nida. 1856 5 6 . . . . pilecuhan nida idaw ku mikabitay tu pilanuan tu udip nida, saan cina nida u malemeday ku mahiniay sa, yu wawa henay cinida mikikakatu tu salal a tineng, saiwaay henay ku mihcaan tada kapah tu ku nicudadan mikiayaw tu salal micudadtu tu cun sea, picudadan tu waluay a mihcaan pinanaman matulin cinida enemay a mihcaan u sayaway a ku nipicudadan, micidek ku sakay laylayan tu udipan u sayaway tu makaala tu pitu a mihcaan ku tenes nida a kapah. . 9 . itawya amica idaw ku mihantayay nu Yu tay a masakaputay, nika cinida i caywal piclu mihcaan micumud tu Wi ye na tabakiay a cacudadan minanam tu nu nabakuan a kawawan. picudadan henay tu tabakiay a nipicuda Fuo luo yi de, manamuh cinida tu sakay cilekayan atu sakay udipan a kawawan, sipayayaw nidaku sapinanam tu sakay aadupan atu sakay udipan a minanam, yadahtu ku nihapuan nida tu nicudadan. tawya u mikinkiway tu namakabalucuay a sayda nida ci Fuo lan ce. Pu lun ta nuo, kasikadan nida kina babalaki. caywal walcay a mihcaan lima a bulad, ci Fuo luo yi de malaheci tu nida ku sakay misaydan a nipihedek micudad , maala nida ku Puo se a nipicudadan. 1873 . . .1881 5 . hedek satu micudad, ci Fuo luo yi de mitulin itini i Nsete' pulike' a pikingkiwan tu sakay udipan misakakawaw. atu ci Masa.puonayse nikuda nu nipikungyakuan, mangalay micunus tu kalisiw, miala cinida tu nakamuan ni Puli ke' alesen nida ku sapikingkiwan tu lilun a cudadan, malamisaydan cinida. caywal waltu mihcaan pitu a bulad lucay a demiad, ci Fuo luo yi de malingatu i Wiyena' cunhe padekuan mikuli, katukuh i caywal wallin a mihcaan walu a bulad mala Wuy ye na tabakiay nu cacudadan a nu sinkicuan a saydan. . .1882 7 31 1885 8 . i tusip a mihcaan malalid mitabaku, saan mananam mitabaku taneng micuduh tu sakay kawawan sa. kaput nida ci Wi lian.fuoli se na tuduan tu ci nida, nika ci Fuo luo yi de pakunida sa caay pitengil tu kamu nida, nikudan satu si imelang tu nu laway a nganang. anu hidan u nakamuan ni Fuo luo yi de tu caywal siwpic a mihcaan atu ci Fuo li se, malalid nu pitabakuan mahida u nipisulasulay sa. 24 . . 1897 . alesan nida ku sakasikadan a saydangan ci Fuo lan ce. Pu lun ta nuo, kanamuhan nida ci Siaw duo.Lipu se atu ci Ni cay a nisanga'an. nikapatayan ni Ni cay tu caysiw sepsep a mihcaan, ci Fuo luo yi de u ni Ni cay sa ku cakayen tu nisanga'an nida tu kawaw. nika i nikuda caay tu ka namuh tu kawaw ni Ni cay, malingatu tu micudad tu sakay sinki a cudadan, namahida hina cudad cinida tu inggu nu cudadan ni Sase piya, nikahida yadah ku namaka ci Sase piya a cudadan ku yadahay nu nikiliman tu tatapangan nu sakay udipan a sapikinkiwan tu cudadan. . 1900 . . . Kasinganganan Caywal walpic a nipikulitan tu Zeang Matin.sake pisakamuan tu cudadan a waywayan, ci Fuo luo yi de i pikawawan nida a kitidaan idaw ku nipiinsacuan nida tu Wiyena' Fuo luo yi de a nalumaan, aydaay nu Fuo luo yi de puow kuen. 30 537 1887 . Caywal wallin a mihcaan caysep a bulad ci Fuo luo yi de tayda i Pa li pasayda ci Zeang Matin.sake paayaawi kaku sa, sakamusa cinida tina kawawan, saan namaka udip tu pasaydan i nu sinkicuan mikinkiw idaw ku nikinkiwan tu kawawan sa. saka tusa a mihcaan sacacay satu ci nida mikinkiw, tawya pikinkiwan ni Fuo luo yi de tada ba'ket tu, hina sepi, nika hinian nida namaka wamaan nida tu cawal siwnem a mihcaan nikapatayan ni ama nida sisa hida satu malawacu. nai tawyaay tu a nikinkiwan, ci Fuo luo yi de micuduh tu tademaw nu wawaan tu nisawacuan, tu nikudan satu mala nipacician tunusinkican atu kalaapaapaan a kawawan, u Fuo luo yi de sapiala tu balucu han a cudadan. 1885 10 . 1896 . . caywal walnem mihcaan, siacawa cinida ci Masa. Puonay se, a enem ku wawa nu heni. tuyniyan a mihcaan miales cinida tu sakay misaydan, i Wi ye na misiwbay tu padekuan. 1886 . . malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org zh tw E8 A5 BF E6 A0 BC E8 92 99 E5 BE B7 C2 B7 E5 BC 97 E6 B4 9B E4 BC 8A E5 BE B7</FORM>
    </S>
</TEXT>
