<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Si-mung_Pow-li-wa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Si-mung_Pow-li-wa" copyright="CC BY-SA" citation="Si-mung_Pow-li-wa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Si-mung_Pow-li-wa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Si-mung_Pow-li-wa, title = Si-mung_Pow-li-wa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Si-mung_Pow-li-wa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == :Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios,1783年7月24日—1830年12月17日), . Si-mung.hu.An-tung-ni-aw.Te-la-san-ti-ai-ma.Ta-li-ni-ta.pow-li-wa-Pa-la-si-aw-s (Si-panng-ya a kamu:Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios, 1783 a mihca 7 a bulad 24 a demiad - 1830 a mihca 12 a bulad 17 a demiad) u ngangan Si-mung.Pow-li-wa, La-tin-mey-cow tesek milaangay, tesekay mikawaway nu hitay, tesekay nu cen-ce, tesekay nu mizatengay, ciziza aci Sen-ma-tin masasuawaw tu, u Nan-mey-cow amiliyas tu pikuwan nu Si-pang-ya, angangan milunguc amisateked palekal. nilaculan i makay atu Si-pang-ya sakakaay mikeliday nu kanatal pilalebuay makademec hawsa, Pow-li-wa aci Sen-ma-tin mapulung miedap tu Nan-mey-cow a kasateked nu kanatal, patizeng tu La-tin-mey-cow u saayaway nu mitekeday a kakadum nu kanatal, u Taa-ke-lon-pi-ya, 1819 a mihcaan katukuh 1830 a muhcaan mala Cung-tung nuyniay a kanatal. nikauzipan生平 Si-mung.pow-li-wa lecuhiI Wi-ney-luy-la-cya-la-cya-s cacay u kakitaan a luma'. lecuh i ayzaay a Wi-ney-luy-la angangan nu cya-la-cya-s, ngasaw a ngangnan Pow-li-wa u makayzaay I Si-pang-ya Pa-s-ke a kakitizaan tu Si-aw-al-te-sa-OW-li-wa-al. I lima' niza, caay ku ahebal ku pipalumaan atu 1000 a katuud ku kuli dada', izaw hena ku kim a aalaan, waneng kusi, luma' zaysang atu pacakayan tu zyunga. zuma midebungay mahiza u sikulisiway, u labu nu luma' niza u mipenecay, u mamipenecay aca. u sasikezay nuheni a mialaw tu mikuliay a sakauzip. zumaay tu, u heni i cen-cean, kizayanan masakinih nu midebungay a Si-pang-ya, mipenec, siza, uyni sikalisiway sakalah amaydih pabelin tu mikuwanay nu midemungay, mihulak tu sacukcuk nu midebungay. ci Pow-li-wa cay katenes a lecuhan, caay kakapah ku uzip niza a wama ina ahicanaca papidiput han niza ku nu luma'ay akuli, tusa a mihcaan hawsa ci Pow-li-wa tayza tu i luma'a ni wama ina niza, uyzasa zikuz u ngelu' niza malalid malalid ku pihaceng. 1786 a mihca 1 a bulad, ci Pow-li-wa tusa izaw ku pangkiw a mihcaan hawsa, u wama ci Bo-an.Wi-sen-te.Pow-li-wa zayhan mahaykaku mapatay, 8 a mihcaan ku nikauzip hawsa &quot;1792 a mihcaan&quot; wina ci Tang-na.Ma-li-ya.Te-la-kungsay-pow-si-ong.Pa-la-si-aw-s.i .Pu-lan-ke mapatay, mapatay tu amin ku wama ina zikuz, ci Ka-low-s amasingan a luma' mueneng ciniza, nama hiza i 1799 a mihcaan tayza i Si-pang-ya minanam tu Ba a cudad, 1802 a mihca 5 a bulad 26 a demiad maladay ci Ma-li-ya.Ta-lye-ya.Low-te-li-kuy-ce.Te-al-tu-low.A-lay-sa i Si-pang-ya-Ma-te-li malaacawa, 7 a bulad 12 a demiad maladay tu acawa taluma' i niyazu' Wi-ney-luy-la, nika acawa ci Ma-li-ya.Te-lye-sa i 1803 a mihca 1 a bulad 22 a demiad malalid nu imelang mapatay.1804 a mihcaan taluma' i Aw-cow ciniza, 12 a bulad 2 a demiad tayza i Pa-li milihiza tu pakawlah ni Na-pow-lun, mala mikiliday nu mikuwanay ni Na-pow-lun. mapatay死亡 , Si-mung.pow-li-wa i 1830 a mihca 12 a bulad 17 a demiad zayhan mahaykaku mapatay i Ke-lun-piya &quot;ayzaay a Ke-lun-piya&quot; a Sen-ma-al-ta.1842 a mihca 12 a bulad 23 a demiad, Pow-li-wa a ukak matadem i ngasawan a tadem. ci Pow-li-wa i ayaw a mapatay misalunguc ciniza tu sakatusa nu mikuwanay ci Tan-ni-al.Bow-low-lun-s.Aw-li tuduhen ku zikuc niza, pasu nisulitan, tigami atu sapapelu a nisulitan. teked a nikaauzip私人生活 1799 a mihcaan 16 ku mihcaan cni Pow-li-wa miladay tu kapah hena mapatay tu a wama ci Hu-an.Wi-sen-te &quot;1786 a mihcaan mapatay&quot; atu wina ci Kang-say.pu-si-ong &quot;1792 a mihcaan&quot;, miliwku miccudad I Mo-si-ke, Ba-kow atu Si-pang-ya. 1802 a mihcaan, i Ma-te-li- tu makayniay i Cya-la-cya-s-Ma-al-ke-s.te-al.to-low luma'ay a Ma-li-ya.Te-lye-sa.Li-te-li-ke-s.Te-al.to-low.A-lay-ca malaacawaw, 8 a bulad zikuz mikilid tu luma'ay taluma' i Wi-ney-loy-la, caay ka lemed malalid tu akuti'ay a imelang mapatay. Pow-li-ya i 1804 a mihcaan taluma' i Aw-cow, i Na-pow-lun a hungtian a kanatal miliwku. i Ba-kow a demiadani Pa-li maazih niza ci Ya-li-san-ta. Bung.Hung-paw. Hung-paw na i1804 a mihcaan misulit tu, &quot;na i Pali maazih ku cacay masakapahay a tatamia, masasukamu cinizaan hawsa mihaymaw sakay cinizaan tu paydang maydih manawang, nika nayinayi' ku kasibalucu'. laluma'an 親屬 . ci Pow-li-wa nayi' ku wawa, u wawanay mabenit atu sibuluuk, u laluma'an niza uyza kakana sabama dada' izaw ku cacay a sabana mapatay. Kakana ci Hu-an-na.Pow-li-wa.Pow-la-si-aw-s mikadabu tu sinaama ci Ti-aw-ni-si-aw.pa-la-si-aw-s.Pu-lan-ke, asaca tatusa ku nipahabay tu wawaci Ci-li-al-mu atu ci Pan-ni-ci-na. Ci-li-al-mu i 1817 a mihca 12 a bulad 2 demiad mapulung tu sinaama milais mapatay, Pan-ni-ci-na natusaay tu siacawa, Pow-li-wa a sangaayay a laluma'an, tatusaay a baki nuheni ci Pey-te-low-atciAy-te-hwa-tu, zikuz katukuh 2009 a mihcaan mauzip i Cyw-la-Cya-s.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == :Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios,1783年7月24日—1830年12月17日), . Si-mong.ho.An-tong-ni-aw.Te-la-san-ti-ai-ma.Ta-li-ni-ta.pow-li-wa-Pa-la-si-aw-s (Si-panng-ya a kamo:Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios, 1783 a mihca 7 a bolad 24 a demiad - 1830 a mihca 12 a bolad 17 a demiad) o ngangan Si-mong.Pow-li-wa, La-tin-mey-cow tesek milaangay, tesekay mikawaway no hitay, tesekay no cen-ce, tesekay no mizatengay, ciziza aci Sen-ma-tin masasoawaw to, o Nan-mey-cow amiliyas to pikowan no Si-pang-ya, angangan milongoc amisateked palekal. nilacolan i makay ato Si-pang-ya sakakaay mikeliday no kanatal pilaleboay makademec hawsa, Pow-li-wa aci Sen-ma-tin mapolong miedap to Nan-mey-cow a kasateked no kanatal, patizeng to La-tin-mey-cow o saayaway no mitekeday a kakadom no kanatal, o Taa-ke-lon-pi-ya, 1819 a mihcaan katokoh 1830 a mohcaan mala Cong-tong noyniay a kanatal. nikaozipan生平 Si-mong.pow-li-wa lecohiI Wi-ney-loy-la-cya-la-cya-s cacay o kakitaan a loma'. lecoh i ayzaay a Wi-ney-loy-la angangan no cya-la-cya-s, ngasaw a ngangnan Pow-li-wa o makayzaay I Si-pang-ya Pa-s-ke a kakitizaan to Si-aw-al-te-sa-OW-li-wa-al. I lima' niza, caay ko ahebal ko pipalomaan ato 1000 a katood ko koli dada', izaw hena ko kim a aalaan, waneng kosi, loma' zaysang ato pacakayan to zyonga. zoma midebongay mahiza o sikolisiway, o labo no loma' niza o mipenecay, o mamipenecay aca. o sasikezay noheni a mialaw to mikoliay a sakaozip. zomaay to, o heni i cen-cean, kizayanan masakinih no midebongay a Si-pang-ya, mipenec, siza, oyni sikalisiway sakalah amaydih pabelin to mikowanay no midemongay, miholak to sacokcok no midebongay. ci Pow-li-wa cay katenes a lecohan, caay kakapah ko ozip niza a wama ina ahicanaca papidipot han niza ko no loma'ay akoli, tosa a mihcaan hawsa ci Pow-li-wa tayza to i loma'a ni wama ina niza, oyzasa zikoz o ngelo' niza malalid malalid ko pihaceng. 1786 a mihca 1 a bolad, ci Pow-li-wa tosa izaw ko pangkiw a mihcaan hawsa, o wama ci Bo-an.Wi-sen-te.Pow-li-wa zayhan mahaykako mapatay, 8 a mihcaan ko nikaozip hawsa &quot;1792 a mihcaan&quot; wina ci Tang-na.Ma-li-ya.Te-la-kongsay-pow-si-ong.Pa-la-si-aw-s.i .Po-lan-ke mapatay, mapatay to amin ko wama ina zikoz, ci Ka-low-s amasingan a loma' moeneng ciniza, nama hiza i 1799 a mihcaan tayza i Si-pang-ya minanam to Ba a codad, 1802 a mihca 5 a bolad 26 a demiad maladay ci Ma-li-ya.Ta-lye-ya.Low-te-li-koy-ce.Te-al-to-low.A-lay-sa i Si-pang-ya-Ma-te-li malaacawa, 7 a bolad 12 a demiad maladay to acawa taloma' i niyazo' Wi-ney-loy-la, nika acawa ci Ma-li-ya.Te-lye-sa i 1803 a mihca 1 a bolad 22 a demiad malalid no imelang mapatay.1804 a mihcaan taloma' i Aw-cow ciniza, 12 a bolad 2 a demiad tayza i Pa-li milihiza to pakawlah ni Na-pow-lon, mala mikiliday no mikowanay ni Na-pow-lon. mapatay死亡 , Si-mong.pow-li-wa i 1830 a mihca 12 a bolad 17 a demiad zayhan mahaykako mapatay i Ke-lon-piya &quot;ayzaay a Ke-lon-piya&quot; a Sen-ma-al-ta.1842 a mihca 12 a bolad 23 a demiad, Pow-li-wa a okak matadem i ngasawan a tadem. ci Pow-li-wa i ayaw a mapatay misalongoc ciniza to sakatosa no mikowanay ci Tan-ni-al.Bow-low-lon-s.Aw-li todohen ko zikoc niza, paso nisolitan, tigami ato sapapelo a nisolitan. teked a nikaaozip私人生活 1799 a mihcaan 16 ko mihcaan cni Pow-li-wa miladay to kapah hena mapatay to a wama ci Ho-an.Wi-sen-te &quot;1786 a mihcaan mapatay&quot; ato wina ci Kang-say.po-si-ong &quot;1792 a mihcaan&quot;, miliwko miccodad I Mo-si-ke, Ba-kow ato Si-pang-ya. 1802 a mihcaan, i Ma-te-li- to makayniay i Cya-la-cya-s-Ma-al-ke-s.te-al.to-low loma'ay a Ma-li-ya.Te-lye-sa.Li-te-li-ke-s.Te-al.to-low.A-lay-ca malaacawaw, 8 a bolad zikoz mikilid to loma'ay taloma' i Wi-ney-loy-la, caay ka lemed malalid to akoti'ay a imelang mapatay. Pow-li-ya i 1804 a mihcaan taloma' i Aw-cow, i Na-pow-lon a hongtian a kanatal miliwko. i Ba-kow a demiadani Pa-li maazih niza ci Ya-li-san-ta. Bong.Hong-paw. Hong-paw na i1804 a mihcaan misolit to, &quot;na i Pali maazih ko cacay masakapahay a tatamia, masasokamo cinizaan hawsa mihaymaw sakay cinizaan to paydang maydih manawang, nika nayinayi' ko kasibaloco'. laloma'an 親屬 . ci Pow-li-wa nayi' ko wawa, o wawanay mabenit ato sibolook, o laloma'an niza oyza kakana sabama dada' izaw ko cacay a sabana mapatay. Kakana ci Ho-an-na.Pow-li-wa.Pow-la-si-aw-s mikadabo to sinaama ci Ti-aw-ni-si-aw.pa-la-si-aw-s.Po-lan-ke, asaca tatosa ko nipahabay to wawaci Ci-li-al-mo ato ci Pan-ni-ci-na. Ci-li-al-mo i 1817 a mihca 12 a bolad 2 demiad mapolong to sinaama milais mapatay, Pan-ni-ci-na natosaay to siacawa, Pow-li-wa a sangaayay a laloma'an, tatosaay a baki noheni ci Pey-te-low-atciAy-te-hwa-to, zikoz katokoh 2009 a mihcaan maozip i Cyw-la-Cya-s.</FORM>
    </S>
</TEXT>