<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Si-mung_Pow-li-wa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman ( :Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios 1783 7 24 1830 12 17 ) , , , . Si mung.hu.An tung ni aw.Te la san ti ai ma.Ta li ni ta.pow li wa Pa la si aw s (Si panng ya a kamu:Simón José Antonio de la Santísima Trinidad Bolívar y Palacios, 1783 a mihca 7 a bulad 24 a demiad 1830 a mihca 12 a bulad 17 a demiad) u ngangan Si mung.Pow li wa, La tin mey cow tesek milaangay, tesekay mikawaway nu hitay, tesekay nu cen ce, tesekay nu mizatengay, ciziza aci Sen ma tin masasuawaw tu, u Nan mey cow amiliyas tu pikuwan nu Si pang ya, angangan milunguc amisateked palekal. nilaculan , 1819 1830 . i makay atu Si pang ya sakakaay mikeliday nu kanatal pilalebuay makademec hawsa, Pow li wa aci Sen ma tin mapulung miedap tu Nan mey cow a kasateked nu kanatal, patizeng tu La tin mey cow u saayaway nu mitekeday a kakadum nu kanatal, u Taa ke lon pi ya, 1819 a mihcaan katukuh 1830 a muhcaan mala Cung tung nuyniay a kanatal. nikauzipan . .. 1000 , , . Si mung.pow li wa lecuhiI Wi ney luy la cya la cya s cacay u kakitaan a luma'. lecuh i ayzaay a Wi ney luy la angangan nu cya la cya s, ngasaw a ngangnan Pow li wa u makayzaay I Si pang ya Pa s ke a kakitizaan tu Si aw al te sa OW li wa al. I lima' niza, caay ku ahebal ku pipalumaan atu 1000 a katuud ku kuli dada', izaw hena ku kim a aalaan, waneng kusi, luma' zaysang atu pacakayan tu zyunga. . . , , . zuma midebungay mahiza u sikulisiway, u labu nu luma' niza u mipenecay, u mamipenecay aca. u sasikezay nuheni a mialaw tu mikuliay a sakauzip. zumaay tu, u heni i cen cean, kizayanan masakinih nu midebungay a Si pang ya, mipenec, siza, uyni sikalisiway sakalah amaydih pabelin tu mikuwanay nu midemungay, mihulak tu sacukcuk nu midebungay. . .1786 1 8 (1792 ) ci Pow li wa cay katenes a lecuhan, caay kakapah ku uzip niza a wama ina ahicanaca papidiput han niza ku nu luma'ay akuli, tusa a mihcaan hawsa ci Pow li wa tayza tu i luma'a ni wama ina niza, uyzasa zikuz u ngelu' niza malalid malalid ku pihaceng. 1786 a mihca 1 a bulad, ci Pow li wa tusa izaw ku pangkiw a mihcaan hawsa, u wama ci Bo an.Wi sen te.Pow li wa zayhan mahaykaku mapatay, 8 a mihcaan ku nikauzip hawsa &quot;1792 a mihcaan&quot; wina ci Tang na.Ma li ya.Te la kungsay pow si ong.Pa la si aw s.i .Pu lan ke mapatay, 1799 1802 5 26 7 12 1803 1 22 .1804 12 2 . mapatay tu amin ku wama ina zikuz, ci Ka low s amasingan a luma' mueneng ciniza, nama hiza i 1799 a mihcaan tayza i Si pang ya minanam tu Ba a cudad, 1802 a mihca 5 a bulad 26 a demiad maladay ci Ma li ya.Ta lye ya.Low te li kuy ce.Te al tu low.A lay sa i Si pang ya Ma te li malaacawa, 7 a bulad 12 a demiad maladay tu acawa taluma' i niyazu' Wi ney luy la, nika acawa ci Ma li ya.Te lye sa i 1803 a mihca 1 a bulad 22 a demiad malalid nu imelang mapatay.1804 a mihcaan taluma' i Aw cow ciniza, 12 a bulad 2 a demiad tayza i Pa li milihiza tu pakawlah ni Na pow lun, mala mikiliday nu mikuwanay ni Na pow lun. mapatay 1830 12 17 .1842 . , Si mung.pow li wa i 1830 a mihca 12 a bulad 17 a demiad zayhan mahaykaku mapatay i Ke lun piya &quot;ayzaay a Ke lun piya&quot; a Sen ma al ta.1842 a mihca 12 a bulad 23 a demiad, Pow li wa a ukak matadem i ngasawan a tadem. ci Pow li wa i ayaw a mapatay misalunguc ciniza tu sakatusa nu mikuwanay ci Tan ni al.Bow low lun s.Aw li tuduhen ku zikuc niza, pasu nisulitan, tigami atu sapapelu a nisulitan. teked a nikaauzip 1799 16 (1786 ) (1792 ) , .1802 8 . 1804 . . 1804 : . 1799 a mihcaan 16 ku mihcaan cni Pow li wa miladay tu kapah hena mapatay tu a wama ci Hu an.Wi sen te &quot;1786 a mihcaan mapatay&quot; atu wina ci Kang say.pu si ong &quot;1792 a mihcaan&quot;, miliwku miccudad I Mo si ke, Ba kow atu Si pang ya. 1802 a mihcaan, i Ma te li tu makayniay i Cya la cya s Ma al ke s.te al.to low luma'ay a Ma li ya.Te lye sa.Li te li ke s.Te al.to low.A lay ca malaacawaw, 8 a bulad zikuz mikilid tu luma'ay taluma' i Wi ney loy la, caay ka lemed malalid tu akuti'ay a imelang mapatay. Pow li ya i 1804 a mihcaan taluma' i Aw cow, i Na pow lun a hungtian a kanatal miliwku. i Ba kow a demiadani Pa li maazih niza ci Ya li san ta. Bung.Hung paw. Hung paw na i1804 a mihcaan misulit tu, &quot;na i Pali maazih ku cacay masakapahay a tatamia, masasukamu cinizaan hawsa mihaymaw sakay cinizaan tu paydang maydih manawang, nika nayinayi' ku kasibalucu'. laluma'an . . . 1817 12 2 , 2009 . ci Pow li wa nayi' ku wawa, u wawanay mabenit atu sibuluuk, u laluma'an niza uyza kakana sabama dada' izaw ku cacay a sabana mapatay. Kakana ci Hu an na.Pow li wa.Pow la si aw s mikadabu tu sinaama ci Ti aw ni si aw.pa la si aw s.Pu lan ke, asaca tatusa ku nipahabay tu wawaci Ci li al mu atu ci Pan ni ci na. Ci li al mu i 1817 a mihca 12 a bulad 2 demiad mapulung tu sinaama milais mapatay, Pan ni ci na natusaay tu siacawa, Pow li wa a sangaayay a laluma'an, tatusaay a baki nuheni ci Pey te low atciAy te hwa tu, zikuz katukuh 2009 a mihcaan mauzip i Cyw la Cya s. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E8 A5 BF E8 92 99 C2 B7 E7 8E BB E5 88 A9 E7 93 A6 E5 B0 94</FORM>
    </S>
</TEXT>
