<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Si-poway-Aw-ku-s-tin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Si-poway-Aw-ku-s-tin" copyright="CC BY-SA" citation="Si-poway-Aw-ku-s-tin. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Si-poway-Aw-ku-s-tin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Si-poway-Aw-ku-s-tin, title = Si-poway-Aw-ku-s-tin, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Si-poway-Aw-ku-s-tin} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Aw s tin &quot;kamu nu La tin, Augustinus Hipponensis, kamu nu Ing, Augustine of Hippo&quot; anucaay Sa aw s tin kamu Inu nga &quot;Saint Augustine anucaay Saint Austin&quot; angangantu Sen aw ku s tin. nanu nganga ci Aw le liyu. Aw ku s ti nu s &quot;kamu nu La tin &quot;Aurelius Augustinus, 354 a mihca 11 a bulad 13 a demiad katukuh 430 a mihca 8 a bulad 28 a demiad&quot;, Low ma ti kow tu sazikuzay a mihcaan Pey Huy a Pow pwo al a tademaw, kasumamadan sitipan tinsikiw a sen sye yen, ce sye cya, nasutungus tu ta kungohuy i A al atu Li ya a tukay nu An na pa ayawan ni Pow si &quot;Hippo Regius&quot; mikawaway tu kiwkay. ( :Augustinus Hipponensis :Augustine of Hippo) ( :Saint Augustine Saint Austin) . ( :Aurelius Augustinus 354 11 13 430 8 28 ) , (Hippo Regius) . nilaculan lecuhan ciniza i Low ma ti kow i Pey bey a A bey li cya sin a kuwan nu Ta cya s te cen, i Low ma micudad, i Mi lan misili. nisulitan niza &quot;tasikul ku balucu' lu&quot; pangangan han satipan a naemekan &quot;saayaway&quot; nisulitan tu nikauzipan nu uzip, imahini mahiza maasipay tu. ci Aw s tin amikilul tu zuma nilekecanay a nikauzip nu misumad. . . . mapatay ciniza hawsa tinsikiw kiwkay mapala u sitinenngay a tademaw atu mutesekay aku tineng, pangangan han tu En cung pow s &quot;kamu nu La ti , Doctor Gratiae&quot; uyni a nipangangan lalekalan ciniza i Pow la a nasakamu tu kalalaisan, sakay paini nu kamisama a kamu.&quot; nika zuma migingkiway tu kamisama caay patatenga' ku sawalian a ciwlu, u lalekalan milawlaway tu nizateng, u patay niza satipanay nu migikiway tu naemekan nu Ow cow i angilan a hekalan nu kasumamadan a zidayan malingatu. ( :Doctor Gratiae .) . . celahcan tu 354 a mihcaan, Ow ke s tin lecuh i saamisan bey nu Ta cya s te cen &quot;ayza tini i A al atu Li ya lalabu nu Su ke ay he la s&quot; tu Pow pow al a labu nu luma'. u sakakaay a wawa nu luma' ciniza, ngangan a wama ci Pow te u s.he ciw la s &quot;Patricius Herculus&quot; sakakaay nu milisataay nu Low ma, nacaay ku tinsikiw a sinzya, u makasicay, nayay ku nizateng, asaca matinengay misulup tu balucu' nu tademaw, katuku ayaw nu kapatay kya mikilul tu tinsikiw. nina ci Sen mu ni cya u mikilulay tu tinsikiw, kisabaan tu 25 ku mihcaan. 354 . (Patricius Herculus) , . 25 . Aw ku s tin caay ku lecuh sanay misili tu a mala u mikeliday tu tinsikiw. 13 ku mihcaan micumud tu Ma ta u la &quot;Madaura&quot; minanam tu syung pan su. 17 a mihcaan tayza i Cya tay ci minanam tu syu ce sye. uyza a mihcaan mapatay ku ama. 17 ku mihcaan u cayay ku sapuenelay ciniza a tatayna maluacawa niza &quot;concubine&quot;. 18 ku mihcaan cacay ku nilecuhan a wawa ci A te aw ta tu &quot;Adeodatus&quot;. yu masakapah henay ci Aw ku s tin misabengawbengaw ku tineng, nanginang sa. .13 (Madaura) .17 . .17 (concubine).18 (Adeodatus). . tuya 19 ku mihcaan ci Aw ku s tin malilid nu Si say loway &quot;Hortensius&quot;, malangat tu pilunguc tu tineng atu balucu'ay a nizateng, milayap tu Mu ni cyaw a damsay katalay nu al yen lun a sinzya. masakapah henay ku mihcaan niza misinzya tu mu ni cyaw. ci Aw ku s tin 20 ku mihcaan malepun ku nu Low ma ti kow a nitiyangen tu tulu liked tu pasubana' tu nipicudad, 22 ku mihcaan i Cyw tay ci cwsu mipasumana' tu syung pan, 19 Hortensius . . 20 22 26 ku mihcaan misulit tu cacay lun own &quot;palalecad tu bangcal&quot;, 29 ku mihcaan atu Mu ni cyaw nu mapalaway tu migingkiway tu kamisama a nizateng, maazih kuyni mapalaway u kamu dada', nayay ku punu', caay ka patubeli tu kaliyuhan. zikuz malilid nu Sin pow la tu a nizateng Pi a tuas Pu low ti nuo miales tu Mu ni cya. tuya 30 ku mihcaan, mikilul ci Mi la cu cyaw An pow low siw minanam tu nu tinsikiw a sinzya atu migingkiway tu kamisama, malaliyas tu 10 a mihcaan nikapulung tu masumidang, atu kiadidi'an cinizaan tu 18 ku mihcaan nu limecadan patapang. i pigingkiwan tu canacanan a kiwkayan atu ze sye zikuz sibalucu' tu tinsikiw. 26 29 . .30 18 . . katukuh tu 32 ku mihcaan, nikauzipan sitazikuz tu. 33 ku mihcaan misili. i &quot;tazikuz ku balucu' a nikiluan&quot;, patinaku ciniza hicaen ku pidama tu labuay a balucu' niza, balah makelid nu tinsikiw, maemec tu ku baluca'ay a napabaliw a nipabalucu'an micumud tu kelisetu, tawyay u celahcan 38 a mihcaan. i Aw ku s tina a nikauzipan tatusa ku kahenulan a tademaw, matesek ku nikalilid nu nikauzipan niza. 32 .33 . 382 . . cacay silusa a miinuli cinizaan tu 31 a mihcaan ku katenesay a waina ci Mu ni ka, zuma cacay nu Mi la a cu cyaw ci An pow low siw. liliden nu heni ci Aw ku s tayza i ciwlu ayawan nu pibaungan, matanusuk ku nikasumad. zuma a demiad, ci Aw ku s tin i Mi lan a luma'an nu balubaluan misaculiculil, kasikaz pacici a patatiku cinizaan. muawaw ku balucu'ay niza, &quot;ayaan a katukuhan saw? ayza amahica, pahezek ku naayaway nipauning takuwan?&quot; 31 . . . : 34 ku mihcaan taluma' i Bey cow minanam tu nikauzip. 42 ku mihcaan situngus tu nu Pey bey si pow &quot; Hippo&quot; cu cyaw. 75 ku mihcaan i Wang ta al milawp tu Si pow cen hawsa mapatay. zayhan sakay ciwlu sinzya izaw ku kahenulan a patizeng tu kilang, pala u kamisama han nu tinsikiw, pangangan sen Aw ku s tin &quot;Sanctus Aurelius Augustinus&quot;. &quot;sesiw.hami malumanay sesiw a cudad&quot; naemekan tu zuma tabaki ku kalilid nu naemekan. u nigingkiwan niza mala zikuz nu ciwlu sinzya nu saayaway a nipasubana', malilid hamin nu sawalin kiwkay, sangaleb sakay satipan a kiwkay u sailabuay. 34 .42 (Hippo) .75 . (Sanctus Aurelius Augustinus). . . . : malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 B8 8C E6 B3 A2 E7 9A 84 E5 A5 A5 E5 8F A4 E6 96 AF E4 B8 81</FORM>
    </S>
</TEXT>
