<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Siafulungay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Siafulungay" copyright="CC BY-SA" citation="Siafulungay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Siafulungay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Siafulungay, title = Siafulungay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Siafulungay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Siafulungay(u sulit nu Hulam:建農部落) u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Siafulungay. u kasalumaluma' nu Siafulungay sa, 837 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,321 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 915 ku tademaw, pakalatu 39%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,406 ku tademaw, pakalatu 61%. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 17%, Paywan(Paiwan) 5%, Yuwatan(Bunun) 2%, Puyuma 11%, zumazuma 6%. u niyzau' nu Pangcah u Pangcah(Amis) a niyazu' kyuni, katuud ku Pangcah(Amis) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Paywan(Paiwan) u Yuwatan(Bunun) Rukay atu Puyuma. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay. u cidekay nu Taywan Yincumin tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku "Taywan", u Hulam a sulit sa ku 台灣. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu "原住民". u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Siafolongay(o solit no Holam:建農部落) o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Posong ko niyazo' no Siafolongay. o kasalomaloma' no Siafolongay sa, 837 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,321 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 915 ko tademaw, pakalato 39%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,406 ko tademaw, pakalato 61%. o asip no tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 17%, Paywan(Paiwan) 5%, Yowatan(Bonon) 2%, Poyoma 11%, zomazoma 6%. o niyzao' no Pangcah o Pangcah(Amis) a niyazo' kyoni, katood ko Pangcah(Amis) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Paywan(Paiwan) o Yowatan(Bonon) Rokay ato Poyoma. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. caay kaw no Sakizaya a niyazo' koyni. haykay izawto ko Sakizaya a tademaw, caay henay misomad ko ngangan no cikdekay. o cidekay no Taywan Yincomin tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 01 a bolad o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko "Taywan", o Holam a solit sa ko 台灣. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no "原住民". o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis).</FORM>
    </S>
</TEXT>