<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_siduka’_ku_banges" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: siduka’_ku_banges" copyright="CC BY-SA" citation="siduka’_ku_banges. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/siduka’_ku_banges" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_siduka’_ku_banges, title = siduka’_ku_banges, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/siduka’_ku_banges} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">siduka' ku banges皮肌炎 kakiliman siduka ku banges "kamu nu amilika : Dermatomyositis" mikawaay tu heci nu udip tenes sa tu alaw han mala duka, u imelang nida sa mahida u tibeni, atu kilul sa tu demiad sa alaw han nayay ku icelang, alaw han kasenun sa, akay haw pinaabulad haymaw sa tahekal, u duma a imelang sa pasu heci inayay ku icelang,maselep ku bawket nu udip,akuti' ku udip,ulalod ku bala' atu makaadih tu takelalay sa mahicay kiya. Mapulung sa tu ku imelang pasubanges atu heci nu kayhananay masamengmeng. nisausi tu, i palaay a tademaw siimelangay tu mahiniay sa caysiw amalebut nu emang katukuh picpic a malebut a emang nu sasuala, u hayali itawya sep.sep cay%katukuh sep.sep sepsa% nu teban, i Taywan tu mihmihcaan yu tahekal sa caycay a lasubu ku baluhay a imelangay a tademaw. Siimelangay tu mahiniay sa u sipsep kumihcaan atu limsep kumihcaan a tademaw, u tatayna madayum tu tatama siimelangay tu mahiniay u dukanu banges hananay, u canan a mihca akay haw macalilaw tu. caywal malebut a mihcaan sayaway pasani i madukaay nu banges a musakamu. tinacay, sapatucek sa 一, 主要標準 tinacay. siyang-yang a tibeni "Heliotrope sign"u liwliw nu mata tahekal ku kalasumanahay atu nu kiyuay a kulit I bangws akay haw pulung I liwliw nu mata malebawa. tinusa. Gottron u se-ciw-atibeni "Gottron papules"malakalak i puu taludu' su kiyuay a kulit atu kalasumanahay a kulit u se-ciw-atibeni, akay mapulung masukut,ukulit mapudac, malakuwit ku si kubid, mana'na'. tinulu. Gottron u se-cen "Gottron signs"makayni milakala i nu kiyuay sumanah aca a kulit, i kulit nu kanus, i takiki'an, i tusud nu kuku' tu sadipa' tinusa, sapatucek 二,次要標準 tinacay, nu kiyuay atu sumanahay a kulit, tahekal i cuwaay tinusa,u tepik nu kanus saadidi'ay a caculilan nu idang macebal tinulu, kulit nu cayay katatudung "poikiloderma" 3. 色素斑駁(poikiloderma) lulu, lima nu misanulimaay a mikuli Mechanic's hand awmay, malapulapul ku banges 5. 皮膚鈣化 tekelay,malahunu' ku banges nimuya, calenget u bala' sat u sa肺部表現  mahina nami nu katuuday namakayni i udip ku imelang, misinanut kita tu imelang sa, misinanut tu mucelak haw ku duma mikawa tu duma nu udiudipan, tu micumud i bala', balucu' buwah tu . :肺臟,心臟,腎臟等. duma, u bala anu masikeda tu sa, alaw han tahekal ku balahunu' ku bala', anu hida han liyaw sa mahunu' ku bala' sa, u yadahay a masaupuay nu cin-wiy, sat u macalap ku bala nu cin-wiy sa, inayay t uku satengteng sa, alaw han cay pakasasuala ku hanhan ami kawaw. namakayni inu udipay tu a silaaday a bala sa, idaw ku tinuluay a macakat ku masapulapulasay a bala nu imelang " haymaw sa micapi amupulas tu bala'. . mahaktahekal ku heci nu duka sa, u imelangay a tademaw tahekal ku banges atu heci, nika kilul sat u imelang tu macakat ku imelang, u duka nu banges sa muladay tu duma a imelang, sa baeketay sa u banges tu heci akay misawacu tub ala amulalid, kyu haymaw sa mana'na',u imelangay sa tahekal ku u'h u'h maacakay a u'h u'h muculil sa hina capaka hanhan, alahican muhanhan sa utiih cay pakahanhan. anu u heci nu duka' ILD aimelangay atu MDA5 mapaculi ku yang-sin, tekelay a bulad kuni kaudip makaala tunemsep%. 若皮肌炎ILD病人有MDA5 60% . namahica成因  u banges nu duka namahica cayay katineng i, ayda ay a ising yu musakamu papelu sa pakilu han nuheni i nu udipay a imelang atu siduku nu malaliday sa u bena' nu heci a imelang sa Kinsa han nu ising ku mahiniay a imelang sa, mitanam tui dang, nu kikay a sapikulit atu heci kinsaan tu patecek, sayaway sa akay nu duku a nikalalid atu gang nipalekal, dumasa u cacayay nu namakaudipay a nipaengil. nimuyaw% katukuh lusep% a banges nu heci u imelang nidasa nu gang a nimapalekal winisa akay nu udipay a nipaengil Hinaadihay sa u gang nu sawawaan, tu cacucuwan a ngang atu bala a ngan. caywal% katukuh tulim% a inayay a heci nu imelang u siwanengay a imelangay idaw ku ngang. Atu banges nu mana'na'ay milihida tu u laecusay a lebawa I udip yu nemsep ku mihcaan nadikuda sa mangalebu ku mahiniay a omelang. simahiniay a binacadan namakayni nu mana'na'ay a heci sa, u bala nu imelang hina adih tu, u mahiniay a nu bala a imelang sa "Interstitial Lung Disease, ILD" nu katuuday, kyu katuud ku mahiniay sisa u baeketay a mapulungay a i melang ku mahiniay. · . ayda u ILD akay tahekal ku heci nuayawan a imelang sa, nipikingkiw idaw ku "inayay ku heci a bangesay a malahunu'ay a imelang "clinically amyopathic dermatomyositis,CADM)" u simahiniay a imelang nu tademaw madayum kasenen sananay a baeketay a ILD. · 目前ILD (clinically amyopathic dermatomyositis,CADM)", ILD. ILD sa u IIM hananay midebung i bala' , inaayaw mikingkiw tu binacadan atu matanam tu cayaykalecad , u katuuday makaala tu tusep- picwal % a cay katatudung. · ILD 是 IIM 20- 78 % 不等. namakayni tinacudadan sa, banges nu heci a imelangay a tademaw sa sipcay% mapilung ku mahiniay a sikawaw tu sibulabulay ku bala', nika u ya-cu a tademaw satalakaway. · . u yadahay a siheciay a malahunu'ay atu banges siimelangay a tademaw aysa u imelangay makaala tu teki' a mihcaan ku nikaudip kyu u walsep-siwsep% kya, nika anu tapabaw ku bala malapulapul sa, akay awmay a mihcaan ku nikaudip tu nemsep. lulu%, u banges aheciay a imelangay a tademaw amaniket musikul tu bala' nu udip ngay cay tu katahekal, anu matabal paising mikinsa tu paiyu' sabaeketay kuyni a kawaw, pisinanut i kasawsawni misakapah tu nikaudip atu misakapah tu udip. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sidoka' ko banges皮肌炎 kakiliman sidoka ko banges "kamo no amilika : Dermatomyositis" mikawaay to heci no odip tenes sa to alaw han mala doka, o imelang nida sa mahida o tibeni, ato kilol sa to demiad sa alaw han nayay ko icelang, alaw han kasenon sa, akay haw pinaabolad haymaw sa tahekal, o doma a imelang sa paso heci inayay ko icelang,maselep ko bawket no odip,akoti' ko odip,olalod ko bala' ato makaadih to takelalay sa mahicay kiya. Mapolong sa to ko imelang pasobanges ato heci no kayhananay masamengmeng. nisaosi to, i palaay a tademaw siimelangay to mahiniay sa caysiw amalebot no emang katokoh picpic a malebot a emang no sasoala, o hayali itawya sep.sep cay%katokoh sep.sep sepsa% no teban, i Taywan to mihmihcaan yo tahekal sa caycay a lasobo ko balohay a imelangay a tademaw. Siimelangay to mahiniay sa o sipsep komihcaan ato limsep komihcaan a tademaw, o tatayna madayom to tatama siimelangay to mahiniay o dokano banges hananay, o canan a mihca akay haw macalilaw to. caywal malebot a mihcaan sayaway pasani i madokaay no banges a mosakamo. tinacay, sapatocek sa 一, 主要標準 tinacay. siyang-yang a tibeni "Heliotrope sign"o liwliw no mata tahekal ko kalasomanahay ato no kiyoay a kolit I bangws akay haw polong I liwliw no mata malebawa. tinosa. Gottron o se-ciw-atibeni "Gottron papoles"malakalak i poo talodo' so kiyoay a kolit ato kalasomanahay a kolit o se-ciw-atibeni, akay mapolong masokot,okolit mapodac, malakowit ko si kobid, mana'na'. tinolo. Gottron o se-cen "Gottron signs"makayni milakala i no kiyoay somanah aca a kolit, i kolit no kanos, i takiki'an, i tosod no koko' to sadipa' tinosa, sapatocek 二,次要標準 tinacay, no kiyoay ato somanahay a kolit, tahekal i cowaay tinosa,o tepik no kanos saadidi'ay a cacolilan no idang macebal tinolo, kolit no cayay katatodong "poikiloderma" 3. 色素斑駁(poikiloderma) lolo, lima no misanolimaay a mikoli Mechanic's hand awmay, malapolapol ko banges 5. 皮膚鈣化 tekelay,malahono' ko banges nimoya, calenget o bala' sat o sa肺部表現  mahina nami no katooday namakayni i odip ko imelang, misinanot kita to imelang sa, misinanot to mocelak haw ko doma mikawa to doma no odiodipan, to micomod i bala', baloco' bowah to . :肺臟,心臟,腎臟等. doma, o bala ano masikeda to sa, alaw han tahekal ko balahono' ko bala', ano hida han liyaw sa mahono' ko bala' sa, o yadahay a masaopoay no cin-wiy, sat o macalap ko bala no cin-wiy sa, inayay t oko satengteng sa, alaw han cay pakasasoala ko hanhan ami kawaw. namakayni ino odipay to a silaaday a bala sa, idaw ko tinoloay a macakat ko masapolapolasay a bala no imelang " haymaw sa micapi amopolas to bala'. . mahaktahekal ko heci no doka sa, o imelangay a tademaw tahekal ko banges ato heci, nika kilol sat o imelang to macakat ko imelang, o doka no banges sa moladay to doma a imelang, sa baeketay sa o banges to heci akay misawaco tob ala amolalid, kyo haymaw sa mana'na',o imelangay sa tahekal ko o'h o'h maacakay a o'h o'h mocolil sa hina capaka hanhan, alahican mohanhan sa otiih cay pakahanhan. ano o heci no doka' ILD aimelangay ato MDA5 mapacoli ko yang-sin, tekelay a bolad koni kaodip makaala tonemsep%. 若皮肌炎ILD病人有MDA5 60% . namahica成因  o banges no doka namahica cayay katineng i, ayda ay a ising yo mosakamo papelo sa pakilo han noheni i no odipay a imelang ato sidoko no malaliday sa o bena' no heci a imelang sa Kinsa han no ising ko mahiniay a imelang sa, mitanam toi dang, no kikay a sapikolit ato heci kinsaan to patecek, sayaway sa akay no doko a nikalalid ato gang nipalekal, domasa o cacayay no namakaodipay a nipaengil. nimoyaw% katokoh losep% a banges no heci o imelang nidasa no gang a nimapalekal winisa akay no odipay a nipaengil Hinaadihay sa o gang no sawawaan, to cacocowan a ngang ato bala a ngan. caywal% katokoh tolim% a inayay a heci no imelang o siwanengay a imelangay idaw ko ngang. Ato banges no mana'na'ay milihida to o laecosay a lebawa I odip yo nemsep ko mihcaan nadikoda sa mangalebo ko mahiniay a omelang. simahiniay a binacadan namakayni no mana'na'ay a heci sa, o bala no imelang hina adih to, o mahiniay a no bala a imelang sa "Interstitial Long Disease, ILD" no katooday, kyo katood ko mahiniay sisa o baeketay a mapolongay a i melang ko mahiniay. · . ayda o ILD akay tahekal ko heci noayawan a imelang sa, nipikingkiw idaw ko "inayay ko heci a bangesay a malahono'ay a imelang "clinically amyopathic dermatomyositis,CADM)" o simahiniay a imelang no tademaw madayom kasenen sananay a baeketay a ILD. · 目前ILD (clinically amyopathic dermatomyositis,CADM)", ILD. ILD sa o IIM hananay midebong i bala' , inaayaw mikingkiw to binacadan ato matanam to cayaykalecad , o katooday makaala to tosep- picwal % a cay katatodong. · ILD 是 IIM 20- 78 % 不等. namakayni tinacodadan sa, banges no heci a imelangay a tademaw sa sipcay% mapilong ko mahiniay a sikawaw to sibolabolay ko bala', nika o ya-co a tademaw satalakaway. · . o yadahay a siheciay a malahono'ay ato banges siimelangay a tademaw aysa o imelangay makaala to teki' a mihcaan ko nikaodip kyo o walsep-siwsep% kya, nika ano tapabaw ko bala malapolapol sa, akay awmay a mihcaan ko nikaodip to nemsep. lolo%, o banges aheciay a imelangay a tademaw amaniket mosikol to bala' no odip ngay cay to katahekal, ano matabal paising mikinsa to paiyo' sabaeketay koyni a kawaw, pisinanot i kasawsawni misakapah to nikaodip ato misakapah to odip. .</FORM>
    </S>
</TEXT>