<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_siduka’_ku_banges" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>siduka' ku banges kakiliman siduka ku banges &quot;kamu nu amilika : Dermatomyositis&quot; mikawaay tu heci nu udip tenes sa tu alaw han mala duka, u imelang nida sa mahida u tibeni, atu kilul sa tu demiad sa alaw han nayay ku icelang, alaw han kasenun sa, akay haw pinaabulad haymaw sa tahekal, u duma a imelang sa pasu heci inayay ku icelang,maselep ku bawket nu udip,akuti' ku udip,ulalod ku bala' atu makaadih tu takelalay sa mahicay kiya. Mapulung sa tu ku imelang pasubanges atu heci nu kayhananay masamengmeng. ( :Dermatomyositis) , , , . . nilaculan nisausi tu, i palaay a tademaw siimelangay tu mahiniay sa caysiw amalebut nu emang katukuh picpic a malebut a emang nu sasuala, u hayali itawya sep.sep cay katukuh sep.sep sepsa nu teban, i Taywan tu mihmihcaan yu tahekal sa caycay a lasubu ku baluhay a imelangay a tademaw. 1,900,000 7,700,000 0.01 0.002 100 . Siimelangay tu mahiniay sa u sipsep kumihcaan atu limsep kumihcaan a tademaw, u tatayna madayum tu tatama siimelangay tu mahiniay u dukanu banges hananay, u canan a mihca akay haw macalilaw tu. caywal malebut a mihcaan sayaway pasani i madukaay nu banges a musakamu. 40 50 .1800 . sakaadihan a banges sa [ ] tinacay, sapatucek sa , tinacay. siyang yang a tibeni &quot;Heliotrope sign&quot;u liwliw nu mata tahekal ku kalasumanahay atu nu kiyuay a kulit I bangws akay haw pulung I liwliw nu mata malebawa. 1. (Heliotrope sign) tinusa. Gottron u se ciw atibeni &quot;Gottron papules&quot;malakalak i puu taludu' su kiyuay a kulit atu kalasumanahay a kulit u se ciw atibeni, akay mapulung masukut,ukulit mapudac, malakuwit ku si kubid, mana'na'. 2. Gottron (Gottron papules) , , , tinulu. Gottron u se cen &quot;Gottron signs&quot;makayni milakala i nu kiyuay sumanah aca a kulit, i kulit nu kanus, i takiki'an, i tusud nu kuku' tu sadipa' 3. Gottron (Gottron signs) , , , tinusa, sapatucek , tinacay, nu kiyuay atu sumanahay a kulit, tahekal i cuwaay 1. tinusa,u tepik nu kanus saadidi'ay a caculilan nu idang macebal 2. tinulu, kulit nu cayay katatudung &quot;poikiloderma&quot; 3. (poikiloderma) lulu, lima nu misanulimaay a mikuli Mechanic's hand 4. Mechanic's hand awmay, malapulapul ku banges 5. tekelay,malahunu' ku banges 6. nimuya, calenget 7. u bala' sat u sa [ ] mahina nami nu katuuday namakayni i udip ku imelang, misinanut kita tu imelang sa, misinanut tu mucelak haw ku duma mikawa tu duma nu udiudipan, tu micumud i bala', balucu' buwah tu . : , , . duma, u bala anu masikeda tu sa, alaw han tahekal ku balahunu' ku bala', anu hida han liyaw sa mahunu' ku bala' sa, u yadahay a masaupuay nu cin wiy, sat u macalap ku bala nu cin wiy sa, inayay t uku satengteng sa, alaw han cay pakasasuala ku hanhan ami kawaw. . namakayni inu udipay tu a silaaday a bala sa, idaw ku tinuluay a macakat ku masapulapulasay a bala nu imelang &quot; haymaw sa micapi amupulas tu bala'. 3 . mahaktahekal ku heci nu duka sa, u imelangay a tademaw tahekal ku banges atu heci, nika kilul sat u imelang tu macakat ku imelang, u duka nu banges sa muladay tu duma a imelang, sa baeketay sa u banges tu heci akay misawacu tub ala amulalid, kyu haymaw sa mana'na',u imelangay sa tahekal ku u'h u'h maacakay a u'h u'h muculil sa hina capaka hanhan, alahican muhanhan sa utiih cay pakahanhan. . anu u heci nu duka' ILD aimelangay atu MDA5 mapaculi ku yang sin, tekelay a bulad kuni kaudip makaala tunemsep . ILD MDA5 6 60 . namahica [ ] u banges nu duka namahica cayay katineng i, ayda ay a ising yu musakamu papelu sa pakilu han nuheni i nu udipay a imelang atu siduku nu malaliday sa u bena' nu heci a imelang sa . Kinsa han nu ising ku mahiniay a imelang sa, mitanam tui dang, nu kikay a sapikulit atu heci kinsaan tu patecek, sayaway sa akay nu duku a nikalalid atu gang nipalekal, dumasa u cacayay nu namakaudipay a nipaengil. , , . nimuyaw katukuh lusep a banges nu heci u imelang nidasa nu gang a nimapalekal winisa akay nu udipay a nipaengil 7 30 . Hinaadihay sa u gang nu sawawaan, tu cacucuwan a ngang atu bala a ngan. caywal katukuh tulim a inayay a heci nu imelang u siwanengay a imelangay idaw ku ngang. Atu banges nu mana'na'ay milihida tu u laecusay a lebawa I udip yu nemsep ku mihcaan nadikuda sa mangalebu ku mahiniay a omelang. , .18 25 . 60 . simahiniay a binacadan namakayni nu mana'na'ay a heci sa, u bala nu imelang hina adih tu, u mahiniay a nu bala a imelang sa &quot;Interstitial Lung Disease, ILD&quot; nu katuuday, kyu katuud ku mahiniay sisa u baeketay a mapulungay a i melang ku mahiniay. (Interstitial Lung Disease, ILD) . ayda u ILD akay tahekal ku heci nuayawan a imelang sa, nipikingkiw idaw ku &quot;inayay ku heci a bangesay a malahunu'ay a imelang &quot;clinically amyopathic dermatomyositis CADM)&quot; u simahiniay a imelang nu tademaw madayum kasenen sananay a baeketay a ILD. ILD (clinically amyopathic dermatomyositis CADM) ILD. ILD sa u IIM hananay midebung i bala' , inaayaw mikingkiw tu binacadan atu matanam tu cayaykalecad , u katuuday makaala tu tusep picwal a cay katatudung. ILD IIM 20 78 . namakayni tinacudadan sa, banges nu heci a imelangay a tademaw sa sipcay mapilung ku mahiniay a sikawaw tu sibulabulay ku bala', nika u ya cu a tademaw satalakaway. 41 . u yadahay a siheciay a malahunu'ay atu banges siimelangay a tademaw aysa u imelangay makaala tu teki' a mihcaan ku nikaudip kyu u walsep siwsep kya, nika anu tapabaw ku bala malapulapul sa, akay awmay a mihcaan ku nikaudip tu nemsep. lulu , u banges aheciay a imelangay a tademaw amaniket musikul tu bala' nu udip ngay cay tu katahekal, anu matabal paising mikinsa tu paiyu' sabaeketay kuyni a kawaw, pisinanut i kasawsawni misakapah tu nikaudip atu misakapah tu udip. 80 90 5 60.4 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
