<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sierra_Leone" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sierra_Leone" copyright="CC BY-SA" citation="Sierra_Leone. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sierra_Leone, title = Sierra_Leone, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sierra Leone u Sierra Leone sa i labu nu Africa, itiza i 8 30 N, 11 30 W.u ahebal nu lala' mapulung sa 71,740 km2. u ahebal nu lala'ay sa 71,620 km2, u ahebal nu nanumay sa 120 km2.hamin nu tademaw sa 6,018,888.kakalukan umah sa 56.20%, kilakilangan umah sa 37.50%, zumaay henay umah sa 6.30% 獅子山共和國(英語:Republic of Sierra Leone) . Sierra Leone kapulungan a kanatal (kamu nu Amilika: Republic of Sierra Leone) pulung han ku ngangan Sierra Leone , idai satipan nu Africa saetipyu , amisan atu walian liwliwan nu Guinea , wali timulan atu Liberia malalitin, tapang tusu han Freetown . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Freetown . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 27 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Julius Maada Bio (Culiyese．Mata．Piau 朱利葉斯·馬達·比歐), 1964 a mihcaan 5 a bulad 12 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Sierra Leone ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 4 bulad 4 demiad. likisi numikinkiway tunu mukasiay a tademaw mikikiw tu Sierra Leone makaala tu tusa a malebut idaw ku lima a lasubu caay henay kaputun kuni pikinkiwan tu nu tademawan a muenenga a niyadu'ay, u niyadu'ay a tademaw u namakaydaay i Africa nudumaan a niyadu'ay a tademaw. siwa a seci malingatu matineng tu micukaymas tu mukin, kunyun cacay a malebut sa i lilisay nu bayubayuwan a niyadu'ay a tademaw mahka matineng paluma tu cancanan a tuudan, tahekal kunikalukan. Sierra Leone masengeda kuyu demiad, matumes nu udad kilangkilanga atu lanulanuan, udiih a culilan. uyadah tu nu mikalatay tu tademaw a sakatalawan nu lalangaw uitidaay nu Mantinke a tademaw katalan kadu'h atu cancananaca a papahabayan tu sakatalawan. sisa a hican hakiya amiwanan tina kawaw. Malitikuo Islamkiw tuni kalalid itinisa caay kaw icelangan a tademaw. katukuh i sabaw walu a seci nu Susutikuo nu misiwbayay a tademaw atu numa bulaway a tademaw itini satu kunuheni mapalahud sisa katinenga nu katuuday. mabulaw ku kakitidaan 1462 &quot;Serra de Leôa&quot;,意思是&quot; &quot;Sierra Leone&quot;,後用此名作國名. 1462 a mihcaan Portugal mitahaway a tademaw sayaway makatukuh tina niyaduan, pangangan han nuheni tu sakalihaday a cinse u liklik nu minatu a buyu' pangangahan tu &quot;Serra de Leôa&quot;. uiminida sa &quot;Serra de Leôa&quot; . katukuh ayda, idaw henay ku panganganay tina kanatalan tu Sierra Leone kapulungan a kanatal , nasulitan ku Italy nikilukan sa &quot;Sierra Leone&quot;, inikudan satu kuni pangangan tu kanatal a ngangan. nanutiya satu, iniyaduay a tademw u Europe a kalung ku patahkalay.1787 mihcaan, itini inipi sawacuwan nuheni sa, itini inika lihala a sudu nuni padideng tu luma, sakalihalay nu pacakaya pasayda i London mamikuliya a kalunga tu sakaudip. 1808 mihcaan, Sierra Leone mala United Kingdom a kakitidaan, katukuh tu tasa a bataan a seci nu teban a kitakit lihalay nu kakitidaan kalingatuwan. 1961 a mihcaan sapat a bulad tusa a bataan idaw ku pitu a demiad, Sierra Leone pangiha misateked kamisa, nika u United Kingdom tatayna a hunti a kanatal nu sakakaay, u sakakaay nu tahekalay sau ci Milton Margai kungangan. misataked 1971 a mihcaan sepat a bulad sabaw siwa a demiad, Sierra Leone pababelih tu ulic misumad tu kapulungan a kanatal, 1978 a mihcaan baluhay anicudadan, sa Sierra Leone mala cacayay a mikuwan tu kanatal, katukuh i 1991 a mihcaan unheni tu ku malepacaway. 福迪·桑科(Foday Sankoh . Foday Sankoh (Fu-Ti Sang-Ke 福迪·桑科) ni lilidan nida tu mibelin tu sifu amikuwan, katuud kuma patayay nu Sierra Leone a tademaw malakuud tu tusa a lasubu ku mihinanga, inami hinanga a tademaw sa mala nu biyawan a kanatal nu tapadaw a tademaw. wayway nu lala' u niyadu nu Sierra Leone yadah ku adidi'ay a buyu', talakaway a enal, u lala' waliya talakaw nutipan apuyu', hucunu ni katalakawan sa tulu a lasubu – enem a lasubu a depah , satalakaway nudicem nu buhu sa u Loma buyubuyu'an u ditek a cacay a malebut siwa a lasubu sepad a bataan idaw ku pitu a depah : i lilis nu sauwac idaw ku yadahay a puu'ku lala', likelikenan atu tatahekalan nu sauwac. tademaw kanatal nu Sierra Leone sabaw walu a kawkawsan ku binacadan, u sayadahay a binacadan sa u Mende , atu Temne , nina tusaay a binacadan enem a bataab a palasubu (%) ku tademaw. Mende a tademaw tada u kakitidaan nuheni sa i nutimulan a niyadu'an, u Temne idanamin i amisan a kakitidaan. enem a bataan nu palasubu (%) a tademaw nu Sierra Leone u nipisingciwan u Islamkiw , tulu a pulu'a kilac u kilisatu, cacay a pulu'han sa u laylay nu singziw atu nu dumaan a singziwan. Sierra Leone masa sungaay naming ku nuheni, caay kahida nu biyawbiyawan a kiwkay masasuudiih. sakaudip Sierra Leone amica kuni kacaay kakapah kuni kaudip, u sasa pakuyucay nu kitakit a kanatal, anu micakayaca, sakakapah nuni kaudip atu saka papicudadan sa u sadikuday tu nu kitakit. u nipatidengan tuluma'han usacaaya ka taneng. Kapah kuni kasilaculan nu ba'tu, saka udip nu Sierra Leone u ba'tu ku palekalay tu sakaudip, u ba'tu ku satabakiya anikasilaculan. dumasatu sakatinengan nu katuuday sa u namakayda i Sierra Leone nika kudkudan tu siidangnga a ba'tu u sakapahay kuyuaca itini i 1970 kulatuk i 1989 a matabal nu mihcaan, nanaiy hinay kulaheci nu ba'tu a kawaw atu nu micidakay nu maanupay nu cenhu , mahaymaw ku sakaudip nu katuuday. katukuh i 1990 a mihcaan, u sakaudip micidektu ku nika pakuyuc, u sakaudip han macunus tu kuni kalaecus. itini tu i pulu' tu a mihca tu sakaudip han atu nikalepacawan cidek satu ama selep. 在2002年1 itini i 2002 a mihcaan cacay a bulad nikudan tu namalpacaw ku Sierra Leone , yadah ku nama kacuwcuwaay nu kanatal mipadangay tu Sierra Leone a mangala a patideng tu luma'. nu sakakaay nuni dadengan sa mangalay pakakapah tu sakaudip nuheni kay mawada'kuni ka anup nu sifu nuheni. sakamusa ku katuuday nuni kalpacawan numita sa uyu nama kaydaay i sakakaay a nikalpacaw sa. anu taneng ku sifu maseyku amikuwaw tu ceuan kungcuosin, misuayaw tu nikakapah tu sakaudip.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sierra Leone o Sierra Leone sa i labo no Africa, itiza i 8 30 N, 11 30 W.o ahebal no lala' mapolong sa 71,740 km2. o ahebal no lala'ay sa 71,620 km2, o ahebal no nanomay sa 120 km2.hamin no tademaw sa 6,018,888.kakalokan omah sa 56.20%, kilakilangan omah sa 37.50%, zomaay henay omah sa 6.30% 獅子山共和國(英語:Repoblic of Sierra Leone) . Sierra Leone kapolongan a kanatal (kamo no Amilika: Repoblic of Sierra Leone) polong han ko ngangan Sierra Leone , idai satipan no Africa saetipyo , amisan ato walian liwliwan no Goinea , wali timolan ato Liberia malalitin, tapang toso han Freetown . tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Freetown . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 27 bolad 4 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Jolios Maada Bio (Coliyese．Mata．Piao 朱利葉斯·馬達·比歐), 1964 a mihcaan 5 a bolad 12 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Sierra Leone ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 4 bolad 4 demiad. likisi nomikinkiway tono mokasiay a tademaw mikikiw to Sierra Leone makaala to tosa a malebot idaw ko lima a lasobo caay henay kapoton koni pikinkiwan to no tademawan a moenenga a niyado'ay, o niyado'ay a tademaw o namakaydaay i Africa nodomaan a niyado'ay a tademaw. siwa a seci malingato matineng to micokaymas to mokin, konyon cacay a malebot sa i lilisay no bayobayowan a niyado'ay a tademaw mahka matineng paloma to cancanan a toodan, tahekal konikalokan. Sierra Leone masengeda koyo demiad, matomes no odad kilangkilanga ato lanolanoan, odiih a colilan. oyadah to no mikalatay to tademaw a sakatalawan no lalangaw oitidaay no Mantinke a tademaw katalan kado'h ato cancananaca a papahabayan to sakatalawan. sisa a hican hakiya amiwanan tina kawaw. Malitikoo Islamkiw toni kalalid itinisa caay kaw icelangan a tademaw. katokoh i sabaw walo a seci no Sosotikoo no misiwbayay a tademaw ato noma bolaway a tademaw itini sato konoheni mapalahod sisa katinenga no katooday. mabolaw ko kakitidaan 1462 &quot;Serra de Leôa&quot;,意思是&quot; &quot;Sierra Leone&quot;,後用此名作國名. 1462 a mihcaan Portogal mitahaway a tademaw sayaway makatokoh tina niyadoan, pangangan han noheni to sakalihaday a cinse o liklik no minato a boyo' pangangahan to &quot;Serra de Leôa&quot;. oiminida sa &quot;Serra de Leôa&quot; . katokoh ayda, idaw henay ko panganganay tina kanatalan to Sierra Leone kapolongan a kanatal , nasolitan ko Italy nikilokan sa &quot;Sierra Leone&quot;, inikodan sato koni pangangan to kanatal a ngangan. nanotiya sato, iniyadoay a tademw o Eorope a kalong ko patahkalay.1787 mihcaan, itini inipi sawacowan noheni sa, itini inika lihala a sodo noni padideng to loma, sakalihalay no pacakaya pasayda i London mamikoliya a kalonga to sakaodip. 1808 mihcaan, Sierra Leone mala United Kingdom a kakitidaan, katokoh to tasa a bataan a seci no teban a kitakit lihalay no kakitidaan kalingatowan. 1961 a mihcaan sapat a bolad tosa a bataan idaw ko pito a demiad, Sierra Leone pangiha misateked kamisa, nika o United Kingdom tatayna a honti a kanatal no sakakaay, o sakakaay no tahekalay sao ci Milton Margai kongangan. misataked 1971 a mihcaan sepat a bolad sabaw siwa a demiad, Sierra Leone pababelih to olic misomad to kapolongan a kanatal, 1978 a mihcaan balohay anicodadan, sa Sierra Leone mala cacayay a mikowan to kanatal, katokoh i 1991 a mihcaan onheni to ko malepacaway. 福迪·桑科(Foday Sankoh . Foday Sankoh (Fo-Ti Sang-Ke 福迪·桑科) ni lilidan nida to mibelin to sifo amikowan, katood koma patayay no Sierra Leone a tademaw malakood to tosa a lasobo ko mihinanga, inami hinanga a tademaw sa mala no biyawan a kanatal no tapadaw a tademaw. wayway no lala' o niyado no Sierra Leone yadah ko adidi'ay a boyo', talakaway a enal, o lala' waliya talakaw notipan apoyo', hocono ni katalakawan sa tolo a lasobo – enem a lasobo a depah , satalakaway nodicem no boho sa o Loma boyoboyo'an o ditek a cacay a malebot siwa a lasobo sepad a bataan idaw ko pito a depah : i lilis no saowac idaw ko yadahay a poo'ko lala', likelikenan ato tatahekalan no saowac. tademaw kanatal no Sierra Leone sabaw walo a kawkawsan ko binacadan, o sayadahay a binacadan sa o Mende , ato Temne , nina tosaay a binacadan enem a bataab a palasobo (%) ko tademaw. Mende a tademaw tada o kakitidaan noheni sa i notimolan a niyado'an, o Temne idanamin i amisan a kakitidaan. enem a bataan no palasobo (%) a tademaw no Sierra Leone o nipisingciwan o Islamkiw , tolo a polo'a kilac o kilisato, cacay a polo'han sa o laylay no singziw ato no domaan a singziwan. Sierra Leone masa songaay naming ko noheni, caay kahida no biyawbiyawan a kiwkay masasoodiih. sakaodip Sierra Leone amica koni kacaay kakapah koni kaodip, o sasa pakoyocay no kitakit a kanatal, ano micakayaca, sakakapah noni kaodip ato saka papicodadan sa o sadikoday to no kitakit. o nipatidengan toloma'han osacaaya ka taneng. Kapah koni kasilacolan no ba'to, saka odip no Sierra Leone o ba'to ko palekalay to sakaodip, o ba'to ko satabakiya anikasilacolan. domasato sakatinengan no katooday sa o namakayda i Sierra Leone nika kodkodan to siidangnga a ba'to o sakapahay koyoaca itini i 1970 kolatok i 1989 a matabal no mihcaan, nanaiy hinay kolaheci no ba'to a kawaw ato no micidakay no maanopay no cenho , mahaymaw ko sakaodip no katooday. katokoh i 1990 a mihcaan, o sakaodip micidekto ko nika pakoyoc, o sakaodip han maconos to koni kalaecos. itini to i polo' to a mihca to sakaodip han ato nikalepacawan cidek sato ama selep. 在2002年1 itini i 2002 a mihcaan cacay a bolad nikodan to namalpacaw ko Sierra Leone , yadah ko nama kacowcowaay no kanatal mipadangay to Sierra Leone a mangala a patideng to loma'. no sakakaay noni dadengan sa mangalay pakakapah to sakaodip noheni kay mawada'koni ka anop no sifo noheni. sakamosa ko katooday noni kalpacawan nomita sa oyo nama kaydaay i sakakaay a nikalpacaw sa. ano taneng ko sifo maseyko amikowaw to ceoan kongcoosin, misoayaw to nikakapah to sakaodip.</FORM>
    </S>
</TEXT>