<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Silangkong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Silangkong" copyright="CC BY-SA" citation="Silangkong. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silangkong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Silangkong, title = Silangkong, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Silangkong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Silangkong (u sulit nu Hulam: 喜瑯宮部落) nilacul u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan ku niyazu' nu Silangkong. u kasalumaluma' nu Silangkong sa, 290 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 834 ku tademawan. kasabinawlan nu yincumin sa, 249 ku tademaw, pakalatu 30%. u zuma sa, cay ku yincumin, 585 ku tademaw, pakalatu 70%. u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 15%, Yuwatan(Bunun) 2%, Sejek(Seediq) 1%, zumazuma 1%. u pangca sa, u cidekay nu Taywan yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini mueneng, namabulaw i 1878 tayni itini milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen . u cidekay nu Taywan yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Silangkong (o solit no Holam: 喜瑯宮部落) nilacol o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan ko niyazo' no Silangkong. o kasalomaloma' no Silangkong sa, 290 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 834 ko tademawan. kasabinawlan no yincomin sa, 249 ko tademaw, pakalato 30%. o zoma sa, cay ko yincomin, 585 ko tademaw, pakalato 70%. o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 15%, Yowatan(Bonon) 2%, Sejek(Seediq) 1%, zomazoma 1%. o pangca sa, o cidekay no Taywan yincomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini moeneng, namabolaw i 1878 tayni itini milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen . o cidekay no Taywan yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>