<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_siminciw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: siminciw" copyright="CC BY-SA" citation="siminciw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/siminciw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_siminciw, title = siminciw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/siminciw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">siminciw u siminciw hananay a ayam (ngangan nu cudad Meleagris, nu ingu a kamu sa Turkey han), singangan aca tu ya nipanganga nu Dipun ci-miyen-niao atu nu Hulam a nipanganga a u tu-so-ci a siminciw, iti kaamisanay a kenis nu amuhuwan nipahabay. mahiniay a siminciw sa kitabakian ku nu nipahabayan, sabaketay sa makaala tu cacay a bataan kungcin ku nikabaket. makay i padutusan sa, u Amuhuwan a tademaw iti pikukayan a demiadan nu lisin atu i kulismas a lisinan sa misalami aca tu siminciw tu sakalipahak. idaw tu ku nikalecadan tu nu lumaay a ayam, u ulang sa kiadidian ku sapalangaw a siminciw u kulit sa caay ka malitmit. u sapikpik nu heni sa kaahebalan sa kaidawan tu 1.5-1.8 a depah, u masa pakunidaan tu a palaklak midangay masatabakiay a ayam itida, caay kadayum anu pasaduma han a sipalecad ku palumataan. . malatusa ku kasaduma nu siminciw, lakalak sa i saamisan nu amuhuwanay a siminciw, atu milaklakay i teban nu amuhuwan ya sumanahay ku mata atu tangah a siminciw. i aydaay a mapahabayay a siminciw sa, namakay i Mexico a kanatal u yincumin kya niecawan tiya milakalakay i hekal a siminciw a sakaidaw. u ngangan , kanahatu ina siminciw namakay i kaamisan nu Amuhuwan, nika sipakay nu nakamuwa a sikatineng sa idaw ku caay kalecad nu mapangangan. iti nakamuwan nu yingu sa, ina siminciw sa mapangangan tuya nu u ulangay a sinilecuhan. tuwa u ayam hananay nikasasiduma sa, sipakay kaidawan tu mahtusaay nu pilas siniladay ku kulit, a panutek, kyu i masaduma nu tatukian idaw ku nipikingkiwan a pakatineng, taneng ku siminciw a masacacay ku ulanga nayiay ku nipatakis sa taneng tu a siti'kuk mudiku, u nikahida sa nipasadakan tu pilas atu nu kapulungan a etel mucelak ku kasadit, u nidikuan a dutucdutuc sa masiyasiyan nayay ku angil, kahaminan sa u laang amin ku nilecuhan. kaidawan nu Ciya-yi hananay a hemay nu siminciw masalamitay a kamu nu kalas sa i kitidaanay kasumamadan, kalahecian nu sakatusaay a nikalpacawan i nu dikudan sa, katuud ku muenengay i Taywan nu hitay nu Amuhuwan (satatungusan sa ya nu tapukuay a hitay patideng tu sasebengan a buluku), u hitay nu Amuwan sipacumud ku siminciw sa, kakayda satu a misayadah ku i belawbelway a tademaw pahabay. tuwa nudikudan nu kalalaisan sa caay kataneng ku kakanen nu tademaw tu tuudtuud alahicaan sa u titi nu tulakuk sa caay kadayum a mukan, tabaki hen aca ku udip nu siminciw, palalecad tu aca nu tulakuk sa u siminciw ku dawmiay ku aca, u iyubung sa talakaw henaca, i kitidaanay a paliwalayay sa makasimsim tu au titi nu simiwciw ku sasiwbayen tu laliyawlian, kyu sinisangaan tu nu mahidaay ya luba hananay a hemay pasumaden tu nu titi nu siminciw. i nipadutucan i Tayciw a mamisiwbay sa i baluwangay a titi nu tulakuk sa celiten nunuheni a sabalaten pasilsil sipacamul i hemay, basbas han tu nisadimelan a sapitustus sa mapangangan tuya tulakukay a hemay han, nika i kaamisan nu Taywan a misiwbay sa u nu nipahabayan amin a tulakuk ku nisanga tu ya ( tulakuk hananay a hemay), sikayda sa u nu tulakukay a nikiyadah ku sapacakay, kyu caay pakademec tu nu Ciya-yiay a buluku kasingangan atu caay pakademec tu nu siminciway a pisiwbay. nipadadanan tu sasangaan nu laylayay a piliyawli a sikatineng sa i pabaw nu hemay sipasilsilen ku titi nu siminciw, tuwa basbas han tu salang nu ayam atu simal nu pabuy a masaheci, nika u cayay kalecad nu mamisiwbayay sa caay tu jakecad ku nalimaan tu nipisanga. kanahatu sikilul tu cayay kalecad nu lalangawan a pilatlatan, iti Taywan sa icuwacuwa sa maadih tu ku pacakayay tu hemay nu siminciw atu nipatiyam, zayhan nipakangpangan sa kaidawan tu ngangan nu (Ciya-yi) a sapatangah. i nu laylayan sa u nu Ciya-yi a kenis sa tstungusan a ayam sa uyda u siminciw a titi ku nipilian a laliyawlian, u simal nu siminciw sa nanisa'an tu masacacayay a siminciw haymaw han a mihuthut sanu tatustusa, pasu nipacamulan tu ya sumanahay a suwantaway a micici'n, pacamul han tu hemay atu titi nu siminciw a mikiwakiw, ya nikabangsisan sa caay tu ka tanusimal saan, nu laylayn a patiyamay sa sinicunus tu simal niya iyucunsu, caay tu pakadungdung tu nikabangsis nu masakaydungay a asu, u nina' nu patiyamay sa sipacunus tu cacayay a kalawlaway a kulit nu nipacikahan a saytaw, anu siladay han a mukan sa misulul tu bituka a sakabukahan. sakay nu Amuhuwanay atu nu Canadaay a kanatal sa iti pikukayan a lisin, ina piliyawlian tu nu siminciway a kakanan idaw aca ku nipacamulan tu tatustusan i tapiingan a padeng, sipacamul han tu ya Manyiyemi atu salang nu titi sa. alahicaen sa kaidawan a sipacamul tu sicunus tu a lami' ya Malingsu hananay a tubah, cayay picpicenay a kubkub, ya lumingay, atu tamulak atu tubah. u sapakilul tu nikaasu'an sa idaw ku sicedamay hananay a pay, micidek ku sau niya nisangaan tunu tamulakay , nu linhguay atu ya nu lubasay a nisangaan a pay. itida i England a pilisinan tu Kulismas a demiad sa u kakanan a sipacamul sa idaw ku lami' nu kasinawan a siladay atu siminciw sipatahka, tinaku ya niititdan tu malingsu hananay a tubah, masamaliay a tawcay atu ya Ohuwan-hun. nu mayemiay a pisangan tu sapitustus masa nu kaamisanay a niyadu'ay a dadutucan a tatustusan nu heni a nina', ya kenisay a kalabangbangan i lahaday nicelak sananay kina mayemi. i satimulan atu i tukayay sa caay kadayum a sikaala tu mayemi, u nanam tu sa ya satustusan a nisangaan sa ya mihunay , nika ayda hantu sa taneng tu a makacakay tu tatustusan nu manyemi, kyu katuudkatuud tu ku sipacumulay tina manyemian ayda. alahicaen sa sipitabuen tu heci nu titi, atu sawada nu aadupan sapakilul a aae'nucan, nipanganga sa u nilutlutanay a pyeken hananay caay sa ya cupawtan hananay . iti pilisinan a kutusi sa, sicunusanay a sapacabay sa u sapalamal han, sikapulung atu titi nu siminciw masa nu laylayay a nipatahkaan. nipacabayan a sapalami' sayadah ku kasasidumaan, u habay, ya lice hananay u masaeduay a lutuk atu nu Amuhuwanay a kenaw (u nisangaan tu nu mihunay a salang), atu nu kubkubay a miyenpaw atu nitabuanay tu tinayia titi ya siyancang hananay u nu laylayay a kakanan. u sicunus nu sipabangsis sa pacekcek han i bili' nu siminciw hananay a nipanganga a nika lalekalan), taneng henay a pasadumaen a miliyawli, u sapacabay a nipadadan a sapatahka. namakayniay a nasulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">siminciw o siminciw hananay a ayam (ngangan no codad Meleagris, no ingo a kamo sa Torkey han), singangan aca to ya nipanganga no Dipon ci-miyen-niao ato no Holam a nipanganga a o to-so-ci a siminciw, iti kaamisanay a kenis no amohowan nipahabay. mahiniay a siminciw sa kitabakian ko no nipahabayan, sabaketay sa makaala to cacay a bataan kongcin ko nikabaket. makay i padotosan sa, o Amohowan a tademaw iti pikokayan a demiadan no lisin ato i kolismas a lisinan sa misalami aca to siminciw to sakalipahak. idaw to ko nikalecadan to no lomaay a ayam, o olang sa kiadidian ko sapalangaw a siminciw o kolit sa caay ka malitmit. o sapikpik no heni sa kaahebalan sa kaidawan to 1.5-1.8 a depah, o masa pakonidaan to a palaklak midangay masatabakiay a ayam itida, caay kadayom ano pasadoma han a sipalecad ko palomataan. . malatosa ko kasadoma no siminciw, lakalak sa i saamisan no amohowanay a siminciw, ato milaklakay i teban no amohowan ya somanahay ko mata ato tangah a siminciw. i aydaay a mapahabayay a siminciw sa, namakay i Mexico a kanatal o yincomin kya niecawan tiya milakalakay i hekal a siminciw a sakaidaw. o ngangan , kanahato ina siminciw namakay i kaamisan no Amohowan, nika sipakay no nakamowa a sikatineng sa idaw ko caay kalecad no mapangangan. iti nakamowan no yingo sa, ina siminciw sa mapangangan toya no o olangay a sinilecohan. towa o ayam hananay nikasasidoma sa, sipakay kaidawan to mahtosaay no pilas siniladay ko kolit, a panotek, kyo i masadoma no tatokian idaw ko nipikingkiwan a pakatineng, taneng ko siminciw a masacacay ko olanga nayiay ko nipatakis sa taneng to a siti'kok modiko, o nikahida sa nipasadakan to pilas ato no kapolongan a etel mocelak ko kasadit, o nidikoan a dotocdotoc sa masiyasiyan nayay ko angil, kahaminan sa o laang amin ko nilecohan. kaidawan no Ciya-yi hananay a hemay no siminciw masalamitay a kamo no kalas sa i kitidaanay kasomamadan, kalahecian no sakatosaay a nikalpacawan i no dikodan sa, katood ko moenengay i Taywan no hitay no Amohowan (satatongosan sa ya no tapokoay a hitay patideng to sasebengan a boloko), o hitay no Amowan sipacomod ko siminciw sa, kakayda sato a misayadah ko i belawbelway a tademaw pahabay. towa nodikodan no kalalaisan sa caay kataneng ko kakanen no tademaw to toodtood alahicaan sa o titi no tolakok sa caay kadayom a mokan, tabaki hen aca ko odip no siminciw, palalecad to aca no tolakok sa o siminciw ko dawmiay ko aca, o iyobong sa talakaw henaca, i kitidaanay a paliwalayay sa makasimsim to ao titi no simiwciw ko sasiwbayen to laliyawlian, kyo sinisangaan to no mahidaay ya loba hananay a hemay pasomaden to no titi no siminciw. i nipadotocan i Tayciw a mamisiwbay sa i balowangay a titi no tolakok sa celiten nonoheni a sabalaten pasilsil sipacamol i hemay, basbas han to nisadimelan a sapitostos sa mapangangan toya tolakokay a hemay han, nika i kaamisan no Taywan a misiwbay sa o no nipahabayan amin a tolakok ko nisanga to ya ( tolakok hananay a hemay), sikayda sa o no tolakokay a nikiyadah ko sapacakay, kyo caay pakademec to no Ciya-yiay a boloko kasingangan ato caay pakademec to no siminciway a pisiwbay. nipadadanan to sasangaan no laylayay a piliyawli a sikatineng sa i pabaw no hemay sipasilsilen ko titi no siminciw, towa basbas han to salang no ayam ato simal no paboy a masaheci, nika o cayay kalecad no mamisiwbayay sa caay to jakecad ko nalimaan to nipisanga. kanahato sikilol to cayay kalecad no lalangawan a pilatlatan, iti Taywan sa icowacowa sa maadih to ko pacakayay to hemay no siminciw ato nipatiyam, zayhan nipakangpangan sa kaidawan to ngangan no (Ciya-yi) a sapatangah. i no laylayan sa o no Ciya-yi a kenis sa tstongosan a ayam sa oyda o siminciw a titi ko nipilian a laliyawlian, o simal no siminciw sa nanisa'an to masacacayay a siminciw haymaw han a mihothot sano tatostosa, paso nipacamolan to ya somanahay a sowantaway a micici'n, pacamol han to hemay ato titi no siminciw a mikiwakiw, ya nikabangsisan sa caay to ka tanosimal saan, no laylayn a patiyamay sa siniconos to simal niya iyoconso, caay to pakadongdong to nikabangsis no masakaydongay a aso, o nina' no patiyamay sa sipaconos to cacayay a kalawlaway a kolit no nipacikahan a saytaw, ano siladay han a mokan sa misolol to bitoka a sakabokahan. sakay no Amohowanay ato no Canadaay a kanatal sa iti pikokayan a lisin, ina piliyawlian to no siminciway a kakanan idaw aca ko nipacamolan to tatostosan i tapiingan a padeng, sipacamol han to ya Manyiyemi ato salang no titi sa. alahicaen sa kaidawan a sipacamol to siconos to a lami' ya Malingso hananay a tobah, cayay picpicenay a kobkob, ya lomingay, ato tamolak ato tobah. o sapakilol to nikaaso'an sa idaw ko sicedamay hananay a pay, micidek ko sao niya nisangaan tono tamolakay , no linhgoay ato ya no lobasay a nisangaan a pay. itida i England a pilisinan to Kolismas a demiad sa o kakanan a sipacamol sa idaw ko lami' no kasinawan a siladay ato siminciw sipatahka, tinako ya niititdan to malingso hananay a tobah, masamaliay a tawcay ato ya Ohowan-hon. no mayemiay a pisangan to sapitostos masa no kaamisanay a niyado'ay a dadotocan a tatostosan no heni a nina', ya kenisay a kalabangbangan i lahaday nicelak sananay kina mayemi. i satimolan ato i tokayay sa caay kadayom a sikaala to mayemi, o nanam to sa ya satostosan a nisangaan sa ya mihonay , nika ayda hanto sa taneng to a makacakay to tatostosan no manyemi, kyo katoodkatood to ko sipacomolay tina manyemian ayda. alahicaen sa sipitaboen to heci no titi, ato sawada no aadopan sapakilol a aae'nocan, nipanganga sa o nilotlotanay a pyeken hananay caay sa ya copawtan hananay . iti pilisinan a kotosi sa, siconosanay a sapacabay sa o sapalamal han, sikapolong ato titi no siminciw masa no laylayay a nipatahkaan. nipacabayan a sapalami' sayadah ko kasasidomaan, o habay, ya lice hananay o masaedoay a lotok ato no Amohowanay a kenaw (o nisangaan to no mihonay a salang), ato no kobkobay a miyenpaw ato nitaboanay to tinayia titi ya siyancang hananay o no laylayay a kakanan. o siconos no sipabangsis sa pacekcek han i bili' no siminciw hananay a nipanganga a nika lalekalan), taneng henay a pasadomaen a miliyawli, o sapacabay a nipadadan a sapatahka. namakayniay a nasolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>