<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sin-te-li" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman New Delhi Sin te li "pabelin aca Niw te li, In ti a kamu, , Ing a kamuNew Delhi" nu In tu a angangan, In tu lin pang cen bu a kitizaan, nu In tu tabakiay a kitizaan Te li a kitizaan. tini i In tu satipan saamisan, muenengi Hen he a saciliw a sa'wac nu Ya mu na he satip a tukus, sawali saamis malalitin yu malumanay a Te li "Sa cya han na pa te". ( : :New Delhi) . . nilaculan hamin nu Te li a kanatal angangan a sakuwan u hekal 1,482 telek kungli, 1,637 emang ku tademaw "2011 a mihcaan", u Sin teli a tademaw 1,337 ema ng. 2013 a m ihca 4 a bulad "kitakit a tukay migingkiw tuyni a kitizaan" "Demographia World Urban Areas" pahapiw tu saka 9 lekad musakamu tu nikinsaan, kitakit a tukay duduc tu pasisil kakatuud nu tademaw tu saka 4, pakala tu 2,282 emang ku tademaw. 1,482 1,637 (2011 ) 1,337 .2013 4 (Demographia World Urban Areas) 9 4 2,282 . Sin te nu hamin kanatalay a cen ce, keyza atu lalangawan angangan. Sin te li u mahiniay u paedilay a tukay, tukay Mu la s a putah mala angangan, tukay a zazan masabu se, masakakatu ku calayan suda pasayza i iwliwan. tabakiay a nipatizengan hatu masanan i angangan nu tukuay. , . , . . cen bu angangan a sakaput sanad sa i tukay a kitizaan makay Cong tung bu katukah In tu a laed katukuh pina a kung li nu ahebalay tusa a lilis nu tabakiay a zazan. pitatengilan nu kanatal tungduh a luma' masamuluay a nipatizeng, liwliw u salengacay talakaway a ba'tu, masamulu ku cukel, hisasi atu tukung acukel nitu'tu'an nu In tu a wayway. . . Cong tung bu a badahung u tabakiay pankiw a mali a nisanga'an, iza ku nu Mung u al hung tiay a wayway. tukay nu satipanay a Kang naw te a iciba micidek ku nisangaan, imulu masasala, nu Sin te li tabakiay a angangan nu pisiwbayan. Sin te li nu hiyaaytu hamin u saculilan a angangan, izaw ku 5 kanatalay a zazan, 6 ku zazan nu silamalay matatulin tu, mipatizeng aca tu tusa a pahikukian. . . 5 ,6 . Sin te li kining nu ba'tuay a paya ni Cyw ce lima se i 1911 a muhcaan Te li se al pa a mihcaan tanektekay. nu Ing kow a nipatizeng a sayhu ci Ay te wen.Lu cin s cye s atu He pow te.Pey ke cye s ku misekeay. Sin te li Ii1931 a mihcaa 2 a bulad 13 a dimiad u In tu cowng tu ci Ay wen sin cye ku mibuhatay. 1911 . . 1931 2 13 . likisi Cya al ke ta i Ing kow nu pidebinga u angangan tu nu In tu, katukuh 1911 a mihca 12 a bulad. Cya al ke ta makay 19 se ci tu sazikuzay mala In tu tekeday unukay a angangan. uyni a unukay malilid ku tabakiay apaculi tu cen ce, pasu i Cya al ke ta mipatay tu mikawaway i cen bu nu In kow. binawlanan mibslih tu nizateng nu Ing sakay Ing kow a tuud mahamin amatena', uyni midebungan mapacici nu cen bu muliyaw papulung tu Mung cya la kwa, satu In tu a a ngangan pilimad han patayza i Si te li. 1911 12 . 19 . . . Si te li na i kasumamadana a In tu, Te li su tan kow atu Mung u al hungti a kanatal 1649 a mihcaan katukuh 1857 a mihcaan atu angangan nu gingtu. 1900 a ziday, Ing kow patahkal cacay siyang uyni a angangan pabulaen patayza i In tu, a nakamuan, makay In tu tukus a bayu nu Cya al ke ta mabulaw tayza i Te n li. hicasa ku Ing mikuwanan tu In tu saamisa a teban nu Te n li mikuwan tu In tu i pizateng madayum. duduc tu 1894 a mihcaan "hulic a pipacakay tu lala'" makal tu sapatizeng tu Si te li a lala'. 1649 1857 .1900 . . 1894 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 96 B0 E5 BE B7 E9 87 8C</FORM>
    </S>
</TEXT>
