<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sin-ci_kasaetiman" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sin-ci_kasaetiman" copyright="CC BY-SA" citation="sin-ci_kasaetiman. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sin-ci_kasaetiman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sin-ci_kasaetiman, title = sin-ci_kasaetiman, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sin-ci_kasaetiman} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sin-ci kasaetiman (kamu nu Hulam: 星際寶貝) kakungkuan a kamu 故事開始於強霸博士(Dr. Jumba Jookiba) . lingatu nina kungku ni kinkiwan ni Cun-pa' puo-se (Dr. Jumba Jookiba 強霸博士) , misangan cinida tu enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a caaya ka kapahay nu ni kinkiwan tu cilekay, sisa pululen cinida. ci Cun-pa ' ni kinkiwan tu cilekay sipakayda nida ci Kan-tu cian-cen (Captain Gantu, 鋼圖艦長) patayidan nida i nibakahan tu damutan i bunacan, saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a nipikinkiwan, idaw ku cacayay mahida u wacu a cilekayan milaliw pasayida i tapukuan, pasaidan i ti-ciw. (Agent Pleakley) 626. sin-ci iy-cen (The Grand Councilwoman matineng satu, patahekalen nida ci Cun-pa' puo-se (Dr. Jumba Jookiba, 強霸博士) atu ci Cacay a mata Pi-li (Agent Pleakley, 獨眼霹靂) makakadun kunuheni, pasayda i ti-ciw midakep tu saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626). enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) milaliw tu tapukuwana balungan seday sa mahetik i Sia-wi-iy , amica kuni kaudip nika kaydaan miepin nu kadideng caay katineng tu nu tademawan, kyu u wacu han, patayda han i aadupan a kitidaan. mieneng i Sia-wi-iy , idaw ku cacay a mihcaan idaw ku siwa a limuceda ci Lan-li (Nani, 蘭莉) atu sabanida ci Luo-li (Lilo 莉蘿) caaya kaw matenesay henay nika bateluan nu kadideng ku babalaki nida namapatay, sisa mamidipau ci Lan-li tu saba nida. nika, u se-kun a tademaw ci Kunah saan ci Lan-li an inai' henay ku laheci nida midiput mibalaki tu saba nida, sisa mangalay papataydaen ci Li-luo i ku-e-yung. ci Lan-li caay kanamuh mibabelih cinida tina nipabalucuan', dayhan ci Li-luo cinida tu a cacay ku tada laluma'an nu maku. ci Lan-li makatengil tu nipilunguc ni ni Li-luo aku han tu a idaw ku cacaya nu cabayan nu maku sa (ci Li-luo inai ku &quot;tatengaay&quot; a cabay, dayhan micudaday nida caay namin kanamuh cinidaan), sisa mihang ci Li-luo an pahabay tu cacaya a wacuan. 626. tayda sa kunuheni i midiputay tu wacuan, ci Li-luo han mapili' nida ku saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626). kanaha tu ci Lan-li atu midiputay tu wacu a sakakaay mibabelih tu ci Li-luo an midiput tina mahicaay a &quot;wacuan&quot;, nika ci Li-luo pacicisa mangaly miladay tina wacuan, pangangan han nida ci Se-di-ci . . ci Li-luo ladayen nida ci Se-di-ci mihaliyud tu liwliw nu luma' a kitidaan adidiay a subal, ci Se-di-ci matineng cinida ahican kiya haw amilaliw, dayhan cinida maliyuh i nanum muculil. . ci Lan-li latayen nida ci Li-luo atu ci Se-di-ci tayda i kakanen mikilim tu kukuliyan, ci Cun-pa'puo-se atu ci cacay a mata Pi-li mangalay midakep ci Se-di-ci an a kawawan milawpes sa tu kawaw ni Lan-li a kakulian. satu, ci Li-luo mangalay mikuwan tu ci Se-di-ci caayen kapitengil nu wayway nida, kyu pahuting han cinida mahida u nani' ku wayway nida. sisa, mamidang ni Lan-li ci Da-wia (David大衛) i bayu ni likenlikenan maadih nida ci Lan-li tayda mikilim tu sapiala tu tademaw a kakulian (ci Lan-li mikilim tina kakulian u sapahabay nida tu saba nida ci Li-luo atu sakaudip nuheni). ci Da-wia sakamusa mapulung kita misalama tu miwawie'say tu laying a sasalamaan, caay kakapah ku nika udipan nu cacaya a demiadan. nika ci Li-luo , Lan-li atu ci Se-di-ci malitemuh tu tabakiay a laying henay, ci Cun-pa' ku mangalay makayda i nanum midakep ci Se-di-ci an, ci Li-luo ku adidi' tu maenem nu nanum. tinisa tu, ci Kunah makaadih tina kawawan, amicu mapinan namin ku nuheni tayda i dadipasan, nika ci Kunah pabalucu ci nida anucila tu sanaanl aladayen numaku ci Li-luo sa. ci Se-di-ci maadih nida tina kawaw naw cinida kusikawaway, mangalay miliyas tu nuhenian, Li-luo sakamuen hanida &quot;caay ka pawan kaku tisuwan, amadateng nu makau ku miliyasay i takuwan a tademaw.&quot; tucila a kanihalan, ci Lan-li mihalhal tu nikatayni ni Kunah , nika ci Ta-wia taynimitakuh ci nidaan idaw ku matatungusay nu kakulian, kanca katayda milihida mituki, sisa ci Lan-li sakamu hanida ci Li-luo anu caay henay ka taluma kaku kay tini tu i labu nu iluma' han. ci Se-di-ci miculimek i liwliw nu kilakilangan, malitemuh nida ci Cun-pa' . ci Cun-pa' sakamu han cinida, acaay kasilahci cinida tu tadaluma'an atu kitidaan, cinida u saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a banggu nu kakinkiwan, uyni u kakinkiwan a nisangaan tu cilekay sa. . ci Cun-pa' kumangalay midakep ci Se-di-ci an, kyu ci Se-di-ci milaliw taydan nida i ci Li-luo an, sisa malingatu sa ku nuheni malalaba' malalebu. ci Li-luo makaadih satu patelay han nida ci Kunah katayni miala i takuwan, alaw malahci ni Cun-pa' kuwanngen ku luma' maluyuh kuluma' ni Li-luo , ci Lan-li atu ci Kunah tumian makatukuh itida. . ci lan-li atu ci Kunah masasakamu sa henay ku nuheni, ci Li-luo taydan nida i kilakilangan milalaba' ci Se-di-ci an. itini sa, ci Se-di-ci sakamuen nida ci Li-luo cinida han u tapukuwan a cilekay nu kawaw. ci Se-di-ci mahka musakamu i ci Li-luoan malawpes nida ku cancanan sa, ci Kan-tu cian-cen tahekal sa henay cebis nida ku nuheni tatusa a midakep. tawya satu, ci Lan-li tayda itida, mapaaw makaadih ci Kan-tu an mahka pacumud ci Li-luo atu ci Se-di-ci an pacumud i langdaway pataydan ku nuheni i tapukuwan nu balunga, mubahel satu miliyas. 但是, . nika, ci Se-di-ci bahel sa henay laliwan nida ku tapukuwan a balunga, sisa maadih ni Lan-li ku tatengaay nida a bihid, ci Lan-li matineng tu ci Se-di-ci caay kaw wacu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sin-ci kasaetiman (kamo no Holam: 星際寶貝) kakongkoan a kamo 故事開始於強霸博士(Dr. Jomba Jookiba) . lingato nina kongko ni kinkiwan ni Con-pa' poo-se (Dr. Jomba Jookiba 強霸博士) , misangan cinida to enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626) a caaya ka kapahay no ni kinkiwan to cilekay, sisa pololen cinida. ci Con-pa ' ni kinkiwan to cilekay sipakayda nida ci Kan-to cian-cen (Captain Ganto, 鋼圖艦長) patayidan nida i nibakahan to damotan i bonacan, saka enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626) a nipikinkiwan, idaw ko cacayay mahida o waco a cilekayan milaliw pasayida i tapokoan, pasaidan i ti-ciw. (Agent Pleakley) 626. sin-ci iy-cen (The Grand Cooncilwoman matineng sato, patahekalen nida ci Con-pa' poo-se (Dr. Jomba Jookiba, 強霸博士) ato ci Cacay a mata Pi-li (Agent Pleakley, 獨眼霹靂) makakadon konoheni, pasayda i ti-ciw midakep to saka enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626). enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626) milaliw to tapokowana balongan seday sa mahetik i Sia-wi-iy , amica koni kaodip nika kaydaan miepin no kadideng caay katineng to no tademawan, kyo o waco han, patayda han i aadopan a kitidaan. mieneng i Sia-wi-iy , idaw ko cacay a mihcaan idaw ko siwa a limoceda ci Lan-li (Nani, 蘭莉) ato sabanida ci Loo-li (Lilo 莉蘿) caaya kaw matenesay henay nika bateloan no kadideng ko babalaki nida namapatay, sisa mamidipao ci Lan-li to saba nida. nika, o se-kon a tademaw ci Konah saan ci Lan-li an inai' henay ko laheci nida midipot mibalaki to saba nida, sisa mangalay papataydaen ci Li-loo i ko-e-yong. ci Lan-li caay kanamoh mibabelih cinida tina nipabalocoan', dayhan ci Li-loo cinida to a cacay ko tada laloma'an no mako. ci Lan-li makatengil to nipilongoc ni ni Li-loo ako han to a idaw ko cacaya no cabayan no mako sa (ci Li-loo inai ko &quot;tatengaay&quot; a cabay, dayhan micodaday nida caay namin kanamoh cinidaan), sisa mihang ci Li-loo an pahabay to cacaya a wacoan. 626. tayda sa konoheni i midipotay to wacoan, ci Li-loo han mapili' nida ko saka enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626). kanaha to ci Lan-li ato midipotay to waco a sakakaay mibabelih to ci Li-loo an midipot tina mahicaay a &quot;wacoan&quot;, nika ci Li-loo pacicisa mangaly miladay tina wacoan, pangangan han nida ci Se-di-ci . . ci Li-loo ladayen nida ci Se-di-ci mihaliyod to liwliw no loma' a kitidaan adidiay a sobal, ci Se-di-ci matineng cinida ahican kiya haw amilaliw, dayhan cinida maliyoh i nanom mocolil. . ci Lan-li latayen nida ci Li-loo ato ci Se-di-ci tayda i kakanen mikilim to kokoliyan, ci Con-pa'poo-se ato ci cacay a mata Pi-li mangalay midakep ci Se-di-ci an a kawawan milawpes sa to kawaw ni Lan-li a kakolian. sato, ci Li-loo mangalay mikowan to ci Se-di-ci caayen kapitengil no wayway nida, kyo pahoting han cinida mahida o nani' ko wayway nida. sisa, mamidang ni Lan-li ci Da-wia (David大衛) i bayo ni likenlikenan maadih nida ci Lan-li tayda mikilim to sapiala to tademaw a kakolian (ci Lan-li mikilim tina kakolian o sapahabay nida to saba nida ci Li-loo ato sakaodip noheni). ci Da-wia sakamosa mapolong kita misalama to miwawie'say to laying a sasalamaan, caay kakapah ko nika odipan no cacaya a demiadan. nika ci Li-loo , Lan-li ato ci Se-di-ci malitemoh to tabakiay a laying henay, ci Con-pa' ko mangalay makayda i nanom midakep ci Se-di-ci an, ci Li-loo ko adidi' to maenem no nanom. tinisa to, ci Konah makaadih tina kawawan, amico mapinan namin ko noheni tayda i dadipasan, nika ci Konah pabaloco ci nida anocila to sanaanl aladayen nomako ci Li-loo sa. ci Se-di-ci maadih nida tina kawaw naw cinida kosikawaway, mangalay miliyas to nohenian, Li-loo sakamoen hanida &quot;caay ka pawan kako tisowan, amadateng no makao ko miliyasay i takowan a tademaw.&quot; tocila a kanihalan, ci Lan-li mihalhal to nikatayni ni Konah , nika ci Ta-wia taynimitakoh ci nidaan idaw ko matatongosay no kakolian, kanca katayda milihida mitoki, sisa ci Lan-li sakamo hanida ci Li-loo ano caay henay ka taloma kako kay tini to i labo no iloma' han. ci Se-di-ci micolimek i liwliw no kilakilangan, malitemoh nida ci Con-pa' . ci Con-pa' sakamo han cinida, acaay kasilahci cinida to tadaloma'an ato kitidaan, cinida o saka enem a lasobo tosa a bataan idaw ko enem (626) a banggo no kakinkiwan, oyni o kakinkiwan a nisangaan to cilekay sa. . ci Con-pa' komangalay midakep ci Se-di-ci an, kyo ci Se-di-ci milaliw taydan nida i ci Li-loo an, sisa malingato sa ko noheni malalaba' malalebo. ci Li-loo makaadih sato patelay han nida ci Konah katayni miala i takowan, alaw malahci ni Con-pa' kowanngen ko loma' maloyoh koloma' ni Li-loo , ci Lan-li ato ci Konah tomian makatokoh itida. . ci lan-li ato ci Konah masasakamo sa henay ko noheni, ci Li-loo taydan nida i kilakilangan milalaba' ci Se-di-ci an. itini sa, ci Se-di-ci sakamoen nida ci Li-loo cinida han o tapokowan a cilekay no kawaw. ci Se-di-ci mahka mosakamo i ci Li-looan malawpes nida ko cancanan sa, ci Kan-to cian-cen tahekal sa henay cebis nida ko noheni tatosa a midakep. tawya sato, ci Lan-li tayda itida, mapaaw makaadih ci Kan-to an mahka pacomod ci Li-loo ato ci Se-di-ci an pacomod i langdaway pataydan ko noheni i tapokowan no balonga, mobahel sato miliyas. 但是, . nika, ci Se-di-ci bahel sa henay laliwan nida ko tapokowan a balonga, sisa maadih ni Lan-li ko tatengaay nida a bihid, ci Lan-li matineng to ci Se-di-ci caay kaw waco.</FORM>
    </S>
</TEXT>