<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sin-ci_kasaetiman" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sin-ci_kasaetiman" copyright="CC BY-SA" citation="sin-ci_kasaetiman. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sin-ci_kasaetiman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sin-ci_kasaetiman, title = sin-ci_kasaetiman, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sin-ci_kasaetiman} }">
    <S id="0">
        <FORM>sin ci kasaetiman (kamu nu Hulam: ) kakungkuan a kamu (Dr. Jumba Jookiba) 626 . lingatu nina kungku ni kinkiwan ni Cun pa' puo se (Dr. Jumba Jookiba ) , misangan cinida tu enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a caaya ka kapahay nu ni kinkiwan tu cilekay, sisa pululen cinida. (Captain Gantu) 626 . ci Cun pa ' ni kinkiwan tu cilekay sipakayda nida ci Kan tu cian cen (Captain Gantu, ) patayidan nida i nibakahan tu damutan i bunacan, saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a nipikinkiwan, idaw ku cacayay mahida u wacu a cilekayan milaliw pasayida i tapukuan, pasaidan i ti ciw. (The Grand Councilwoman) (Agent Pleakley) 626. sin ci iy cen (The Grand Councilwoman matineng satu, patahekalen nida ci Cun pa' puo se (Dr. Jumba Jookiba, ) atu ci Cacay a mata Pi li (Agent Pleakley, ) makakadun kunuheni, pasayda i ti ciw midakep tu saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626). 626 . enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) milaliw tu tapukuwana balungan seday sa mahetik i Sia wi iy , amica kuni kaudip nika kaydaan miepin nu kadideng caay katineng tu nu tademawan, kyu u wacu han, patayda han i aadupan a kitidaan. 19 (Nani) (Lilo) . mieneng i Sia wi iy , idaw ku cacay a mihcaan idaw ku siwa a limuceda ci Lan li (Nani, ) atu sabanida ci Luo li (Lilo ) caaya kaw matenesay henay nika bateluan nu kadideng ku babalaki nida namapatay, sisa mamidipau ci Lan li tu saba nida. (Cobra Bubbles) . nika, u se kun a tademaw ci Kunah (Cobra Bubbles, ) saan ci Lan li an inai' henay ku laheci nida midiput mibalaki tu saba nida, sisa mangalay papataydaen ci Li luo i ku e yung. . ci Lan li caay kanamuh mibabelih cinida tina nipabalucuan', dayhan ci Li luo cinida tu a cacay ku tada laluma'an nu maku. . ci Lan li makatengil tu nipilunguc ni ni Li luo aku han tu a idaw ku cacaya nu cabayan nu maku sa (ci Li luo inai ku &quot;tatengaay&quot; a cabay, dayhan micudaday nida caay namin kanamuh cinidaan), sisa mihang ci Li luo an pahabay tu cacaya a wacuan. 626. tayda sa kunuheni i midiputay tu wacuan, ci Li luo han mapili' nida ku saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626). (Stitch). kanaha tu ci Lan li atu midiputay tu wacu a sakakaay mibabelih tu ci Li luo an midiput tina mahicaay a &quot;wacuan&quot;, nika ci Li luo pacicisa mangaly miladay tina wacuan, pangangan han nida ci Se di ci . . ci Li luo ladayen nida ci Se di ci mihaliyud tu liwliw nu luma' a kitidaan adidiay a subal, ci Se di ci matineng cinida ahican kiya haw amilaliw, dayhan cinida maliyuh i nanum muculil. . ci Lan li latayen nida ci Li luo atu ci Se di ci tayda i kakanen mikilim tu kukuliyan, ci Cun pa'puo se atu ci cacay a mata Pi li mangalay midakep ci Se di ci an a kawawan milawpes sa tu kawaw ni Lan li a kakulian. . satu, ci Li luo mangalay mikuwan tu ci Se di ci caayen kapitengil nu wayway nida, kyu pahuting han cinida mahida u nani' ku wayway nida. (David) . sisa, mamidang ni Lan li ci Da wia (David ) i bayu ni likenlikenan maadih nida ci Lan li tayda mikilim tu sapiala tu tademaw a kakulian (ci Lan li mikilim tina kakulian u sapahabay nida tu saba nida ci Li luo atu sakaudip nuheni). . , . ci Da wia sakamusa mapulung kita misalama tu miwawie'say tu laying a sasalamaan, caay kakapah ku nika udipan nu cacaya a demiadan. nika ci Li luo , Lan li atu ci Se di ci malitemuh tu tabakiay a laying henay, ci Cun pa' ku mangalay makayda i nanum midakep ci Se di ci an, ci Li luo ku adidi' tu maenem nu nanum. . tinisa tu, ci Kunah makaadih tina kawawan, amicu mapinan namin ku nuheni tayda i dadipasan, nika ci Kunah pabalucu ci nida anucila tu sanaanl aladayen numaku ci Li luo sa. : . ci Se di ci maadih nida tina kawaw naw cinida kusikawaway, mangalay miliyas tu nuhenian, Li luo sakamuen hanida &quot;caay ka pawan kaku tisuwan, amadateng nu makau ku miliyasay i takuwan a tademaw.&quot; . tucila a kanihalan, ci Lan li mihalhal tu nikatayni ni Kunah , nika ci Ta wia taynimitakuh ci nidaan idaw ku matatungusay nu kakulian, kanca katayda milihida mituki, sisa ci Lan li sakamu hanida ci Li luo anu caay henay ka taluma kaku kay tini tu i labu nu iluma' han. . 626 . ci Se di ci miculimek i liwliw nu kilakilangan, malitemuh nida ci Cun pa'. ci Cun pa' sakamu han cinida, acaay kasilahci cinida tu tadaluma'an atu kitidaan, cinida u saka enem a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (626) a banggu nu kakinkiwan, uyni u kakinkiwan a nisangaan tu cilekay sa. . ci Cun pa' kumangalay midakep ci Se di ci an, kyu ci Se di ci milaliw taydan nida i ci Li luo an, sisa malingatu sa ku nuheni malalaba' malalebu. . ci Li luo makaadih satu patelay han nida ci Kunah katayni miala i takuwan, alaw malahci ni Cun pa' kuwanngen ku luma' maluyuh kuluma' ni Li luo , ci Lan li atu ci Kunah tumian makatukuh itida. . ci lan li atu ci Kunah masasakamu sa henay ku nuheni, ci Li luo taydan nida i kilakilangan milalaba' ci Se di ci an. . itini sa, ci Se di ci sakamuen nida ci Li luo cinida han u tapukuwan a cilekay nu kawaw. . ci Se di ci mahka musakamu i ci Li luoan malawpes nida ku cancanan sa, ci Kan tu cian cen tahekal sa henay cebis nida ku nuheni tatusa a midakep. . tawya satu, ci Lan li tayda itida, mapaaw makaadih ci Kan tu an mahka pacumud ci Li luo atu ci Se di ci an pacumud i langdaway pataydan ku nuheni i tapukuwan nu balunga, mubahel satu miliyas. . nika, ci Se di ci bahel sa henay laliwan nida ku tapukuwan a balunga, sisa maadih ni Lan li ku tatengaay nida a bihid, ci Lan li matineng tu ci Se di ci caay kaw wacu. namakayiniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
