<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sinevaudjan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Sinevaudjan nilacul u sulit nu Hulam: Pingtung sian, Mutan siang, Mutan chun, Sinevaudjan u masay kuyza. Mutan chun u sakatusa tabakiay a chun, sakatusa yadah ku tademaw. izaw ku ipabaway a Mutan, i tebanay a Mutan, atu isasa'ay a Mutan. nanuayaw sa, izaw ku masay i buyubuyu'an amin, mabulaw tayniay a Paywan tademaw, sademidemiad sa mibulesiw tu masay, sisa, pangangan tu "Sinevaudjan". Sinevaudjan . , , . Sinevaudjan . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 17 TA No 9 T ID 86 u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Sinevaudjan. u kasalumaluma' nu Sinevaudjan sa, 216 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 602 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 585 ku tademaw, pakalatu 97 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 17 ku tademaw, pakalatu 3 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 94 , Pangcah(Amis) 1 , zumazuma 1 . u niyazu' nu Paywan(Paiwan) u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. ( :Payuan Paiwan ) (Kavulugan) . 1,000 . . , . , , , . u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis). inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. Paywan(Paiwan,Payuan) a cideaky sa, u Taywan Yincumincu, nalemangaw nay Amis Tawu buyu'(Kavalugan). ayzasa, mueneng isasa' 1000m bayu talakaw. saungay i timul nu Taywan. mikitinay ku Timul Subal kamu cidekay. satimul katukuh Henchun zen, saamis katukuh Santimen siang, sawali sa katukuh Tamali siang timulan. yamalyilu ilabu nu Pingtung sian atu Taytung sian, u sakatusa tabakiay a cidenay nu Taywan Yincumincu, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ku tademaw. saca uzamaay a mililiday nu niyazu', matekesay, makapahay atu habutud binawlan, uzumaay a selal hecek.singangan nu mapalaway atu nalimaan lalangawan. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yuancumin u siwkay nu Yuancumin u Yuancumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yuancumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay" saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 17 TA No 9 T ID 86</FORM>
    </S>
</TEXT>
