<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Singapore" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Singapore" copyright="CC BY-SA" citation="Singapore. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Singapore" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Singapore, title = Singapore, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Singapore} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Singapore u Singapore sa i labu nu Asia , itiza i 1 22 N, 103 48 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 697 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 687 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10 km2. hamin nu tademawan sa 5,781,728.kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 3.30%, zumaay henay umah sa 95.70%. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Singapore. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-li, 總理) ayza sa ci Tony Tan, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 9 bulad 1 demiad. u Singapore nu binacadan a kanatal, nuduma a nipangangan sa u Seceng han, nakayadah a pangiha' muawaw sa u Singko , Sin-ciya-po, sing-ciay-po, u kakitidaan sa nu walian kasatimulan nu Yacoay a masatuseay a kanatal i masasubalay. u lala' nu kanatal nu Sin-ciya-po caay kau nasubalan adada, sikaidaw tu nu tapiingay a subal atu kalasabuyu'anay a ba'ba'tuan u tatungusan amin, u satabakiay nu sakaihekalay a subal sa ya Tekuwan hananay a subal. sipakay i kunida saan a masakanatal sa, nikiyadahan a muselentu bayu' sakacunus nu lala' nu kaahebal, makaala tu 23% nu kitidaan, sausian sa sicunus tu 130 a pinghuwan kungli. cunli u cunli nu Singapore ayza sa ci Lee Hsien Loong , micakat a demiad sa i 2004 a mihcaan 8 bulad 12 demiad. ngangan nu kanatal &quot;新加坡&quot;(sin-ka-pho) &quot;Singapore&quot; &quot;Singapura&quot;,繼而來自梵語Siṃhapura,其中siṃha意為獅子, pura . ina Singapore (sin-ka-pho) namakayda i nu Min-nan a kamu sikasengi nu United kingdom a nipangangan &quot;Singapore&quot; a nipabelinan. nu sakay nu dumaay a kanatal ya Ma-lay hananay a sipangangan tu nu United Kingdom u &quot;Singapura&quot; han, kilul satu nu makay i huwan a kamu sa u Siṃhapura sa, u imin nu labuay sa ya simha u se-ce sananay, ya pura hananay sa u kakitidaan nu tuse, kiyu ina Singapore idaw aca ku nu dumaay a nipangangan u &quot;Se-ceng&quot; han, nu kanatalay a hata sakay nu kulit i labuay, atu sasitungus tu kasingangan tu nu kikul nu se-ce, kalingatuan nu makayni tu. 1972 a mihcaan sepat a bulad 25 a demiadan, ina &quot;Sin-ka-pho&quot; a ngangan sa mala tu nu kanatalay nu hulamay a nipabelih a kasingangan. laylay u Singapore i ti tuluay a seci sa idaw tu ku ya Ma-lay a tademaw tayni muneng, nikatinengan i Singapore a mitesekay a nipasubana',ya ci Si-yin-ciyaw hananay a nipawacayan, ya Pu-lo-cung hananay sa nau nu ma-lay nakamuan ya Pulau Ujong a sasuayawan a ngiha', u imin sa patudu tu ina subalanay a kasatimulay a subal sa. ina Pu-lo-cung sa nu makay i Singapore kasumamaday a sakasingangan. kikatabalan tiya Tan-ma-si hananay itini makaala tu cacay a malebut nu mihcaan. 14 :Temasek),莫干島. i sabaw sepat a seci, nu kahulaman a ziday ya mincaw hananay a nipangangan, &quot;Tan-ma-si&quot; han (nu Cu-wa a kamu Temasek), ya Mo-kan a subal. 1819 a mihcaan cacay a bulad 29 a demiad, ya United Kingdom nu Puliye-tiyen kawalian a kusi mamisakawaway ci Setsnfo-layfose tatukus nu nu Singapore, sikayda satu a malingatu a mikuwan tuya kenisan. i 1824 a mihcaan sa, ina Singapore a kanatal sa mala tu nu United Kingdom a situngus tu kalatubangan a nipikuwan. 1867 a mihcaan, ina Singapore a kanatal sikacakat ku sakay nu bayu'ay a nikapikuwan a kakitidaan, malecad tu ya Ping-cen, atu ya Maliw-ciya sikapulung a kenis, sasitungus tu nu United Kingdom a kanatal makuwan. 1945年9月12日, &quot;Singapore&quot;. i 1942 a mihcaan tusa a bulad sabawlima a demiadan (i nu Taypingyang a nikalalaisan sasitemu), nidebungan nu Dipun kina Singapore, pakayda hantu a maysumad ku nipangangan tu ya (Caw-nan a subal) han, sakaidaw sa (ya Caw-nan) a ulic sa namakay i (Siw-ho a mihcaan a kilac nikaala tu i kasatimulan a lala') i cudad, kutusisa idaw aca ku ya (kamelitan nu edil i katimulan) a imin, atu nu (Siw-ho a hungti i nutimul a bayuanay a kakitidaan) hananay a imin. katukuhan i 1945 a mihcaan siwa a bulad 12 a demiadan, ya Dipun pabinanawlan tu kitakitay nayay ku sakilac tu kademecan pahata tu salngacay a mademec, ya United Kingdom muliyaw aca a pikuwan tu Singapore, kinacacay aca a muliyaw a sipangangan tu ya &quot;Singapore&quot;. i 1959 a mihcaan sa sikaala nu Singapore a misakaku a mikuwan tu nu udipay a kanatal, ci Li-kuwang-yaw hananay sa malasayaway a satalakaway mikuwanay a tademaw. imahida sa, ci Li-kuwang-yaw a sasitungus tu sakunida a nidatengan mamuciliw atu nu Malaysia a kanatal, iti nu binacadanay a tatungus a sipalecadan caay kakapah ku nisapalalen, u tungusay ni Li-kuwang-yaw sa (u Malaysia a tademaw a Malaysia) a binacadan palecad han ku kasasitudung nu kawaw sa, mihantay tu ya &quot;u Ma-lay a tademaw ku kailay nu kaudip sananay a nidateng&quot; a miading tu cedang nida atu tungus nu binawlan sakay nu Singapore. i 1965 a mihcaan waluay a bulad pitu a demiadan, ina Singapore a kanatal sa, kabulican ku ngangan i nu Malaysia a nikapulungan kalaidaw, kiyu i waluay nu bulad siwa a demiadn sa, ya Malaysia a kanatalay a giinghuy misabilil a pasumad tu hulic mayawas, tu sapihulak nu Singapore atu nu Malaysia a nikasasiketan ani kapulungan, sikayda tu nu mapacici a mala tu nu situngusay a kunida sananay a kanatal. 人口 nu kaidaw nu tademaw ina Singapore a kanatal sa i ti kitakitan sa, mala nu sakatatuluay kacacelcelan nu tademaw a kenis, mikilul tu ya Monaco atu ya Macau. nu kamu nikapulungan nu Singapore i nu hulam a masakaputay sa, u wawa nu hulam atu micudaday a maylayap tu nu (Iguay nu tungus, nu hulamay ku mamiedap tu sulit) mahtatusa ku sipasubana tu sasalamitan, sakay nu angangan a sapasubana a ngatu sa, a micunus henay tu picudad cacay a bataan katukuh i sabaw tusa a mihcaan, tu nu hulamay a nipatungus a nananaman. nika sakay nu Iguay a nikalalacal tu tineng sa, u nu hulamay i Singapore sakay nu pitengil atu nakamiwan taneng henay, nika u &quot;saasipan atu sasulitan sa&quot; kaselepan ku nicunus sikaliyuhan tu. ina Singapore a kanatal sa nu min-nanay a tademaw a kasasitungus nu kalcapuan, u binawlan sa mananam tu a maysakamu tu Minnan atu nu Taywanay a kamu, taneng a sikalalacal tu nu China ya Siya-men, Ciyein-cuo, Cang-cuo, atu nu Taywanay a min-nan a tademaw masasakamu, nayay ku sikaliyuhan. . nika namakay i 1980 a ziday sa, sipakay nu Singapore a cenghu a nipililidan a masakamu tu nu &quot;hulam a kamu&quot; a sipilatlat, uyda ni picuduh tu mamusakamu tu nu Hulamay a kamu sa nayay ku mipuluay, kasasedsedan tu a maycuduh tu nu Chaina atu nu Taywanay a sakay nu kanatalay a kamu nipilatlatan sa, nu Singapore a nipicuduhan sa palumata kuyu heni tu nu sakay lawayay a kalalacalan. musakamu tu nu Hulamay a nilatlatan sa, malawlaw tu ku sasiading tu sapapuhpuh tu nu kitidaayay tu a kamu atu nu sikabeli han a maydateng. nu Singapore a sanu kanatalay a kamu sa, sikalecadan tu nu China a masakangtan a sulit. nika iti 1969 a mihcaan katukuh i 1979 a mihcaan, i nu silaadan sa, nasikala tu kaapuyuan a sikaidaw nu udipay a sulit tu sakay nu hulamay a misakangtan kasiwantan, nu i binawlanay atu kangtanay a kasitungus nu sulit, nika alahicaen tahkal tu ku kasasibutay nu sulit atu nu kangtanay macacamul a sipicukaymas. sakay nu Singapore a sikalalacal tu kanatalay a sapacudad sa, u nu United Kingdom ku sasitungus a pacudad, kiyu sakay u sapikuwan a nipacudad atu tatengilan atu nu sapakalisiw misiwbayay atu micidekay a kalalacal tu tigami a sulit sa mamin u nu United Kingdom ku sakasitungus.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Singapore o Singapore sa i labo no Asia , itiza i 1 22 N, 103 48 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 697 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 687 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 10 km2. hamin no tademawan sa 5,781,728.kakalokan omah sa 1%, kilakilangan omah sa 3.30%, zomaay henay omah sa 95.70%. nilacol tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Singapore. kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 9 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-li, 總理) ayza sa ci Tony Tan, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 9 bolad 1 demiad. o Singapore no binacadan a kanatal, nodoma a nipangangan sa o Seceng han, nakayadah a pangiha' moawaw sa o Singko , Sin-ciya-po, sing-ciay-po, o kakitidaan sa no walian kasatimolan no Yacoay a masatoseay a kanatal i masasobalay. o lala' no kanatal no Sin-ciya-po caay kao nasobalan adada, sikaidaw to no tapiingay a sobal ato kalasaboyo'anay a ba'ba'toan o tatongosan amin, o satabakiay no sakaihekalay a sobal sa ya Tekowan hananay a sobal. sipakay i konida saan a masakanatal sa, nikiyadahan a moselento bayo' sakaconos no lala' no kaahebal, makaala to 23% no kitidaan, saosian sa siconos to 130 a pinghowan kongli. conli o conli no Singapore ayza sa ci Lee Hsien Loong , micakat a demiad sa i 2004 a mihcaan 8 bolad 12 demiad. ngangan no kanatal &quot;新加坡&quot;(sin-ka-pho) &quot;Singapore&quot; &quot;Singapora&quot;,繼而來自梵語Siṃhapora,其中siṃha意為獅子, pora . ina Singapore (sin-ka-pho) namakayda i no Min-nan a kamo sikasengi no United kingdom a nipangangan &quot;Singapore&quot; a nipabelinan. no sakay no domaay a kanatal ya Ma-lay hananay a sipangangan to no United Kingdom o &quot;Singapora&quot; han, kilol sato no makay i howan a kamo sa o Siṃhapora sa, o imin no laboay sa ya simha o se-ce sananay, ya pora hananay sa o kakitidaan no tose, kiyo ina Singapore idaw aca ko no domaay a nipangangan o &quot;Se-ceng&quot; han, no kanatalay a hata sakay no kolit i laboay, ato sasitongos to kasingangan to no kikol no se-ce, kalingatoan no makayni to. 1972 a mihcaan sepat a bolad 25 a demiadan, ina &quot;Sin-ka-pho&quot; a ngangan sa mala to no kanatalay no holamay a nipabelih a kasingangan. laylay o Singapore i ti toloay a seci sa idaw to ko ya Ma-lay a tademaw tayni moneng, nikatinengan i Singapore a mitesekay a nipasobana',ya ci Si-yin-ciyaw hananay a nipawacayan, ya Po-lo-cong hananay sa nao no ma-lay nakamoan ya Polao Ujong a sasoayawan a ngiha', o imin sa patodo to ina sobalanay a kasatimolay a sobal sa. ina Po-lo-cong sa no makay i Singapore kasomamaday a sakasingangan. kikatabalan tiya Tan-ma-si hananay itini makaala to cacay a malebot no mihcaan. 14 :Temasek),莫干島. i sabaw sepat a seci, no kaholaman a ziday ya mincaw hananay a nipangangan, &quot;Tan-ma-si&quot; han (no Co-wa a kamo Temasek), ya Mo-kan a sobal. 1819 a mihcaan cacay a bolad 29 a demiad, ya United Kingdom no Poliye-tiyen kawalian a kosi mamisakawaway ci Setsnfo-layfose tatokos no no Singapore, sikayda sato a malingato a mikowan toya kenisan. i 1824 a mihcaan sa, ina Singapore a kanatal sa mala to no United Kingdom a sitongos to kalatobangan a nipikowan. 1867 a mihcaan, ina Singapore a kanatal sikacakat ko sakay no bayo'ay a nikapikowan a kakitidaan, malecad to ya Ping-cen, ato ya Maliw-ciya sikapolong a kenis, sasitongos to no United Kingdom a kanatal makowan. 1945年9月12日, &quot;Singapore&quot;. i 1942 a mihcaan tosa a bolad sabawlima a demiadan (i no Taypingyang a nikalalaisan sasitemo), nidebongan no Dipon kina Singapore, pakayda hanto a maysomad ko nipangangan to ya (Caw-nan a sobal) han, sakaidaw sa (ya Caw-nan) a olic sa namakay i (Siw-ho a mihcaan a kilac nikaala to i kasatimolan a lala') i codad, kotosisa idaw aca ko ya (kamelitan no edil i katimolan) a imin, ato no (Siw-ho a hongti i notimol a bayoanay a kakitidaan) hananay a imin. katokohan i 1945 a mihcaan siwa a bolad 12 a demiadan, ya Dipon pabinanawlan to kitakitay nayay ko sakilac to kademecan pahata to salngacay a mademec, ya United Kingdom moliyaw aca a pikowan to Singapore, kinacacay aca a moliyaw a sipangangan to ya &quot;Singapore&quot;. i 1959 a mihcaan sa sikaala no Singapore a misakako a mikowan to no odipay a kanatal, ci Li-kowang-yaw hananay sa malasayaway a satalakaway mikowanay a tademaw. imahida sa, ci Li-kowang-yaw a sasitongos to sakonida a nidatengan mamociliw ato no Malaysia a kanatal, iti no binacadanay a tatongos a sipalecadan caay kakapah ko nisapalalen, o tongosay ni Li-kowang-yaw sa (o Malaysia a tademaw a Malaysia) a binacadan palecad han ko kasasitodong no kawaw sa, mihantay to ya &quot;o Ma-lay a tademaw ko kailay no kaodip sananay a nidateng&quot; a miading to cedang nida ato tongos no binawlan sakay no Singapore. i 1965 a mihcaan waloay a bolad pito a demiadan, ina Singapore a kanatal sa, kabolican ko ngangan i no Malaysia a nikapolongan kalaidaw, kiyo i waloay no bolad siwa a demiadn sa, ya Malaysia a kanatalay a giinghoy misabilil a pasomad to holic mayawas, to sapiholak no Singapore ato no Malaysia a nikasasiketan ani kapolongan, sikayda to no mapacici a mala to no sitongosay a konida sananay a kanatal. 人口 no kaidaw no tademaw ina Singapore a kanatal sa i ti kitakitan sa, mala no sakatatoloay kacacelcelan no tademaw a kenis, mikilol to ya Monaco ato ya Macao. no kamo nikapolongan no Singapore i no holam a masakapotay sa, o wawa no holam ato micodaday a maylayap to no (Igoay no tongos, no holamay ko mamiedap to solit) mahtatosa ko sipasobana to sasalamitan, sakay no angangan a sapasobana a ngato sa, a miconos henay to picodad cacay a bataan katokoh i sabaw tosa a mihcaan, to no holamay a nipatongos a nananaman. nika sakay no Igoay a nikalalacal to tineng sa, o no holamay i Singapore sakay no pitengil ato nakamiwan taneng henay, nika o &quot;saasipan ato sasolitan sa&quot; kaselepan ko niconos sikaliyohan to. ina Singapore a kanatal sa no min-nanay a tademaw a kasasitongos no kalcapoan, o binawlan sa mananam to a maysakamo to Minnan ato no Taywanay a kamo, taneng a sikalalacal to no China ya Siya-men, Ciyein-coo, Cang-coo, ato no Taywanay a min-nan a tademaw masasakamo, nayay ko sikaliyohan. . nika namakay i 1980 a ziday sa, sipakay no Singapore a cengho a nipililidan a masakamo to no &quot;holam a kamo&quot; a sipilatlat, oyda ni picodoh to mamosakamo to no Holamay a kamo sa nayay ko mipoloay, kasasedsedan to a maycodoh to no Chaina ato no Taywanay a sakay no kanatalay a kamo nipilatlatan sa, no Singapore a nipicodohan sa palomata koyo heni to no sakay lawayay a kalalacalan. mosakamo to no Holamay a nilatlatan sa, malawlaw to ko sasiading to sapapohpoh to no kitidaayay to a kamo ato no sikabeli han a maydateng. no Singapore a sano kanatalay a kamo sa, sikalecadan to no China a masakangtan a solit. nika iti 1969 a mihcaan katokoh i 1979 a mihcaan, i no silaadan sa, nasikala to kaapoyoan a sikaidaw no odipay a solit to sakay no holamay a misakangtan kasiwantan, no i binawlanay ato kangtanay a kasitongos no solit, nika alahicaen tahkal to ko kasasibotay no solit ato no kangtanay macacamol a sipicokaymas. sakay no Singapore a sikalalacal to kanatalay a sapacodad sa, o no United Kingdom ko sasitongos a pacodad, kiyo sakay o sapikowan a nipacodad ato tatengilan ato no sapakalisiw misiwbayay ato micidekay a kalalacal to tigami a solit sa mamin o no United Kingdom ko sakasitongos.</FORM>
    </S>
</TEXT>