<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sing-kan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sing-kan" copyright="CC BY-SA" citation="Sing-kan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sing-kan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sing-kan, title = Sing-kan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sing-kan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Sing kan Sing kan &quot;igu: Hong Kong mikelul misulit:HK HKG&quot;, pulung pangangan Sing kun picidekan a sin cen cu &quot;igu: Hong Kong Special Administrative Region mikelul misulit:HKSAR atu Hong Kong SAR, sadayumen singangan &quot; minatu&quot;, sabangcalen kungangan &quot; sien cin&quot;, u Cung hua zen min kun he kuo nu tusaay a picidekan nu sin cen ci, u Cu cen san ciw cuo, Aw kan aw ta wan kitidaan, Ta cung hua kitidaan, Ya tay ti kitidaan a angangangan a macian, atu nu kitakiday nu macian. kitidaan pasuSing kan subul, Ciw lung atu &quot; sin cie&quot;, itida i Kun tun sen Cu cien kuo walian. lala' nu Sing kan i nutipan a bayu amisan a dadipasan, miduduc tu amis tu Sen cen sauwac sibiyaw tu Kun tun sen Sen cen se, nutipan silaad tu Cu cen atu Aw min, masasuayaw atu Cu hay. ( :Hong Kong :HK HKG) ( :Hong Kong Special Administrative Region :HKSAR Hong Kong SAR) , , , . , . , . itida i Cung kuo ta lu timulan, lala' i nutipan a Tay pin yen dadipasan nu makacuwacuwaay a kanatalan nu tatelungan, mangalayaca palaTay pin yen atu In tu yeng tu caculian. Sing kan i kitakid nu kainai'an nu &quot; sakalihalay a minatuan nu macian&quot;, sapahelak han mamin ku Sing kan, nu duma a kitakidan nu sakalihalay a tataydaan u &quot; sakalihalay nu minatuan a kitudaan&quot;, nuicapiay a minatuaan ku sasangaan tu sakalihalay nu minatu. sumamad, Sing kan malaCung kuo timulan atu wali timul nu cuwacuwaay a niyaduan malecad atu kitakidy nu kanatal a angangan nu sasasiwbayan, papapaliyunan tu sasasiwbayan nu tademaw a sakaudip. u Ya tay kitidaan nu angangan a sasiwbayan , kakaydaan nu caculilan atu gingku. malamalahatay nu Ya cuo angangan nu sasasiwbayan atu gingku nu tatelungan, kanatal nu sasasiwbayan atu kanatal nu ginginkuan nu tatelungan, sisakatulin tu lalabuay nu tademawan atu nu makacuwacuwaay a kitakidan nu aaedapan, kanatal nu syakay, kanatal a pahikukian atu tatelungan misiwbayay. . . . , . , , , , , . kapah hulic, syekay masasungaay, talakaw ku nipikuwan tu lice, pahelak sa misiwbay, sihu kapah ku nipisilud tu hekal nu misiwbayay, pahutin han a misiwbay, mahidatu adidi' ku damsu, madayumay a damsu, hua ce atu se hua masacacay. Sing kan singanganaca tu &quot; Tung feng ce cu&quot; a kanatal tabakiay a maci, &quot;Sing kan a payaan&quot; u Sing kan sihu sapisinding nu kiyakuan, micuduh tu Sing kan u &quot;Ya cuo kuo ci du huy&quot;. Sing kun mala i kitakiday u sakapahay nu kasinganganan. Amilika ci cin huy namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku lima a mihcaan katukuh tusa a malebut cacay a bataan idaw ku siwa a mihcaan matulin maala i kitakid u sakalihalay nu cin ci, tusa a malebut tusa a bataan mihcaan mikilul tu Sin ciw puo sakatusa ku nikasinganganan. itini i GaWC nipihapuan i kitakid nipisilacan, Sing kan tu tusa a malebut tusa a bataan nu mihcaan mikilul tu Lun tun, Niw ye, u sakatusa nu macian &quot; Alpha &quot;. , , , , , , . . , , , . 1995 2019 2020 . GaWC 2020 , Alpha . sakatalaayaw nu wenday a sing kun Cung hua min kuo zen min kun he kuo mapatideng, u wayway nu Cung kuo sihu: Sing kan u lala' nu Cung kuo, caay palutatengan ku Cung kuo tu tuluay a nikasasulitan tu cudadan, saan tu kapahay a demiadan masasakamu tu ahicaen mikaykic tu wenday nu Sing kan, caay henay kalaheci kina kawaw mahida henay. cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tusa a mihcaan tulu a bulad walu a demiad, hina enengay nu Cung kuo itida i Len he kuo ci Hun hua patayda tu cudad i Len he kuo huy ce min hua tu sakakaay, mihantay tu Sing kan atu Aw min &quot; sapihantayaw a nipihapuan&quot;, tu tidaay muenengay a niyadu'an a nganganan. : .1972 3 8 . cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu a mihcaan cacay a bulad cacay a demiad, ci May li ha itida: Governor to the Rt. Hon. Sir Alec Douglas Home, K.T., M.P. tu : cinida &quot;u Sing kun&quot; a sepat a lasubu nu wang a binacadan atu sihu nu heni miida tu sakatahekal nu tuudan a sapacunus sapikaykic tu sakaudip atu sapicunus a kalisiw, dumasatu amikeda tu kawaw nu Cung kuo a cen ce'. amica ku nipiadih tu kapahay tunuduma a tademaw idaw ku yadahay nu balucu', ahicaen caay pakayadah tu nisimsiman nu binacadan kya caay ka lawilaw, saan ahicaen misatalakaw tu nikaudipah, sapipaculiyaw tu ba'ket nu udip, nika saan kaku caay kaw nu aydaay a Sing kan a nisimsiman. saan ku nuheni itida i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu nu mihcaan nikangalayan, Sing kan sakay balucu' nuheni idaw ku tatengaay tu sakay tu nuhenian, u tataydaan nu henia nu sakaudip a tataydaan. 1973 1 1 Governor to the Rt. Hon. Sir Alec Douglas Home, K.T., M.P. : . . 1967 . kautiihan caysiwwalsep mihcaan atu caysiwsiwsep mihcaan nu Sing kan 1980 1990 caysiwwallim mihcaan pitu a bulat cacay a dimiadan, lalabuay nu Cung kuo atu Sing kan lima a bataan idaw ku siwa nu tademawan misakaput tu Sing kan picidekan tu sin cen niyadu'an hucunu a wi yen huy, sabaw tusa a bulat tusa a bataan idaw ku walu a demiadan, caysiwwalsiw mihcaan enem a bulat sepat a demiad, Pei ci mapalekal ku cen ce hun paw, pinaay nu lasubuan a binacadan tayda i patiyamay mapulung masilsil muculil. maadihaca ku mabulaway nu Sing kan, u zaysang maselep, sihu nu Sing kan idaw ku nipicuduh tu Sing kan pahikukian tu kiyaku sapihinum tu balucu'. pitu a bulad, Ing kuo itidaay i Sing cia puo ci Michael Pike namapapatelay atu ci Li kun yaw, ci Li kun yaw talaayaw musakamu tu sakalahat nu Sing kun, kinatusa musakamu tu sakay Ing kuo hidantu ku nipiduduc tu &quot; Cung Ing nikapulungan a nakamuan&quot; &quot; ma'dem i balucu'&quot;, saan Sing kan a tademaw tu nika amelikan tu nikakapah a min cu ce tu u &quot;nika hemekan a nikatalakawan&quot;. 1985 7 1 59 12 28 1989 6 4 . .7 Michael Pike . saan ci Li kun yaw, Sing kan a tademaw caay palutatengan tu Cung kuo tunikasidaitan, saan ku Cung kuo caay piala tu canacanan nu masakaputay tu nipiadih u &quot; sapihantayay&quot; a waywayan, kanahatu Sing kun idaw ku talakaway nu &quot; kaw tu ce ce'&quot;, mikainami ku Cung yen tu canacanan a &quot; nikaliyas, min cu ci cu, tadaudip nu binacadan&quot;, saan, pabelien ku duma nu Sing kan a niyadu'an tu Cung kuo, Sing kan a tademaw aminanam tu &quot;sakay ngaay tu Cung kuo&quot;, anu mahicahica ku nabalucuan nuheni. Cung yen uydasa ku alaen tu nikaydaan nuheni a nisausian, mikelec mihaymaw tu nikatalaayawan, kiya kapah ku culil nu Sing kan. , , . , . demiad demiad nu Hungkun caay kaw caledesay ku Hungkun, kasaliwsiwan taneng ku caledes sienaw, alahican matulin ku kenukenutan nu pina a lalipayan ku demiad, halehem sengesengetan, hina baliyus tu tabakiay. tu teban nu mihcaan, Tay pin yeng malacaledesay, mahiniay nu laludan pasayda ku bali i O ya talu, Sing kan siladay tu udad kalasengesengeten a laludan. lalud kasaliwsiwan tusa a puu'an u kabaliyusa, alahican malananum atu lanu' namakabuyu' tu nikacascasan, hina caledes itida, mahida u Sen ing sin seng mala mihcaan nu Sing kan kinapinaan tu nikataydaan nu caledes alahican matala caledestu, udad hantu mihidatu tu mihmihcaan. sabaw tusa katukuh tu sakatusa a mihcaan tu tusa a bulatan u kasienawan, kalaacakacakan ku sapi', katalakawan nu buyu alahican idaw ku suleda. . . .12 2 . https: zh.wikipedia.org wiki E9 A6 99 E6 B8 AF</FORM>
    </S>
</TEXT>
