<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Singapore" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Singapore" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Singapore u Singapore sa i labu nu Asia , itiza i 1 22 N, 103 48 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 697 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 687 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10 km2. hamin nu tademawan sa 5,781,728.kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 3.30%, zumaay henay umah sa 95.70%. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Singapore. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-li, ÁłĹÁźÜ) ayza sa ci Tony Tan, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 9 bulad 1 demiad. u Singapore nu binacadan a kanatal, nuduma a nipangangan sa u Seceng han, nakayadah a pangiha' muawaw sa u Singko , Sin-ciya-po, sing-ciay-po, u kakitidaan sa nu walian kasatimulan nu Yacoay a masatuseay a kanatal i masasubalay. u lala' nu kanatal nu Sin-ciya-po caay kau nasubalan adada, sikaidaw tu nu tapiingay a subal atu kalasabuyu'anay a ba'ba'tuan u tatungusan amin, u satabakiay nu sakaihekalay a subal sa ya Tekuwan hananay a subal. sipakay i kunida saan a masakanatal sa, nikiyadahan a muselentu bayu' sakacunus nu lala' nu kaahebal, makaala tu 23% nu kitidaan, sausian sa sicunus tu 130 a pinghuwan kungli. cunli u cunli nu Singapore ayza sa ci Lee Hsien Loong , micakat a demiad sa i 2004 a mihcaan 8 bulad 12 demiad. ngangan nu kanatal "śĖįŚä†ŚĚ°"(sin-ka-pho) "Singapore" "Singapura",ÁĻľŤÄĆšĺÜŤá™śĘĶŤ™ěSiŠĻÉhapura,ŚÖ∂šł≠siŠĻÉhaśĄŹÁāļÁćÖŚ≠ź, pura . ina Singapore (sin-ka-pho) namakayda i nu Min-nan a kamu sikasengi nu United kingdom a nipangangan "Singapore" a nipabelinan. nu sakay nu dumaay a kanatal ya Ma-lay hananay a sipangangan tu nu United Kingdom u "Singapura" han, kilul satu nu makay i huwan a kamu sa u SiŠĻÉhapura sa, u imin nu labuay sa ya simha u se-ce sananay, ya pura hananay sa u kakitidaan nu tuse, kiyu ina Singapore idaw aca ku nu dumaay a nipangangan u "Se-ceng" han, nu kanatalay a hata sakay nu kulit i labuay, atu sasitungus tu kasingangan tu nu kikul nu se-ce, kalingatuan nu makayni tu. 1972 a mihcaan sepat a bulad 25 a demiadan, ina "Sin-ka-pho" a ngangan sa mala tu nu kanatalay nu hulamay a nipabelih a kasingangan. laylay u Singapore i ti tuluay a seci sa idaw tu ku ya Ma-lay a tademaw tayni muneng, nikatinengan i Singapore a mitesekay a nipasubana',ya ci Si-yin-ciyaw hananay a nipawacayan, ya Pu-lo-cung hananay sa nau nu ma-lay nakamuan ya Pulau Ujong a sasuayawan a ngiha', u imin sa patudu tu ina subalanay a kasatimulay a subal sa. ina Pu-lo-cung sa nu makay i Singapore kasumamaday a sakasingangan. kikatabalan tiya Tan-ma-si hananay itini makaala tu cacay a malebut nu mihcaan. 14 :Temasek),ŤéęŚĻ≤Ś≥∂. i sabaw sepat a seci, nu kahulaman a ziday ya mincaw hananay a nipangangan, "Tan-ma-si" han (nu Cu-wa a kamu Temasek), ya Mo-kan a subal. 1819 a mihcaan cacay a bulad 29 a demiad, ya United Kingdom nu Puliye-tiyen kawalian a kusi mamisakawaway ci Setsnfo-layfose tatukus nu nu Singapore, sikayda satu a malingatu a mikuwan tuya kenisan. i 1824 a mihcaan sa, ina Singapore a kanatal sa mala tu nu United Kingdom a situngus tu kalatubangan a nipikuwan. 1867 a mihcaan, ina Singapore a kanatal sikacakat ku sakay nu bayu'ay a nikapikuwan a kakitidaan, malecad tu ya Ping-cen, atu ya Maliw-ciya sikapulung a kenis, sasitungus tu nu United Kingdom a kanatal makuwan. 1945ŚĻī9śúą12śó•, "Singapore". i 1942 a mihcaan tusa a bulad sabawlima a demiadan (i nu Taypingyang a nikalalaisan sasitemu), nidebungan nu Dipun kina Singapore, pakayda hantu a maysumad ku nipangangan tu ya (Caw-nan a subal) han, sakaidaw sa (ya Caw-nan) a ulic sa namakay i (Siw-ho a mihcaan a kilac nikaala tu i kasatimulan a lala') i cudad, kutusisa idaw aca ku ya (kamelitan nu edil i katimulan) a imin, atu nu (Siw-ho a hungti i nutimul a bayuanay a kakitidaan) hananay a imin. katukuhan i 1945 a mihcaan siwa a bulad 12 a demiadan, ya Dipun pabinanawlan tu kitakitay nayay ku sakilac tu kademecan pahata tu salngacay a mademec, ya United Kingdom muliyaw aca a pikuwan tu Singapore, kinacacay aca a muliyaw a sipangangan tu ya "Singapore". i 1959 a mihcaan sa sikaala nu Singapore a misakaku a mikuwan tu nu udipay a kanatal, ci Li-kuwang-yaw hananay sa malasayaway a satalakaway mikuwanay a tademaw. imahida sa, ci Li-kuwang-yaw a sasitungus tu sakunida a nidatengan mamuciliw atu nu Malaysia a kanatal, iti nu binacadanay a tatungus a sipalecadan caay kakapah ku nisapalalen, u tungusay ni Li-kuwang-yaw sa (u Malaysia a tademaw a Malaysia) a binacadan palecad han ku kasasitudung nu kawaw sa, mihantay tu ya "u Ma-lay a tademaw ku kailay nu kaudip sananay a nidateng" a miading tu cedang nida atu tungus nu binawlan sakay nu Singapore. i 1965 a mihcaan waluay a bulad pitu a demiadan, ina Singapore a kanatal sa, kabulican ku ngangan i nu Malaysia a nikapulungan kalaidaw, kiyu i waluay nu bulad siwa a demiadn sa, ya Malaysia a kanatalay a giinghuy misabilil a pasumad tu hulic mayawas, tu sapihulak nu Singapore atu nu Malaysia a nikasasiketan ani kapulungan, sikayda tu nu mapacici a mala tu nu situngusay a kunida sananay a kanatal. šļļŚŹ£ nu kaidaw nu tademaw ina Singapore a kanatal sa i ti kitakitan sa, mala nu sakatatuluay kacacelcelan nu tademaw a kenis, mikilul tu ya Monaco atu ya Macau. nu kamu nikapulungan nu Singapore i nu hulam a masakaputay sa, u wawa nu hulam atu micudaday a maylayap tu nu (Iguay nu tungus, nu hulamay ku mamiedap tu sulit) mahtatusa ku sipasubana tu sasalamitan, sakay nu angangan a sapasubana a ngatu sa, a micunus henay tu picudad cacay a bataan katukuh i sabaw tusa a mihcaan, tu nu hulamay a nipatungus a nananaman. nika sakay nu Iguay a nikalalacal tu tineng sa, u nu hulamay i Singapore sakay nu pitengil atu nakamiwan taneng henay, nika u "saasipan atu sasulitan sa" kaselepan ku nicunus sikaliyuhan tu. ina Singapore a kanatal sa nu min-nanay a tademaw a kasasitungus nu kalcapuan, u binawlan sa mananam tu a maysakamu tu Minnan atu nu Taywanay a kamu, taneng a sikalalacal tu nu China ya Siya-men, Ciyein-cuo, Cang-cuo, atu nu Taywanay a min-nan a tademaw masasakamu, nayay ku sikaliyuhan. . nika namakay i 1980 a ziday sa, sipakay nu Singapore a cenghu a nipililidan a masakamu tu nu "hulam a kamu" a sipilatlat, uyda ni picuduh tu mamusakamu tu nu Hulamay a kamu sa nayay ku mipuluay, kasasedsedan tu a maycuduh tu nu Chaina atu nu Taywanay a sakay nu kanatalay a kamu nipilatlatan sa, nu Singapore a nipicuduhan sa palumata kuyu heni tu nu sakay lawayay a kalalacalan. musakamu tu nu Hulamay a nilatlatan sa, malawlaw tu ku sasiading tu sapapuhpuh tu nu kitidaayay tu a kamu atu nu sikabeli han a maydateng. nu Singapore a sanu kanatalay a kamu sa, sikalecadan tu nu China a masakangtan a sulit. nika iti 1969 a mihcaan katukuh i 1979 a mihcaan, i nu silaadan sa, nasikala tu kaapuyuan a sikaidaw nu udipay a sulit tu sakay nu hulamay a misakangtan kasiwantan, nu i binawlanay atu kangtanay a kasitungus nu sulit, nika alahicaen tahkal tu ku kasasibutay nu sulit atu nu kangtanay macacamul a sipicukaymas. sakay nu Singapore a sikalalacal tu kanatalay a sapacudad sa, u nu United Kingdom ku sasitungus a pacudad, kiyu sakay u sapikuwan a nipacudad atu tatengilan atu nu sapakalisiw misiwbayay atu micidekay a kalalacal tu tigami a sulit sa mamin u nu United Kingdom ku sakasitungus.</FORM>
        <PHON kindOf="original">siŇčapor…ô u siŇčapor…ô sa i r~…ĺabu nu asia , itiza i * ** n, *** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku ** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u siŇčapor…ô. kakiŇčinan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiŇčiŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇč-r~…ĺi, **) ajza sa  ¶i tonj tan, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u siŇčapor…ô nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, nuduma a nipaŇčaŇčan sa u s…ô ¶…ôŇč ńßan, nakajadańß a paŇčińßa Ē~ ° muawaw sa u siŇčko , sin- ¶ija-po, siŇč- ¶iaj-po, u kakitidaan sa nu war~…ĺian kasatimur~…ĺan nu ja ¶oaj a masatus…ôaj a kanatar~…ĺ i masasubar~…ĺaj. u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ nu sin- ¶ija-po  ¶aaj kau nasubar~…ĺan adada, sikaidaw tu nu tapiiŇčaj a subar~…ĺ atu kar~…ĺasabuju Ē~ °anaj a ba Ē~ °ba Ē~ °tuan u tatuŇčusan amin, u satabakiaj nu sakaińß…ôkar~…ĺaj a subar~…ĺ sa ja t…ôkuwan ńßananaj a subar~…ĺ. sipakaj i kunida saan a masakanatar~…ĺ sa, nikijadańßan a mus…ôr~…ĺ…ôntu baju Ē~ ° saka ¶unus nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kaańß…ôbar~…ĺ, makaar~…ĺa tu **% nu kitidaan, sausian sa si ¶unus tu *** a piŇčńßuwan kuŇčr~…ĺi.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu siŇčapor…ô ajza sa  ¶i r~…ĺ…ô…ô ńßsi…ôn r~…ĺooŇč , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "***"(sin-ka-pńßo) "siŇčapor…ô" "siŇčapura",******si*ńßapura,**si*ńßa****, pura . ina siŇčapor…ô (sin-ka-pńßo) namakajda i nu min-nan a kamu sikas…ôŇči nu unit…ôd kiŇčdom a nipaŇčaŇčan "siŇčapor…ô" a nipab…ôr~…ĺinan. nu sakaj nu dumaaj a kanatar~…ĺ ja ma-r~…ĺaj ńßananaj a sipaŇčaŇčan tu nu unit…ôd kiŇčdom u "siŇčapura" ńßan, kir~…ĺur~…ĺ satu nu makaj i ńßuwan a kamu sa u si*ńßapura sa, u imin nu r~…ĺabuaj sa ja simńßa u s…ô- ¶…ô sananaj, ja pura ńßananaj sa u kakitidaan nu tus…ô, kiju ina siŇčapor…ô idaw a ¶a ku nu dumaaj a nipaŇčaŇčan u "s…ô- ¶…ôŇč" ńßan, nu kanatar~…ĺaj a ńßata sakaj nu kur~…ĺit i r~…ĺabuaj, atu sasituŇčus tu kasiŇčaŇčan tu nu kikur~…ĺ nu s…ô- ¶…ô, kar~…ĺiŇčatuan nu makajni tu. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, ina "sin-ka-pńßo" a ŇčaŇčan sa mar~…ĺa tu nu kanatar~…ĺaj nu ńßur~…ĺamaj a nipab…ôr~…ĺińß a kasiŇčaŇčan. r~…ĺajr~…ĺaj u siŇčapor…ô i ti tur~…ĺuaj a s…ô ¶i sa idaw tu ku ja ma-r~…ĺaj a tad…ômaw tajni mun…ôŇč, nikatin…ôŇčan i siŇčapor…ô a mit…ôs…ôkaj a nipasubana Ē~ °,ja  ¶i si-jin- ¶ijaw ńßananaj a nipawa ¶ajan, ja pu-r~…ĺo- ¶uŇč ńßananaj sa nau nu ma-r~…ĺaj nakamuan ja pur~…ĺau ujoŇč a sasuajawan a Ňčińßa Ē~ °, u imin sa patudu tu ina subar~…ĺanaj a kasatimur~…ĺaj a subar~…ĺ sa. ina pu-r~…ĺo- ¶uŇč sa nu makaj i siŇčapor…ô kasumamadaj a sakasiŇčaŇčan. kikatabar~…ĺan tija tan-ma-si ńßananaj itini makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan. ** :t…ômas…ôk),***. i sabaw s…ôpat a s…ô ¶i, nu kańßur~…ĺaman a zidaj ja min ¶aw ńßananaj a nipaŇčaŇčan, "tan-ma-si" ńßan (nu  ¶u-wa a kamu t…ômas…ôk), ja mo-kan a subar~…ĺ. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja unit…ôd kiŇčdom nu pur~…ĺij…ô-tij…ôn kawar~…ĺian a kusi mamisakawawaj  ¶i s…ôtsnfo-r~…ĺajfos…ô tatukus nu nu siŇčapor…ô, sikajda satu a mar~…ĺiŇčatu a mikuwan tuja k…ônisan. i **** a mińß ¶aan sa, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa mar~…ĺa tu nu unit…ôd kiŇčdom a situŇčus tu kar~…ĺatubaŇčan a nipikuwan. **** a mińß ¶aan, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sika ¶akat ku sakaj nu baju Ē~ °aj a nikapikuwan a kakitidaan, mar~…ĺ…ô ¶ad tu ja piŇč- ¶…ôn, atu ja mar~…ĺiw- ¶ija sikapur~…ĺuŇč a k…ônis, sasituŇčus tu nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ makuwan. **********, "siŇčapor…ô". i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad sabawr~…ĺima a d…ômiadan (i nu tajpiŇčjaŇč a nikar~…ĺar~…ĺaisan sasit…ômu), nid…ôbuŇčan nu dipun kina siŇčapor…ô, pakajda ńßantu a majsumad ku nipaŇčaŇčan tu ja ( ¶aw-nan a subar~…ĺ) ńßan, sakaidaw sa (ja  ¶aw-nan) a ur~…ĺi ¶ sa namakaj i (siw-ńßo a mińß ¶aan a kir~…ĺa ¶ nikaar~…ĺa tu i kasatimur~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) i  ¶udad, kutusisa idaw a ¶a ku ja (kam…ôr~…ĺitan nu …ôdir~…ĺ i katimur~…ĺan) a imin, atu nu (siw-ńßo a ńßuŇčti i nutimur~…ĺ a bajuanaj a kakitidaan) ńßananaj a imin. katukuńßan i **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, ja dipun pabinanawr~…ĺan tu kitakitaj najaj ku sakir~…ĺa ¶ tu kad…ôm…ô ¶an pańßata tu sar~…ĺŇča ¶aj a mad…ôm…ô ¶, ja unit…ôd kiŇčdom mur~…ĺijaw a ¶a a pikuwan tu siŇčapor…ô, kina ¶a ¶aj a ¶a a mur~…ĺijaw a sipaŇčaŇčan tu ja "siŇčapor…ô". i **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa nu siŇčapor…ô a misakaku a mikuwan tu nu udipaj a kanatar~…ĺ,  ¶i r~…ĺi-kuwaŇč-jaw ńßananaj sa mar~…ĺasajawaj a satar~…ĺakawaj mikuwanaj a tad…ômaw. imańßida sa,  ¶i r~…ĺi-kuwaŇč-jaw a sasituŇčus tu sakunida a nidat…ôŇčan mamu ¶ir~…ĺiw atu nu mar~…ĺajsia a kanatar~…ĺ, iti nu bina ¶adanaj a tatuŇčus a sipar~…ĺ…ô ¶adan  ¶aaj kakapańß ku nisapar~…ĺar~…ĺ…ôn, u tuŇčusaj ni r~…ĺi-kuwaŇč-jaw sa (u mar~…ĺajsia a tad…ômaw a mar~…ĺajsia) a bina ¶adan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan ku kasasituduŇč nu kawaw sa, mińßantaj tu ja "u ma-r~…ĺaj a tad…ômaw ku kair~…ĺaj nu kaudip sananaj a nidat…ôŇč" a miadiŇč tu  ¶…ôdaŇč nida atu tuŇčus nu binawr~…ĺan sakaj nu siŇčapor…ô. i **** a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad pitu a d…ômiadan, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa, kabur~…ĺi ¶an ku ŇčaŇčan i nu mar~…ĺajsia a nikapur~…ĺuŇčan kar~…ĺaidaw, kiju i war~…ĺuaj nu bur~…ĺad siwa a d…ômiadn sa, ja mar~…ĺajsia a kanatar~…ĺaj a giiŇčńßuj misabir~…ĺir~…ĺ a pasumad tu ńßur~…ĺi ¶ majawas, tu sapińßur~…ĺak nu siŇčapor…ô atu nu mar~…ĺajsia a nikasasik…ôtan ani kapur~…ĺuŇčan, sikajda tu nu mapa ¶i ¶i a mar~…ĺa tu nu situŇčusaj a kunida sananaj a kanatar~…ĺ. ** nu kaidaw nu tad…ômaw ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa i ti kitakitan sa, mar~…ĺa nu sakatatur~…ĺuaj ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw a k…ônis, mikir~…ĺur~…ĺ tu ja mona ¶o atu ja ma ¶au. nu kamu nikapur~…ĺuŇčan nu siŇčapor…ô i nu ńßur~…ĺam a masakaputaj sa, u wawa nu ńßur~…ĺam atu mi ¶udadaj a majr~…ĺajap tu nu (iguaj nu tuŇčus, nu ńßur~…ĺamaj ku mami…ôdap tu sur~…ĺit) mańßtatusa ku sipasubana tu sasar~…ĺamitan, sakaj nu aŇčaŇčan a sapasubana a Ňčatu sa, a mi ¶unus ńß…ônaj tu pi ¶udad  ¶a ¶aj a bataan katukuńß i sabaw tusa a mińß ¶aan, tu nu ńßur~…ĺamaj a nipatuŇčus a nananaman. nika sakaj nu iguaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu tin…ôŇč sa, u nu ńßur~…ĺamaj i siŇčapor…ô sakaj nu pit…ôŇčir~…ĺ atu nakamiwan tan…ôŇč ńß…ônaj, nika u "saasipan atu sasur~…ĺitan sa" kas…ôr~…ĺ…ôpan ku ni ¶unus sikar~…ĺijuńßan tu. ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa nu min-nanaj a tad…ômaw a kasasituŇčus nu kar~…ĺ ¶apuan, u binawr~…ĺan sa mananam tu a majsakamu tu minnan atu nu tajwanaj a kamu, tan…ôŇč a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu nu  ¶ńßina ja sija-m…ôn,  ¶ij…ôin- ¶uo,  ¶aŇč- ¶uo, atu nu tajwanaj a min-nan a tad…ômaw masasakamu, najaj ku sikar~…ĺijuńßan. . nika namakaj i **** a zidaj sa, sipakaj nu siŇčapor…ô a  ¶…ôŇčńßu a nipir~…ĺir~…ĺidan a masakamu tu nu "ńßur~…ĺam a kamu" a sipir~…ĺatr~…ĺat, ujda ni pi ¶uduńß tu mamusakamu tu nu ńßur~…ĺamaj a kamu sa najaj ku mipur~…ĺuaj, kasas…ôds…ôdan tu a maj ¶uduńß tu nu  ¶ńßaina atu nu tajwanaj a sakaj nu kanatar~…ĺaj a kamu nipir~…ĺatr~…ĺatan sa, nu siŇčapor…ô a nipi ¶uduńßan sa par~…ĺumata kuju ńß…ôni tu nu sakaj r~…ĺawajaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. musakamu tu nu ńßur~…ĺamaj a nir~…ĺatr~…ĺatan sa, mar~…ĺawr~…ĺaw tu ku sasiadiŇč tu sapapuńßpuńß tu nu kitidaajaj tu a kamu atu nu sikab…ôr~…ĺi ńßan a majdat…ôŇč. nu siŇčapor…ô a sanu kanatar~…ĺaj a kamu sa, sikar~…ĺ…ô ¶adan tu nu  ¶ńßina a masakaŇčtan a sur~…ĺit. nika iti **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan, i nu sir~…ĺaadan sa, nasikar~…ĺa tu kaapujuan a sikaidaw nu udipaj a sur~…ĺit tu sakaj nu ńßur~…ĺamaj a misakaŇčtan kasiwantan, nu i binawr~…ĺanaj atu kaŇčtanaj a kasituŇčus nu sur~…ĺit, nika ar~…ĺańßi ¶a…ôn tańßkar~…ĺ tu ku kasasibutaj nu sur~…ĺit atu nu kaŇčtanaj ma ¶a ¶amur~…ĺ a sipi ¶ukajmas. sakaj nu siŇčapor…ô a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu kanatar~…ĺaj a sapa ¶udad sa, u nu unit…ôd kiŇčdom ku sasituŇčus a pa ¶udad, kiju sakaj u sapikuwan a nipa ¶udad atu tat…ôŇčir~…ĺan atu nu sapakar~…ĺisiw misiwbajaj atu mi ¶id…ôkaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu tigami a sur~…ĺit sa mamin u nu unit…ôd kiŇčdom ku sakasituŇčus.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Singapore u Singapore sa i labu nu Asia , itiza i 1 22 N, 103 48 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 697 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 687 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10 km2. hamin nu tademawan sa 5,781,728.kakalukan umah sa 1%, kilakilangan umah sa 3.30%, zumaay henay umah sa 95.70%. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Singapore. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-li, ÁłĹÁźÜ) ayza sa ci Tony Tan, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 9 bulad 1 demiad. u Singapore nu binacadan a kanatal, nuduma a nipangangan sa u Seceng han, nakayadah a pangiha' muawaw sa u Singko , Sin-ciya-po, sing-ciay-po, u kakitidaan sa nu walian kasatimulan nu Yacoay a masatuseay a kanatal i masasubalay. u lala' nu kanatal nu Sin-ciya-po caay kau nasubalan adada, sikaidaw tu nu tapiingay a subal atu kalasabuyu'anay a ba'ba'tuan u tatungusan amin, u satabakiay nu sakaihekalay a subal sa ya Tekuwan hananay a subal. sipakay i kunida saan a masakanatal sa, nikiyadahan a muselentu bayu' sakacunus nu lala' nu kaahebal, makaala tu 23% nu kitidaan, sausian sa sicunus tu 130 a pinghuwan kungli. cunli u cunli nu Singapore ayza sa ci Lee Hsien Loong , micakat a demiad sa i 2004 a mihcaan 8 bulad 12 demiad. ngangan nu kanatal "śĖįŚä†ŚĚ°"(sin-ka-pho) "Singapore" "Singapura",ÁĻľŤÄĆšĺÜŤá™śĘĶŤ™ěSiŠĻÉhapura,ŚÖ∂šł≠siŠĻÉhaśĄŹÁāļÁćÖŚ≠ź, pura . ina Singapore (sin-ka-pho) namakayda i nu Min-nan a kamu sikasengi nu United kingdom a nipangangan "Singapore" a nipabelinan. nu sakay nu dumaay a kanatal ya Ma-lay hananay a sipangangan tu nu United Kingdom u "Singapura" han, kilul satu nu makay i huwan a kamu sa u SiŠĻÉhapura sa, u imin nu labuay sa ya simha u se-ce sananay, ya pura hananay sa u kakitidaan nu tuse, kiyu ina Singapore idaw aca ku nu dumaay a nipangangan u "Se-ceng" han, nu kanatalay a hata sakay nu kulit i labuay, atu sasitungus tu kasingangan tu nu kikul nu se-ce, kalingatuan nu makayni tu. 1972 a mihcaan sepat a bulad 25 a demiadan, ina "Sin-ka-pho" a ngangan sa mala tu nu kanatalay nu hulamay a nipabelih a kasingangan. laylay u Singapore i ti tuluay a seci sa idaw tu ku ya Ma-lay a tademaw tayni muneng, nikatinengan i Singapore a mitesekay a nipasubana',ya ci Si-yin-ciyaw hananay a nipawacayan, ya Pu-lo-cung hananay sa nau nu ma-lay nakamuan ya Pulau Ujong a sasuayawan a ngiha', u imin sa patudu tu ina subalanay a kasatimulay a subal sa. ina Pu-lo-cung sa nu makay i Singapore kasumamaday a sakasingangan. kikatabalan tiya Tan-ma-si hananay itini makaala tu cacay a malebut nu mihcaan. 14 :Temasek),ŤéęŚĻ≤Ś≥∂. i sabaw sepat a seci, nu kahulaman a ziday ya mincaw hananay a nipangangan, "Tan-ma-si" han (nu Cu-wa a kamu Temasek), ya Mo-kan a subal. 1819 a mihcaan cacay a bulad 29 a demiad, ya United Kingdom nu Puliye-tiyen kawalian a kusi mamisakawaway ci Setsnfo-layfose tatukus nu nu Singapore, sikayda satu a malingatu a mikuwan tuya kenisan. i 1824 a mihcaan sa, ina Singapore a kanatal sa mala tu nu United Kingdom a situngus tu kalatubangan a nipikuwan. 1867 a mihcaan, ina Singapore a kanatal sikacakat ku sakay nu bayu'ay a nikapikuwan a kakitidaan, malecad tu ya Ping-cen, atu ya Maliw-ciya sikapulung a kenis, sasitungus tu nu United Kingdom a kanatal makuwan. 1945ŚĻī9śúą12śó•, "Singapore". i 1942 a mihcaan tusa a bulad sabawlima a demiadan (i nu Taypingyang a nikalalaisan sasitemu), nidebungan nu Dipun kina Singapore, pakayda hantu a maysumad ku nipangangan tu ya (Caw-nan a subal) han, sakaidaw sa (ya Caw-nan) a ulic sa namakay i (Siw-ho a mihcaan a kilac nikaala tu i kasatimulan a lala') i cudad, kutusisa idaw aca ku ya (kamelitan nu edil i katimulan) a imin, atu nu (Siw-ho a hungti i nutimul a bayuanay a kakitidaan) hananay a imin. katukuhan i 1945 a mihcaan siwa a bulad 12 a demiadan, ya Dipun pabinanawlan tu kitakitay nayay ku sakilac tu kademecan pahata tu salngacay a mademec, ya United Kingdom muliyaw aca a pikuwan tu Singapore, kinacacay aca a muliyaw a sipangangan tu ya "Singapore". i 1959 a mihcaan sa sikaala nu Singapore a misakaku a mikuwan tu nu udipay a kanatal, ci Li-kuwang-yaw hananay sa malasayaway a satalakaway mikuwanay a tademaw. imahida sa, ci Li-kuwang-yaw a sasitungus tu sakunida a nidatengan mamuciliw atu nu Malaysia a kanatal, iti nu binacadanay a tatungus a sipalecadan caay kakapah ku nisapalalen, u tungusay ni Li-kuwang-yaw sa (u Malaysia a tademaw a Malaysia) a binacadan palecad han ku kasasitudung nu kawaw sa, mihantay tu ya "u Ma-lay a tademaw ku kailay nu kaudip sananay a nidateng" a miading tu cedang nida atu tungus nu binawlan sakay nu Singapore. i 1965 a mihcaan waluay a bulad pitu a demiadan, ina Singapore a kanatal sa, kabulican ku ngangan i nu Malaysia a nikapulungan kalaidaw, kiyu i waluay nu bulad siwa a demiadn sa, ya Malaysia a kanatalay a giinghuy misabilil a pasumad tu hulic mayawas, tu sapihulak nu Singapore atu nu Malaysia a nikasasiketan ani kapulungan, sikayda tu nu mapacici a mala tu nu situngusay a kunida sananay a kanatal. šļļŚŹ£ nu kaidaw nu tademaw ina Singapore a kanatal sa i ti kitakitan sa, mala nu sakatatuluay kacacelcelan nu tademaw a kenis, mikilul tu ya Monaco atu ya Macau. nu kamu nikapulungan nu Singapore i nu hulam a masakaputay sa, u wawa nu hulam atu micudaday a maylayap tu nu (Iguay nu tungus, nu hulamay ku mamiedap tu sulit) mahtatusa ku sipasubana tu sasalamitan, sakay nu angangan a sapasubana a ngatu sa, a micunus henay tu picudad cacay a bataan katukuh i sabaw tusa a mihcaan, tu nu hulamay a nipatungus a nananaman. nika sakay nu Iguay a nikalalacal tu tineng sa, u nu hulamay i Singapore sakay nu pitengil atu nakamiwan taneng henay, nika u "saasipan atu sasulitan sa" kaselepan ku nicunus sikaliyuhan tu. ina Singapore a kanatal sa nu min-nanay a tademaw a kasasitungus nu kalcapuan, u binawlan sa mananam tu a maysakamu tu Minnan atu nu Taywanay a kamu, taneng a sikalalacal tu nu China ya Siya-men, Ciyein-cuo, Cang-cuo, atu nu Taywanay a min-nan a tademaw masasakamu, nayay ku sikaliyuhan. . nika namakay i 1980 a ziday sa, sipakay nu Singapore a cenghu a nipililidan a masakamu tu nu "hulam a kamu" a sipilatlat, uyda ni picuduh tu mamusakamu tu nu Hulamay a kamu sa nayay ku mipuluay, kasasedsedan tu a maycuduh tu nu Chaina atu nu Taywanay a sakay nu kanatalay a kamu nipilatlatan sa, nu Singapore a nipicuduhan sa palumata kuyu heni tu nu sakay lawayay a kalalacalan. musakamu tu nu Hulamay a nilatlatan sa, malawlaw tu ku sasiading tu sapapuhpuh tu nu kitidaayay tu a kamu atu nu sikabeli han a maydateng. nu Singapore a sanu kanatalay a kamu sa, sikalecadan tu nu China a masakangtan a sulit. nika iti 1969 a mihcaan katukuh i 1979 a mihcaan, i nu silaadan sa, nasikala tu kaapuyuan a sikaidaw nu udipay a sulit tu sakay nu hulamay a misakangtan kasiwantan, nu i binawlanay atu kangtanay a kasitungus nu sulit, nika alahicaen tahkal tu ku kasasibutay nu sulit atu nu kangtanay macacamul a sipicukaymas. sakay nu Singapore a sikalalacal tu kanatalay a sapacudad sa, u nu United Kingdom ku sasitungus a pacudad, kiyu sakay u sapikuwan a nipacudad atu tatengilan atu nu sapakalisiw misiwbayay atu micidekay a kalalacal tu tigami a sulit sa mamin u nu United Kingdom ku sakasitungus.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">siŇčapor…ô u siŇčapor…ô sa i r~…ĺabu nu asia , itiza i * ** n, *** ** …ô. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa izaw ku *** km*. u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa izaw ku *** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa izaw ku ** km*. ńßamin nu tad…ômawan sa *,***,***.kakar~…ĺukan umańß sa *%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u siŇčapor…ô. kakiŇčinan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiŇčiŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa * bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇč-r~…ĺi, **) ajza sa  ¶i tonj tan, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. u siŇčapor…ô nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ, nuduma a nipaŇčaŇčan sa u s…ô ¶…ôŇč ńßan, nakajadańß a paŇčińßa Ē~ ° muawaw sa u siŇčko , sin- ¶ija-po, siŇč- ¶iaj-po, u kakitidaan sa nu war~…ĺian kasatimur~…ĺan nu ja ¶oaj a masatus…ôaj a kanatar~…ĺ i masasubar~…ĺaj. u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ nu sin- ¶ija-po  ¶aaj kau nasubar~…ĺan adada, sikaidaw tu nu tapiiŇčaj a subar~…ĺ atu kar~…ĺasabuju Ē~ °anaj a ba Ē~ °ba Ē~ °tuan u tatuŇčusan amin, u satabakiaj nu sakaińß…ôkar~…ĺaj a subar~…ĺ sa ja t…ôkuwan ńßananaj a subar~…ĺ. sipakaj i kunida saan a masakanatar~…ĺ sa, nikijadańßan a mus…ôr~…ĺ…ôntu baju Ē~ ° saka ¶unus nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kaańß…ôbar~…ĺ, makaar~…ĺa tu **% nu kitidaan, sausian sa si ¶unus tu *** a piŇčńßuwan kuŇčr~…ĺi.  ¶unr~…ĺi u  ¶unr~…ĺi nu siŇčapor…ô ajza sa  ¶i r~…ĺ…ô…ô ńßsi…ôn r~…ĺooŇč , mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶aan * bur~…ĺad ** d…ômiad. ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ "***"(sin-ka-pńßo) "siŇčapor…ô" "siŇčapura",******si*ńßapura,**si*ńßa****, pura . ina siŇčapor…ô (sin-ka-pńßo) namakajda i nu min-nan a kamu sikas…ôŇči nu unit…ôd kiŇčdom a nipaŇčaŇčan "siŇčapor…ô" a nipab…ôr~…ĺinan. nu sakaj nu dumaaj a kanatar~…ĺ ja ma-r~…ĺaj ńßananaj a sipaŇčaŇčan tu nu unit…ôd kiŇčdom u "siŇčapura" ńßan, kir~…ĺur~…ĺ satu nu makaj i ńßuwan a kamu sa u si*ńßapura sa, u imin nu r~…ĺabuaj sa ja simńßa u s…ô- ¶…ô sananaj, ja pura ńßananaj sa u kakitidaan nu tus…ô, kiju ina siŇčapor…ô idaw a ¶a ku nu dumaaj a nipaŇčaŇčan u "s…ô- ¶…ôŇč" ńßan, nu kanatar~…ĺaj a ńßata sakaj nu kur~…ĺit i r~…ĺabuaj, atu sasituŇčus tu kasiŇčaŇčan tu nu kikur~…ĺ nu s…ô- ¶…ô, kar~…ĺiŇčatuan nu makajni tu. **** a mińß ¶aan s…ôpat a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, ina "sin-ka-pńßo" a ŇčaŇčan sa mar~…ĺa tu nu kanatar~…ĺaj nu ńßur~…ĺamaj a nipab…ôr~…ĺińß a kasiŇčaŇčan. r~…ĺajr~…ĺaj u siŇčapor…ô i ti tur~…ĺuaj a s…ô ¶i sa idaw tu ku ja ma-r~…ĺaj a tad…ômaw tajni mun…ôŇč, nikatin…ôŇčan i siŇčapor…ô a mit…ôs…ôkaj a nipasubana Ē~ °,ja  ¶i si-jin- ¶ijaw ńßananaj a nipawa ¶ajan, ja pu-r~…ĺo- ¶uŇč ńßananaj sa nau nu ma-r~…ĺaj nakamuan ja pur~…ĺau ujoŇč a sasuajawan a Ňčińßa Ē~ °, u imin sa patudu tu ina subar~…ĺanaj a kasatimur~…ĺaj a subar~…ĺ sa. ina pu-r~…ĺo- ¶uŇč sa nu makaj i siŇčapor…ô kasumamadaj a sakasiŇčaŇčan. kikatabar~…ĺan tija tan-ma-si ńßananaj itini makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan. ** :t…ômas…ôk),***. i sabaw s…ôpat a s…ô ¶i, nu kańßur~…ĺaman a zidaj ja min ¶aw ńßananaj a nipaŇčaŇčan, "tan-ma-si" ńßan (nu  ¶u-wa a kamu t…ômas…ôk), ja mo-kan a subar~…ĺ. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bur~…ĺad ** a d…ômiad, ja unit…ôd kiŇčdom nu pur~…ĺij…ô-tij…ôn kawar~…ĺian a kusi mamisakawawaj  ¶i s…ôtsnfo-r~…ĺajfos…ô tatukus nu nu siŇčapor…ô, sikajda satu a mar~…ĺiŇčatu a mikuwan tuja k…ônisan. i **** a mińß ¶aan sa, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa mar~…ĺa tu nu unit…ôd kiŇčdom a situŇčus tu kar~…ĺatubaŇčan a nipikuwan. **** a mińß ¶aan, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sika ¶akat ku sakaj nu baju Ē~ °aj a nikapikuwan a kakitidaan, mar~…ĺ…ô ¶ad tu ja piŇč- ¶…ôn, atu ja mar~…ĺiw- ¶ija sikapur~…ĺuŇč a k…ônis, sasituŇčus tu nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ makuwan. **********, "siŇčapor…ô". i **** a mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad sabawr~…ĺima a d…ômiadan (i nu tajpiŇčjaŇč a nikar~…ĺar~…ĺaisan sasit…ômu), nid…ôbuŇčan nu dipun kina siŇčapor…ô, pakajda ńßantu a majsumad ku nipaŇčaŇčan tu ja ( ¶aw-nan a subar~…ĺ) ńßan, sakaidaw sa (ja  ¶aw-nan) a ur~…ĺi ¶ sa namakaj i (siw-ńßo a mińß ¶aan a kir~…ĺa ¶ nikaar~…ĺa tu i kasatimur~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °) i  ¶udad, kutusisa idaw a ¶a ku ja (kam…ôr~…ĺitan nu …ôdir~…ĺ i katimur~…ĺan) a imin, atu nu (siw-ńßo a ńßuŇčti i nutimur~…ĺ a bajuanaj a kakitidaan) ńßananaj a imin. katukuńßan i **** a mińß ¶aan siwa a bur~…ĺad ** a d…ômiadan, ja dipun pabinanawr~…ĺan tu kitakitaj najaj ku sakir~…ĺa ¶ tu kad…ôm…ô ¶an pańßata tu sar~…ĺŇča ¶aj a mad…ôm…ô ¶, ja unit…ôd kiŇčdom mur~…ĺijaw a ¶a a pikuwan tu siŇčapor…ô, kina ¶a ¶aj a ¶a a mur~…ĺijaw a sipaŇčaŇčan tu ja "siŇčapor…ô". i **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa nu siŇčapor…ô a misakaku a mikuwan tu nu udipaj a kanatar~…ĺ,  ¶i r~…ĺi-kuwaŇč-jaw ńßananaj sa mar~…ĺasajawaj a satar~…ĺakawaj mikuwanaj a tad…ômaw. imańßida sa,  ¶i r~…ĺi-kuwaŇč-jaw a sasituŇčus tu sakunida a nidat…ôŇčan mamu ¶ir~…ĺiw atu nu mar~…ĺajsia a kanatar~…ĺ, iti nu bina ¶adanaj a tatuŇčus a sipar~…ĺ…ô ¶adan  ¶aaj kakapańß ku nisapar~…ĺar~…ĺ…ôn, u tuŇčusaj ni r~…ĺi-kuwaŇč-jaw sa (u mar~…ĺajsia a tad…ômaw a mar~…ĺajsia) a bina ¶adan par~…ĺ…ô ¶ad ńßan ku kasasituduŇč nu kawaw sa, mińßantaj tu ja "u ma-r~…ĺaj a tad…ômaw ku kair~…ĺaj nu kaudip sananaj a nidat…ôŇč" a miadiŇč tu  ¶…ôdaŇč nida atu tuŇčus nu binawr~…ĺan sakaj nu siŇčapor…ô. i **** a mińß ¶aan war~…ĺuaj a bur~…ĺad pitu a d…ômiadan, ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa, kabur~…ĺi ¶an ku ŇčaŇčan i nu mar~…ĺajsia a nikapur~…ĺuŇčan kar~…ĺaidaw, kiju i war~…ĺuaj nu bur~…ĺad siwa a d…ômiadn sa, ja mar~…ĺajsia a kanatar~…ĺaj a giiŇčńßuj misabir~…ĺir~…ĺ a pasumad tu ńßur~…ĺi ¶ majawas, tu sapińßur~…ĺak nu siŇčapor…ô atu nu mar~…ĺajsia a nikasasik…ôtan ani kapur~…ĺuŇčan, sikajda tu nu mapa ¶i ¶i a mar~…ĺa tu nu situŇčusaj a kunida sananaj a kanatar~…ĺ. ** nu kaidaw nu tad…ômaw ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa i ti kitakitan sa, mar~…ĺa nu sakatatur~…ĺuaj ka ¶a ¶…ôr~…ĺ ¶…ôr~…ĺan nu tad…ômaw a k…ônis, mikir~…ĺur~…ĺ tu ja mona ¶o atu ja ma ¶au. nu kamu nikapur~…ĺuŇčan nu siŇčapor…ô i nu ńßur~…ĺam a masakaputaj sa, u wawa nu ńßur~…ĺam atu mi ¶udadaj a majr~…ĺajap tu nu (iguaj nu tuŇčus, nu ńßur~…ĺamaj ku mami…ôdap tu sur~…ĺit) mańßtatusa ku sipasubana tu sasar~…ĺamitan, sakaj nu aŇčaŇčan a sapasubana a Ňčatu sa, a mi ¶unus ńß…ônaj tu pi ¶udad  ¶a ¶aj a bataan katukuńß i sabaw tusa a mińß ¶aan, tu nu ńßur~…ĺamaj a nipatuŇčus a nananaman. nika sakaj nu iguaj a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu tin…ôŇč sa, u nu ńßur~…ĺamaj i siŇčapor…ô sakaj nu pit…ôŇčir~…ĺ atu nakamiwan tan…ôŇč ńß…ônaj, nika u "saasipan atu sasur~…ĺitan sa" kas…ôr~…ĺ…ôpan ku ni ¶unus sikar~…ĺijuńßan tu. ina siŇčapor…ô a kanatar~…ĺ sa nu min-nanaj a tad…ômaw a kasasituŇčus nu kar~…ĺ ¶apuan, u binawr~…ĺan sa mananam tu a majsakamu tu minnan atu nu tajwanaj a kamu, tan…ôŇč a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu nu  ¶ńßina ja sija-m…ôn,  ¶ij…ôin- ¶uo,  ¶aŇč- ¶uo, atu nu tajwanaj a min-nan a tad…ômaw masasakamu, najaj ku sikar~…ĺijuńßan. . nika namakaj i **** a zidaj sa, sipakaj nu siŇčapor…ô a  ¶…ôŇčńßu a nipir~…ĺir~…ĺidan a masakamu tu nu "ńßur~…ĺam a kamu" a sipir~…ĺatr~…ĺat, ujda ni pi ¶uduńß tu mamusakamu tu nu ńßur~…ĺamaj a kamu sa najaj ku mipur~…ĺuaj, kasas…ôds…ôdan tu a maj ¶uduńß tu nu  ¶ńßaina atu nu tajwanaj a sakaj nu kanatar~…ĺaj a kamu nipir~…ĺatr~…ĺatan sa, nu siŇčapor…ô a nipi ¶uduńßan sa par~…ĺumata kuju ńß…ôni tu nu sakaj r~…ĺawajaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan. musakamu tu nu ńßur~…ĺamaj a nir~…ĺatr~…ĺatan sa, mar~…ĺawr~…ĺaw tu ku sasiadiŇč tu sapapuńßpuńß tu nu kitidaajaj tu a kamu atu nu sikab…ôr~…ĺi ńßan a majdat…ôŇč. nu siŇčapor…ô a sanu kanatar~…ĺaj a kamu sa, sikar~…ĺ…ô ¶adan tu nu  ¶ńßina a masakaŇčtan a sur~…ĺit. nika iti **** a mińß ¶aan katukuńß i **** a mińß ¶aan, i nu sir~…ĺaadan sa, nasikar~…ĺa tu kaapujuan a sikaidaw nu udipaj a sur~…ĺit tu sakaj nu ńßur~…ĺamaj a misakaŇčtan kasiwantan, nu i binawr~…ĺanaj atu kaŇčtanaj a kasituŇčus nu sur~…ĺit, nika ar~…ĺańßi ¶a…ôn tańßkar~…ĺ tu ku kasasibutaj nu sur~…ĺit atu nu kaŇčtanaj ma ¶a ¶amur~…ĺ a sipi ¶ukajmas. sakaj nu siŇčapor…ô a sikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu kanatar~…ĺaj a sapa ¶udad sa, u nu unit…ôd kiŇčdom ku sasituŇčus a pa ¶udad, kiju sakaj u sapikuwan a nipa ¶udad atu tat…ôŇčir~…ĺan atu nu sapakar~…ĺisiw misiwbajaj atu mi ¶id…ôkaj a kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ tu tigami a sur~…ĺit sa mamin u nu unit…ôd kiŇčdom ku sakasituŇčus.</PHON>
    </S>
</TEXT>