<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sinka" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sinka" copyright="CC BY-SA" citation="Sinka. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sinka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sinka, title = Sinka, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sinka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sinka == u sulit nu Hulam: Jujaagas,Juvangas,Gaguvulan,Jugagulai,Chinbalan,Pinajazan,Guvalan等社,在1914 Guvalan先遷移至現址附近. u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu niyazu' nu Sinka. u kasalumaluma' nu Sinka sa, 18 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 42 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 41 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1 ku tademaw, pakalatu 2%. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 88%, zumazuma 10%. u paywan a niyazu' u Paywan a niyazu' kuyni, katuud ku Paywan a tademaw itini mueneng. mikoku 40 a mihcan, minkoku a kuwan patuzu' palimad ku niyazu' tayza i capiay a buyu'. patizeng ku Sinhua, Sinseng, Sengmaw, tulu a niyazu', pulung han pangangan ku Sinhua chun. kya niyazu' sa, izaw ku tademaw mabulaw tu Tasi, Tupan, Taypan, Cyacinlin, Taniaw, Sangwu, Kucuang, Nansing atu Tayhu. Sinhua chun izaw ku tulu a Paywan cidekay a niyazu', izaw ku isasa'ay, izaw ku ipabaway. ipabaway a niyazau' sa, u tabakiay a niyazu', i sawaliay nu Cinshuiying sumamaday a zazan. u kakawsan nu heni namakay malumanay a kakitizaan, itiza i Pingtung sian Taywu siang Cyasin. maka ayaw 360 a mihcan, mabulaw tayza Taitung sian Talen siang, satipan-satimul nu Taylili buyu'. minkoku 13 a mihcan, ka Lipunan patuzu' kya niyazu' a tademaw mabulaw tayza i Saucya niyazu'. minkoku 42 a mihcan, mabulaw aca tayza i ayzaay a Sinhua. zayhan maliyas ku tademaw tayza i tusu, sisa, papulungen ku Sinseng, Senmaw, saupu han cacay a chun. 民國40年時, . u Sakizaya a tademaw i Taytung a kuwan, caay katuud ku Sakizaya. inayi' ku Sakizaya a tademaw itini. u cidekay nu Taywan yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad pulung sausi 560820 ku tademaw, Pangcah izaw 209203 ku tademaw, Tayan izaw 89958 ku tademaw, Paywan izaw100591 ku tademaw, Rukay izaw 13303 ku tademaw, Puyuma izaw 14118 ku tademaw, Cou izaw 6635 ku tademaw, Saysiat izaw 6601 ku tademaw, Yami izaw 4599 ku tademaw, Saw izaw 780 ku tademaw, Kabalan izaw 1466 ku tademaw, Taluku izaw 31446 ku tademaw, Sakizaya izaw 930 ku tademaw, Sejek izaw 9975 ku tademaw, Laaluwa izaw 398 ku tademaw, Kanakanabu izaw 330 ku tademaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sinka == o solit no Holam: Jojaagas,Jovangas,Gagovolan,Jogagolai,Chinbalan,Pinajazan,Govalan等社,在1914 Govalan先遷移至現址附近. o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no niyazo' no Sinka. o kasalomaloma' no Sinka sa, 18 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 42 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 41 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1 ko tademaw, pakalato 2%. o asip no tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 88%, zomazoma 10%. o paywan a niyazo' o Paywan a niyazo' koyni, katood ko Paywan a tademaw itini moeneng. mikoko 40 a mihcan, minkoko a kowan patozo' palimad ko niyazo' tayza i capiay a boyo'. patizeng ko Sinhoa, Sinseng, Sengmaw, tolo a niyazo', polong han pangangan ko Sinhoa chon. kya niyazo' sa, izaw ko tademaw mabolaw to Tasi, Topan, Taypan, Cyacinlin, Taniaw, Sangwo, Kocoang, Nansing ato Tayho. Sinhoa chon izaw ko tolo a Paywan cidekay a niyazo', izaw ko isasa'ay, izaw ko ipabaway. ipabaway a niyazao' sa, o tabakiay a niyazo', i sawaliay no Cinshoiying somamaday a zazan. o kakawsan no heni namakay malomanay a kakitizaan, itiza i Pingtong sian Taywo siang Cyasin. maka ayaw 360 a mihcan, mabolaw tayza Taitong sian Talen siang, satipan-satimol no Taylili boyo'. minkoko 13 a mihcan, ka Liponan patozo' kya niyazo' a tademaw mabolaw tayza i Saocya niyazo'. minkoko 42 a mihcan, mabolaw aca tayza i ayzaay a Sinhoa. zayhan maliyas ko tademaw tayza i toso, sisa, papolongen ko Sinseng, Senmaw, saopo han cacay a chon. 民國40年時, . o Sakizaya a tademaw i Taytong a kowan, caay katood ko Sakizaya. inayi' ko Sakizaya a tademaw itini. o cidekay no Taywan yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad polong saosi 560820 ko tademaw, Pangcah izaw 209203 ko tademaw, Tayan izaw 89958 ko tademaw, Paywan izaw100591 ko tademaw, Rokay izaw 13303 ko tademaw, Poyoma izaw 14118 ko tademaw, Coo izaw 6635 ko tademaw, Saysiat izaw 6601 ko tademaw, Yami izaw 4599 ko tademaw, Saw izaw 780 ko tademaw, Kabalan izaw 1466 ko tademaw, Taloko izaw 31446 ko tademaw, Sakizaya izaw 930 ko tademaw, Sejek izaw 9975 ko tademaw, Laalowa izaw 398 ko tademaw, Kanakanabo izaw 330 ko tademaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>