<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sinmung_ni_Aldi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sinmung_ni_Aldi" copyright="CC BY-SA" citation="sinmung_ni_Aldi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sinmung_ni_Aldi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sinmung_ni_Aldi, title = sinmung_ni_Aldi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sinmung_ni_Aldi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u cacay a tatama i Yin-ni , ci Aldi ku ngangan nida, misakakawaw i balunga mahida u mibutingay a pubu sademidemiad cinida, u kawaw nida mulikat tu cilul papatakaw tu buting. u tawki ci Aldi, micunus tu kakanen,nananuman atu simal pilipilipayan, hani kelid hantu nicalaan tu buting i pubu. nika, i pituway a bulad sabaw sepat a demiad, idaw ku tabakiay a bali, malebut nu bali ku layic nu pubu, sisa mapalit tu sepat a bataan idaw ku siwa a demiad i bayu' cinida, matalaw mapatay nu ngalay atu mapatay nu ngaluh, buting satu i bayu' sapakabecul cinidaan, matalaw tu sienaw, tastasen nida ku sapad nu balunga, tuduhen nida mingidu, u duma lusasaen nida tu dikuc ku nanum nu bayu' a minanum, kya cay tu kaahecid ku nanum nu bayu'. sadikuday mapalit satu tayda i Kwan-taw 海域, maala nu mibutingay a balunga nu Pa-na-ma , taluma' satu cinida i nyadu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o cacay a tatama i Yin-ni , ci Aldi ko ngangan nida, misakakawaw i balonga mahida o mibotingay a pobo sademidemiad cinida, o kawaw nida molikat to cilol papatakaw to boting. o tawki ci Aldi, miconos to kakanen,nananoman ato simal pilipilipayan, hani kelid hanto nicalaan to boting i pobo. nika, i pitoway a bolad sabaw sepat a demiad, idaw ko tabakiay a bali, malebot no bali ko layic no pobo, sisa mapalit to sepat a bataan idaw ko siwa a demiad i bayo' cinida, matalaw mapatay no ngalay ato mapatay no ngaloh, boting sato i bayo' sapakabecol cinidaan, matalaw to sienaw, tastasen nida ko sapad no balonga, todohen nida mingido, o doma losasaen nida to dikoc ko nanom no bayo' a minanom, kya cay to kaahecid ko nanom no bayo'. sadikoday mapalit sato tayda i Kwan-taw 海域, maala no mibotingay a balonga no Pa-na-ma , taloma' sato cinida i nyado'.</FORM>
    </S>
</TEXT>