<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sinsya‚Äú_aydaay_a_kuwang‚ÄĚ" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sinsya‚Äú_aydaay_a_kuwang‚ÄĚ" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== sinsya" aydaay a kuwang" śąįŤĽä == sinsya " igu:Tank, Cung-kuo-ta-lu u sinsya sa" u pihacengay nu sediw sa nu silamalay a lacuna, pihacengay nu misalebutay nu kikayan atu kibetulay nu muking nisangaan tu sapidiputaw a sisatelecay nu sakalepacaw a kadidengan, angangangan nu cacangdayan sapipenec atu sapibakudang mipatay tu hitay atu kadideng, mipeci' tu kakawawan tu sakaytekin nu lamal, midebung tu ada paayaw tu hitay miwawies tu ahemaway nu kuwang tu sapidipudaw, nu aydaay a lukungung nu tapang a kakakuwangan, sakaylepacawan nu laluutan taneng masakapah tu cung-se-ci a mikacaway tu ba'ketay nu kadidengan. śąįŤĽä . sinsya hucunu laluutan sayaway nu laway u sapatahekal tu lacuna a lacuna atu pinaay nu sakalecad atu sakay tapukuan nu kuwangan, mahida namin idaw ku sangan tu maniyulay nu lacuna, inai' ku tatengaay nu paenengan a lacuna. sinsya nu tatapangan a kakakuwangan, sapitisulay a silaluutan, sakaykikay nu laluutan, sakaytelay nu laluutan, sakaykadidengan nu laluutan a kapulungan nu laluutan. aydaay nu sinsya idaw namin ku sasilaheci nu icelangan. . nika singangananŚźćÁ®ĪšĺÜśļź "sinsya" itini i igu "Tank" a ngalngalan, naw u " ta-suy-kuy", nika hida tu nipisangan tina sinsyaan itida i kainai'an nu tatademawan a kitidaan misanga, yu mahida mikaputay nu tademaw misanga satu hakiya u nisangaan nu heni tu balunga nu hitay sa sapitupin tu nanuman a ta-suy-kuy. In-kuo hitay sakay caysiwcaylim mihcaan sayaway a micukaymas tu sinsyaan miliplip tu sakay hekalan, sisa sakatayda i nikalepacawan a sinsya paduhepit han tu "Tank" a sulitan, sakamusa u sapitupin tu nanaum atu kakane a papadengan sa, ina ngangan hida satu katukuh ayda. itini i Di-pun atu Taywan nipicukaymasan tu layak a kamuan , sinsya hank u "sakalepacaw nu kadideng" han. "ŚĚ¶ŚÖč"śėĮŤčĪŤ™ě"Tank"ÁöĄťü≥Ť≠Į,ŚéüśĄŹÁāļ"Ś§ßśįīśęÉ", "Tank"Ś≠óś®£, "śąįŤĽä". sapalekal a likisiÁôľŚĪēś≠∑ŚŹ≤ sinsya a likisiśąįŤĽäś≠∑ŚŹ≤ yu mahida tu caysiwnemsep mihcaan, ta-wen-si nalimaan a sinsya, idaw ku nipikulit tu sinsya nu Ing-kuo Mark 1, " siaw-wi-li", De-kuo a hu-1- ba'ketay sinsyaan, Su-len a T-34-85 a sinsya. ina sakay sinsyaan nu nikatalaayawan itini kita makaadih ci Li-aw-na-tuo. Ta-wen-si nalimaan a makimulmulay nu kakuan a sinsyaan. Mark I śąįŤĽä,"ŚįŹŚ®ĀŚą©",Śĺ∑ŚúčÁöĄŤôéIťáćśąįŤĽä,ŤėáŤĀĮÁöĄT-34-85šł≠śąįŤĽä. . sayaway nu sinsya Mark 1 sinsya itida i caysiwcaynem mihcaan malinatu, u In-kuo itida i kalepacawan nu singbungkisa ci Ay-wen-tun kina misikian, Ing-kuo hitay kina misangaay. caysiwseplu mihcaan misanga tu muli nu sinsya, tapanga han u sakay sakaluk a kikayan, kalepacawan tu sakacacay u laylay a mulian nu hitay a kadidengan makayda i masalebulebungay atu mamuniay nu lanulanuan a dadanan nu kalepacawan, itawya caay paka'dem tu sakay matulinay nu kuwangan atu ba'tungen nanay nu lima a lacuna. sisa maadih nu Ing-kuo a tademaw tu sakay mulian nu sinsyaan, itida i caysiwcaylim mihcaan tusa a bulad patideng tu Landships a kakinkiwan nu kakawawan, pasayda i HOLT micakay tu tusaay nu sakaliwmah a kikayan mikinkiw, tawya a mihcaan tu hedek, ina kakawawan idaw ku nipikinkiwan tu sayaway a muli nu sinsya pangangan han u " siw-wi-li". ť¶ĖŤľõśąįŤĽäMark I LandshipsÁöĄÁ†ĒÁ©∂ś©üśßč,šł¶ŚźĎHOLT "ŚįŹŚ®ĀŚą©". ina In-kuo a kanatalan u sayaway a i kalepacawan micukaymas tu sakalepacaw a kadidengan nu kanatal, tawya ina sakalepacaw a kadidengan u sapilwpacaw tu sakacacay nu kitakida a nikalepacawan, nutipanay a nikalepacawan pacicisa i cilicilisan a masasuini. nika sayaway a nikalepacawan caay ka kapah, caay ka kapah ku sapidihing, sasa nu kadideng inai' ku sapacacuy, caay ka tanestes, u sakay tademawan namin ku misakakawaway, hina uta' namin ku hitay, tanu lilu sat uku hitay, hedek satu a nikalepacawan, u De-kuo idaw tu ku ni sangaan nu heni tu sakalepacaw a kadidengan u A7V a kadideng milabu tu sakalepacaw. uyda a cacay tu nikacaayan henay ka hedek nu nikalepacawan caay henay ka itida i kalepacawan a masasulepacaw. A7V . nikakenih nu zitay šłĖšĽ£ŚäÉŚąÜ sakayzitay nikakenihan nu sinsya a tapang saan ku nikatabakian nu nikalepacawan katukuh i enem pitu bataan nu mihcaan nipicuduh tu saka cacay tusa a tapang nu sinsyaan, nika itini i sakay cung-cia kakuwanga a nikatahekalan tu sadikuday a kanatalan, itini i wlau a lasubuan idaw tu ku nika tahekalan tu sakatusa nu sinsyaan, nika sakay duma a nisikian tatengan mikikaka tu sakatusa nu sinsyaan. . sayaway nu Amilikaan nu M1 sakalepacaw nu kadidengan micukaymas tu cayseplim kun-li ku buhang nu tadalacuan, tawya nu Su-len T-80 atu Si-de-pa tusa a kakuan nu sumamaday caay picukaymas tu ze'-cen-sin-yi. sakatusa nu nikalepacawan na tahekal tu ku micidekay a kuwangan nu sinsyaan, idaw ku nipitupin tu silamalay nu sediw sananay a lacuna atu yadahay nu husuan silamalay a lacuna, nika mikilul tu nikalepacawan a masumad, nikalepacawan tu Yi-na caay satu ka adih. . aydaay nu kadidengan silacuay idaw namin ku sapisasa tu caledesan sapatahekalan nu lacuaan nu sakalalucukan tu nipikuwangan. sakamusa anu udadan mikuwan i pabaw mikiamelik a masasa tu i sasaay nu caledesan, tapiingan nu balian nu tapiinga nu lacuna miamelik tu a masasa', mahiniay a sanga nu mukinan milalid tu lacu a nikabatadan. . miliyas tu nikaadihťĀŅťĖčÁôľÁŹĺ milimaday a le-ke'-lay-e nu sinsya atu sakasianabuhan i kilakilangan a sinsya atu caayay tiyung nu lutukan a nikulitan nu sapipaceba tu sapiddebungan nu ada, i hatidaay tu nu ahebalan, ina sinsya u mamelawmelaway a pitucekan, anu haka sa kina sinsya a malimad, haka sa ku inzing nu akuti' lihalay ku sumanahay nu caledesan a makatepa', u muli nu sinsya i dadan idaw ku sulit maadih nu i tapukuwananay, itini i likelikenan malimad mabawbaw ku liken mikitabaki tu udip nu sinsya nu pinaay a bayan. . sakacaay ka kapah nina ze'-siaw-ing a sakalepacaw nu kadidengan, kanahatu u musaluemengay a kadidengan, haka satu inzin a sakalepacaw nu kadideng nipatahekalan tu akutiay nu ainguan katinengan tu. u saculil nu sakalepacaw a kadideng u simal a inzinan atu kulupila ku sapicuduh a muculil, muculil satu mahida u tangah nu silamalay, u suni i batad matengil tu nu mita, u nikatahekalan nu sanek beliwan nu bali matineng tu kita. muculil ku sakalepacaw a kadidengan mahida lelenan ku dadan. . hatidaay tu nu tabakian, aydaay a sakalepacaw a kadidengan u tabakiay tu a inzinan ku sakatahekal, sisa ya liklik idaw ku tabakiay nu kacaledesan a nipatungihan. sakay likelikenan atu tabkiay nu balian muculi nu Amilika nu kadidengan M1 ay-pu-lan kina sepat tu patahekal tu kacaledesan a nipangihaan kaletepan nu Yi-hitay a T-72 a maadih, tawya Yi-hitay tu teba nu labii saluimeng sa mihalhal mikilim tu ada nu caledes a pangihaan. M1 T-72 . Ke-suo-wuo kalepacawan katahekalan hina tiyungay a kalepacawan nu kadidengan talakaw tu ku nikaudipan, tawya nu Pei-ye nu tapukuan a hitayan sayaway malaheci nu heni itida i kalepacawan nu musaluemengay a Say-e-wi-ya kalepacawan nu kadidengan, nikudan satu nu Say-e-wi-ya lukungung papaliyun han nuheni ku kakitidaan nu kadideng, sisa talakaw talkaw ku nikaudipan. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== sinsja" ajdaaj a kuwaŇč" ** == sinsja " igu:tank,  ¶uŇč-kuo-ta-r~…ĺu u sinsja sa" u pińßa ¶…ôŇčaj nu s…ôdiw sa nu sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, pińßa ¶…ôŇčaj nu misar~…ĺ…ôbutaj nu kikajan atu kib…ôtur~…ĺaj nu mukiŇč nisaŇčaan tu sapidiputaw a sisat…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan, aŇčaŇčaŇčan nu  ¶a ¶aŇčdajan sapip…ôn…ô ¶ atu sapibakudaŇč mipataj tu ńßitaj atu kadid…ôŇč, mip…ô ¶i Ē~ ° tu kakawawan tu sakajt…ôkin nu r~…ĺamar~…ĺ, mid…ôbuŇč tu ada paajaw tu ńßitaj miwawi…ôs tu ańß…ômawaj nu kuwaŇč tu sapidipudaw, nu ajdaaj a r~…ĺukuŇčuŇč nu tapaŇč a kakakuwaŇčan, sakajr~…ĺ…ôpa ¶awan nu r~…ĺar~…ĺuutan tan…ôŇč masakapańß tu  ¶uŇč-s…ô- ¶i a mika ¶awaj tu ba Ē~ °k…ôtaj nu kadid…ôŇčan. ** . sinsja ńßu ¶unu r~…ĺar~…ĺuutan sajawaj nu r~…ĺawaj u sapatańß…ôkar~…ĺ tu r~…ĺa ¶una a r~…ĺa ¶una atu pinaaj nu sakar~…ĺ…ô ¶ad atu sakaj tapukuan nu kuwaŇčan, mańßida namin idaw ku saŇčan tu manijur~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una, inai Ē~ ° ku tat…ôŇčaaj nu pa…ôn…ôŇčan a r~…ĺa ¶una. sinsja nu tatapaŇčan a kakakuwaŇčan, sapitisur~…ĺaj a sir~…ĺar~…ĺuutan, sakajkikaj nu r~…ĺar~…ĺuutan, sakajt…ôr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺuutan, sakajkadid…ôŇčan nu r~…ĺar~…ĺuutan a kapur~…ĺuŇčan nu r~…ĺar~…ĺuutan. ajdaaj nu sinsja idaw namin ku sasir~…ĺańß…ô ¶i nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan. . nika siŇčaŇčanan**** "sinsja" itini i igu "tank" a Ňčar~…ĺŇčar~…ĺan, naw u " ta-suj-kuj", nika ńßida tu nipisaŇčan tina sinsjaan itida i kainai Ē~ °an nu tatad…ômawan a kitidaan misaŇča, ju mańßida mikaputaj nu tad…ômaw misaŇča satu ńßakija u nisaŇčaan nu ńß…ôni tu bar~…ĺuŇča nu ńßitaj sa sapitupin tu nanuman a ta-suj-kuj. in-kuo ńßitaj sakaj  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan sajawaj a mi ¶ukajmas tu sinsjaan mir~…ĺipr~…ĺip tu sakaj ńß…ôkar~…ĺan, sisa sakatajda i nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a sinsja paduńß…ôpit ńßan tu "tank" a sur~…ĺitan, sakamusa u sapitupin tu nanaum atu kakan…ô a papad…ôŇčan sa, ina ŇčaŇčan ńßida satu katukuńß ajda. itini i di-pun atu tajwan nipi ¶ukajmasan tu r~…ĺajak a kamuan , sinsja ńßank u "sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇč" ńßan. "**"***"tank"***,***"***", "tank"**, "**". sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ a r~…ĺikisi**** sinsja a r~…ĺikisi**** ju mańßida tu  ¶ajsiwn…ôms…ôp mińß ¶aan, ta-w…ôn-si nar~…ĺimaan a sinsja, idaw ku nipikur~…ĺit tu sinsja nu iŇč-kuo mark *, " siaw-wi-r~…ĺi", d…ô-kuo a ńßu-*- ba Ē~ °k…ôtaj sinsjaan, su-r~…ĺ…ôn a t-**-** a sinsja. ina sakaj sinsjaan nu nikatar~…ĺaajawan itini kita makaadińß  ¶i r~…ĺi-aw-na-tuo. ta-w…ôn-si nar~…ĺimaan a makimur~…ĺmur~…ĺaj nu kakuan a sinsjaan. mark i **,"***",****i***,***t-**-*****. . sajawaj nu sinsja mark * sinsja itida i  ¶ajsiw ¶ajn…ôm mińß ¶aan mar~…ĺinatu, u in-kuo itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu siŇčbuŇčkisa  ¶i aj-w…ôn-tun kina misikian, iŇč-kuo ńßitaj kina misaŇčaaj.  ¶ajsiws…ôpr~…ĺu mińß ¶aan misaŇča tu mur~…ĺi nu sinsja, tapaŇča ńßan u sakaj sakar~…ĺuk a kikajan, kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu saka ¶a ¶aj u r~…ĺajr~…ĺaj a mur~…ĺian nu ńßitaj a kadid…ôŇčan makajda i masar~…ĺ…ôbur~…ĺ…ôbuŇčaj atu mamuniaj nu r~…ĺanur~…ĺanuan a dadanan nu kar~…ĺ…ôpa ¶awan, itawja  ¶aaj paka Ē~ °d…ôm tu sakaj matur~…ĺinaj nu kuwaŇčan atu ba Ē~ °tuŇč…ôn nanaj nu r~…ĺima a r~…ĺa ¶una. sisa maadińß nu iŇč-kuo a tad…ômaw tu sakaj mur~…ĺian nu sinsjaan, itida i  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad patid…ôŇč tu r~…ĺandsńßips a kakinkiwan nu kakawawan, pasajda i ńßor~…ĺt mi ¶akaj tu tusaaj nu sakar~…ĺiwmańß a kikajan mikinkiw, tawja a mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk, ina kakawawan idaw ku nipikinkiwan tu sajawaj a mur~…ĺi nu sinsja paŇčaŇčan ńßan u " siw-wi-r~…ĺi". ****mark i r~…ĺandsńßips*****,**ńßor~…ĺt "***". ina in-kuo a kanatar~…ĺan u sajawaj a i kar~…ĺ…ôpa ¶awan mi ¶ukajmas tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan nu kanatar~…ĺ, tawja ina sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u sapir~…ĺwpa ¶aw tu saka ¶a ¶aj nu kitakida a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, nutipanaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan pa ¶i ¶isa i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan a masasuini. nika sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj ka kapańß,  ¶aaj ka kapańß ku sapidińßiŇč, sasa nu kadid…ôŇč inai Ē~ ° ku sapa ¶a ¶uj,  ¶aaj ka tan…ôst…ôs, u sakaj tad…ômawan namin ku misakakawawaj, ńßina uta Ē~ ° namin ku ńßitaj, tanu r~…ĺir~…ĺu sat uku ńßitaj, ńß…ôd…ôk satu a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, u d…ô-kuo idaw tu ku ni saŇčaan nu ńß…ôni tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u a** a kadid…ôŇč mir~…ĺabu tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw. ujda a  ¶a ¶aj tu nika ¶aajan ńß…ônaj ka ńß…ôd…ôk nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj ńß…ônaj ka itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan a masasur~…ĺ…ôpa ¶aw. a** . nikak…ônińß nu zitaj **** sakajzitaj nikak…ônińßan nu sinsja a tapaŇč saan ku nikatabakian nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan katukuńß i …ôn…ôm pitu bataan nu mińß ¶aan nipi ¶uduńß tu saka  ¶a ¶aj tusa a tapaŇč nu sinsjaan, nika itini i sakaj  ¶uŇč- ¶ia kakuwaŇča a nikatańß…ôkar~…ĺan tu sadikudaj a kanatar~…ĺan, itini i wr~…ĺau a r~…ĺasubuan idaw tu ku nika tańß…ôkar~…ĺan tu sakatusa nu sinsjaan, nika sakaj duma a nisikian tat…ôŇčan mikikaka tu sakatusa nu sinsjaan. . sajawaj nu amir~…ĺikaan nu m* sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇčan mi ¶ukajmas tu  ¶ajs…ôpr~…ĺim kun-r~…ĺi ku buńßaŇč nu tadar~…ĺa ¶uan, tawja nu su-r~…ĺ…ôn t-** atu si-d…ô-pa tusa a kakuan nu sumamadaj  ¶aaj pi ¶ukajmas tu z…ô Ē~ °- ¶…ôn-sin-ji. sakatusa nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan na tańß…ôkar~…ĺ tu ku mi ¶id…ôkaj a kuwaŇčan nu sinsjaan, idaw ku nipitupin tu sir~…ĺamar~…ĺaj nu s…ôdiw sananaj a r~…ĺa ¶una atu jadańßaj nu ńßusuan sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, nika mikir~…ĺur~…ĺ tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a masumad, nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu ji-na  ¶aaj satu ka adińß. . ajdaaj nu kadid…ôŇčan sir~…ĺa ¶uaj idaw namin ku sapisasa tu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan sapatańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺa ¶uaan nu sakar~…ĺar~…ĺu ¶ukan tu nipikuwaŇčan. sakamusa anu udadan mikuwan i pabaw mikiam…ôr~…ĺik a masasa tu i sasaaj nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan, tapiiŇčan nu bar~…ĺian nu tapiiŇča nu r~…ĺa ¶una miam…ôr~…ĺik tu a masasa Ē~ °, mańßiniaj a saŇča nu mukinan mir~…ĺar~…ĺid tu r~…ĺa ¶u a nikabatadan. . mir~…ĺijas tu nikaadińß**** mir~…ĺimadaj a r~…ĺ…ô-k…ô Ē~ °-r~…ĺaj-…ô nu sinsja atu sakasianabuńßan i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a sinsja atu  ¶aajaj tijuŇč nu r~…ĺutukan a nikur~…ĺitan nu sapipa ¶…ôba tu sapidd…ôbuŇčan nu ada, i ńßatidaaj tu nu ańß…ôbar~…ĺan, ina sinsja u mam…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺawaj a pitu ¶…ôkan, anu ńßaka sa kina sinsja a mar~…ĺimad, ńßaka sa ku inziŇč nu akuti Ē~ ° r~…ĺińßar~…ĺaj ku sumanańßaj nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a makat…ôpa Ē~ °, u mur~…ĺi nu sinsja i dadan idaw ku sur~…ĺit maadińß nu i tapukuwananaj, itini i r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mar~…ĺimad mabawbaw ku r~…ĺik…ôn mikitabaki tu udip nu sinsja nu pinaaj a bajan. . saka ¶aaj ka kapańß nina z…ô Ē~ °-siaw-iŇč a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇčan, kanańßatu u musar~…ĺu…ôm…ôŇčaj a kadid…ôŇčan, ńßaka satu inzin a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇč nipatańß…ôkar~…ĺan tu akutiaj nu aiŇčuan katin…ôŇčan tu. u sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇč u simar~…ĺ a inzinan atu kur~…ĺupir~…ĺa ku sapi ¶uduńß a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ satu mańßida u taŇčańß nu sir~…ĺamar~…ĺaj, u suni i batad mat…ôŇčir~…ĺ tu nu mita, u nikatańß…ôkar~…ĺan nu san…ôk b…ôr~…ĺiwan nu bar~…ĺi matin…ôŇč tu kita. mu ¶ur~…ĺir~…ĺ ku sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan mańßida r~…ĺ…ôr~…ĺ…ônan ku dadan. . ńßatidaaj tu nu tabakian, ajdaaj a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u tabakiaj tu a inzinan ku sakatańß…ôkar~…ĺ, sisa ja r~…ĺikr~…ĺik idaw ku tabakiaj nu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a nipatuŇčińßan. sakaj r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan atu tabkiaj nu bar~…ĺian mu ¶ur~…ĺi nu amir~…ĺika nu kadid…ôŇčan m* aj-pu-r~…ĺan kina s…ôpat tu patańß…ôkar~…ĺ tu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a nipaŇčińßaan kar~…ĺ…ôt…ôpan nu ji-ńßitaj a t-** a maadińß, tawja ji-ńßitaj tu t…ôba nu r~…ĺabii sar~…ĺuim…ôŇč sa mińßar~…ĺńßar~…ĺ mikir~…ĺim tu ada nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs a paŇčińßaan. m* t-** . k…ô-suo-wuo kar~…ĺ…ôpa ¶awan katańß…ôkar~…ĺan ńßina tijuŇčaj a kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan tar~…ĺakaw tu ku nikaudipan, tawja nu p…ôi-j…ô nu tapukuan a ńßitajan sajawaj mar~…ĺańß…ô ¶i nu ńß…ôni itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu musar~…ĺu…ôm…ôŇčaj a saj-…ô-wi-ja kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan, nikudan satu nu saj-…ô-wi-ja r~…ĺukuŇčuŇč papar~…ĺijun ńßan nuńß…ôni ku kakitidaan nu kadid…ôŇč, sisa tar~…ĺakaw tar~…ĺkaw ku nikaudipan. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== sinsya" aydaay a kuwang" śąįŤĽä == sinsya " igu:Tank, Cung-kuo-ta-lu u sinsya sa" u pihacengay nu sediw sa nu silamalay a lacuna, pihacengay nu misalebutay nu kikayan atu kibetulay nu muking nisangaan tu sapidiputaw a sisatelecay nu sakalepacaw a kadidengan, angangangan nu cacangdayan sapipenec atu sapibakudang mipatay tu hitay atu kadideng, mipeci' tu kakawawan tu sakaytekin nu lamal, midebung tu ada paayaw tu hitay miwawies tu ahemaway nu kuwang tu sapidipudaw, nu aydaay a lukungung nu tapang a kakakuwangan, sakaylepacawan nu laluutan taneng masakapah tu cung-se-ci a mikacaway tu ba'ketay nu kadidengan. śąįŤĽä . sinsya hucunu laluutan sayaway nu laway u sapatahekal tu lacuna a lacuna atu pinaay nu sakalecad atu sakay tapukuan nu kuwangan, mahida namin idaw ku sangan tu maniyulay nu lacuna, inai' ku tatengaay nu paenengan a lacuna. sinsya nu tatapangan a kakakuwangan, sapitisulay a silaluutan, sakaykikay nu laluutan, sakaytelay nu laluutan, sakaykadidengan nu laluutan a kapulungan nu laluutan. aydaay nu sinsya idaw namin ku sasilaheci nu icelangan. . nika singangananŚźćÁ®ĪšĺÜśļź "sinsya" itini i igu "Tank" a ngalngalan, naw u " ta-suy-kuy", nika hida tu nipisangan tina sinsyaan itida i kainai'an nu tatademawan a kitidaan misanga, yu mahida mikaputay nu tademaw misanga satu hakiya u nisangaan nu heni tu balunga nu hitay sa sapitupin tu nanuman a ta-suy-kuy. In-kuo hitay sakay caysiwcaylim mihcaan sayaway a micukaymas tu sinsyaan miliplip tu sakay hekalan, sisa sakatayda i nikalepacawan a sinsya paduhepit han tu "Tank" a sulitan, sakamusa u sapitupin tu nanaum atu kakane a papadengan sa, ina ngangan hida satu katukuh ayda. itini i Di-pun atu Taywan nipicukaymasan tu layak a kamuan , sinsya hank u "sakalepacaw nu kadideng" han. "ŚĚ¶ŚÖč"śėĮŤčĪŤ™ě"Tank"ÁöĄťü≥Ť≠Į,ŚéüśĄŹÁāļ"Ś§ßśįīśęÉ", "Tank"Ś≠óś®£, "śąįŤĽä". sapalekal a likisiÁôľŚĪēś≠∑ŚŹ≤ sinsya a likisiśąįŤĽäś≠∑ŚŹ≤ yu mahida tu caysiwnemsep mihcaan, ta-wen-si nalimaan a sinsya, idaw ku nipikulit tu sinsya nu Ing-kuo Mark 1, " siaw-wi-li", De-kuo a hu-1- ba'ketay sinsyaan, Su-len a T-34-85 a sinsya. ina sakay sinsyaan nu nikatalaayawan itini kita makaadih ci Li-aw-na-tuo. Ta-wen-si nalimaan a makimulmulay nu kakuan a sinsyaan. Mark I śąįŤĽä,"ŚįŹŚ®ĀŚą©",Śĺ∑ŚúčÁöĄŤôéIťáćśąįŤĽä,ŤėáŤĀĮÁöĄT-34-85šł≠śąįŤĽä. . sayaway nu sinsya Mark 1 sinsya itida i caysiwcaynem mihcaan malinatu, u In-kuo itida i kalepacawan nu singbungkisa ci Ay-wen-tun kina misikian, Ing-kuo hitay kina misangaay. caysiwseplu mihcaan misanga tu muli nu sinsya, tapanga han u sakay sakaluk a kikayan, kalepacawan tu sakacacay u laylay a mulian nu hitay a kadidengan makayda i masalebulebungay atu mamuniay nu lanulanuan a dadanan nu kalepacawan, itawya caay paka'dem tu sakay matulinay nu kuwangan atu ba'tungen nanay nu lima a lacuna. sisa maadih nu Ing-kuo a tademaw tu sakay mulian nu sinsyaan, itida i caysiwcaylim mihcaan tusa a bulad patideng tu Landships a kakinkiwan nu kakawawan, pasayda i HOLT micakay tu tusaay nu sakaliwmah a kikayan mikinkiw, tawya a mihcaan tu hedek, ina kakawawan idaw ku nipikinkiwan tu sayaway a muli nu sinsya pangangan han u " siw-wi-li". ť¶ĖŤľõśąįŤĽäMark I LandshipsÁöĄÁ†ĒÁ©∂ś©üśßč,šł¶ŚźĎHOLT "ŚįŹŚ®ĀŚą©". ina In-kuo a kanatalan u sayaway a i kalepacawan micukaymas tu sakalepacaw a kadidengan nu kanatal, tawya ina sakalepacaw a kadidengan u sapilwpacaw tu sakacacay nu kitakida a nikalepacawan, nutipanay a nikalepacawan pacicisa i cilicilisan a masasuini. nika sayaway a nikalepacawan caay ka kapah, caay ka kapah ku sapidihing, sasa nu kadideng inai' ku sapacacuy, caay ka tanestes, u sakay tademawan namin ku misakakawaway, hina uta' namin ku hitay, tanu lilu sat uku hitay, hedek satu a nikalepacawan, u De-kuo idaw tu ku ni sangaan nu heni tu sakalepacaw a kadidengan u A7V a kadideng milabu tu sakalepacaw. uyda a cacay tu nikacaayan henay ka hedek nu nikalepacawan caay henay ka itida i kalepacawan a masasulepacaw. A7V . nikakenih nu zitay šłĖšĽ£ŚäÉŚąÜ sakayzitay nikakenihan nu sinsya a tapang saan ku nikatabakian nu nikalepacawan katukuh i enem pitu bataan nu mihcaan nipicuduh tu saka cacay tusa a tapang nu sinsyaan, nika itini i sakay cung-cia kakuwanga a nikatahekalan tu sadikuday a kanatalan, itini i wlau a lasubuan idaw tu ku nika tahekalan tu sakatusa nu sinsyaan, nika sakay duma a nisikian tatengan mikikaka tu sakatusa nu sinsyaan. . sayaway nu Amilikaan nu M1 sakalepacaw nu kadidengan micukaymas tu cayseplim kun-li ku buhang nu tadalacuan, tawya nu Su-len T-80 atu Si-de-pa tusa a kakuan nu sumamaday caay picukaymas tu ze'-cen-sin-yi. sakatusa nu nikalepacawan na tahekal tu ku micidekay a kuwangan nu sinsyaan, idaw ku nipitupin tu silamalay nu sediw sananay a lacuna atu yadahay nu husuan silamalay a lacuna, nika mikilul tu nikalepacawan a masumad, nikalepacawan tu Yi-na caay satu ka adih. . aydaay nu kadidengan silacuay idaw namin ku sapisasa tu caledesan sapatahekalan nu lacuaan nu sakalalucukan tu nipikuwangan. sakamusa anu udadan mikuwan i pabaw mikiamelik a masasa tu i sasaay nu caledesan, tapiingan nu balian nu tapiinga nu lacuna miamelik tu a masasa', mahiniay a sanga nu mukinan milalid tu lacu a nikabatadan. . miliyas tu nikaadihťĀŅťĖčÁôľÁŹĺ milimaday a le-ke'-lay-e nu sinsya atu sakasianabuhan i kilakilangan a sinsya atu caayay tiyung nu lutukan a nikulitan nu sapipaceba tu sapiddebungan nu ada, i hatidaay tu nu ahebalan, ina sinsya u mamelawmelaway a pitucekan, anu haka sa kina sinsya a malimad, haka sa ku inzing nu akuti' lihalay ku sumanahay nu caledesan a makatepa', u muli nu sinsya i dadan idaw ku sulit maadih nu i tapukuwananay, itini i likelikenan malimad mabawbaw ku liken mikitabaki tu udip nu sinsya nu pinaay a bayan. . sakacaay ka kapah nina ze'-siaw-ing a sakalepacaw nu kadidengan, kanahatu u musaluemengay a kadidengan, haka satu inzin a sakalepacaw nu kadideng nipatahekalan tu akutiay nu ainguan katinengan tu. u saculil nu sakalepacaw a kadideng u simal a inzinan atu kulupila ku sapicuduh a muculil, muculil satu mahida u tangah nu silamalay, u suni i batad matengil tu nu mita, u nikatahekalan nu sanek beliwan nu bali matineng tu kita. muculil ku sakalepacaw a kadidengan mahida lelenan ku dadan. . hatidaay tu nu tabakian, aydaay a sakalepacaw a kadidengan u tabakiay tu a inzinan ku sakatahekal, sisa ya liklik idaw ku tabakiay nu kacaledesan a nipatungihan. sakay likelikenan atu tabkiay nu balian muculi nu Amilika nu kadidengan M1 ay-pu-lan kina sepat tu patahekal tu kacaledesan a nipangihaan kaletepan nu Yi-hitay a T-72 a maadih, tawya Yi-hitay tu teba nu labii saluimeng sa mihalhal mikilim tu ada nu caledes a pangihaan. M1 T-72 . Ke-suo-wuo kalepacawan katahekalan hina tiyungay a kalepacawan nu kadidengan talakaw tu ku nikaudipan, tawya nu Pei-ye nu tapukuan a hitayan sayaway malaheci nu heni itida i kalepacawan nu musaluemengay a Say-e-wi-ya kalepacawan nu kadidengan, nikudan satu nu Say-e-wi-ya lukungung papaliyun han nuheni ku kakitidaan nu kadideng, sisa talakaw talkaw ku nikaudipan. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== sinsja" ajdaaj a kuwaŇč" ** == sinsja " igu:tank,  ¶uŇč-kuo-ta-r~…ĺu u sinsja sa" u pińßa ¶…ôŇčaj nu s…ôdiw sa nu sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, pińßa ¶…ôŇčaj nu misar~…ĺ…ôbutaj nu kikajan atu kib…ôtur~…ĺaj nu mukiŇč nisaŇčaan tu sapidiputaw a sisat…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan, aŇčaŇčaŇčan nu  ¶a ¶aŇčdajan sapip…ôn…ô ¶ atu sapibakudaŇč mipataj tu ńßitaj atu kadid…ôŇč, mip…ô ¶i Ē~ ° tu kakawawan tu sakajt…ôkin nu r~…ĺamar~…ĺ, mid…ôbuŇč tu ada paajaw tu ńßitaj miwawi…ôs tu ańß…ômawaj nu kuwaŇč tu sapidipudaw, nu ajdaaj a r~…ĺukuŇčuŇč nu tapaŇč a kakakuwaŇčan, sakajr~…ĺ…ôpa ¶awan nu r~…ĺar~…ĺuutan tan…ôŇč masakapańß tu  ¶uŇč-s…ô- ¶i a mika ¶awaj tu ba Ē~ °k…ôtaj nu kadid…ôŇčan. ** . sinsja ńßu ¶unu r~…ĺar~…ĺuutan sajawaj nu r~…ĺawaj u sapatańß…ôkar~…ĺ tu r~…ĺa ¶una a r~…ĺa ¶una atu pinaaj nu sakar~…ĺ…ô ¶ad atu sakaj tapukuan nu kuwaŇčan, mańßida namin idaw ku saŇčan tu manijur~…ĺaj nu r~…ĺa ¶una, inai Ē~ ° ku tat…ôŇčaaj nu pa…ôn…ôŇčan a r~…ĺa ¶una. sinsja nu tatapaŇčan a kakakuwaŇčan, sapitisur~…ĺaj a sir~…ĺar~…ĺuutan, sakajkikaj nu r~…ĺar~…ĺuutan, sakajt…ôr~…ĺaj nu r~…ĺar~…ĺuutan, sakajkadid…ôŇčan nu r~…ĺar~…ĺuutan a kapur~…ĺuŇčan nu r~…ĺar~…ĺuutan. ajdaaj nu sinsja idaw namin ku sasir~…ĺańß…ô ¶i nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan. . nika siŇčaŇčanan**** "sinsja" itini i igu "tank" a Ňčar~…ĺŇčar~…ĺan, naw u " ta-suj-kuj", nika ńßida tu nipisaŇčan tina sinsjaan itida i kainai Ē~ °an nu tatad…ômawan a kitidaan misaŇča, ju mańßida mikaputaj nu tad…ômaw misaŇča satu ńßakija u nisaŇčaan nu ńß…ôni tu bar~…ĺuŇča nu ńßitaj sa sapitupin tu nanuman a ta-suj-kuj. in-kuo ńßitaj sakaj  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan sajawaj a mi ¶ukajmas tu sinsjaan mir~…ĺipr~…ĺip tu sakaj ńß…ôkar~…ĺan, sisa sakatajda i nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a sinsja paduńß…ôpit ńßan tu "tank" a sur~…ĺitan, sakamusa u sapitupin tu nanaum atu kakan…ô a papad…ôŇčan sa, ina ŇčaŇčan ńßida satu katukuńß ajda. itini i di-pun atu tajwan nipi ¶ukajmasan tu r~…ĺajak a kamuan , sinsja ńßank u "sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇč" ńßan. "**"***"tank"***,***"***", "tank"**, "**". sapar~…ĺ…ôkar~…ĺ a r~…ĺikisi**** sinsja a r~…ĺikisi**** ju mańßida tu  ¶ajsiwn…ôms…ôp mińß ¶aan, ta-w…ôn-si nar~…ĺimaan a sinsja, idaw ku nipikur~…ĺit tu sinsja nu iŇč-kuo mark *, " siaw-wi-r~…ĺi", d…ô-kuo a ńßu-*- ba Ē~ °k…ôtaj sinsjaan, su-r~…ĺ…ôn a t-**-** a sinsja. ina sakaj sinsjaan nu nikatar~…ĺaajawan itini kita makaadińß  ¶i r~…ĺi-aw-na-tuo. ta-w…ôn-si nar~…ĺimaan a makimur~…ĺmur~…ĺaj nu kakuan a sinsjaan. mark i **,"***",****i***,***t-**-*****. . sajawaj nu sinsja mark * sinsja itida i  ¶ajsiw ¶ajn…ôm mińß ¶aan mar~…ĺinatu, u in-kuo itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu siŇčbuŇčkisa  ¶i aj-w…ôn-tun kina misikian, iŇč-kuo ńßitaj kina misaŇčaaj.  ¶ajsiws…ôpr~…ĺu mińß ¶aan misaŇča tu mur~…ĺi nu sinsja, tapaŇča ńßan u sakaj sakar~…ĺuk a kikajan, kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu saka ¶a ¶aj u r~…ĺajr~…ĺaj a mur~…ĺian nu ńßitaj a kadid…ôŇčan makajda i masar~…ĺ…ôbur~…ĺ…ôbuŇčaj atu mamuniaj nu r~…ĺanur~…ĺanuan a dadanan nu kar~…ĺ…ôpa ¶awan, itawja  ¶aaj paka Ē~ °d…ôm tu sakaj matur~…ĺinaj nu kuwaŇčan atu ba Ē~ °tuŇč…ôn nanaj nu r~…ĺima a r~…ĺa ¶una. sisa maadińß nu iŇč-kuo a tad…ômaw tu sakaj mur~…ĺian nu sinsjaan, itida i  ¶ajsiw ¶ajr~…ĺim mińß ¶aan tusa a bur~…ĺad patid…ôŇč tu r~…ĺandsńßips a kakinkiwan nu kakawawan, pasajda i ńßor~…ĺt mi ¶akaj tu tusaaj nu sakar~…ĺiwmańß a kikajan mikinkiw, tawja a mińß ¶aan tu ńß…ôd…ôk, ina kakawawan idaw ku nipikinkiwan tu sajawaj a mur~…ĺi nu sinsja paŇčaŇčan ńßan u " siw-wi-r~…ĺi". ****mark i r~…ĺandsńßips*****,**ńßor~…ĺt "***". ina in-kuo a kanatar~…ĺan u sajawaj a i kar~…ĺ…ôpa ¶awan mi ¶ukajmas tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan nu kanatar~…ĺ, tawja ina sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u sapir~…ĺwpa ¶aw tu saka ¶a ¶aj nu kitakida a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, nutipanaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan pa ¶i ¶isa i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan a masasuini. nika sajawaj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj ka kapańß,  ¶aaj ka kapańß ku sapidińßiŇč, sasa nu kadid…ôŇč inai Ē~ ° ku sapa ¶a ¶uj,  ¶aaj ka tan…ôst…ôs, u sakaj tad…ômawan namin ku misakakawawaj, ńßina uta Ē~ ° namin ku ńßitaj, tanu r~…ĺir~…ĺu sat uku ńßitaj, ńß…ôd…ôk satu a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, u d…ô-kuo idaw tu ku ni saŇčaan nu ńß…ôni tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u a** a kadid…ôŇč mir~…ĺabu tu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw. ujda a  ¶a ¶aj tu nika ¶aajan ńß…ônaj ka ńß…ôd…ôk nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan  ¶aaj ńß…ônaj ka itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan a masasur~…ĺ…ôpa ¶aw. a** . nikak…ônińß nu zitaj **** sakajzitaj nikak…ônińßan nu sinsja a tapaŇč saan ku nikatabakian nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan katukuńß i …ôn…ôm pitu bataan nu mińß ¶aan nipi ¶uduńß tu saka  ¶a ¶aj tusa a tapaŇč nu sinsjaan, nika itini i sakaj  ¶uŇč- ¶ia kakuwaŇča a nikatańß…ôkar~…ĺan tu sadikudaj a kanatar~…ĺan, itini i wr~…ĺau a r~…ĺasubuan idaw tu ku nika tańß…ôkar~…ĺan tu sakatusa nu sinsjaan, nika sakaj duma a nisikian tat…ôŇčan mikikaka tu sakatusa nu sinsjaan. . sajawaj nu amir~…ĺikaan nu m* sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇčan mi ¶ukajmas tu  ¶ajs…ôpr~…ĺim kun-r~…ĺi ku buńßaŇč nu tadar~…ĺa ¶uan, tawja nu su-r~…ĺ…ôn t-** atu si-d…ô-pa tusa a kakuan nu sumamadaj  ¶aaj pi ¶ukajmas tu z…ô Ē~ °- ¶…ôn-sin-ji. sakatusa nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan na tańß…ôkar~…ĺ tu ku mi ¶id…ôkaj a kuwaŇčan nu sinsjaan, idaw ku nipitupin tu sir~…ĺamar~…ĺaj nu s…ôdiw sananaj a r~…ĺa ¶una atu jadańßaj nu ńßusuan sir~…ĺamar~…ĺaj a r~…ĺa ¶una, nika mikir~…ĺur~…ĺ tu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan a masumad, nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu ji-na  ¶aaj satu ka adińß. . ajdaaj nu kadid…ôŇčan sir~…ĺa ¶uaj idaw namin ku sapisasa tu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan sapatańß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺa ¶uaan nu sakar~…ĺar~…ĺu ¶ukan tu nipikuwaŇčan. sakamusa anu udadan mikuwan i pabaw mikiam…ôr~…ĺik a masasa tu i sasaaj nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan, tapiiŇčan nu bar~…ĺian nu tapiiŇča nu r~…ĺa ¶una miam…ôr~…ĺik tu a masasa Ē~ °, mańßiniaj a saŇča nu mukinan mir~…ĺar~…ĺid tu r~…ĺa ¶u a nikabatadan. . mir~…ĺijas tu nikaadińß**** mir~…ĺimadaj a r~…ĺ…ô-k…ô Ē~ °-r~…ĺaj-…ô nu sinsja atu sakasianabuńßan i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a sinsja atu  ¶aajaj tijuŇč nu r~…ĺutukan a nikur~…ĺitan nu sapipa ¶…ôba tu sapidd…ôbuŇčan nu ada, i ńßatidaaj tu nu ańß…ôbar~…ĺan, ina sinsja u mam…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺawaj a pitu ¶…ôkan, anu ńßaka sa kina sinsja a mar~…ĺimad, ńßaka sa ku inziŇč nu akuti Ē~ ° r~…ĺińßar~…ĺaj ku sumanańßaj nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a makat…ôpa Ē~ °, u mur~…ĺi nu sinsja i dadan idaw ku sur~…ĺit maadińß nu i tapukuwananaj, itini i r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan mar~…ĺimad mabawbaw ku r~…ĺik…ôn mikitabaki tu udip nu sinsja nu pinaaj a bajan. . saka ¶aaj ka kapańß nina z…ô Ē~ °-siaw-iŇč a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇčan, kanańßatu u musar~…ĺu…ôm…ôŇčaj a kadid…ôŇčan, ńßaka satu inzin a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw nu kadid…ôŇč nipatańß…ôkar~…ĺan tu akutiaj nu aiŇčuan katin…ôŇčan tu. u sa ¶ur~…ĺir~…ĺ nu sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇč u simar~…ĺ a inzinan atu kur~…ĺupir~…ĺa ku sapi ¶uduńß a mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, mu ¶ur~…ĺir~…ĺ satu mańßida u taŇčańß nu sir~…ĺamar~…ĺaj, u suni i batad mat…ôŇčir~…ĺ tu nu mita, u nikatańß…ôkar~…ĺan nu san…ôk b…ôr~…ĺiwan nu bar~…ĺi matin…ôŇč tu kita. mu ¶ur~…ĺir~…ĺ ku sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan mańßida r~…ĺ…ôr~…ĺ…ônan ku dadan. . ńßatidaaj tu nu tabakian, ajdaaj a sakar~…ĺ…ôpa ¶aw a kadid…ôŇčan u tabakiaj tu a inzinan ku sakatańß…ôkar~…ĺ, sisa ja r~…ĺikr~…ĺik idaw ku tabakiaj nu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a nipatuŇčińßan. sakaj r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan atu tabkiaj nu bar~…ĺian mu ¶ur~…ĺi nu amir~…ĺika nu kadid…ôŇčan m* aj-pu-r~…ĺan kina s…ôpat tu patańß…ôkar~…ĺ tu ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a nipaŇčińßaan kar~…ĺ…ôt…ôpan nu ji-ńßitaj a t-** a maadińß, tawja ji-ńßitaj tu t…ôba nu r~…ĺabii sar~…ĺuim…ôŇč sa mińßar~…ĺńßar~…ĺ mikir~…ĺim tu ada nu  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs a paŇčińßaan. m* t-** . k…ô-suo-wuo kar~…ĺ…ôpa ¶awan katańß…ôkar~…ĺan ńßina tijuŇčaj a kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan tar~…ĺakaw tu ku nikaudipan, tawja nu p…ôi-j…ô nu tapukuan a ńßitajan sajawaj mar~…ĺańß…ô ¶i nu ńß…ôni itida i kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu musar~…ĺu…ôm…ôŇčaj a saj-…ô-wi-ja kar~…ĺ…ôpa ¶awan nu kadid…ôŇčan, nikudan satu nu saj-…ô-wi-ja r~…ĺukuŇčuŇč papar~…ĺijun ńßan nuńß…ôni ku kakitidaan nu kadid…ôŇč, sisa tar~…ĺakaw tar~…ĺkaw ku nikaudipan. .</PHON>
    </S>
</TEXT>