<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_siwanengay_a_isi’_a_imelang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: siwanengay_a_isi’_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="siwanengay_a_isi’_a_imelang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/siwanengay_a_isi’_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_siwanengay_a_isi’_a_imelang, title = siwanengay_a_isi’_a_imelang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/siwanengay_a_isi’_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == siwanengay a isi' a imelang (ladin a kamu: diabetes mellitus, sulsiye sa DM, duma a ngangan u diabetes) nu mamaliwyunnay a imelang, a adihan sa u idang nu imelangay talakaw u ku wanen. anu mahida a "situlu ku yadahay cacay ku adidiay" a wayway; yadah ku nikan, nanum, misi' maselep ku ba'ket makayni. 糖尿病(拉丁語:diabetes mellitus,縮寫為DM,簡稱diabetes) . sakinacacaay siwanenay a isi', imelang anu katahkalan tu cacay a lalipayan katukuh tu cacaay a bulad, sakatusa katahkalan maudang. anu uycanan mahicaay ancaay paisin hakiay sinililid tu duma a imelang. sakinacacayay tu siwanenay a isi' a imelang; uyda a udip caay pakatahkal tu tanengay a yi-taw-su naimelang singangan nacaay tu miidaay a siwanenay ku isi' (kamu nu Alimika: insulin-dependent diabetes mellitus,lDDM) atu nu masakapahay a imelang (i namahiniay a imelang namay kilalecuhan tu, yadah ku lutungay atu masakapahay imelang tu kyu singangan), i naimelang mahica hakya kaliwhan henay. 1 (英語:insulin-dependent diabetes mellitus, IDDM) . sakinatatusa tu siwaneng a isi' a imelang; makayda i yi-taw-su-cu-kang-zo-yun caay kakapah atu si-baw caay pangil tu yi-taw-su, nika sa nu udip a yi-cang nayi ku hicahica a munday, mikilul tu culil nu imelang yi-taw-su nikatahkal. a kay haymaw satu caay kataneng. musabiliay tu siwanngay a isi' a imelang; u sawsawni maadihay inayay nanay hen kina imelang, nika sa pisabiliyan a wanen nu idang, kitalakawan ku kapahay a musabiliyay, u hiya nu zo-can-ci sinalilid. a imelang wawa a kaysi, lacusay ku nicilak i bili, simayda matalupungay nilecuh i sasa ku wanen, nu idang tada tabaki ku lutungay atu u tiih lecuhan hakay mapatay mahamin kina malaliliday imelang tatengay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == siwanengay a isi' a imelang (ladin a kamo: diabetes mellitos, solsiye sa DM, doma a ngangan o diabetes) no mamaliwyonnay a imelang, a adihan sa o idang no imelangay talakaw o ko wanen. ano mahida a "sitolo ko yadahay cacay ko adidiay" a wayway; yadah ko nikan, nanom, misi' maselep ko ba'ket makayni. 糖尿病(拉丁語:diabetes mellitos,縮寫為DM,簡稱diabetes) . sakinacacaay siwanenay a isi', imelang ano katahkalan to cacay a lalipayan katokoh to cacaay a bolad, sakatosa katahkalan maodang. ano oycanan mahicaay ancaay paisin hakiay sinililid to doma a imelang. sakinacacayay to siwanenay a isi' a imelang; oyda a odip caay pakatahkal to tanengay a yi-taw-so naimelang singangan nacaay to miidaay a siwanenay ko isi' (kamo no Alimika: insolin-dependent diabetes mellitos,lDDM) ato no masakapahay a imelang (i namahiniay a imelang namay kilalecohan to, yadah ko lotongay ato masakapahay imelang to kyo singangan), i naimelang mahica hakya kaliwhan henay. 1 (英語:insolin-dependent diabetes mellitos, IDDM) . sakinatatosa to siwaneng a isi' a imelang; makayda i yi-taw-so-co-kang-zo-yon caay kakapah ato si-baw caay pangil to yi-taw-so, nika sa no odip a yi-cang nayi ko hicahica a monday, mikilol to colil no imelang yi-taw-so nikatahkal. a kay haymaw sato caay kataneng. mosabiliay to siwanngay a isi' a imelang; o sawsawni maadihay inayay nanay hen kina imelang, nika sa pisabiliyan a wanen no idang, kitalakawan ko kapahay a mosabiliyay, o hiya no zo-can-ci sinalilid. a imelang wawa a kaysi, lacosay ko nicilak i bili, simayda matalopongay nilecoh i sasa ko wanen, no idang tada tabaki ko lotongay ato o tiih lecohan hakay mapatay mahamin kina malaliliday imelang tatengay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>