<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_softball" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: softball" copyright="CC BY-SA" citation="softball. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/softball" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_softball, title = softball, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/softball} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">softball nu Amuhuwan a kamu, u leciw nu Sakizaya a kamu. kakiliman mali (Anmuhuan a kamu: softball), nama kadaay kina pangciw, masasengiay tu. kina mali i 1996 mihcaan aolinpike nu mikaduba'an kina lingatu, nu tatayna a nipimali；nika 2008 mihcaan aolinpike tu nika duba'an tu nadikudan sa lawbesan. . nu kitaki a mali tu mikelitay atu kitaki nu mipangciway a mikelitay pakumuden nu heni kina mali atu pangciw masacacay ku mamaliyan, a i 2020 mihcaan nu aoyun. nama 2014 mihcaan na izaw kya yayun nu pangciw atu mali masacacayay a nipimali. IOC tu 2011 mihcaan tu pituay a bulad izaw ku limaay a demiad misapinang kina pangciw atu mali mala 2020 mihcaan nu aoyun u papilian a sapimali. kina mali hananay caay kaw matenesay a nipimali, sisa caay kalalucek a mimali. nilacul</FORM>
        <FORM kindOf="standard">softball no Amohowan a kamo, o leciw no Sakizaya a kamo. kakiliman mali (Anmohoan a kamo: softball), nama kadaay kina pangciw, masasengiay to. kina mali i 1996 mihcaan aolinpike no mikadoba'an kina lingato, no tatayna a nipimali；nika 2008 mihcaan aolinpike to nika doba'an to nadikodan sa lawbesan. . no kitaki a mali to mikelitay ato kitaki no mipangciway a mikelitay pakomoden no heni kina mali ato pangciw masacacay ko mamaliyan, a i 2020 mihcaan no aoyon. nama 2014 mihcaan na izaw kya yayon no pangciw ato mali masacacayay a nipimali. IOC to 2011 mihcaan to pitoay a bolad izaw ko limaay a demiad misapinang kina pangciw ato mali mala 2020 mihcaan no aoyon o papilian a sapimali. kina mali hananay caay kaw matenesay a nipimali, sisa caay kalalocek a mimali. nilacol</FORM>
    </S>
</TEXT>