<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Somalia" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Somalia" copyright="CC BY-SA" citation="Somalia. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Somalia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Somalia, title = Somalia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Somalia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Somalia u Somalia sa i labu nu Africa, itiza i 10 00 N, 49 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 637,657 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 627,337 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,320 km2.hami n nu tademawan sa 10,817,354. kakalukan umah sa 70.30%, kilakilangan umah sa 10.60%, zumaay henay umah sa 19.10%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Mogadishu . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mohamed Abdullahi Mohamed (Muhamude．Aputula．Muhanmude 穆罕默德·阿卜杜拉·穆罕默德), 1962 a mihca 3 a bulad 11 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Somalia ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 2 bulad 16 demiad. cunli u cunli nu Somalia ayza sa ci Mohamed Hussein Roble , micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 9 bulad 23 demiad. kalwlawan nika babenisan Somalia kunhekuo mitulin saan misuayaw tu Ingkuo u United Kingdom nu Somalia a niyadu' mamin a mangalay, Somaliland lingatu mangalay mikuwan tu nuayawan a United Kingdom nu Somaliland nutipan a pangkiw a lala'. wali amisan a Machill (Ma-ke-si-e 馬科希爾) a kakitiddan itini i tusa a malebut (2000) a mihcaan pitu a bulad cacay a demiad, mihapu tuudip u Somalia a niyadu'ay kamisa, sakamusa idaw ku sapikuwan tu Sanag (Sa-na-ke 薩那格) sa, caay palu tadenanga nutaw. dumasatu, walian timulan a Sur (Su-e 蘇爾) kitidaan atu Buntland (Pan-te'-lan 邦特蘭) idaw ku cawi, nikudanay namakayda i tusa a malebut idaw ku tulu (2003) a mihcaan nanu tawyatu amikuwan tuna niyadu'an. saka nutipan a Awta-le mangalay tu amiliyas tu nuheniyan. hatidaaytu nu tademaw itini i Somalia a lala'an nucaay kaw mapalalitay nu masakaputay patahekal tu lala' miyukiw u kakatawawan nutaw, nina nipiyukiw hatidaay tu nu tademaw atu binacadan nikababenisan malecad inai ku cence a pu'can. Buntland (Pan-te'-lan 邦特蘭) atu Somalia anikasa suadaan itini i tusa a malebut idaw ku pitu (2007) a mihcaan cacay a bataan a bulad miki kaka a talaayaw, tawya nu Somalia hitay midebung tu Sur (Su-e 蘇爾) a niyadu' nu suofu Lase-anuode . Sur (Su-e 蘇爾) Sana-ke atu Egypt a niyaduay nu binawlan patideng tu &quot;amis Somalia kasaupu nu sapilaylay&quot;, sakamusa mangalay pakakapah tu Somalia palecaded alihalay. nina niyaduay a Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) u tumuk mihaput tu sasakamuen pakatineng tu kanatal nu siakay atu Somalia a tademaw, sakamu sa tu Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) amica naayaw atu ayda caay kaw nu Somaliland sa, caay palutatengan tu nuhenian, u Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) atu Somaliland inayay kuni kasa sulitan tu cancan a sasuliten, tayaay nipalutatengaan tu Somalia a nikapulungan u caaya kaw mamacumut. singu Islamkiw u tada sinzia nuheni, hamin nu Somaliland a tademaw u Islamkiw Sunni Muslims , itini i paylipay tu saka lima a demiad nu kalahukan a mapulung tu kaput milungnc. amica ku Somaliland idaw henay ku Islamkiw nu naayaway a nikilulan nu nasiziaan, nika Islamkiw misaayaw tu Somalia a tademaw saka etiman sa, u kaka kilulan nu katuuday sa. hatidaay tu nu lisn nuheni namakayda i Islamkiw ani pasubana, patinaku sa katuuday nu tataynu i kapulungan a kakitidaan kanca sitalupung tu tangah ku tatayna, sakalecad a tademaw makakapet ku lima', caykan tu heci nu basis, caay pipakiaw, caay kantupah, duma akawawan u wawaw nu kalisiw a caay piala, ka tesekan nu singku miduduc tu kawaw nu kiwkay, acaay ka paleman sa amisa hecaheca tu kawaw. nika idaw henay kunu tinsukiw anipisingding tu kawaw nuheni. malamadaty a kitidaan u United Kingdom Somalia u Roma tingcu Arab a mikuwanan. lalangawan Somalia a tademaw makaala tu tulu a lasubu lima a mang (350) ku tademaw. Somalia siakay u masa niyaduay a binacadan ku patidengay, nu binacadan namaka tabakiya adidiay i lima (5000) a malebut katukuh milakuud tu lima (50000) a mang. Somalia u angangan a binacadan u niyaduay a Esa-kese' a binacadan. sakatusa a angangan tawya nu aydaay a Cuotun namakaydaay tu i binacada u Gadabuursi. 其他氏族包括Issa,Gabooye和索馬利蘭 Harti 例如 Warsangali 和 Dhulbahante(Darod部族的分支).Warsangali 和Dhulbahante . duma nu binacadan u Issa, Gabooye atu Somalia Harti tinaku Warsangali atu Dhulbahante (Darod nu dumaan a binacadan). Warsangal atu Dhulbahante anganganan nu sakaudip itini i Su-e , Sana-ke atu Somalia索馬利蘭 Tuoke-taye a niyaduay nu adidiay, u Esa-ke'se a binacadan angangan nu sakaudip itini i Wuoke-iciawle-pie-de , Tuoke-taye , Sahe-e , Awta-le waliyan atu timulan a niyaduan, Sana-ke nutipan atu Su-e nutipan. Gadabursi Gabiley District. Gadabursi binacadan sakaudip itini i kanatal a nutipan, u Awta-le niyaduay atu nu &quot;Gabiley&quot; a kakitidaan. . niyadu'ay a binacadan u idang ku caayay kalecad mala tusa a malebut lima a lasubu (2500) katukuh cacay a mang (10000) nu pina a tademaw. misuayaw tu Somalia a tademaw sa anu matineng tu tungangan atu binacadan katinengan tu ku masahicaay kunuheni. binacadan acaay kasasuudiih itini i Somalia , Somalia cen-hu u binacadan palecahan han ku kawaw. taleacawaan sakalecad tu u Muslim a tademaw , hatdaaytu nu tademaw anu u Somalia a tademaw taneng pakunidasa amalacawaw. nuni kahida anikale acawaan u tatayna mikisaba' henay tu tatama. nama kaydaay i nuwinaan anipusadak kan anikaleacawa u sakanamuhan nu lalumaan, mahiniay a kawaw han u satanetekay nika taleacawan, nika nina kawaw caay kaadih i sumamad. kakanen itini i Somalia a tademaw tayni iluma' palabanga, namukan satu kanca asiliwaw tu pusak i sala u siligiay a tademaw kumahiniay sa. mahini sa u pasubanaay tu silumaay a tdemaw mabecultu kaku sa. anu mamin ku isalaay a kakanen sa u mangalaya henay a wayway kuuydaan sa, hatidaay tu nu Somalia a tademaw caay tu kalikec tu tina daduducan a kawaw, nika anu idaw henay kuliwan i isala sa u sasiligiay a kawawan kumahiniay sa. kawawnutuas tu demiad anikana sa u kalahukan a mukan, Somalia a tademaw u &quot;La'hooh&quot; a nganganan a manpaw , bala' niiidid tu minpaw, u habay a aam atu mugi nunisa aaman ku lingatu mukan.malahuk satu taneng malalamel tu hemay atu tuwamin atu titi tawyu kuyunikan. namakay ihekalay a nasulitan atu zumaay a natinengan CIA 外交部 索馬利亞:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Somalia o Somalia sa i labo no Africa, itiza i 10 00 N, 49 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 637,657 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 627,337 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 10,320 km2.hami n no tademawan sa 10,817,354. kakalokan omah sa 70.30%, kilakilangan omah sa 10.60%, zomaay henay omah sa 19.10%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Mogadisho . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 1 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Mohamed Abdollahi Mohamed (Mohamode．Apotola．Mohanmode 穆罕默德·阿卜杜拉·穆罕默德), 1962 a mihca 3 a bolad 11 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Somalia ayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 2 bolad 16 demiad. conli o conli no Somalia ayza sa ci Mohamed Hossein Roble , micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 9 bolad 23 demiad. kalwlawan nika babenisan Somalia konhekoo mitolin saan misoayaw to Ingkoo o United Kingdom no Somalia a niyado' mamin a mangalay, Somaliland lingato mangalay mikowan to noayawan a United Kingdom no Somaliland notipan a pangkiw a lala'. wali amisan a Machill (Ma-ke-si-e 馬科希爾) a kakitiddan itini i tosa a malebot (2000) a mihcaan pito a bolad cacay a demiad, mihapo toodip o Somalia a niyado'ay kamisa, sakamosa idaw ko sapikowan to Sanag (Sa-na-ke 薩那格) sa, caay palo tadenanga notaw. domasato, walian timolan a Sor (So-e 蘇爾) kitidaan ato Bontland (Pan-te'-lan 邦特蘭) idaw ko cawi, nikodanay namakayda i tosa a malebot idaw ko tolo (2003) a mihcaan nano tawyato amikowan tona niyado'an. saka notipan a Awta-le mangalay to amiliyas to noheniyan. hatidaayto no tademaw itini i Somalia a lala'an nocaay kaw mapalalitay no masakapotay patahekal to lala' miyokiw o kakatawawan notaw, nina nipiyokiw hatidaay to no tademaw ato binacadan nikababenisan malecad inai ko cence a po'can. Bontland (Pan-te'-lan 邦特蘭) ato Somalia anikasa soadaan itini i tosa a malebot idaw ko pito (2007) a mihcaan cacay a bataan a bolad miki kaka a talaayaw, tawya no Somalia hitay midebong to Sor (So-e 蘇爾) a niyado' no soofo Lase-anoode . Sor (So-e 蘇爾) Sana-ke ato Egypt a niyadoay no binawlan patideng to &quot;amis Somalia kasaopo no sapilaylay&quot;, sakamosa mangalay pakakapah to Somalia palecaded alihalay. nina niyadoay a Dole Bahant (Doo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) o tomok mihapot to sasakamoen pakatineng to kanatal no siakay ato Somalia a tademaw, sakamo sa to Dole Bahant (Doo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) amica naayaw ato ayda caay kaw no Somaliland sa, caay palotatengan to nohenian, o Dole Bahant (Doo-le-pa-han-te' 多勒巴漢特) ato Somaliland inayay koni kasa solitan to cancan a sasoliten, tayaay nipalotatengaan to Somalia a nikapolongan o caaya kaw mamacomot. singo Islamkiw o tada sinzia noheni, hamin no Somaliland a tademaw o Islamkiw Sonni Moslims , itini i paylipay to saka lima a demiad no kalahokan a mapolong to kapot milongnc. amica ko Somaliland idaw henay ko Islamkiw no naayaway a nikilolan no nasiziaan, nika Islamkiw misaayaw to Somalia a tademaw saka etiman sa, o kaka kilolan no katooday sa. hatidaay to no lisn noheni namakayda i Islamkiw ani pasobana, patinako sa katooday no tatayno i kapolongan a kakitidaan kanca sitalopong to tangah ko tatayna, sakalecad a tademaw makakapet ko lima', caykan to heci no basis, caay pipakiaw, caay kantopah, doma akawawan o wawaw no kalisiw a caay piala, ka tesekan no singko midodoc to kawaw no kiwkay, acaay ka paleman sa amisa hecaheca to kawaw. nika idaw henay kono tinsokiw anipisingding to kawaw noheni. malamadaty a kitidaan o United Kingdom Somalia o Roma tingco Arab a mikowanan. lalangawan Somalia a tademaw makaala to tolo a lasobo lima a mang (350) ko tademaw. Somalia siakay o masa niyadoay a binacadan ko patidengay, no binacadan namaka tabakiya adidiay i lima (5000) a malebot katokoh milakood to lima (50000) a mang. Somalia o angangan a binacadan o niyadoay a Esa-kese' a binacadan. sakatosa a angangan tawya no aydaay a Cooton namakaydaay to i binacada o Gadaboorsi. 其他氏族包括Issa,Gabooye和索馬利蘭 Harti 例如 Warsangali 和 Dholbahante(Darod部族的分支).Warsangali 和Dholbahante . doma no binacadan o Issa, Gabooye ato Somalia Harti tinako Warsangali ato Dholbahante (Darod no domaan a binacadan). Warsangal ato Dholbahante anganganan no sakaodip itini i So-e , Sana-ke ato Somalia索馬利蘭 Tooke-taye a niyadoay no adidiay, o Esa-ke'se a binacadan angangan no sakaodip itini i Wooke-iciawle-pie-de , Tooke-taye , Sahe-e , Awta-le waliyan ato timolan a niyadoan, Sana-ke notipan ato So-e notipan. Gadaborsi Gabiley District. Gadaborsi binacadan sakaodip itini i kanatal a notipan, o Awta-le niyadoay ato no &quot;Gabiley&quot; a kakitidaan. . niyado'ay a binacadan o idang ko caayay kalecad mala tosa a malebot lima a lasobo (2500) katokoh cacay a mang (10000) no pina a tademaw. misoayaw to Somalia a tademaw sa ano matineng to tongangan ato binacadan katinengan to ko masahicaay konoheni. binacadan acaay kasasoodiih itini i Somalia , Somalia cen-ho o binacadan palecahan han ko kawaw. taleacawaan sakalecad to o Moslim a tademaw , hatdaayto no tademaw ano o Somalia a tademaw taneng pakonidasa amalacawaw. noni kahida anikale acawaan o tatayna mikisaba' henay to tatama. nama kaydaay i nowinaan aniposadak kan anikaleacawa o sakanamohan no lalomaan, mahiniay a kawaw han o satanetekay nika taleacawan, nika nina kawaw caay kaadih i somamad. kakanen itini i Somalia a tademaw tayni iloma' palabanga, namokan sato kanca asiliwaw to posak i sala o siligiay a tademaw komahiniay sa. mahini sa o pasobanaay to silomaay a tdemaw mabecolto kako sa. ano mamin ko isalaay a kakanen sa o mangalaya henay a wayway kooydaan sa, hatidaay to no Somalia a tademaw caay to kalikec to tina dadodocan a kawaw, nika ano idaw henay koliwan i isala sa o sasiligiay a kawawan komahiniay sa. kawawnotoas to demiad anikana sa o kalahokan a mokan, Somalia a tademaw o &quot;La'hooh&quot; a nganganan a manpaw , bala' niiidid to minpaw, o habay a aam ato mogi nonisa aaman ko lingato mokan.malahok sato taneng malalamel to hemay ato towamin ato titi tawyo koyonikan. namakay ihekalay a nasolitan ato zomaay a natinengan CIA 外交部 索馬利亞:</FORM>
    </S>
</TEXT>