<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_South_sudan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: South_sudan" copyright="CC BY-SA" citation="South_sudan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/South_sudan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_South_sudan, title = South_sudan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/South_sudan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">South sudan u South sudan sa i labu nu Africa, itiza i 8 00 N, 30 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 644,329 km2. hamin nu tademawan sa 12,530,717. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Juba. . nuyu aydaay a suodu Juba caay henay kakapah ku nipatideng, atu tukay tadaamelik tu mucelak, utiih ku cenhu mikuwan, sisa, sifu itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan tusa a bulad midateng tu kawaw, mikiyaku tu duma a niyadu' patideng tu nikiyakuan tu baluhay a dukay, mala baluhay a sudu. . tukay nikiyakuan amahida u Nigeria nu Apu-cia ,Burma a Napu-du ,atu Brazil nu Brasilia (Pa-si-li-ya 巴西利亞). sifu musakamuay sakamu sa itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulad sakamusa, sifu midaduy henay tu Lansi-e mala baluhay a suodu sa. . Lansi-e itida i Hupuo banaw a katidaan, micapi tu cun ce'daw kitidaan, wali a ce'daw kitidaan atu Cun-la kitidaan a sababenisan, itada i kitidaan sa micapi tu kanatal nu teban. sakamusa, Aehan.cia-lan namapatay sakamusa mangalay milimad tu sudu patayda i Lansi-e . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Salva Kiir Mayardit, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 7 bulad 9 demiad. kanatalay a bulawan kitakit yadah a kanatal nu niyaduan mangalay miduduc misiteked, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mahcaan cinlaw ku Spain ciataylunni-ya a Kosovo , itida i kanatalan mangalay mikilim tu katuuday patideng atu palutatengaay, mangalay patidenga tu pisiteked a kanatal, manglay idaw ku cacaya a demiad taneng micumud tu likec nu kanatal . 在非洲, . itini i Africa , idaw ku cacayay milihida tupi singkiw atu misalihalay misiteked a kanatal: South Sudan . South Sudan itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulat siwa a demiad misiteked. i lima a demiad mala lanhekuo a tademaw. South Sudan a wunmin, caayay kahida unipisitekedan a kakapah, macunuaca tunika caay kahedek nuni kalepacaw. (Salva Kiir Mayardit)在9月12 . South Sudan cung-tun ci (Salva Kiir Mayardit, 馬亞爾迪特) itin i siwaw a bulat cacay a bataan idaw ku tusa a demiad atu mihantaya nu hitay masasulit tu kiyaku, mangalay mihedek tu kawaw i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mahcaan katukuh tu aydaay ani kalepacawan. nina South Sudan nikalepacawan, makaala tu lima a mang kumapataya nu tademaw, nina kanatal sakatusa a tabkiya nu (Malakal 馬拉卡爾) naw tatelungan nu macimacian, ni kalepacawan satu mahidatu u di'di'tuwan ku kakitidaan, numi laliway a tademaw matalaw a taluma'. 阿迪米斯(Josephine Adiemis) . Josephine Adiemis cacaya a lalumaan walu a tademawan itini i Malakal i tepaltu nu lanhekuo a kitidaan, anu taluma' i nalumaan, ayaan hakiya cumudan nu caayay katinenga numita a tademaw. " . " ayda hantu inai ku lihalay hananay a sasakamuen. anu caaytu ka cinlaw ku katalumaan, alaw ahiyan numidebungay tuluma' niyam mipatay." ci Josephine Adiemis mahini sa. Malakal a kalpacawan itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima (2015) a mihcaan, u tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a (2013) mihcaan ni kalepacawan i labu. nikalepacawan tu i labu u Cungtun ci Salva Kiir Mayardit atu nu ayawan nu fu Cungtun ci Riek Machar nuni kacaayan kasasungaay, sisa malepacaw satu. hatiniay tu a nakamuan, kya pankiw nu South Sudan a tademaw malaliyas namin, numiidaay tu simal nu sakaudip a South Sudan adada satu kunabalucuan. itini i Malakal kitidaan Niluo-cuo mi kawaw tu lanhekuo sakakapah a kiyaku ci Hazel de Wet sakamusa, u Malakal kaw linzi sananay a patidengan, kumisuayaw tunika lihalay tuna balucuan. nika, aydaay a tademaw mangaly miliyas tu dabek manglay tuluma', amisuayaw tu utiih."tademaw tayni itini mangalay miyukiw tunipisebeng, sisa mangalay taluma, idaw kumidiputay idadan taneng maka tukuh i luma sa"ci Wi-te' . pabaway a Niluo-cuo a talakaway a tapan ci Peter Aban Amon sakamusa, manamuh kunuheni katalumaan i Mala-kal a luma'; " Malakal kitidaan a sifu kapah tu kunipikuwan, kapah kuni pikawawan ayda sa." sakamu sa ci A-mun , naayaw nu tusaay a mihcaan mucelak tu ku tademaw saan. sakamusa ku niyadu'ay a cenhu, hatidaay a tadengan palutatengan tu lenhekuo a likec nu kanatal. cinlawsa kui dabekaya a tademaw, tatelungan nu iciba inai ku taydaay, nika alaan i sawac tu buting patayda han i kasidabekan, caay kaw sipatayda i tukay. Malakal a sifuwan nu hetay atu mibebeliahay a hitay nikalepacawan a kakitidaan, nukina pinaan anikasasuadaan mamin tu malekep maluyuh malawpes ku kitidaan. nuyaduay a tademaw Simon Pakuang , tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mihcaan mikilim tu luma' nu udipsa, manamuh makaadih caay ka hicahica, nika ilabu hantu idawtu ku muenengay tiya lumaan u mialaway a tademaw palita hanuheni ku Simon Pakuang , mangalay a taluma' haw han, caay kanglay talumaan nu Simon Pakuang a tademaw, miyukiw aca kunuheni sakapah han ku luma' misilud hannida, katukuh tuni ka kapah nu nikaudipan han kya manglay kami a malimad taluma sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sooth sodan o Sooth sodan sa i labo no Africa, itiza i 8 00 N, 30 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 644,329 km2. hamin no tademawan sa 12,530,717. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Joba. . noyo aydaay a soodo Joba caay henay kakapah ko nipatideng, ato tokay tadaamelik to mocelak, otiih ko cenho mikowan, sisa, sifo itini i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko cacay (2011) a mihcaan tosa a bolad midateng to kawaw, mikiyako to doma a niyado' patideng to nikiyakoan to balohay a dokay, mala balohay a sodo. . tokay nikiyakoan amahida o Nigeria no Apo-cia ,Borma a Napo-do ,ato Brazil no Brasilia (Pa-si-li-ya 巴西利亞). sifo mosakamoay sakamo sa itini i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko cacay (2011) a mihcaan pito a bolad sakamosa, sifo midadoy henay to Lansi-e mala balohay a soodo sa. . Lansi-e itida i Hopoo banaw a katidaan, micapi to con ce'daw kitidaan, wali a ce'daw kitidaan ato Con-la kitidaan a sababenisan, itada i kitidaan sa micapi to kanatal no teban. sakamosa, Aehan.cia-lan namapatay sakamosa mangalay milimad to sodo patayda i Lansi-e . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 9 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Salva Kiir Mayardit, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 7 bolad 9 demiad. kanatalay a bolawan kitakit yadah a kanatal no niyadoan mangalay midodoc misiteked, tosa a malebot cacay a bataan idaw ko pito (2017) a mahcaan cinlaw ko Spain ciataylonni-ya a Kosovo , itida i kanatalan mangalay mikilim to katooday patideng ato palotatengaay, mangalay patidenga to pisiteked a kanatal, manglay idaw ko cacaya a demiad taneng micomod to likec no kanatal . 在非洲, . itini i Africa , idaw ko cacayay milihida topi singkiw ato misalihalay misiteked a kanatal: Sooth Sodan . Sooth Sodan itini i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko cacay (2011) a mihcaan pito a bolat siwa a demiad misiteked. i lima a demiad mala lanhekoo a tademaw. Sooth Sodan a wonmin, caayay kahida onipisitekedan a kakapah, maconoaca tonika caay kahedek noni kalepacaw. (Salva Kiir Mayardit)在9月12 . Sooth Sodan cong-ton ci (Salva Kiir Mayardit, 馬亞爾迪特) itin i siwaw a bolat cacay a bataan idaw ko tosa a demiad ato mihantaya no hitay masasolit to kiyako, mangalay mihedek to kawaw i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tolo (2013) a mahcaan katokoh to aydaay ani kalepacawan. nina Sooth Sodan nikalepacawan, makaala to lima a mang komapataya no tademaw, nina kanatal sakatosa a tabkiya no (Malakal 馬拉卡爾) naw tatelongan no macimacian, ni kalepacawan sato mahidato o di'di'towan ko kakitidaan, nomi laliway a tademaw matalaw a taloma'. 阿迪米斯(Josephine Adiemis) . Josephine Adiemis cacaya a lalomaan walo a tademawan itini i Malakal i tepalto no lanhekoo a kitidaan, ano taloma' i nalomaan, ayaan hakiya comodan no caayay katinenga nomita a tademaw. " . " ayda hanto inai ko lihalay hananay a sasakamoen. ano caayto ka cinlaw ko katalomaan, alaw ahiyan nomidebongay toloma' niyam mipatay." ci Josephine Adiemis mahini sa. Malakal a kalpacawan itini i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko lima (2015) a mihcaan, o tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tolo a (2013) mihcaan ni kalepacawan i labo. nikalepacawan to i labo o Congton ci Salva Kiir Mayardit ato no ayawan no fo Congton ci Riek Machar noni kacaayan kasasongaay, sisa malepacaw sato. hatiniay to a nakamoan, kya pankiw no Sooth Sodan a tademaw malaliyas namin, nomiidaay to simal no sakaodip a Sooth Sodan adada sato konabalocoan. itini i Malakal kitidaan Niloo-coo mi kawaw to lanhekoo sakakapah a kiyako ci Hazel de Wet sakamosa, o Malakal kaw linzi sananay a patidengan, komisoayaw tonika lihalay tona balocoan. nika, aydaay a tademaw mangaly miliyas to dabek manglay toloma', amisoayaw to otiih."tademaw tayni itini mangalay miyokiw tonipisebeng, sisa mangalay taloma, idaw komidipotay idadan taneng maka tokoh i loma sa"ci Wi-te' . pabaway a Niloo-coo a talakaway a tapan ci Peter Aban Amon sakamosa, manamoh konoheni katalomaan i Mala-kal a loma'; " Malakal kitidaan a sifo kapah to konipikowan, kapah koni pikawawan ayda sa." sakamo sa ci A-mon , naayaw no tosaay a mihcaan mocelak to ko tademaw saan. sakamosa ko niyado'ay a cenho, hatidaay a tadengan palotatengan to lenhekoo a likec no kanatal. cinlawsa koi dabekaya a tademaw, tatelongan no iciba inai ko taydaay, nika alaan i sawac to boting patayda han i kasidabekan, caay kaw sipatayda i tokay. Malakal a sifowan no hetay ato mibebeliahay a hitay nikalepacawan a kakitidaan, nokina pinaan anikasasoadaan mamin to malekep maloyoh malawpes ko kitidaan. noyadoay a tademaw Simon Pakoang , tosa a malebot cacay a bataan idaw ko pito (2017) a mihcaan mikilim to loma' no odipsa, manamoh makaadih caay ka hicahica, nika ilabo hanto idawto ko moenengay tiya lomaan o mialaway a tademaw palita hanoheni ko Simon Pakoang , mangalay a taloma' haw han, caay kanglay talomaan no Simon Pakoang a tademaw, miyokiw aca konoheni sakapah han ko loma' misilod hannida, katokoh toni ka kapah no nikaodipan han kya manglay kami a malimad taloma sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>