<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_South_Africa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>South Africa u South Africa sa i labu nu Fey cuo, itiza i 29 00 S, 24 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 1,219,090 km2. u ahebal nu lala'ay sa 1,214,470 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,620 km2. hamin nu tademaw sa 54,300,704. kakalukan umah sa 79.40 , kilakilangan umah sa 7.60 , zumaay henay umah sa 13 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Pretoria. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 27 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Cyril Ramaphosa (Siliel Lamabusa ), 1952 a mihca 11 a bulad 17 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu South Africa ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 2 bulad 15 demiad. laylay (1652 ) mukasi a laylay (ayawan i 1652) . katuud ku mabulaway tayda itida i South Africa malaaydaay a &quot;bihkac ni Edek a kanatal &quot;. . . South Africa ini i kanatal idaw henay ku masamukasiay nu mikinkiway a tademaw atu masatademaway nu ba'tu nu babalaki. . . ninaniyadu' hiyan nu lanhekuo a cudad nu masakaputay mala kitakit ni pahetikan nu babalaki, pangangan han &quot;nanuyanuyaan nu tademaw &quot;. nina pahetikan nu babalaki a kakitidaan idaw ku Setay ke'hun dan , uynihan i kanatal han nu tademaw a ba'tu saka siheci nu nababalakiyan a kakitidaan. , , . 1924 . nuduma a kakitidaan idaw ku Sewaw te'ke' lanse , Kunduo lin buhang Keluo mute lae , Ku' puo buhung atu Malapa' . La'mende te' i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku sepat a mihcaan itini i Fa cuo makaadih tu sakacacaya a tademaw nu ba'tuan Tawun wawa . , , , , . macacatay a tademaw nu kidu namakayda i Linpuo puo a kenis nu Maka panse kay nu Ce yiwpan a kenis nu Keni liya atu Fuoluo lise pade a nababalakian nu kakitidaan i , Kuaw culu Nata e a kenis nu lilis a buhung, itdai Tun kai pu a kenis nu Kelay sise he a buhung atu Sikai pu a kenis nu Pinni kawtian , Aylan cecai dan atu papadengan tupah a buhang . 500 . hatida nu kunyun lima a lasubu (500) a mihcaan malingtu, san a tademaw itini i timulan nu Africa (Fey cuo ) patideng tu sapahabay tu sakaudip a kawaw, maala ku aadupan atu lalamian. . . . unipahabayan pabeli tu san a tademaw masakaputay idaw kunipipadangan tu udip a kasilaculan atu kasi kawaw, mikilul tu san tademaw siakay nika tanektekan atu misaahebal, tanektek misaahebal, san tademaw a tumuk mapalekal ku kawaw. nina san dademaw pahabaya sipangangan han tu &quot;Kee kee tademaw &quot;, itidaay silumaay a tademaw pangangan han tu &quot;Pu'si man tademaw &quot;. 2500 . . kiya tusa a malebut lima a lasubu (2500) a mihcaan, pan tu a tademaw malingtu namakayda i Africa Sahara (Fey cuo Sa ha la ) likelikenan nu timulan a niyadu' nu Nize he sancaw cuo pasayda i Na fa amabulaw. itidaay a san tademaw atu musakamuay tu Pantu a kamu a tademaw inai' ku nuudip tu a sulit, sisa nina Nafa tini nu likisian hidasai nu mukasiay a cudadan makaadih kita tu kawaw nuheni. 1200 . . . itini i kunyun nu cacay a malebut (1200) a mihcaan, pasayda i Africa (Fey cuo ) amisan misiwbay amalingtu. satu, kiwkay mililiday a tademaw itini kalingatuwan amaadih, nisimsiman nuheni mikikaka tu kuowan atu hunhuo. kiwkay mililiday u mamelaway nu niyaduay a tademaw, idaw ku saka lihalay nida amatinen tu caayan a katinengan a kawaw. , . . mihinang kunuheni, micumud tu kuheni alan nuheni ku itidaay a tademaw u Kee san a tademaw,Kee kee tademaw atu Sa en a tademaw. Pan tu a tademaw hamaw satu pasayda i timul malimad. . . mikilul tu Pan tu a tademaw nu adidiay amalimad pasayda i South Africa unuheni atu niyduay a Kee san a tademaw alaw malalamel kunuheni mueneng. nuni kaytinian i South Africa a buhung nikulitanu a katinengan. . . 1050 . yai timulan a Pan tu akamu a sipacumud i satabalay a Keesan nu kamu. mukasi mikinkiway tu pantu a tamedaw nu muenengay itida makaadih tu yadahay nu Keesan a tademaw a tuud. katinenga, Kuacu luna tae niyadu' satabalay nu misa ti'kinngay a kakulian kya i cacay a malebut lima a bataan(1050) a mihcaan idaw a tahkal. . . itini Limpuo puo sa timulan masakaputay a tademaw u Ke sa a tademaw, kamu han mahida u satabalay nu Keesan a tademaw nu kaumu a picidekan. Ke sa a tademaw makatukuh tu aydaay a Tun kai pu niyadu a tabakiya a buting sauwac. . , , . mahkamalimad satu, nina tabakiya a mukinay nu zitatyan binacadan mababu liyasak malecad atu matabalay a binacadan. micubuk tu tayniay nu Intu' yung timul katukuh aydaay a Mozambique a Muse lin misiwbaya a tademaw, South Africa mala tatelungan numisiwbaya, sasiwbayan a kakitidaan idaw ku kim,ngipin nu zu, atu numaka bataday nu layak nisangaan tu kaysing kupu a tuud, galasu a mali. 1487 .12 4 . cacay a malebat sepat a lasubu walu a bataan idaw ku pitu (1487) a mahcaan, Portugal mitahaway a tademaw ci Pae tuolu mau. Tiya se' mililid tu O cuo a tademaw misatadas tayda i Africa (Fey cuo ) tumulan.cacay a bataan idaw ku tusa (12) a bulad sepat (4) a demiad, mahetik i Wuoe wisewan . 1485 . . uynihan inu aywan nida Portugal pacunaay tu balunga a tademaw ci Dia ke .kan itini i cacay a malebut sepat a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1485) a mihcaan makatukuh tu saibataday a Africa (Fey cuo ) nutimulan.Diaw se pacici mililis tu timulan a Africa (Fey cuo ) nutipan a dadipasan. 1488 1 8 . cacay a malebtu sepat a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1488) a mihcaan cacay a btulat walu a demaad sa, tabaki ku bali sisa mililis tu dipadipasan talaayaw, tahekal tu Africa (Fey cuo ), caay paka adih cinida tuni lakuudan tu Africa (Fey cuo ) maka tumul a kakitidaan. 1488 5 Rio do Infante Cabo das Tormentas . cinida i cacay a malebut sepat a lasubu walu a bataan idaw ku walu (1488) a mihcaan lima a bulad makatukuh i Africa (Fey cuo ) walian a dadipasan, pangangan hannida kya kakitidaan u &quot;Rio do Infante&quot;, u aydaay a Kelu te ) a sauwac. nika taluma' cinida, miadih nida tu bayuay a ngawa', sisa pangangan han nida tu &quot;Cabo das Tormenta&quot;. Cabo da Boa Esperança . . kuowan nida ci Ea han ese misumad tu ngangan &quot;Cabo da Boa Esperança&quot;, cinida ku pakakapahay tu Tunin du' a niyaduay a tademaw tu sakaudip. Diyase kanamuhan a kawaw atu nikaydaan itini satu ici Ciwma se nu Portugal a cudad &quot;Luci tani ya a tademawan nu dadiw &quot; sadadiwan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D 97 E9 9D 9E E5 8E 86 E5 8F B2</FORM>
    </S>
</TEXT>
