<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_South_africa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: South_africa" copyright="CC BY-SA" citation="South_africa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/South_africa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_South_africa, title = South_africa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/South_africa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">South Africa u South Africa sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 29 00 S, 24 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 1,219,090 km2. u ahebal nu lala'ay sa 1,214,470 km2, u ahebal nu nanumay sa 4,620 km2. hamin nu tademaw sa 54,300,704. kakalukan umah sa 79.40%, kilakilangan umah sa 7.60%, zumaay henay umah sa 13%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Pretoria . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 27 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Cyril Ramaphosa (Siliel．Lamabusa 西里爾·拉瑪佛沙), 1952 a mihca 11 a bulad 17 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu South Africa ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 2 bulad 15 demiad. laylay ) mukasi a laylay (ayawan i 1652) ". katuud ku mabulaway tayda itida i South Africa malaaydaay a "bihkac ni Edek a kanatal ". South Africa ini i kanatal idaw henay ku masamukasiay nu mikinkiway a tademaw atu masatademaway nu ba'tu nu babalaki. . ninaniyadu' hiyan nu lanhekuo a cudad nu masakaputay mala kitakit ni pahetikan nu babalaki, pangangan han "nanuyanuyaan nu tademaw ". nina pahetikan nu babalaki a kakitidaan idaw ku Setay-ke'hun-dan , uynihan i kanatal han nu tademaw a ba'tu saka siheci nu nababalakiyan a kakitidaan. . nuduma a kakitidaan idaw ku Sewaw-te'ke'-lanse , Kunduo-lin buhang Keluo-mute-lae , Ku'-puo buhung atu Malapa' . La'mende-te' i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku sepat a mihcaan itini i Fa-cuo makaadih tu sakacacaya a tademaw nu ba'tuan-Tawun wawa . macacatay a tademaw nu kidu namakayda i Linpuo-puo a kenis nu Maka-panse-kay nu Ce-yiwpan a kenis nu Keni-liya atu Fuoluo-lise-pade a nababalakian nu kakitidaan i , Kuaw-culu—Nata-e a kenis nu lilis a buhung, itdai Tun-kai-pu a kenis nu Kelay-sise-he a buhung atu Sikai-pu a kenis nu Pinni-kawtian , Aylan-cecai-dan atu papadengan tupah a buhang . hatida nu kunyun lima a lasubu (500) a mihcaan malingtu, san a tademaw itini i timulan nu Africa (Fey-cuo 非洲) patideng tu sapahabay tu sakaudip a kawaw, maala ku aadupan atu lalamian. unipahabayan pabeli tu san a tademaw masakaputay idaw kunipipadangan tu udip a kasilaculan atu kasi kawaw, mikilul tu san tademaw siakay nika tanektekan atu misaahebal, tanektek misaahebal, san tademaw a tumuk mapalekal ku kawaw. nina san dademaw pahabaya sipangangan han tu "Kee-kee tademaw ", itidaay silumaay a tademaw pangangan han tu "Pu'si-man tademaw ". kiya tusa a malebut lima a lasubu (2500) a mihcaan, pan-tu a tademaw malingtu namakayda i Africa Sahara (Fey-cuo Sa-ha-la非洲撒哈拉沙漠) likelikenan nu timulan a niyadu' nu Nize-he-sancaw-cuo pasayda i Na-fa amabulaw. itidaay a san tademaw atu musakamuay tu Pantu a kamu a tademaw inai' ku nuudip tu a sulit, sisa nina Nafa tini nu likisian hidasai nu mukasiay a cudadan makaadih kita tu kawaw nuheni. itini i kunyun nu cacay a malebut (1200) a mihcaan, pasayda i Africa (Fey-cuo 非洲) amisan misiwbay amalingtu. satu, kiwkay mililiday a tademaw itini kalingatuwan amaadih, nisimsiman nuheni mikikaka tu kuowan atu hunhuo. kiwkay mililiday u mamelaway nu niyaduay a tademaw, idaw ku saka lihalay nida amatinen tu caayan a katinengan a kawaw. . mihinang kunuheni, micumud tu kuheni alan nuheni ku itidaay a tademaw u Kee-san a tademaw,Kee-kee tademaw atu Sa-en a tademaw. Pan-tu a tademaw hamaw satu pasayda i timul malimad. mikilul tu Pan-tu a tademaw nu adidiay amalimad pasayda i South Africa unuheni atu niyduay a Kee-san a tademaw alaw malalamel kunuheni mueneng. nuni kaytinian i South Africa a buhung nikulitanu a katinengan. yai timulan a Pan-tu akamu a sipacumud i satabalay a Keesan科伊桑 nu kamu. mukasi mikinkiway tu pantu a tamedaw nu muenengay itida makaadih tu yadahay nu Keesan a tademaw a tuud. katinenga, Kuacu-luna-tae niyadu' satabalay nu misa ti'kinngay a kakulian kya i cacay a malebut lima a bataan(1050) a mihcaan idaw a tahkal. itini Limpuo-puo sa timulan masakaputay a tademaw u Ke-sa a tademaw, kamu han mahida u satabalay nu Keesan a tademaw nu kaumu a picidekan. Ke-sa a tademaw makatukuh tu aydaay a Tun-kai-pu niyadu a tabakiya a buting sauwac. mahkamalimad satu, nina tabakiya a mukinay nu zitatyan binacadan mababu liyasak malecad atu matabalay a binacadan. micubuk tu tayniay nu Intu'-yung timul katukuh aydaay a Mozambique a Muse-lin misiwbaya a tademaw, South Africa mala tatelungan numisiwbaya, sasiwbayan a kakitidaan idaw ku kim,ngipin nu zu, atu numaka bataday nu layak nisangaan tu kaysing kupu a tuud, galasu a mali. cacay a malebat sepat a lasubu walu a bataan idaw ku pitu (1487) a mahcaan, Portugal mitahaway a tademaw ci Pae-tuolu-mau. Tiya-se' mililid tu O-cuo a tademaw misatadas tayda i Africa (Fey-cuo 非洲) tumulan.cacay a bataan idaw ku tusa (12) a bulad sepat (4) a demiad, mahetik i Wuoe-wisewan . uynihan inu aywan nida Portugal pacunaay tu balunga a tademaw ci Dia-ke-.kan itini i cacay a malebut sepat a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1485) a mihcaan makatukuh tu saibataday a Africa (Fey-cuo 非洲) nutimulan.Diaw-se pacici mililis tu timulan a Africa (Fey-cuo 非洲) nutipan a dadipasan. cacay a malebtu sepat a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1488) a mihcaan cacay a btulat walu a demaad sa, tabaki ku bali sisa mililis tu dipadipasan talaayaw, tahekal tu Africa (Fey-cuo 非洲), caay paka adih cinida tuni lakuudan tu Africa (Fey-cuo 非洲) maka tumul a kakitidaan. "Rio do Infante", "Cabo das Tormentas" . cinida i cacay a malebut sepat a lasubu walu a bataan idaw ku walu (1488) a mihcaan lima a bulad makatukuh i Africa (Fey-cuo 非洲) walian a dadipasan, pangangan hannida kya kakitidaan u "Rio do Infante", u aydaay a Kelu-te ) a sauwac. nika taluma' cinida, miadih nida tu bayuay a ngawa', sisa pangangan han nida tu "Cabo das Tormenta" . kuowan nida ci Ea-han ese misumad tu ngangan "Cabo da Boa Esperança", cinida ku pakakapahay tu Tunin-du' a niyaduay a tademaw tu sakaudip. Diyase kanamuhan a kawaw atu nikaydaan itini satu ici Ciwma-se nu Portugal a cudad "Luci-tani-ya a tademawan nu dadiw " sadadiwan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sooth Africa o Sooth Africa sa i labo no Fey-coo, itiza i 29 00 S, 24 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 1,219,090 km2. o ahebal no lala'ay sa 1,214,470 km2, o ahebal no nanomay sa 4,620 km2. hamin no tademaw sa 54,300,704. kakalokan omah sa 79.40%, kilakilangan omah sa 7.60%, zomaay henay omah sa 13%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Pretoria . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 27 bolad 4 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Cyril Ramaphosa (Siliel．Lamabosa 西里爾·拉瑪佛沙), 1952 a mihca 11 a bolad 17 a demiad nalecohan. o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) no Sooth Africa ayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 2 bolad 15 demiad. laylay ) mokasi a laylay (ayawan i 1652) ". katood ko mabolaway tayda itida i Sooth Africa malaaydaay a "bihkac ni Edek a kanatal ". Sooth Africa ini i kanatal idaw henay ko masamokasiay no mikinkiway a tademaw ato masatademaway no ba'to no babalaki. . ninaniyado' hiyan no lanhekoo a codad no masakapotay mala kitakit ni pahetikan no babalaki, pangangan han "nanoyanoyaan no tademaw ". nina pahetikan no babalaki a kakitidaan idaw ko Setay-ke'hon-dan , oynihan i kanatal han no tademaw a ba'to saka siheci no nababalakiyan a kakitidaan. . nodoma a kakitidaan idaw ko Sewaw-te'ke'-lanse , Kondoo-lin bohang Keloo-mote-lae , Ko'-poo bohong ato Malapa' . La'mende-te' i cacay a malebot siwa a lasobo tosa a bataan idaw ko sepat a mihcaan itini i Fa-coo makaadih to sakacacaya a tademaw no ba'toan-Tawon wawa . macacatay a tademaw no kido namakayda i Linpoo-poo a kenis no Maka-panse-kay no Ce-yiwpan a kenis no Keni-liya ato Fooloo-lise-pade a nababalakian no kakitidaan i , Koaw-colo—Nata-e a kenis no lilis a bohong, itdai Ton-kai-po a kenis no Kelay-sise-he a bohong ato Sikai-po a kenis no Pinni-kawtian , Aylan-cecai-dan ato papadengan topah a bohang . hatida no konyon lima a lasobo (500) a mihcaan malingto, san a tademaw itini i timolan no Africa (Fey-coo 非洲) patideng to sapahabay to sakaodip a kawaw, maala ko aadopan ato lalamian. onipahabayan pabeli to san a tademaw masakapotay idaw konipipadangan to odip a kasilacolan ato kasi kawaw, mikilol to san tademaw siakay nika tanektekan ato misaahebal, tanektek misaahebal, san tademaw a tomok mapalekal ko kawaw. nina san dademaw pahabaya sipangangan han to "Kee-kee tademaw ", itidaay silomaay a tademaw pangangan han to "Po'si-man tademaw ". kiya tosa a malebot lima a lasobo (2500) a mihcaan, pan-to a tademaw malingto namakayda i Africa Sahara (Fey-coo Sa-ha-la非洲撒哈拉沙漠) likelikenan no timolan a niyado' no Nize-he-sancaw-coo pasayda i Na-fa amabolaw. itidaay a san tademaw ato mosakamoay to Panto a kamo a tademaw inai' ko noodip to a solit, sisa nina Nafa tini no likisian hidasai no mokasiay a codadan makaadih kita to kawaw noheni. itini i konyon no cacay a malebot (1200) a mihcaan, pasayda i Africa (Fey-coo 非洲) amisan misiwbay amalingto. sato, kiwkay mililiday a tademaw itini kalingatowan amaadih, nisimsiman noheni mikikaka to koowan ato honhoo. kiwkay mililiday o mamelaway no niyadoay a tademaw, idaw ko saka lihalay nida amatinen to caayan a katinengan a kawaw. . mihinang konoheni, micomod to koheni alan noheni ko itidaay a tademaw o Kee-san a tademaw,Kee-kee tademaw ato Sa-en a tademaw. Pan-to a tademaw hamaw sato pasayda i timol malimad. mikilol to Pan-to a tademaw no adidiay amalimad pasayda i Sooth Africa onoheni ato niydoay a Kee-san a tademaw alaw malalamel konoheni moeneng. noni kaytinian i Sooth Africa a bohong nikolitano a katinengan. yai timolan a Pan-to akamo a sipacomod i satabalay a Keesan科伊桑 no kamo. mokasi mikinkiway to panto a tamedaw no moenengay itida makaadih to yadahay no Keesan a tademaw a tood. katinenga, Koaco-lona-tae niyado' satabalay no misa ti'kinngay a kakolian kya i cacay a malebot lima a bataan(1050) a mihcaan idaw a tahkal. itini Limpoo-poo sa timolan masakapotay a tademaw o Ke-sa a tademaw, kamo han mahida o satabalay no Keesan a tademaw no kaomo a picidekan. Ke-sa a tademaw makatokoh to aydaay a Ton-kai-po niyado a tabakiya a boting saowac. mahkamalimad sato, nina tabakiya a mokinay no zitatyan binacadan mababo liyasak malecad ato matabalay a binacadan. micobok to tayniay no Into'-yong timol katokoh aydaay a Mozambiqoe a Mose-lin misiwbaya a tademaw, Sooth Africa mala tatelongan nomisiwbaya, sasiwbayan a kakitidaan idaw ko kim,ngipin no zo, ato nomaka bataday no layak nisangaan to kaysing kopo a tood, galaso a mali. cacay a malebat sepat a lasobo walo a bataan idaw ko pito (1487) a mahcaan, Portogal mitahaway a tademaw ci Pae-toolo-mao. Tiya-se' mililid to O-coo a tademaw misatadas tayda i Africa (Fey-coo 非洲) tomolan.cacay a bataan idaw ko tosa (12) a bolad sepat (4) a demiad, mahetik i Wooe-wisewan . oynihan ino aywan nida Portogal paconaay to balonga a tademaw ci Dia-ke-.kan itini i cacay a malebot sepat a lasobo walo a bataan idaw ko lima (1485) a mihcaan makatokoh to saibataday a Africa (Fey-coo 非洲) notimolan.Diaw-se pacici mililis to timolan a Africa (Fey-coo 非洲) notipan a dadipasan. cacay a malebto sepat a lasobo walo a bataan idaw ko sepat (1488) a mihcaan cacay a btolat walo a demaad sa, tabaki ko bali sisa mililis to dipadipasan talaayaw, tahekal to Africa (Fey-coo 非洲), caay paka adih cinida toni lakoodan to Africa (Fey-coo 非洲) maka tomol a kakitidaan. "Rio do Infante", "Cabo das Tormentas" . cinida i cacay a malebot sepat a lasobo walo a bataan idaw ko walo (1488) a mihcaan lima a bolad makatokoh i Africa (Fey-coo 非洲) walian a dadipasan, pangangan hannida kya kakitidaan o "Rio do Infante", o aydaay a Kelo-te ) a saowac. nika taloma' cinida, miadih nida to bayoay a ngawa', sisa pangangan han nida to "Cabo das Tormenta" . koowan nida ci Ea-han ese misomad to ngangan "Cabo da Boa Esperança", cinida ko pakakapahay to Tonin-do' a niyadoay a tademaw to sakaodip. Diyase kanamohan a kawaw ato nikaydaan itini sato ici Ciwma-se no Portogal a codad "Loci-tani-ya a tademawan no dadiw " sadadiwan.</FORM>
    </S>
</TEXT>