<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_South_sudan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>South sudan u South sudan sa i labu nu Africa, itiza i 8 00 N, 30 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 644,329 km2. hamin nu tademawan sa 12,530,717. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Juba. . 2011 2 . nuyu aydaay a suodu Juba caay henay kakapah ku nipatideng, atu tukay tadaamelik tu mucelak, utiih ku cenhu mikuwan, sisa, sifu itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan tusa a bulad midateng tu kawaw, mikiyaku tu duma a niyadu' patideng tu nikiyakuan tu baluhay a dukay, mala baluhay a sudu. , . 2011 7 . tukay nikiyakuan amahida u Nigeria nu Apu cia ,Burma a Napu du atu Brazil nu Brasilia (Pa si li ya ). sifu musakamuay sakamu sa itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulad sakamusa, sifu midaduy henay tu Lansi e mala baluhay a suodu sa. , . . Lansi e itida i Hupuo banaw a katidaan, micapi tu cun ce'daw kitidaan, wali a ce'daw kitidaan atu Cun la kitidaan a sababenisan, itada i kitidaan sa micapi tu kanatal nu teban. sakamusa, Aehan.cia lan namapatay sakamusa mangalay milimad tu sudu patayda i Lansi e . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Salva Kiir Mayardit, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 7 bulad 9 demiad. kanatalay a bulawan 2017 . kitakit yadah a kanatal nu niyaduan mangalay miduduc misiteked, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mahcaan cinlaw ku Spain ciataylunni ya a Kosovo , itida i kanatalan mangalay mikilim tu katuuday patideng atu palutatengaay, mangalay patidenga tu pisiteked a kanatal, manglay idaw ku cacaya a demiad taneng micumud tu likec nu kanatal . : . 2011 7 9 5 . itini i Africa , idaw ku cacayay milihida tupi singkiw atu misalihalay misiteked a kanatal: South Sudan . South Sudan itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulat siwa a demiad misiteked. i lima a demiad mala lanhekuo a tademaw. . South Sudan a wunmin, caayay kahida unipisitekedan a kakapah, macunuaca tunika caay kahedek nuni kalepacaw. (Salva Kiir Mayardit) 9 12 2013 . South Sudan cung tun ci (Salva Kiir Mayardit, ) itin i siwaw a bulat cacay a bataan idaw ku tusa a demiad atu mihantaya nu hitay masasulit tu kiyaku, mangalay mihedek tu kawaw i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mahcaan katukuh tu aydaay ani kalepacawan. 5 (Malakal) . nina South Sudan nikalepacawan, makaala tu lima a mang kumapataya nu tademaw, nina kanatal sakatusa a tabkiya nu (Malakal ) naw tatelungan nu macimacian, ni kalepacawan satu mahidatu u di'di'tuwan ku kakitidaan, numi laliway a tademaw matalaw a taluma'. (Josephine Adiemis) . Josephine Adiemis cacaya a lalumaan walu a tademawan itini i Malakal i tepaltu nu lanhekuo a kitidaan, anu taluma' i nalumaan, ayaan hakiya cumudan nu caayay katinenga numita a tademaw. . . . &quot; ayda hantu inai ku lihalay hananay a sasakamuen. anu caaytu ka cinlaw ku katalumaan, alaw ahiyan numidebungay tuluma' niyam mipatay.&quot; ci Josephine Adiemis mahini sa. 2015 2013 . (Riek Machar) Malakal a kalpacawan itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima (2015) a mihcaan, u tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a (2013) mihcaan ni kalepacawan i labu. nikalepacawan tu i labu u Cungtun ci Salva Kiir Mayardit atu nu ayawan nu fu Cungtun ci Riek Machar nuni kacaayan kasasungaay, sisa malepacaw satu. . hatiniay tu a nakamuan, kya pankiw nu South Sudan a tademaw malaliyas namin, numiidaay tu simal nu sakaudip a South Sudan adada satu kunabalucuan. (Hazel de Wet) . itini i Malakal kitidaan Niluo cuo mi kawaw tu lanhekuo sakakapah a kiyaku ci Hazel de Wet sakamusa, u Malakal kaw linzi sananay a patidengan, kumisuayaw tunika lihalay tuna balucuan. . . nika, aydaay a tademaw mangaly miliyas tu dabek manglay tuluma', amisuayaw tu utiih. tademaw tayni itini mangalay miyukiw tunipisebeng, sisa mangalay taluma, idaw kumidiputay idadan taneng maka tukuh i luma sa ci Wi te'. (Peter Aban Amon) : . . pabaway a Niluo cuo a talakaway a tapan ci Peter Aban Amon sakamusa, manamuh kunuheni katalumaan i Mala kal a luma'; &quot; Malakal kitidaan a sifu kapah tu kunipikuwan, kapah kuni pikawawan ayda sa.&quot; sakamu sa ci A mun , naayaw nu tusaay a mihcaan mucelak tu ku tademaw saan. . . sakamusa ku niyadu'ay a cenhu, hatidaay a tadengan palutatengan tu lenhekuo a likec nu kanatal. cinlawsa kui dabekaya a tademaw, tatelungan nu iciba inai ku taydaay, nika alaan i sawac tu buting patayda han i kasidabekan, caay kaw sipatayda i tukay. . Malakal a sifuwan nu hetay atu mibebeliahay a hitay nikalepacawan a kakitidaan, nukina pinaan anikasasuadaan mamin tu malekep maluyuh malawpes ku kitidaan. (Simon Pakuang) 2017 5 . nuyaduay a tademaw Simon Pakuang , tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mihcaan mikilim tu luma' nu udipsa, manamuh makaadih caay ka hicahica, nika ilabu hantu idawtu ku muenengay tiya lumaan u mialaway a tademaw palita hanuheni ku Simon Pakuang , mangalay a taluma' haw han, caay kanglay talumaan nu Simon Pakuang a tademaw, miyukiw aca kunuheni sakapah han ku luma' misilud hannida, katukuh tuni ka kapah nu nikaudipan han kya manglay kami a malimad taluma sa. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D 97 E8 98 87 E4 B8 B9 5 :https: www.thenewslens.com article 104585</FORM>
    </S>
</TEXT>
