<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sow-lin-nang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sow-lin-nang" copyright="CC BY-SA" citation="sow-lin-nang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sow-lin-nang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sow-lin-nang, title = sow-lin-nang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sow-lin-nang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tatangahan(mikawaway-kalumyiti | mikawaway tu kalumyiti sakatizeng bangu) == misagiki,sapitanged tu alubu nu wawa "sow-lin-nang" kakilimn(mikawaway-kalumyiti | mikawaway tu kalumyiti sakatizeng bangu) misagiki,sapitanged tu alubu nu wawa "sow-lin-nang" i kasumamadan a mihcaan enemay a bulad sabaw walu a demiad, Deng Zeu a kakitaan a wawaan tu tatayna mikadabu ci Siye Siyang Ling. ya kelakela' i tepan nu zazan malikeluh tu ni kasangsang nu udad, i dabek "Cun Cyu Teng" a dabek mikisasa' tu udad,ayza satu mitupin tu pakuyucay a tademaw ci "Caw Suw Cen", u zumaay a kelakela' a tayzatu mikisasa' tu udad i dabek,pakuyucay ci "Caw Suw Cen", kaluway sa ku balucu' nikalikeluh tu ni kakitaan atu pakuyucay , misawacu tu pakuyucay, malalum ku balucu' muwangic ku pakuyucay a tademaw, hinadihi hinadiput ci Siyang Ling naykadabu a sinubu. siacaay a "sow-lin-nang" i labu izaw ku bunawan u siekim masaw. ya "sow-lin-nang" pabelinen ci "Caw Suw Cen" == nilaculan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tatangahan(mikawaway-kalomyiti | mikawaway to kalomyiti sakatizeng bango) == misagiki,sapitanged to alobo no wawa "sow-lin-nang" kakilimn(mikawaway-kalomyiti | mikawaway to kalomyiti sakatizeng bango) misagiki,sapitanged to alobo no wawa "sow-lin-nang" i kasomamadan a mihcaan enemay a bolad sabaw walo a demiad, Deng Zeo a kakitaan a wawaan to tatayna mikadabo ci Siye Siyang Ling. ya kelakela' i tepan no zazan malikeloh to ni kasangsang no odad, i dabek "Con Cyo Teng" a dabek mikisasa' to odad,ayza sato mitopin to pakoyocay a tademaw ci "Caw Sow Cen", o zomaay a kelakela' a tayzato mikisasa' to odad i dabek,pakoyocay ci "Caw Sow Cen", kaloway sa ko baloco' nikalikeloh to ni kakitaan ato pakoyocay , misawaco to pakoyocay, malalom ko baloco' mowangic ko pakoyocay a tademaw, hinadihi hinadipot ci Siyang Ling naykadabo a sinobo. siacaay a "sow-lin-nang" i labo izaw ko bonawan o siekim masaw. ya "sow-lin-nang" pabelinen ci "Caw Sow Cen" == nilacolan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>