<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sow-lin-nang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sow-lin-nang" copyright="CC BY-SA" citation="sow-lin-nang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/sow-lin-nang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_sow-lin-nang, title = sow-lin-nang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/sow-lin-nang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tatangahan(mikawaway-kalumyiti | mikawaway tu kalumyiti sakatizeng bangu) == misagiki,sapitanged tu alubu nu wawa &quot;sow-lin-nang&quot; kakilimn(mikawaway-kalumyiti | mikawaway tu kalumyiti sakatizeng bangu) misagiki,sapitanged tu alubu nu wawa &quot;sow-lin-nang&quot; i kasumamadan a mihcaan enemay a bulad sabaw walu a demiad, Deng Zeu a kakitaan a wawaan tu tatayna mikadabu ci Siye Siyang Ling. ya kelakela' i tepan nu zazan malikeluh tu ni kasangsang nu udad, i dabek &quot;Cun Cyu Teng&quot; a dabek mikisasa' tu udad,ayza satu mitupin tu pakuyucay a tademaw ci &quot;Caw Suw Cen&quot;, u zumaay a kelakela' a tayzatu mikisasa' tu udad i dabek,pakuyucay ci &quot;Caw Suw Cen&quot;, kaluway sa ku balucu' nikalikeluh tu ni kakitaan atu pakuyucay , misawacu tu pakuyucay, malalum ku balucu' muwangic ku pakuyucay a tademaw, hinadihi hinadiput ci Siyang Ling naykadabu a sinubu. siacaay a &quot;sow-lin-nang&quot; i labu izaw ku bunawan u siekim masaw. ya &quot;sow-lin-nang&quot; pabelinen ci &quot;Caw Suw Cen&quot; == nilaculan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tatangahan(mikawaway-kalomyiti | mikawaway to kalomyiti sakatizeng bango) == misagiki,sapitanged to alobo no wawa &quot;sow-lin-nang&quot; kakilimn(mikawaway-kalomyiti | mikawaway to kalomyiti sakatizeng bango) misagiki,sapitanged to alobo no wawa &quot;sow-lin-nang&quot; i kasomamadan a mihcaan enemay a bolad sabaw walo a demiad, Deng Zeo a kakitaan a wawaan to tatayna mikadabo ci Siye Siyang Ling. ya kelakela' i tepan no zazan malikeloh to ni kasangsang no odad, i dabek &quot;Con Cyo Teng&quot; a dabek mikisasa' to odad,ayza sato mitopin to pakoyocay a tademaw ci &quot;Caw Sow Cen&quot;, o zomaay a kelakela' a tayzato mikisasa' to odad i dabek,pakoyocay ci &quot;Caw Sow Cen&quot;, kaloway sa ko baloco' nikalikeloh to ni kakitaan ato pakoyocay , misawaco to pakoyocay, malalom ko baloco' mowangic ko pakoyocay a tademaw, hinadihi hinadipot ci Siyang Ling naykadabo a sinobo. siacaay a &quot;sow-lin-nang&quot; i labo izaw ko bonawan o siekim masaw. ya &quot;sow-lin-nang&quot; pabelinen ci &quot;Caw Sow Cen&quot; == nilacolan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>