<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Su'aci" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Su'aci" copyright="CC BY-SA" citation="Su'aci. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Su'aci" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Su'aci, title = Su'aci, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Su'aci} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Su'aci == u sulit nu Hulam 美蘭部落 u siwkay nu niyazu' i Kaohsiung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Su'aci. u kasalumaluma' nu Su'aci sa, 22 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 84 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 74 ku tademaw, pakalatu 88%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 10 ku tademaw, pakalatu 12%. u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 30%, Rukay(Rukai) 7%, Cou 19%, Laaluwa(Hla'alua) 30%, Pangcha(Amis) 2%. u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunun) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Rukay, u Cou, u Laaluwa atu Pangcah. inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inay' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 11 a bulad inayay ku cacudadan i Su'aci niyazu'. inayay ku pakincalan i Su'aci niyazu'.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== So'aci == o solit no Holam 美蘭部落 o siwkay no niyazo' i Kaohsiong a kowan no Kalinko ko niyazo' no So'aci. o kasalomaloma' no So'aci sa, 22 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 84 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 74 ko tademaw, pakalato 88%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 10 ko tademaw, pakalato 12%. o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 30%, Rokay(Rokai) 7%, Coo 19%, Laalowa(Hla'aloa) 30%, Pangcha(Amis) 2%. o niyazo' no Yowatan(Bonon) o niyazo' no Yowatan(Bonon) koyni, katood ko Yowatan(Bonon) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Rokay, o Coo, o Laalowa ato Pangcah. inayi' to ko zoma a cidekay a tademaw. o Sakizaya a tademaw inay' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 11 a bolad inayay ko cacodadan i So'aci niyazo'. inayay ko pakincalan i So'aci niyazo'.</FORM>
    </S>
</TEXT>