<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Su-wa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Su-wa" copyright="CC BY-SA" citation="Su-wa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Su-wa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Su-wa, title = Su-wa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Su-wa} }">
    <S id="0">
        <FORM> Su wa Su wa &quot; Pei ci kamu :Suva, kanatal a ngalnganl: [ su a] u Pei ci a suo tu, u satabakiay a tukay nu Pei ci. Su wa itida i Wi ti subal a wali timulan, u teban nu kitidaan, tademaw makaala tu 77,366 ku tademaw. caywalpicpic mihcaan , Su wa tatengan mala Pei ci a suo tu, katukuh i tusepcaypic mihcaan nipikisaan tu tademawan, Su wa tademaw hakiya makaala tu 93,970 ku tademawan, pasu misitekeday nu inakaan a niyadu'an a tabakiay nu tukayan tademaw makaala tu 185,913 a tademawan. Su wa atu malalitinay a Pei ci La mi, Na si nu atu C suo li a tukayan pulung nu tademaw hakiya makaala tu 330,000 nu tademawan, milakuuyt tu pulung nu kanatal malatulu nu cacayan a tademawan. ( :Suva :[ su a]) . 77,366 .1877 2017 93,970 185,913 . , 330,000 . tawya, Su wa u Pei ci a cen ce, sin cen, sakaudip atu tatelungan nu lalangawan, micapi tu aydaay nu mihcaan madih tu ku nalimaan atu sapaadih tu katuuday ni miuingay, u Nan tay pin yeng a sakaudip atu kalimulakan nu lalangawan, yadahay nu kanatalan a kusi, kanatal a kakulian atu aenengan nu tapan itida namin tina tukayan. , , , . likisi caywalnemwal mihcaan, Su wa nuw adidi'ay henay a niyadu'an, Pa u kuo wan tumuk ci Say lu.Ay pey ni sa. Sa kung paw pahiya tu 5,000 pin hun kun li a lala' sipabeli i hunbu itida i Aw ta li ya a Puo li ni si ya kuse, sapaliyun tu nina kuse tu nakamuan nida tu sapatadah sa.caywalpicsipmihcaan, Pei ci malaIng kuo a kabulawan nu kitdaan. cawwalpicpic mihcaan kabulawan nu kitidaan pabalucu' tu suotu namaka Lei u' ka malimad taydan i Su wa, Hun cya kuncense a FE Pratt sakakaay i caywalpiclim mihcaan sipatudu' cinidaan tu pulung nu miditekay a tademaw han, itida i W. Stephen atu RW Stewart nipiedapan a misiki tu Su wa a tukay nu kiyakuan. 1868 5,000 .1874 .1877 FE Pratt 1875 W. Stephens RW Stewart . saan caysiwsepsiw mihcaan a &quot; siciw huli a cudadan&quot; Su wa caysiwcaysep mihcaan maala tu sakalihalay nu kitidaan, katukuh i caysiwlimtu mihcaan, Su wa pulungen nida ku Mu' a ni kaw atu Sa ma pu la niyadu'an, lala' misaahebal katukuh tu caylu pinhung kunli, lala' nu kitidaan makaala tu cay pinhung kunli. taway a mihcaan nu cacay a bataan bulad, Su wa palatatengaay tu nipatuudan a tukayan, mala Pei ci a sakacacay nu tukay. Su wa itida i tusepseplu mihcaan sikawaw tu Nan tay ping yeng piyunduan, uyni a nikasetsetan a kawaw nu sepat a bataan nu likisian a sakatulu nu sikawawan. mamisilud tina kawawan, Pei ci itini i Cung kuo sihu aniedapan tu kalisiwan makaala tu 1600 wang nu Amilika a kalisiw, miedap tu nipatideng tu baluhay a ayundean, ilabu nu tatelungan nu lumaan, ngangaduyan, kakadubaan, mammalian atu aadihan nu tademaw. 1909 1910 1952 13 1 . 10 . 2003 40 . 1600 , , , , . kitidaan Su wa itida i Wi ti subal wali timu nu masadicumay a buyu' nu subalan a niyadu'an, itida i Law ka la wan atu Su wa minatuan nu laadan. amis atu tipan a buyu'an misuayaw tu wali timul nu balian, sisa tu mihcaan kapah ku nikasinanuman, tukay atu nisangaan tu luma' ayda atu nikabulawan nu sangan tu lamu'an milecad. amica ku Su wa itida i hangbung nu subalan liklik mamin lawaan nu bayu', nika tepal nu dadipasan u sumanahay a kilakilangan, micapiay nu bayuan itida i sepat a bataan kun li nu Tay pin yeng minatu. . . 40 . deimad saan ku nikasasiduma nu dimiadan, Su wa u kacaledesan nu siudaday a dimiadan. u puu' nu balian atu alahican nu masaliyutay nu balian, Su wa caay kaw u ce' taw a dimiadan. mihmihcaan idaw ku nanum nu Su wa, inai' ku kelah nu puu'an, caay pisaba tu cacay a buladan nu nikahetikan tu udad nu 60 hawmi. Su wa nikahetikan nu udad makaala tu 3,000 hawmi. saacakay han i pituay a buladan, nikahetikan tu udad 125 hawmi, malecad tu kacaledesan nu demiadan a tukayan, tu mihmihcaan mahida tu ku demiad nu Su wa, satalakaway makaala tu 28 C, sasabaay nu demiadan makaala tu 22 C. . , . 60 . 3,000 . 7 125 . 28 C 22 C. Su wa a nikaudadan mikikaka tu Nan ti atu Wi ti subal nitipan. sakamusa nu ayawan Ing ku Pei ci cungtu ci Ya se.sin men cei se sakamusa, caay henay pakaadih tu Su wa na nu mahidaay a udadan, caay kahedek ku nika udadan, sabaw tu cacay bulad katukuh tu lima bulad a nikaudadan u sayadahay, enem bulad katukuh cacay a bataan a bulad u sapi'ay a bulad caay ka hinaudad. . 11 5 6 10 . A e puo te' kunyen Su wa yadah ku kuying atu balubaluan a kuyeng. itida i macimacian a A e puo te' kunyen u Pei ci likisian nu sapakaadih nu kitidaan a nika singangan. tawya teban nu San u kitidaan a Su tan kunyen sakanamuhan a tataydan midang, pilipilipayan idaw tu ku miuingay atu kawaw. Se se tun balubaluan a kunyen u macimacian nu tapang a kilakilangan, u Pei ci puo u kun a niyadu'an. Yi li sa pay niwan dadan miduduc tu Su wa nuayawan a caculilan, katuuday nu binawlan tayda namin itida tina Ke luo su wa kilakilangan a kunyen miyunsuku, mingaduy atu miadih tu ayaw nu kawawan. . , . . . , . tademaw Su wa yadahay nu binacadan atu yadahay nu lalangawan a tukay, tada kamu u igu, nika Pai ci kamu, Ing tu se ta kamu atu duma nu Ing tu kamu u tada kamu nu heni. itidaay a Pei ci tademaw atu In tu iluc nu Pei ci binacadan mikiyadah tu Su wa tademaw, ina tukay u Pei ci ku katuuday nu tademawan, pasu Luo tu man tademaw, Law an tademaw, Lan pi ya tademaw, Kaw cya suo tademaw, u iluc nu O cuo atu Han tademaw, micapi tu aydaay a mihcaan Tay pin yeng nu malimaday a tademaw tayni i tini, baluhay nu binacadan itini i tukay atu sin cen niyadu'an mikuli atu maudip. , . , , , . caculilan Ce suo li kantal pahikukian u Pai ci a sakatusa nu tabakiay a pahukukian, itida i Su wa a wal amis nu 23 kunli, tapang sakay milihida tu iciban nu kanatal, Su wa atu Pai ci a duma nu pahikukian Na di palaliten tu pahikukian, namaka tusepcaysep mihcaan walu bulad, Pei ci pahikukian paylipay tusa a hikukian namaka Ce suo li kanatal nu pahikukian mibahel pasayda i Aw ke lan a hikukian, nina pahikukian sibiyaw tu Tun cya, Tu wa lu atu Wan na tu ku sapatahekal midiput. nanum han Su wa u Pai ci tapang a minatu, yadah ku balunga sipicukaymas nu taydaay a midang. kanatal nu balungaan atu yiw lun musaluimeng itida i Su wa kuowan a minatuan. 23 2010 8 , . . . https: zh.wikipedia.org wiki E8 98 87 E7 93 A6</FORM>
    </S>
</TEXT>
