<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suhuyya" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Suhuyya kakiliman Suhuyya" nu paw ciya li ya ku kamu: nu luma:Sofiya IPA: IPA:[ s fij ] nu tung u a kanatal paw ciya li ya nu kanatal a kitidaan atu tabakiay a tukay,tida i su huy ya masabitangay a nutimulan, liwliw u buyu'buyu'an, 2006 amihcaan u tademaw nuheni sa 1,246,791. ( : :Sofiya IPA:[ s fij ]  2006 1,246,791. e se kalepacaw mahedek tu , paw ciya li ta masacacay tu kukanatal nu heni sa. . Paw ciya li ya henay [ ] namakay nu "pu lin a nukasasulit", Paw ciya li ya makaala tu nuheniay a kakasenengan, napatideng tu pangkiw a Paw ciya li ya a kanatal. . 1885 amihcaan mucuduh tu nuheni a tapang, kyu malecad tu naming ku kanatal, u e ku u icelangay akanatal mucuduh sat u Paw ciya li ya nu tabakiay a kanatal haymawsa maluayaw miliyas tu e tu man anipikuwan kyu i 1908 amihcaan macakat mala ku wang. 1885 1908 Sayaway u palkan a nikalpacaw mabakuhac nu nadikudan sa, Paw ciya li ya atu say l wiy ya,mu te nay kr lu , si la sepatay a kanatal mapulung maydih mialaw tu tul ci i u cu a tidaay a pala'. , , . u Paw ciya li ya maydih makaala tu ma c tun atu ay cin hay a minati "mangaleb kuydih tu sa lu ni ka", misikul tu hitay amucuduh tayda i yi se tan paw atukay, nika maludikud nu si la atademaw makiayaw micumud i sa li ni ka. . u aw siung tiku atu yitali nu tapang,makayi tu sayl wiy ya atu si la misatabaki, mapulung amipuut, musakaku patideng tu al pa ni ya. . Kyu u Paw ciya li ya cayay ka atu sayl wi ya, si la numududucay nu nikalepacawan palatuh miedap, idaw kuni ala tu sakatusa palkan a nukalepacaw, ayda saylwiya, sila mademec masikeda, acunus nu tul ci atu luma niya. , , . Kyu u Paw ciya li ya mahedaw naming ku nikaalaan, u timulay a tu pu lu ciy sipakelit pabeli hank u lu ma ni ya. . nilaculan naemekan aydaay a Paw ciya li ya nu amisan nu mukasiay a mu siya a walian, u Paw ciya li ya nu timulan nu mukasiay a se lay se nu amisan. . Paw ciya li ya nu mukasi a binacadan nu se lay se atademaw. Pulung nu mihcaan 1 amihcaan nadikuda sa mala li ma akanatal sa, u situngusay se layse a kitidaan atu mu si ya a kitidaan. nadikudan sa pay cab tin a kanatal kumuleduay. . 1 . . u lala' [ ] su huy ya nayi palkan nu subal a teban nu kitidaan, itoda i Paw ciya li ya nu tipan, wiy tu sa nu amisan. . . su huy ya itini i danggay, liwliw u buyubuyu'an.su huy ya nu pala sa 1186 a pinhuwan kuli 457.9 a kuli, sausin u talakaw sa 550 kutalakw 1804 a batac . . 1186 (457.9  550 (1804 . su huy ya nu liwliw idaw ku tuluay ku tatahekalan nu buyu', u sakakabit tu lumeniay a bayu', ay cin a bayu' nu ya te li a bayu' atu cung u a sacukcuk. Suhuyya mikisaba tu sipanya mateli nu u cu sakatusa atalakaway nu kitidaan nu kanatal. . . Suhuyyanu luwliw a balad inayay, idaw ku Vladaiska a balad atu Perlovskaabalad. Vladaiska Perlovska . i se ke la abalad macaliway I suhuya nu walian. Suhuyya nu tukay alabu siyadahay nu nanum atu unsing, suhuyya nu tukay alabu idaw ku nisangaan nu naayaway asiku nu mikuliay tu banaw atu sasupedan tu nanum. . . suhuyya itida i paw ciya liya sajatusa atukay pu lu hu ti hu nutipan tu amisan 130 kung li "81 in li, tini i pul ciy se nu tipan 380 kung li "236 ing li, itini i paw ciya li ya nu lumeniay a dadipasan nu bayu'a tukay, tatelhngan tu minatu nu tipan a wal na 380 kung li 236 ing li. 130 (81  380 (236  380 (236 . Su huy0ya u laad atu paw ciya liyaatu tuluay a kanatal nu lilis cay pakaala tu 200 kung li; micapi tu sayl wiy ya 55 a kung li "34 inglinu ka li ti na" u ma ci tun sa 113 kung li "70 ing li nu ciy ay se u" u silasa 183 akung li "114 a ing li nu ku la ta". 200 : 55 (34  113 (70  183 (114 . demiad [ ] suhuyya u suemetay nu enalay a demiay mukilu tu talakaway a caledes. Su huy ya sacaledesay sa abulad sa i waluay , nika sasienaway sa i 1 abylad . . 8 1 . katukuh ayda 1936 a mihcaan , suhuyya nudemiad sausien ku akuti; sa 10.0 C (50 F. palsinteb hank u demiad sa nikaudad nu nanum sa 650 hawmi 25.6 a batac" , u lalud sa satalakaway , kasienawan saadidi'ay. 1936 10.0 C (50 F. 650 (25.6  . u suhuyya tini i danggay nu talakaway, sisa suhuya i lalud u paw viya li ya u sipiay a demiay ku yadahay, nika u lalud nu su huy ya a demiaad, u caledes talaw tu 40 C. 40 C.</FORM>
    </S>
</TEXT>
