<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sumanahay_a_pabuy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: sumanahay_a_pabuy" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sumanahay a pabuy (kamu ni Hulam: 紅豬) na iti 1992 a mihcaan 7 a bulad 18 a demiadan nu Ci-pu-li a masakaputay nicuduhan a mangaay a kacudu. ina kungku sa na "malbahuyay nu balunga a ziday" a mangga ni Kung-ci-cing i "Model Graphix"ay nikatulisenay a nikayzuan a kungku ya, masa u nu "Kung-ci-cing a ni pakucungkucungan a pisulit" masa apuyuay aadihan nu kungku, nau sabaw limaay kahaminan tu nu nanumay a kakakulitan. iti Siyang-kang a buluku, ina iga sa na iti 1992 a mihcaan 12 a bulad 24 a demiadan tsayaway a nipaadih i hekal, sikatukuh tu nu layningay a mihcaan i tusaay a bulad walu a demiadan itawya a kaedeman a mapamelaw tu milikacuduay, sakay nu Siyang-kangay iti kabalatan tu nu tamcalsinatu piusiwgacuan a nipahanhanan a demiad nu Ci-pu-liay a iga. hekalay pasaheci ina "sumanahay pabuy" ni Kung-ci-cing a saigian a ulic, cayay kapapina idaw nu zidayay a misametek tu kungku nu kasumamadan, i mahida sa ci Po-lu-ke namatima' kyu malapabuy ku wayway nu udip, ina iga sa mangasiw ku nu lahaday a kasadit, satusa u sakahenulan sikadih tu nu aydaay a ziday atu nu palasulan a kitidaan, u nu satiidan tu nu aydaay i kitakitay kaltaseman ku nipitekel. satusa maylabu ku pikingkiwan tu nu Italiya a kanatal, sipakay nipaigian nu tuud sa sikadih tu ku nipilusimet (kanahatu idaw ku adidingay nu ngicih caay kalucek nasulitan). amica kina "sumanahay a pabuy" nu tatukian a piletek i teban nu kalalaisan nu kitakitay, sipakaynien i ulic nu kungku a nipatukilan, kasiwantanan sa mahida iti 1930 a mihcaan, sakay kalisiway nu kitakit mamakudi masiyasiyan itawya a ziday, nika ya niulican tu nu tataynaay a dikuc nu makay i 1920 a mihcaan sapamelaw. u duma sa nisaigan nu tatukian sa kinapina a muawaw tiya Huwasise hananay, kyu "sumanahay a pabuy" a sasaigan, kanahatu ina iga nipiletekan amihcaan naiti 1920 a mihcaan, nika kasahecian nu kungku idaw aca ku lalungucan, misaigaay nu tademaw, kakitidaan, atu tuudtuud nipatudungan sinikasumadan tu nidateng. Savoia S‧21 , R3C-0, Hansa-Brandenburg CC等等. pisaigaan nu mangga sa culalan nu makay nanumay a hikuki, uyni sa kayadahan nu aydaay a ziday culal sa amin kasahecian i kitakitay,sikalecad niya Po-lu-ke kakacawan a hikuki ya Savoia.21 (idaw ku caay kalecad nu mamelawan), ni Ka-ti-seay a hikuki sa nu ya Ke-ti-se-Lay-te a kusi nisangaan ya R3c-0, idaw henay ku nu sayaway kalalaisan nu kitakitay a hikuki Hansa Brandenburg CC kahinian. . ci Po-lu-ke iti piliadinguan tu iga sa, kinapina a pacili tu ya Hwa-si-se, kanahatu i labu nu piliadinguan nu kacudu nayay ku kasametek ni Po-lu-ke, kay masumad a mala ya pabuy nayay ku kumu patahkal, nika idaw ku nisakenikenian a pacukat tu ci Po-lu-kean, namakai mala u mamingayaway nu Hwa-si-se, kyu sipicumud nida i hitayan kanahatu malapabuy sa, makai mala situngusay sikaydih tu malapabuy kai sa mamikilul tu huwasise. u duma ku hahaymawan sa, ci Po-lu-ke' nau iti tapukuay a tadatatama', nami hantay tu ya huwasiseay nidateng tu sailuan manay mapatudu u ( makasicay a pabuy han )manay i pimelaw nu tademaw sa, tatenga mala u nu pabuy ku udip nida, hakay nikahinian a kamu sa pisuayawan ci Kung-ci-cingan, sikalecad tu piliclic tiya huwasise a pitapal sakay nu siyakayay a kadiyahan. sakusaan nu dumaay a piliclic idaw ku lalatuhan tu sikaydihan a silaad atu ci Cina sa, sakaidaw nida tu kasikadaw tu cabay sa ku masadumaay nikaahbet nu balucu' ( situngusay a kalcabayan i misaiga u saacawaan ni Cina' ). u kungku ina kungku sa namakay nu di'tuay a nipadadan kasumadan tu mala u pabuy a pahikukiay ci ( Po-lu-ke.losu ),nilalabaan mungayaw tuya ( Manma-iyute misagasuay masa u nu bayuay a masakaputay ) ( kangtan han nipangangan sa u Manma-iyute a masakaputay ) kalingatu. ya Manma-iyute a masakaputay micebis tu cacayay a balunga, namakay i Uynise a kenis malingad, tuwa dakepen nu heni ku micudaday henay nu tataynaay a cacudadan, ci Po-lu-ke sa kalekuan nida a mingayaw tiya Manma-iyute a kaput, kakayda satu a masasula'cus ba'ket tu ku ulamit. . tuwa ya Manma-iyute a masakaputay ( kangtan a nipangangan sa u tapukuay a mamikiduay a masakaputay ), mitakus tu nu Amilikaay mitesekay malbahuy a kaput ( Katise ) mala u nu tapukuay a kaput mamiadingay, caay kau piedap tu mamikiduay a dada ku sasangayawan, mangaleb i nikataydaan ni Po-lu-ke i Milan maydih a pasanga tu misakapah tu bahelay a balunga i teban nu kataayaw, misabana tu sikapecian niya balunga ni Po-lu-ke, maauc nu lacu' kay malbahelay a balunga mahtik a misatabaki a misanga. kanahatu u balunga ni Po-lu-ke sikaydih a misatabaki misakapah, nika iti Milan ya Pawke-lo a misangaay tu pahikukian a kuba, idaw ku piedap nu ( Huiaw ) a kaput, sikayzuan ku sabahel a misakapah, zayhan i mahida sa ya Italiya a kanatal haymaw satu mabalud nu Huwasise hananay a situngusay, ci Po-lu-ke maydih a taneng milimek tu pisidep nu tayling maydih a midakep sa, panutekan nida a sipakayda i musakawaway nu sauwac, sikalbahel nida a maleku milaliw,ya Huiaw sikaydih nunuheni a ( militadah ), kyu maladay atu ci Po-lu-ke miliyas tu Milan a kakitidaan. ci Po-lu-ke talumaan tu i Yateliya a bayu adidiay a subal nu patengan a mudimud a kakitidaan, kalitemuhan aca niya tapukuanay a masakaputay mikiduay a pisabana, sipakay nu Huiaw a milalacal mapanahay, au ya Huiaw ku sapabalucu' tu papakiyawan, tuwa ci Po-lu-ke misaketun atu Katise iti kalucekan maydademec. i sadikudan sa nayay ku makademecay tu i tapukuanay a cimanima ku kataay, kyu sipasumad nu heni ku dademecan sipaliyun ku pidadesdes, u mibuksingu tuwa mademec ni Po-lu-ke kya Katise, kakayda satu a sinikaala tu sakasenengan. i sadikuday sa ina iga idaw ku nipasayingan tu ci Po-lu-kean masamata tu masatademaw ku wayway, uyniyan sa sinihulakan tu udip nida, sakuayaw sa a caay tu katahkal a nikalalekalan. tatenga i labu nina kacudu paculil kya limecedan mubahel tiya, Ya-te-li-ya a bayuay i pabaw nu palikangan nu tatukian sa, taneng a madih kya sumanahay a hikuki ni Po-lu-ke masatedep tu i madimutay a baubi nu balu. katengilan tu kya pibasbasan nu hikuki a ziday niya Huiaway a natudawaan, milihud tu nikaydaan nida i mahida sa katuud ku sacabayan mapulung a taynien itini pahanhan midangan, mahica ku pipakelid tu kamu ni Cina sa, i aydaay sikalahcian tu sakatusaan nu kaudip nu tatayna u "kapulunganay a dadimudan".</FORM>
        <PHON kindOf="original">sumanaħaj a pabuj (kamu ni ħur~ɾam: **) na iti **** a miħʦaan * a bur~ɾad ** a dəmiadan nu ʦi-pu-r~ɾi a masakaputaj niʦuduħan a maŋaaj a kaʦudu. ina kuŋku sa na "mar~ɾbaħujaj nu bar~ɾuŋa a zidaj" a maŋga ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ i "modər~ɾ grapħi*"aj nikatur~ɾisənaj a nikajzuan a kuŋku ja, masa u nu "kuŋ-ʦi-ʦiŋ a ni pakuʦuŋkuʦuŋan a pisur~ɾit" masa apujuaj aadiħan nu kuŋku, nau sabaw r~ɾimaaj kaħaminan tu nu nanumaj a kakakur~ɾitan. iti sijaŋ-kaŋ a bur~ɾuku, ina iga sa na iti **** a miħʦaan ** a bur~ɾad ** a dəmiadan tsajawaj a nipaadiħ i ħəkar~ɾ, sikatukuħ tu nu r~ɾajniŋaj a miħʦaan i tusaaj a bur~ɾad war~ɾu a dəmiadan itawja a kaədəman a mapamər~ɾaw tu mir~ɾikaʦuduaj, sakaj nu sijaŋ-kaŋaj iti kabar~ɾatan tu nu tamʦar~ɾsinatu piusiwgaʦuan a nipaħanħanan a dəmiad nu ʦi-pu-r~ɾiaj a iga. ħəkar~ɾaj pasaħəʦi ina "sumanaħaj pabuj" ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ a saigian a ur~ɾiʦ, ʦajaj kapapina idaw nu zidajaj a misamətək tu kuŋku nu kasumamadan, i maħida sa ʦi po-r~ɾu-kə namatimaʔ~ʡ kju mar~ɾapabuj ku wajwaj nu udip, ina iga sa maŋasiw ku nu r~ɾaħadaj a kasadit, satusa u sakaħənur~ɾan sikadiħ tu nu ajdaaj a zidaj atu nu par~ɾasur~ɾan a kitidaan, u nu satiidan tu nu ajdaaj i kitakitaj kar~ɾtasəman ku nipitəkər~ɾ. satusa majr~ɾabu ku pikiŋkiwan tu nu itar~ɾija a kanatar~ɾ, sipakaj nipaigian nu tuud sa sikadiħ tu ku nipir~ɾusimət (kanaħatu idaw ku adidiŋaj nu ŋiʦiħ ʦaaj kar~ɾuʦək nasur~ɾitan). amiʦa kina "sumanaħaj a pabuj" nu tatukian a pir~ɾətək i təban nu kar~ɾar~ɾaisan nu kitakitaj, sipakajniən i ur~ɾiʦ nu kuŋku a nipatukir~ɾan, kasiwantanan sa maħida iti **** a miħʦaan, sakaj kar~ɾisiwaj nu kitakit mamakudi masijasijan itawja a zidaj, nika ja niur~ɾiʦan tu nu tatajnaaj a dikuʦ nu makaj i **** a miħʦaan sapamər~ɾaw. u duma sa nisaigan nu tatukian sa kinapina a muawaw tija ħuwasisə ħananaj, kju "sumanaħaj a pabuj" a sasaigan, kanaħatu ina iga nipir~ɾətəkan amiħʦaan naiti **** a miħʦaan, nika kasaħəʦian nu kuŋku idaw aʦa ku r~ɾar~ɾuŋuʦan, misaigaaj nu tadəmaw, kakitidaan, atu tuudtuud nipatuduŋan sinikasumadan tu nidatəŋ. sa*oia s*** , **ʦ-*, ħansa-brandənburg ʦʦ**. pisaigaan nu maŋga sa ʦur~ɾar~ɾan nu makaj nanumaj a ħikuki, ujni sa kajadaħan nu ajdaaj a zidaj ʦur~ɾar~ɾ sa amin kasaħəʦian i kitakitaj,sikar~ɾəʦad nija po-r~ɾu-kə kakaʦawan a ħikuki ja sa*oia.** (idaw ku ʦaaj kar~ɾəʦad nu mamər~ɾawan), ni ka-ti-səaj a ħikuki sa nu ja kə-ti-sə-r~ɾaj-tə a kusi nisaŋaan ja **ʦ-*, idaw ħənaj ku nu sajawaj kar~ɾar~ɾaisan nu kitakitaj a ħikuki ħansa brandənburg ʦʦ kaħinian. . ʦi po-r~ɾu-kə iti pir~ɾiadiŋuan tu iga sa, kinapina a paʦir~ɾi tu ja ħwa-si-sə, kanaħatu i r~ɾabu nu pir~ɾiadiŋuan nu kaʦudu najaj ku kasamətək ni po-r~ɾu-kə, kaj masumad a mar~ɾa ja pabuj najaj ku kumu pataħkar~ɾ, nika idaw ku nisakənikənian a paʦukat tu ʦi po-r~ɾu-kəan, namakai mar~ɾa u mamiŋajawaj nu ħwa-si-sə, kju sipiʦumud nida i ħitajan kanaħatu mar~ɾapabuj sa, makai mar~ɾa situŋusaj sikajdiħ tu mar~ɾapabuj kai sa mamikir~ɾur~ɾ tu ħuwasisə. u duma ku ħaħajmawan sa, ʦi po-r~ɾu-kəʔ~ʡ nau iti tapukuaj a tadatatamaʔ~ʡ, nami ħantaj tu ja ħuwasisəaj nidatəŋ tu sair~ɾuan manaj mapatudu u ( makasiʦaj a pabuj ħan )manaj i pimər~ɾaw nu tadəmaw sa, tatəŋa mar~ɾa u nu pabuj ku udip nida, ħakaj nikaħinian a kamu sa pisuajawan ʦi kuŋ-ʦi-ʦiŋan, sikar~ɾəʦad tu pir~ɾiʦr~ɾiʦ tija ħuwasisə a pitapar~ɾ sakaj nu sijakajaj a kadijaħan. sakusaan nu dumaaj a pir~ɾiʦr~ɾiʦ idaw ku r~ɾar~ɾatuħan tu sikajdiħan a sir~ɾaad atu ʦi ʦina sa, sakaidaw nida tu kasikadaw tu ʦabaj sa ku masadumaaj nikaaħbət nu bar~ɾuʦuʔ~ʡ ( situŋusaj a kar~ɾʦabajan i misaiga u saaʦawaan ni ʦinaʔ~ʡ ). u kuŋku ina kuŋku sa namakaj nu diʔ~ʡtuaj a nipadadan kasumadan tu mar~ɾa u pabuj a paħikukiaj ʦi ( po-r~ɾu-kə.r~ɾosu ),nir~ɾar~ɾabaan muŋajaw tuja ( manma-ijutə misagasuaj masa u nu bajuaj a masakaputaj ) ( kaŋtan ħan nipaŋaŋan sa u manma-ijutə a masakaputaj ) kar~ɾiŋatu. ja manma-ijutə a masakaputaj miʦəbis tu ʦaʦajaj a bar~ɾuŋa, namakaj i ujnisə a kənis mar~ɾiŋad, tuwa dakəpən nu ħəni ku miʦudadaj ħənaj nu tatajnaaj a ʦaʦudadan, ʦi po-r~ɾu-kə sa kar~ɾəkuan nida a miŋajaw tija manma-ijutə a kaput, kakajda satu a masasur~ɾaʔ~ʡʦus baʔ~ʡkət tu ku ur~ɾamit. . tuwa ja manma-ijutə a masakaputaj ( kaŋtan a nipaŋaŋan sa u tapukuaj a mamikiduaj a masakaputaj ), mitakus tu nu amir~ɾikaaj mitəsəkaj mar~ɾbaħuj a kaput ( katisə ) mar~ɾa u nu tapukuaj a kaput mamiadiŋaj, ʦaaj kau piədap tu mamikiduaj a dada ku sasaŋajawan, maŋar~ɾəb i nikatajdaan ni po-r~ɾu-kə i mir~ɾan majdiħ a pasaŋa tu misakapaħ tu baħər~ɾaj a bar~ɾuŋa i təban nu kataajaw, misabana tu sikapəʦian nija bar~ɾuŋa ni po-r~ɾu-kə, maauʦ nu r~ɾaʦuʔ~ʡ kaj mar~ɾbaħər~ɾaj a bar~ɾuŋa maħtik a misatabaki a misaŋa. kanaħatu u bar~ɾuŋa ni po-r~ɾu-kə sikajdiħ a misatabaki misakapaħ, nika iti mir~ɾan ja pawkə-r~ɾo a misaŋaaj tu paħikukian a kuba, idaw ku piədap nu ( ħuiaw ) a kaput, sikajzuan ku sabaħər~ɾ a misakapaħ, zajħan i maħida sa ja itar~ɾija a kanatar~ɾ ħajmaw satu mabar~ɾud nu ħuwasisə ħananaj a situŋusaj, ʦi po-r~ɾu-kə majdiħ a tanəŋ mir~ɾimək tu pisidəp nu tajr~ɾiŋ majdiħ a midakəp sa, panutəkan nida a sipakajda i musakawawaj nu sauwaʦ, sikar~ɾbaħər~ɾ nida a mar~ɾəku mir~ɾar~ɾiw,ja ħuiaw sikajdiħ nunuħəni a ( mir~ɾitadaħ ), kju mar~ɾadaj atu ʦi po-r~ɾu-kə mir~ɾijas tu mir~ɾan a kakitidaan. ʦi po-r~ɾu-kə tar~ɾumaan tu i jatər~ɾija a baju adidiaj a subar~ɾ nu patəŋan a mudimud a kakitidaan, kar~ɾitəmuħan aʦa nija tapukuanaj a masakaputaj mikiduaj a pisabana, sipakaj nu ħuiaw a mir~ɾar~ɾaʦar~ɾ mapanaħaj, au ja ħuiaw ku sapabar~ɾuʦuʔ~ʡ tu papakijawan, tuwa ʦi po-r~ɾu-kə misakətun atu katisə iti kar~ɾuʦəkan majdadəməʦ. i sadikudan sa najaj ku makadəməʦaj tu i tapukuanaj a ʦimanima ku kataaj, kju sipasumad nu ħəni ku dadəməʦan sipar~ɾijun ku pidadəsdəs, u mibuksiŋu tuwa madəməʦ ni po-r~ɾu-kə kja katisə, kakajda satu a sinikaar~ɾa tu sakasənəŋan. i sadikudaj sa ina iga idaw ku nipasajiŋan tu ʦi po-r~ɾu-kəan masamata tu masatadəmaw ku wajwaj, ujnijan sa siniħur~ɾakan tu udip nida, sakuajaw sa a ʦaaj tu kataħkar~ɾ a nikar~ɾar~ɾəkar~ɾan. tatəŋa i r~ɾabu nina kaʦudu paʦur~ɾir~ɾ kja r~ɾiməʦədan mubaħər~ɾ tija, ja-tə-r~ɾi-ja a bajuaj i pabaw nu par~ɾikaŋan nu tatukian sa, tanəŋ a madiħ kja sumanaħaj a ħikuki ni po-r~ɾu-kə masatədəp tu i madimutaj a baubi nu bar~ɾu. katəŋir~ɾan tu kja pibasbasan nu ħikuki a zidaj nija ħuiawaj a natudawaan, mir~ɾiħud tu nikajdaan nida i maħida sa katuud ku saʦabajan mapur~ɾuŋ a tajniən itini paħanħan midaŋan, maħiʦa ku pipakər~ɾid tu kamu ni ʦina sa, i ajdaaj sikar~ɾaħʦian tu sakatusaan nu kaudip nu tatajna u "kapur~ɾuŋanaj a dadimudan".</PHON>
        <FORM kindOf="standard">sumanahay a pabuy (kamu ni Hulam: 紅豬) na iti 1992 a mihcaan 7 a bulad 18 a demiadan nu Ci-pu-li a masakaputay nicuduhan a mangaay a kacudu. ina kungku sa na "malbahuyay nu balunga a ziday" a mangga ni Kung-ci-cing i "Model Graphix"ay nikatulisenay a nikayzuan a kungku ya, masa u nu "Kung-ci-cing a ni pakucungkucungan a pisulit" masa apuyuay aadihan nu kungku, nau sabaw limaay kahaminan tu nu nanumay a kakakulitan. iti Siyang-kang a buluku, ina iga sa na iti 1992 a mihcaan 12 a bulad 24 a demiadan tsayaway a nipaadih i hekal, sikatukuh tu nu layningay a mihcaan i tusaay a bulad walu a demiadan itawya a kaedeman a mapamelaw tu milikacuduay, sakay nu Siyang-kangay iti kabalatan tu nu tamcalsinatu piusiwgacuan a nipahanhanan a demiad nu Ci-pu-liay a iga. hekalay pasaheci ina "sumanahay pabuy" ni Kung-ci-cing a saigian a ulic, cayay kapapina idaw nu zidayay a misametek tu kungku nu kasumamadan, i mahida sa ci Po-lu-ke namatima' kyu malapabuy ku wayway nu udip, ina iga sa mangasiw ku nu lahaday a kasadit, satusa u sakahenulan sikadih tu nu aydaay a ziday atu nu palasulan a kitidaan, u nu satiidan tu nu aydaay i kitakitay kaltaseman ku nipitekel. satusa maylabu ku pikingkiwan tu nu Italiya a kanatal, sipakay nipaigian nu tuud sa sikadih tu ku nipilusimet (kanahatu idaw ku adidingay nu ngicih caay kalucek nasulitan). amica kina "sumanahay a pabuy" nu tatukian a piletek i teban nu kalalaisan nu kitakitay, sipakaynien i ulic nu kungku a nipatukilan, kasiwantanan sa mahida iti 1930 a mihcaan, sakay kalisiway nu kitakit mamakudi masiyasiyan itawya a ziday, nika ya niulican tu nu tataynaay a dikuc nu makay i 1920 a mihcaan sapamelaw. u duma sa nisaigan nu tatukian sa kinapina a muawaw tiya Huwasise hananay, kyu "sumanahay a pabuy" a sasaigan, kanahatu ina iga nipiletekan amihcaan naiti 1920 a mihcaan, nika kasahecian nu kungku idaw aca ku lalungucan, misaigaay nu tademaw, kakitidaan, atu tuudtuud nipatudungan sinikasumadan tu nidateng. Savoia S‧21 , R3C-0, Hansa-Brandenburg CC等等. pisaigaan nu mangga sa culalan nu makay nanumay a hikuki, uyni sa kayadahan nu aydaay a ziday culal sa amin kasahecian i kitakitay,sikalecad niya Po-lu-ke kakacawan a hikuki ya Savoia.21 (idaw ku caay kalecad nu mamelawan), ni Ka-ti-seay a hikuki sa nu ya Ke-ti-se-Lay-te a kusi nisangaan ya R3c-0, idaw henay ku nu sayaway kalalaisan nu kitakitay a hikuki Hansa Brandenburg CC kahinian. . ci Po-lu-ke iti piliadinguan tu iga sa, kinapina a pacili tu ya Hwa-si-se, kanahatu i labu nu piliadinguan nu kacudu nayay ku kasametek ni Po-lu-ke, kay masumad a mala ya pabuy nayay ku kumu patahkal, nika idaw ku nisakenikenian a pacukat tu ci Po-lu-kean, namakai mala u mamingayaway nu Hwa-si-se, kyu sipicumud nida i hitayan kanahatu malapabuy sa, makai mala situngusay sikaydih tu malapabuy kai sa mamikilul tu huwasise. u duma ku hahaymawan sa, ci Po-lu-ke' nau iti tapukuay a tadatatama', nami hantay tu ya huwasiseay nidateng tu sailuan manay mapatudu u ( makasicay a pabuy han )manay i pimelaw nu tademaw sa, tatenga mala u nu pabuy ku udip nida, hakay nikahinian a kamu sa pisuayawan ci Kung-ci-cingan, sikalecad tu piliclic tiya huwasise a pitapal sakay nu siyakayay a kadiyahan. sakusaan nu dumaay a piliclic idaw ku lalatuhan tu sikaydihan a silaad atu ci Cina sa, sakaidaw nida tu kasikadaw tu cabay sa ku masadumaay nikaahbet nu balucu' ( situngusay a kalcabayan i misaiga u saacawaan ni Cina' ). u kungku ina kungku sa namakay nu di'tuay a nipadadan kasumadan tu mala u pabuy a pahikukiay ci ( Po-lu-ke.losu ),nilalabaan mungayaw tuya ( Manma-iyute misagasuay masa u nu bayuay a masakaputay ) ( kangtan han nipangangan sa u Manma-iyute a masakaputay ) kalingatu. ya Manma-iyute a masakaputay micebis tu cacayay a balunga, namakay i Uynise a kenis malingad, tuwa dakepen nu heni ku micudaday henay nu tataynaay a cacudadan, ci Po-lu-ke sa kalekuan nida a mingayaw tiya Manma-iyute a kaput, kakayda satu a masasula'cus ba'ket tu ku ulamit. . tuwa ya Manma-iyute a masakaputay ( kangtan a nipangangan sa u tapukuay a mamikiduay a masakaputay ), mitakus tu nu Amilikaay mitesekay malbahuy a kaput ( Katise ) mala u nu tapukuay a kaput mamiadingay, caay kau piedap tu mamikiduay a dada ku sasangayawan, mangaleb i nikataydaan ni Po-lu-ke i Milan maydih a pasanga tu misakapah tu bahelay a balunga i teban nu kataayaw, misabana tu sikapecian niya balunga ni Po-lu-ke, maauc nu lacu' kay malbahelay a balunga mahtik a misatabaki a misanga. kanahatu u balunga ni Po-lu-ke sikaydih a misatabaki misakapah, nika iti Milan ya Pawke-lo a misangaay tu pahikukian a kuba, idaw ku piedap nu ( Huiaw ) a kaput, sikayzuan ku sabahel a misakapah, zayhan i mahida sa ya Italiya a kanatal haymaw satu mabalud nu Huwasise hananay a situngusay, ci Po-lu-ke maydih a taneng milimek tu pisidep nu tayling maydih a midakep sa, panutekan nida a sipakayda i musakawaway nu sauwac, sikalbahel nida a maleku milaliw,ya Huiaw sikaydih nunuheni a ( militadah ), kyu maladay atu ci Po-lu-ke miliyas tu Milan a kakitidaan. ci Po-lu-ke talumaan tu i Yateliya a bayu adidiay a subal nu patengan a mudimud a kakitidaan, kalitemuhan aca niya tapukuanay a masakaputay mikiduay a pisabana, sipakay nu Huiaw a milalacal mapanahay, au ya Huiaw ku sapabalucu' tu papakiyawan, tuwa ci Po-lu-ke misaketun atu Katise iti kalucekan maydademec. i sadikudan sa nayay ku makademecay tu i tapukuanay a cimanima ku kataay, kyu sipasumad nu heni ku dademecan sipaliyun ku pidadesdes, u mibuksingu tuwa mademec ni Po-lu-ke kya Katise, kakayda satu a sinikaala tu sakasenengan. i sadikuday sa ina iga idaw ku nipasayingan tu ci Po-lu-kean masamata tu masatademaw ku wayway, uyniyan sa sinihulakan tu udip nida, sakuayaw sa a caay tu katahkal a nikalalekalan. tatenga i labu nina kacudu paculil kya limecedan mubahel tiya, Ya-te-li-ya a bayuay i pabaw nu palikangan nu tatukian sa, taneng a madih kya sumanahay a hikuki ni Po-lu-ke masatedep tu i madimutay a baubi nu balu. katengilan tu kya pibasbasan nu hikuki a ziday niya Huiaway a natudawaan, milihud tu nikaydaan nida i mahida sa katuud ku sacabayan mapulung a taynien itini pahanhan midangan, mahica ku pipakelid tu kamu ni Cina sa, i aydaay sikalahcian tu sakatusaan nu kaudip nu tatayna u "kapulunganay a dadimudan".</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sumanaħaj a pabuj (kamu ni ħur~ɾam: **) na iti **** a miħʦaan * a bur~ɾad ** a dəmiadan nu ʦi-pu-r~ɾi a masakaputaj niʦuduħan a maŋaaj a kaʦudu. ina kuŋku sa na "mar~ɾbaħujaj nu bar~ɾuŋa a zidaj" a maŋga ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ i "modər~ɾ grapħi*"aj nikatur~ɾisənaj a nikajzuan a kuŋku ja, masa u nu "kuŋ-ʦi-ʦiŋ a ni pakuʦuŋkuʦuŋan a pisur~ɾit" masa apujuaj aadiħan nu kuŋku, nau sabaw r~ɾimaaj kaħaminan tu nu nanumaj a kakakur~ɾitan. iti sijaŋ-kaŋ a bur~ɾuku, ina iga sa na iti **** a miħʦaan ** a bur~ɾad ** a dəmiadan tsajawaj a nipaadiħ i ħəkar~ɾ, sikatukuħ tu nu r~ɾajniŋaj a miħʦaan i tusaaj a bur~ɾad war~ɾu a dəmiadan itawja a kaədəman a mapamər~ɾaw tu mir~ɾikaʦuduaj, sakaj nu sijaŋ-kaŋaj iti kabar~ɾatan tu nu tamʦar~ɾsinatu piusiwgaʦuan a nipaħanħanan a dəmiad nu ʦi-pu-r~ɾiaj a iga. ħəkar~ɾaj pasaħəʦi ina "sumanaħaj pabuj" ni kuŋ-ʦi-ʦiŋ a saigian a ur~ɾiʦ, ʦajaj kapapina idaw nu zidajaj a misamətək tu kuŋku nu kasumamadan, i maħida sa ʦi po-r~ɾu-kə namatimaʔ~ʡ kju mar~ɾapabuj ku wajwaj nu udip, ina iga sa maŋasiw ku nu r~ɾaħadaj a kasadit, satusa u sakaħənur~ɾan sikadiħ tu nu ajdaaj a zidaj atu nu par~ɾasur~ɾan a kitidaan, u nu satiidan tu nu ajdaaj i kitakitaj kar~ɾtasəman ku nipitəkər~ɾ. satusa majr~ɾabu ku pikiŋkiwan tu nu itar~ɾija a kanatar~ɾ, sipakaj nipaigian nu tuud sa sikadiħ tu ku nipir~ɾusimət (kanaħatu idaw ku adidiŋaj nu ŋiʦiħ ʦaaj kar~ɾuʦək nasur~ɾitan). amiʦa kina "sumanaħaj a pabuj" nu tatukian a pir~ɾətək i təban nu kar~ɾar~ɾaisan nu kitakitaj, sipakajniən i ur~ɾiʦ nu kuŋku a nipatukir~ɾan, kasiwantanan sa maħida iti **** a miħʦaan, sakaj kar~ɾisiwaj nu kitakit mamakudi masijasijan itawja a zidaj, nika ja niur~ɾiʦan tu nu tatajnaaj a dikuʦ nu makaj i **** a miħʦaan sapamər~ɾaw. u duma sa nisaigan nu tatukian sa kinapina a muawaw tija ħuwasisə ħananaj, kju "sumanaħaj a pabuj" a sasaigan, kanaħatu ina iga nipir~ɾətəkan amiħʦaan naiti **** a miħʦaan, nika kasaħəʦian nu kuŋku idaw aʦa ku r~ɾar~ɾuŋuʦan, misaigaaj nu tadəmaw, kakitidaan, atu tuudtuud nipatuduŋan sinikasumadan tu nidatəŋ. sa*oia s*** , **ʦ-*, ħansa-brandənburg ʦʦ**. pisaigaan nu maŋga sa ʦur~ɾar~ɾan nu makaj nanumaj a ħikuki, ujni sa kajadaħan nu ajdaaj a zidaj ʦur~ɾar~ɾ sa amin kasaħəʦian i kitakitaj,sikar~ɾəʦad nija po-r~ɾu-kə kakaʦawan a ħikuki ja sa*oia.** (idaw ku ʦaaj kar~ɾəʦad nu mamər~ɾawan), ni ka-ti-səaj a ħikuki sa nu ja kə-ti-sə-r~ɾaj-tə a kusi nisaŋaan ja **ʦ-*, idaw ħənaj ku nu sajawaj kar~ɾar~ɾaisan nu kitakitaj a ħikuki ħansa brandənburg ʦʦ kaħinian. . ʦi po-r~ɾu-kə iti pir~ɾiadiŋuan tu iga sa, kinapina a paʦir~ɾi tu ja ħwa-si-sə, kanaħatu i r~ɾabu nu pir~ɾiadiŋuan nu kaʦudu najaj ku kasamətək ni po-r~ɾu-kə, kaj masumad a mar~ɾa ja pabuj najaj ku kumu pataħkar~ɾ, nika idaw ku nisakənikənian a paʦukat tu ʦi po-r~ɾu-kəan, namakai mar~ɾa u mamiŋajawaj nu ħwa-si-sə, kju sipiʦumud nida i ħitajan kanaħatu mar~ɾapabuj sa, makai mar~ɾa situŋusaj sikajdiħ tu mar~ɾapabuj kai sa mamikir~ɾur~ɾ tu ħuwasisə. u duma ku ħaħajmawan sa, ʦi po-r~ɾu-kəʔ~ʡ nau iti tapukuaj a tadatatamaʔ~ʡ, nami ħantaj tu ja ħuwasisəaj nidatəŋ tu sair~ɾuan manaj mapatudu u ( makasiʦaj a pabuj ħan )manaj i pimər~ɾaw nu tadəmaw sa, tatəŋa mar~ɾa u nu pabuj ku udip nida, ħakaj nikaħinian a kamu sa pisuajawan ʦi kuŋ-ʦi-ʦiŋan, sikar~ɾəʦad tu pir~ɾiʦr~ɾiʦ tija ħuwasisə a pitapar~ɾ sakaj nu sijakajaj a kadijaħan. sakusaan nu dumaaj a pir~ɾiʦr~ɾiʦ idaw ku r~ɾar~ɾatuħan tu sikajdiħan a sir~ɾaad atu ʦi ʦina sa, sakaidaw nida tu kasikadaw tu ʦabaj sa ku masadumaaj nikaaħbət nu bar~ɾuʦuʔ~ʡ ( situŋusaj a kar~ɾʦabajan i misaiga u saaʦawaan ni ʦinaʔ~ʡ ). u kuŋku ina kuŋku sa namakaj nu diʔ~ʡtuaj a nipadadan kasumadan tu mar~ɾa u pabuj a paħikukiaj ʦi ( po-r~ɾu-kə.r~ɾosu ),nir~ɾar~ɾabaan muŋajaw tuja ( manma-ijutə misagasuaj masa u nu bajuaj a masakaputaj ) ( kaŋtan ħan nipaŋaŋan sa u manma-ijutə a masakaputaj ) kar~ɾiŋatu. ja manma-ijutə a masakaputaj miʦəbis tu ʦaʦajaj a bar~ɾuŋa, namakaj i ujnisə a kənis mar~ɾiŋad, tuwa dakəpən nu ħəni ku miʦudadaj ħənaj nu tatajnaaj a ʦaʦudadan, ʦi po-r~ɾu-kə sa kar~ɾəkuan nida a miŋajaw tija manma-ijutə a kaput, kakajda satu a masasur~ɾaʔ~ʡʦus baʔ~ʡkət tu ku ur~ɾamit. . tuwa ja manma-ijutə a masakaputaj ( kaŋtan a nipaŋaŋan sa u tapukuaj a mamikiduaj a masakaputaj ), mitakus tu nu amir~ɾikaaj mitəsəkaj mar~ɾbaħuj a kaput ( katisə ) mar~ɾa u nu tapukuaj a kaput mamiadiŋaj, ʦaaj kau piədap tu mamikiduaj a dada ku sasaŋajawan, maŋar~ɾəb i nikatajdaan ni po-r~ɾu-kə i mir~ɾan majdiħ a pasaŋa tu misakapaħ tu baħər~ɾaj a bar~ɾuŋa i təban nu kataajaw, misabana tu sikapəʦian nija bar~ɾuŋa ni po-r~ɾu-kə, maauʦ nu r~ɾaʦuʔ~ʡ kaj mar~ɾbaħər~ɾaj a bar~ɾuŋa maħtik a misatabaki a misaŋa. kanaħatu u bar~ɾuŋa ni po-r~ɾu-kə sikajdiħ a misatabaki misakapaħ, nika iti mir~ɾan ja pawkə-r~ɾo a misaŋaaj tu paħikukian a kuba, idaw ku piədap nu ( ħuiaw ) a kaput, sikajzuan ku sabaħər~ɾ a misakapaħ, zajħan i maħida sa ja itar~ɾija a kanatar~ɾ ħajmaw satu mabar~ɾud nu ħuwasisə ħananaj a situŋusaj, ʦi po-r~ɾu-kə majdiħ a tanəŋ mir~ɾimək tu pisidəp nu tajr~ɾiŋ majdiħ a midakəp sa, panutəkan nida a sipakajda i musakawawaj nu sauwaʦ, sikar~ɾbaħər~ɾ nida a mar~ɾəku mir~ɾar~ɾiw,ja ħuiaw sikajdiħ nunuħəni a ( mir~ɾitadaħ ), kju mar~ɾadaj atu ʦi po-r~ɾu-kə mir~ɾijas tu mir~ɾan a kakitidaan. ʦi po-r~ɾu-kə tar~ɾumaan tu i jatər~ɾija a baju adidiaj a subar~ɾ nu patəŋan a mudimud a kakitidaan, kar~ɾitəmuħan aʦa nija tapukuanaj a masakaputaj mikiduaj a pisabana, sipakaj nu ħuiaw a mir~ɾar~ɾaʦar~ɾ mapanaħaj, au ja ħuiaw ku sapabar~ɾuʦuʔ~ʡ tu papakijawan, tuwa ʦi po-r~ɾu-kə misakətun atu katisə iti kar~ɾuʦəkan majdadəməʦ. i sadikudan sa najaj ku makadəməʦaj tu i tapukuanaj a ʦimanima ku kataaj, kju sipasumad nu ħəni ku dadəməʦan sipar~ɾijun ku pidadəsdəs, u mibuksiŋu tuwa madəməʦ ni po-r~ɾu-kə kja katisə, kakajda satu a sinikaar~ɾa tu sakasənəŋan. i sadikudaj sa ina iga idaw ku nipasajiŋan tu ʦi po-r~ɾu-kəan masamata tu masatadəmaw ku wajwaj, ujnijan sa siniħur~ɾakan tu udip nida, sakuajaw sa a ʦaaj tu kataħkar~ɾ a nikar~ɾar~ɾəkar~ɾan. tatəŋa i r~ɾabu nina kaʦudu paʦur~ɾir~ɾ kja r~ɾiməʦədan mubaħər~ɾ tija, ja-tə-r~ɾi-ja a bajuaj i pabaw nu par~ɾikaŋan nu tatukian sa, tanəŋ a madiħ kja sumanaħaj a ħikuki ni po-r~ɾu-kə masatədəp tu i madimutaj a baubi nu bar~ɾu. katəŋir~ɾan tu kja pibasbasan nu ħikuki a zidaj nija ħuiawaj a natudawaan, mir~ɾiħud tu nikajdaan nida i maħida sa katuud ku saʦabajan mapur~ɾuŋ a tajniən itini paħanħan midaŋan, maħiʦa ku pipakər~ɾid tu kamu ni ʦina sa, i ajdaaj sikar~ɾaħʦian tu sakatusaan nu kaudip nu tatajna u "kapur~ɾuŋanaj a dadimudan".</PHON>
    </S>
</TEXT>