<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_sumanahay_a_sulit" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sumanahay_a_sulit" copyright="CC BY-SA" citation="sumanahay_a_sulit. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sumanahay_a_sulit" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sumanahay_a_sulit, title = sumanahay_a_sulit, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sumanahay_a_sulit} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">sumanahay a sulit (kamu nu Hulam: 紅字) sasakamuen cacay a malebut enem a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa a mihcaan enemay a bulat, itini i Puo-setun u cin-cia-tu ku angangan a niyaduan, mapulung ku katuuday a tademaw miadih tu cacay a tataynaan ci Ha-se-te' Pay-lan (海斯特白蘭 Hester Prynne) mialaw tu acawa nu taw sicumi bakinan. "A", . cinida pakay tidan i baluwan ku sumanaahay a "mialaw tu acawaw nu taw " a sumanahay sulitan, paka sikaden ci nida, pakanai'en nu laheci, ayda hantu a patidengen i pibatadan tu tangah tulu a tatukian a mutiden, pakasikaden tu katuuday a tademaw. ci Ha-se-te' pasayda i pibatadan tu tangah sa, isasaay nu katuuday a tademaw makaadih ci Ha-se-te' an tu bangcal atu salungan tu udip mapatay nu linges. a hicahican nu bukse ci nida a pacici paceba amusakamu, papisakamuen cima ku wama nina wawa han, makelec ku laway nida caay sakamu. ci Ha-se-te' pasayda i sasa miadih tu katuuday a tademaw, maadih nida ku cacaya caay ka talakaway, mahicaay kiya a tatamaan, cinida han u mahedaway nu mataenesay a acawa numaku. saan ci nida tuni pacunaan tu balungan itawya tu a mapatay mahedaw haw sakaku. makaadih ku acawa nida ci Ha-se-te' an mutideng i pabaw sa, palitaan han nida ku miadihay a tatamaan na mahica saw cinida han, sisa matineng ci nida tu wayway ni Ha-se-te' alaw umi alaway tu acawa nutaw a cumian. matineng satu, mapatay nu linges ci nida tanutuwa sa miawaw, kaca' apakatinengen tu wawa cima ku wama han, cima ku sakaapa nida a tatamaan, apatahekalen palecaden kuni kasicumian. ·齊靈渥斯(Roger Chillingworth) . mipili' cinida tu cacaya a baluhay a ngangan, ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (羅格.齊靈渥斯Roger Chillingworth) kya mikiyaku cinida tu sapipaculi ci nidaan. 約翰·威爾遜牧師和亞瑟·丁梅斯代爾牧師(Arthur Dimmesdale) . ci Ye-han Wey-el-sun buksi atu ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el buksi (Arthur Dimmesdale) anuhican nuheni a palita ci Ha-se-te' an cima ku sakaapa numisu a tatama han, ci Ha-se-te' makelec ku laway caay paheci' a musakamu tu ngangan nida. taluma' satu i papululan, misebengay nu papululan ladayen nida ku misaydan ci Luo-ke Ci-lin-wu-se u lutuk ku sapayu sapipadang ci Ha-se-te' atu wawa nida mamihinum. kilul satu ci Luo-ke Ci-lin-wu-se atu ci Ha-se-te' masasakumu kunuheni, masasakamu tu nika taleacawaan atu patelac a kawaan. ci Luo-ke Ci-lin-wu-se miliclic palitaan nida ci Ha-se-te' cima ku mamidang isu han, nika ci Ha-se-te' makelec ci nida caay sakamu. ci Luo-ke Ci-lin-wu-se caay tu pacici miliclic, saan ci nida a nu yaan naca a demiad a matepa aca ku mamidang nida, patalawan nida ci Ha-se-te' sakapahen ku nipiculimek tiya mamidang nu misu han, katepaaw numaku. namahini satu, patalawen nida ci Ha-se-te' anu paheci kisu tu ci Ci-lin-wu-se nu tatenaay a ngangan, a lawpesen nu maku ku wawa nu wama nida. ci Ha-se-te' mihaneng cinidaan caay sakamu tu kawaw nuheni tatusa, nika saan cinida anu duma tu a demiad alaw a tadikud ku nabalucuaan nu maku. tahekal satu namapulul, ci Ha-se-te' itida i lilis nu niyadu a mueneng i dabek. u nalimaan u dinum ku kawaw nida, ngaay tu kiya haw ku adidiay nu kalisiwan, atu wawa nida ci Cu-e salihalay sa a maudip. nika ci Ha-se-te' hina biyalaw ci Cu-e an, ci Cu-e misuayaw tu baluwangay nida a sumanahay nu sulit hina dateng. balakibalaki ku mihcaan, ci Cu-e balaki satu caay kawnu tademawan caay tu pitengil, wayway nida makatukuh tu i kiwkiwkayan ku tengil, sakamu satu ku sinza, ci Cu-e acaay tu kaw ci Ha-se-te' ku pahabaya. makatukuh tu ku tengil i ci Ha-se-te' an, ci Ha-se-te' mikilim tu Bai-lin-han se-cen , ci wie-sun buksi atu ci Tin-mey-se-tay-el buksi tumian itini tu i tepal nida. ci Ha-se-te' makalaha tu miyukiw ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el buksi an padangen kaku musakamu, ci Tin-mey-se-tay-el pakasingalihen nida ci cuo-cen itini tu ci Cu-e i ci Ha-se-te' an. udip ni Ya-se Tin-mey-se-tay-el buksi caay tu kaw yaanyaan, sisa binawlan paayaw tu baluhay a misaydan ci Ci-lin-wu-se mi'suy tu kakabian ni Tin-mey-se-tay-el buksi , kiya hidasa tu paiyu tu kanamuhan nida a buksi . sisa, sademiad sa ku nuheni a tatusa masasuayaw, ci Ci-lin-wu-se malingatu pabaliw tu imelang ni buksi u sakasikadan ku imelang nida sa, pabaliw cinida ci Cu-e an u wamanida ci buksi sa, sisa mitaneng tu namaka balucuay nida miteneng mipenec ci buksi an a mitatengil. idaw ku cacaya a sangsangdepan, ci Ci-lin-wu-se mitawal tuni pahanhan ni Tin-mey-se-tay-el , buhat han nida ku dikuc ni Tin-mey-se-tay-el buksi , maadih nida ci Tin-mey-se-tay-el nu sanglacay a baluwan idaw ku sakasikadan a sulitan i baluwangan. mapatay nu sikad nu adada nu balucu' ci Tin-mey-se-tay-el , culil sa tayda i sayaway ni taydaan ni Ha-se-te' a tatidengan. kayakayen nida tapabaw, ipabaw satu mihang tu patelac nida, caay kay katuuday cinida mihang tu palecan nida. ci Ha-se-te' mabiyalaw matawit tu imelang ni Tin-mey-se-tay-el tu pihaceng, sisa pabalucu a caay tu pikilul tu nakamuan atu nika sasuwalan ci Ci-lin-wu-se a nipahecian. pinaay tu a demiad, ci Ha-se-te' itida i kilaiklanga makalitemuh ci Tin-mey-se-tay-el an. ci Ha-se-te' sakamu han nida ci Tin-mey-se-tay-el acawa nida idaw ku sapaculi nu balucu nida sa, tawya, masakamu ni Tin-mey-se-tay-el pilaliwen kakau taydan i Puo-setun katukuh i O-cuo , tayda ku nuheni taneng malingatu tu baluhay a sakaudip. nina baluhay a kiyaku, mahida misa baluhay aca ku sakaudip . pisinkiwan satu a demiad, ci Tin-mey-se-tay-el idaw ku saka namuhan nu tademaw anipi satabaki tu sasakamuen . nika, u sinzia caay namin ka namuh yadatunamin miliyas, ci Tin-mey-se-tay-el kayakayen nida ku sapibatad tu tademaw a tatidengan, palutatenga idaw ku patelac nu kaku sa, mapatay satu cinida i baluwan ni Ha-se-te' a mapatay. tawya katuut ku makaadihay tu i baluwangay nida a sulit tu sumanahay i baluwan ni buksi , idaw ku caaya palutetenga tina kawawan. ci Ci-lin-wu-se naitu ku cikala tu sapaculiyaw nida, sisa patay satu. mapatay satu cinida, u hatidaay nida a zaysang hamin han sipabeli ci Cu-e an. pina tu a mihcaan, ci Hay-se-te' tayda satu i nalumaan nida i dabek sadikucen nida kiya sumanahay a sulit. mapatay satu cinida, cinida atu buksi ci Tin-mai-se-taye pulung han mitadem, cacay ku madayumay a paya nu lunem. u sulit nu paya nu lunem, lumeniay ku nikuda nu paya idaw ku sulit tu A. namakayiniay a nasulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">somanahay a solit (kamo no Holam: 紅字) sasakamoen cacay a malebot enem a lasobo sepat a bataan idaw ko tosa a mihcaan enemay a bolat, itini i Poo-seton o cin-cia-to ko angangan a niyadoan, mapolong ko katooday a tademaw miadih to cacay a tataynaan ci Ha-se-te' Pay-lan (海斯特白蘭 Hester Prynne) mialaw to acawa no taw sicomi bakinan. "A", . cinida pakay tidan i balowan ko somanaahay a "mialaw to acawaw no taw " a somanahay solitan, paka sikaden ci nida, pakanai'en no laheci, ayda hanto a patidengen i pibatadan to tangah tolo a tatokian a motiden, pakasikaden to katooday a tademaw. ci Ha-se-te' pasayda i pibatadan to tangah sa, isasaay no katooday a tademaw makaadih ci Ha-se-te' an to bangcal ato salongan to odip mapatay no linges. a hicahican no bokse ci nida a pacici paceba amosakamo, papisakamoen cima ko wama nina wawa han, makelec ko laway nida caay sakamo. ci Ha-se-te' pasayda i sasa miadih to katooday a tademaw, maadih nida ko cacaya caay ka talakaway, mahicaay kiya a tatamaan, cinida han o mahedaway no mataenesay a acawa nomako. saan ci nida toni paconaan to balongan itawya to a mapatay mahedaw haw sakako. makaadih ko acawa nida ci Ha-se-te' an motideng i pabaw sa, palitaan han nida ko miadihay a tatamaan na mahica saw cinida han, sisa matineng ci nida to wayway ni Ha-se-te' alaw omi alaway to acawa notaw a comian. matineng sato, mapatay no linges ci nida tanotowa sa miawaw, kaca' apakatinengen to wawa cima ko wama han, cima ko sakaapa nida a tatamaan, apatahekalen palecaden koni kasicomian. ·齊靈渥斯(Roger Chillingworth) . mipili' cinida to cacaya a balohay a ngangan, ci Loo-ke Ci-lin-wo-se (羅格.齊靈渥斯Roger Chillingworth) kya mikiyako cinida to sapipacoli ci nidaan. 約翰·威爾遜牧師和亞瑟·丁梅斯代爾牧師(Arthor Dimmesdale) . ci Ye-han Wey-el-son boksi ato ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el boksi (Arthor Dimmesdale) anohican noheni a palita ci Ha-se-te' an cima ko sakaapa nomiso a tatama han, ci Ha-se-te' makelec ko laway caay paheci' a mosakamo to ngangan nida. taloma' sato i papololan, misebengay no papololan ladayen nida ko misaydan ci Loo-ke Ci-lin-wo-se o lotok ko sapayo sapipadang ci Ha-se-te' ato wawa nida mamihinom. kilol sato ci Loo-ke Ci-lin-wo-se ato ci Ha-se-te' masasakomo konoheni, masasakamo to nika taleacawaan ato patelac a kawaan. ci Loo-ke Ci-lin-wo-se miliclic palitaan nida ci Ha-se-te' cima ko mamidang iso han, nika ci Ha-se-te' makelec ci nida caay sakamo. ci Loo-ke Ci-lin-wo-se caay to pacici miliclic, saan ci nida a no yaan naca a demiad a matepa aca ko mamidang nida, patalawan nida ci Ha-se-te' sakapahen ko nipicolimek tiya mamidang no miso han, katepaaw nomako. namahini sato, patalawen nida ci Ha-se-te' ano paheci kiso to ci Ci-lin-wo-se no tatenaay a ngangan, a lawpesen no mako ko wawa no wama nida. ci Ha-se-te' mihaneng cinidaan caay sakamo to kawaw noheni tatosa, nika saan cinida ano doma to a demiad alaw a tadikod ko nabalocoaan no mako. tahekal sato namapolol, ci Ha-se-te' itida i lilis no niyado a moeneng i dabek. o nalimaan o dinom ko kawaw nida, ngaay to kiya haw ko adidiay no kalisiwan, ato wawa nida ci Co-e salihalay sa a maodip. nika ci Ha-se-te' hina biyalaw ci Co-e an, ci Co-e misoayaw to balowangay nida a somanahay no solit hina dateng. balakibalaki ko mihcaan, ci Co-e balaki sato caay kawno tademawan caay to pitengil, wayway nida makatokoh to i kiwkiwkayan ko tengil, sakamo sato ko sinza, ci Co-e acaay to kaw ci Ha-se-te' ko pahabaya. makatokoh to ko tengil i ci Ha-se-te' an, ci Ha-se-te' mikilim to Bai-lin-han se-cen , ci wie-son boksi ato ci Tin-mey-se-tay-el boksi tomian itini to i tepal nida. ci Ha-se-te' makalaha to miyokiw ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el boksi an padangen kako mosakamo, ci Tin-mey-se-tay-el pakasingalihen nida ci coo-cen itini to ci Co-e i ci Ha-se-te' an. odip ni Ya-se Tin-mey-se-tay-el boksi caay to kaw yaanyaan, sisa binawlan paayaw to balohay a misaydan ci Ci-lin-wo-se mi'soy to kakabian ni Tin-mey-se-tay-el boksi , kiya hidasa to paiyo to kanamohan nida a boksi . sisa, sademiad sa ko noheni a tatosa masasoayaw, ci Ci-lin-wo-se malingato pabaliw to imelang ni boksi o sakasikadan ko imelang nida sa, pabaliw cinida ci Co-e an o wamanida ci boksi sa, sisa mitaneng to namaka balocoay nida miteneng mipenec ci boksi an a mitatengil. idaw ko cacaya a sangsangdepan, ci Ci-lin-wo-se mitawal toni pahanhan ni Tin-mey-se-tay-el , bohat han nida ko dikoc ni Tin-mey-se-tay-el boksi , maadih nida ci Tin-mey-se-tay-el no sanglacay a balowan idaw ko sakasikadan a solitan i balowangan. mapatay no sikad no adada no baloco' ci Tin-mey-se-tay-el , colil sa tayda i sayaway ni taydaan ni Ha-se-te' a tatidengan. kayakayen nida tapabaw, ipabaw sato mihang to patelac nida, caay kay katooday cinida mihang to palecan nida. ci Ha-se-te' mabiyalaw matawit to imelang ni Tin-mey-se-tay-el to pihaceng, sisa pabaloco a caay to pikilol to nakamoan ato nika sasowalan ci Ci-lin-wo-se a nipahecian. pinaay to a demiad, ci Ha-se-te' itida i kilaiklanga makalitemoh ci Tin-mey-se-tay-el an. ci Ha-se-te' sakamo han nida ci Tin-mey-se-tay-el acawa nida idaw ko sapacoli no baloco nida sa, tawya, masakamo ni Tin-mey-se-tay-el pilaliwen kakao taydan i Poo-seton katokoh i O-coo , tayda ko noheni taneng malingato to balohay a sakaodip. nina balohay a kiyako, mahida misa balohay aca ko sakaodip . pisinkiwan sato a demiad, ci Tin-mey-se-tay-el idaw ko saka namohan no tademaw anipi satabaki to sasakamoen . nika, o sinzia caay namin ka namoh yadatonamin miliyas, ci Tin-mey-se-tay-el kayakayen nida ko sapibatad to tademaw a tatidengan, palotatenga idaw ko patelac no kako sa, mapatay sato cinida i balowan ni Ha-se-te' a mapatay. tawya katoot ko makaadihay to i balowangay nida a solit to somanahay i balowan ni boksi , idaw ko caaya palotetenga tina kawawan. ci Ci-lin-wo-se naito ko cikala to sapacoliyaw nida, sisa patay sato. mapatay sato cinida, o hatidaay nida a zaysang hamin han sipabeli ci Co-e an. pina to a mihcaan, ci Hay-se-te' tayda sato i nalomaan nida i dabek sadikocen nida kiya somanahay a solit. mapatay sato cinida, cinida ato boksi ci Tin-mai-se-taye polong han mitadem, cacay ko madayomay a paya no lonem. o solit no paya no lonem, lomeniay ko nikoda no paya idaw ko solit to A. namakayiniay a nasolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>