<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suo-luo-ya-se-de" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Suo-luo-ya-se-de" copyright="CC BY-SA" citation="Suo-luo-ya-se-de. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Suo-luo-ya-se-de" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Suo-luo-ya-se-de, title = Suo-luo-ya-se-de, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Suo-luo-ya-se-de} }">
    <S id="0">
        <FORM> Suo luo ya se de Suo luo ya se de &quot;Si la yi : &quot; kaudipan nida kalawlawan nu katuuday, idaw ku musakamuay nuayawan tu nemtu wal mihacaan tu nuayawan aca tu limlim cay mihcaan&quot; i cudada sa Cea la tu se te' la &quot;A wi se tuo yi : Zara u tra, yimi &quot;idaway ku Luo tuo a tademaw&quot;, ci Ku puo se maluayaway matinengay mutademaw, mipaypayan tu lamal a patidengay nu tademawan. Suo luo ya se de mihapusa A hu la.Ma ce u patidengay tu di'tuan sa, sisa ci nida sadikuday mala Suo luo ya se de kiwkay a satalakaway nu di'tuan. nina kiwkay minayat tu tusa malebut lima a lasubu mihcaan. katukuh ayda idaw henay ku misinzaay nu tadeamwan. ci nida u Suo luo ya se de sakaykiwkay nu cudad &quot;A wi se ta&quot; u &quot;Puo se ku cin&quot; nu &quot;Cei tay&quot; a misulitay nu tademaw. idaw ku kamu tu nikatabal a patay. nina naayaway a kiwkay sakamusa &quot;A hu la ciw&quot;, &quot;Ma ce ta cia&quot;, tada misinza tu satalakaway nu A hu la.Ma ce ta ku'. ( : 628 551 ) ( :Zara u tra ) . . . . . , . nikaudip pilecuhan nida i Mi ti wan kuo &quot; aydaay nu Yi lan amisan&quot; a siidaay nu misubayuay a lumaan, limucedan ku wina, caay ka tinengi ku wama. tusa ku mihcaan miliyasa ci nida tu luma' taydaan i buyu mueneng. tuluay ku mihcaan mapasakamu nu di'tu a kamuan ci nida, sumaden ku yadahay nu kiwkayan, patideng satu Suo luo ya se de kiwkay &quot;cacaya ku kakilulen sa&quot;, nika mapaedis nu daduducan a mapalaway, katukuh tu sepatay a bataan idaw ku tusa a mihcaan, ci A ci mei ni de ti kuo a cay sen siacawa tu tataynaan a wawanida, patayda han i Wi se ta pa kuowan, nina kuowan mala kapahay nida a cabayan atu midiputay a tademaw, nina Suo luo ya se de kiwkay itini i Puo se amelik satu ka tinengan nu tademaw. .20 30 42 . kapatayan nikaudip ni Suo luo ya se de pitu a bataan idaw ku pitu nu mihcaan ku nikaudip, itini i Tu lan atu Puo se ti kuo nikalepacawan, itida ci nida i miyu Patayan nutaw a mapatay. 77 . lalid De kuo cesyecia ci Cay ni nisulitan tu &quot; Ca la tu se te' la hinisa, pangangan sasahican ku Si la nipangangan tu Suo luo ya se de a tadangangan, idaw ku ilabuay nu imian. . https: zh.wikipedia.org wiki E7 90 90 E7 BD 97 E4 BA 9A E6 96 AF E5 BE B7</FORM>
    </S>
</TEXT>
