<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suriname" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Suriname" copyright="CC BY-SA" citation="Suriname. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Suriname" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Suriname, title = Suriname, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Suriname} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Suriname u Suriname sa i labu nu tebanan atu timulan a Amilika (Cong-nan-mey-cuo 中南美洲), itiza i 4 00 N, 56 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 163,820 km2. u ahebal nu lala'ay sa 156,000 km2, u ahebal nu nanumay sa 7,820 km2. hamin nu tademaw sa 585,824. kakalukan umah sa 0.50%, kilakilangan umah sa 94.60%, zumaay henay umah sa 4.90% tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Paramaribo . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 25 bulad 11 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Chan Santokhi, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 7 bulad 3 demiad. kiwkay nu Suriname Suriname kunhekuo itidai Na-maicuo amisan, amis micapi tu Ta-siyung ,timulan micapi tu Brazil (Pa-si 巴西),waliyan micapi tu France (Fa-kuo 法國) nu Guyana (Kua-ya-na 蓋亞那), nutipan mitepal tu Guyana (Kua-ya-na 蓋亞那),u Na-mia-cuo kanatal linmun a tademaw nu kanatal, knatal nu ngangan mialatu nu itidaay a yin-cu-min nu Suriname a tademaw a ngangan. nina kanatal malumanay a ngangan nu Netherlands He-lam nu Guyana (Kua-ya-na 蓋亞那), naw Netherlands He-lan itidai Na-mia-cuo anikuwawnan nu liwan nu babalaki, cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku sepat (1954) mala Netherlands He-lan wankuo nu hekal a bayuay anikuwanan, cacay a malebut siwaw a lasubu pitu a bataan idaw ku lima (1975) a mihcaan amisiteked. Suriname amica aw lala' haw u tademaw haw ku sakasilsil nu ngangan, saadidi'ay namin nu Na-mia-cuo a kanatal, nu Si-pan-ciu caay kaw nu anisakaputan a niyadu'ay, nu tapang misakamuay tu Netherlands He-lan a sasakamuen. . suodu u Pa'la'ma'puon nu Suriname kakaydaan nu nanum nu caculilan nu balunga a sasiwbayan. u binacadan ku Suriname , kamu, pina kunipisincian a kanatalan, tademaw nu Mu-se-lin miala tu Suriname a tademaw tu cacay a bataan idaw ku tulu (13%) a kilacan, tu kilacan mikiyadahay tu Amilikan a kanatal. likisi nuayawan nu si-yun tulu a malebut (3000) a mihcaan, Suriname a niyadu' idaw tu ku tademaw muenengan itida', itidaay nu muenengay a yuncumin, satabakiyay nu binacadan u micapiay tu bayu nu pahabaya tu cacana a papahabayan u A-la-waw a tademaw, atu maheka micumuday nu midebungay a tademaw, pacunaay tu balunga a binacadan a Caribbean (Cia-le-pi a tademaw 加勒比人) a tademaw. nina tusaay a angangan nu binacadan, itini i kacaledesan nu udaudan a kilakilangan idaw ku adidi'ay aniyadu'an nu binacadan. katukuh i cacay a malebut enem a lasubu lima a bataan (1650) a mihcaan , miteka tu sayaway nu tayniay a Europe (O-cuo 歐洲) tademaw, tawyaay a Pa-pa'-duo cun-du ci Wey-Le-Bi cue-se (魏勒比爵士, Lord Willoughby)mililidaay tu Yinkelisi (Ing-kuo 英國) mabulaway tayni i Suriname patideng tu misatadasay nu Europe (O-cuo 歐洲) malimaday a tademaw. caay ka tanes nikuwanan nu Yinkelisi (Ing-kuo 英國) debungan nu Ya-puola-han. ke'lan-sen (Abraham Crijnsen mililiday tu He-lan mabulaway nu hitay amidebang, nina ni kalepacawan katukuh tu cacay a malebut enem a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1667) a mihcaan tu saka tusa nu IngHe anikalepacawan tu hedek kiya siwantan, tawya masasulit ku Ing-kuo atu Netherlands He-lan tu pulieta nika sasulitan tu cudad (Treaty of Breda, 布列達條約), itini i He-lan Netherlands itida Man-ha-dun-subal patideng tu angngan nu sapikuwaw tu &quot; baluhay a Amu-sete'-dan&quot; atu Ing-kuo malaliyun tu Suriname , paangangan han misumada tu He u Kay-ya-na . sipakayda i He nu-kay-ya-na atu Cia-le-pi-bayu a duma nu pinaay a nikalimadan nu tademawan a subalan, He-lan Netherlands pu'tan nuheni ku tawyaay a kanatal nu angangan nu misangay tu Lanmu aepah, Europe (O-cuo 歐洲)) a tademaw namaka Abilika pacumit tu katuuday a tubing tayniitini a niyadu' mikuli, namakayda hida ku lingantu nu Fia-cuo Na-ma a tademawan. cacay a malebtu pitu a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa (1799) a mihcaan , sipakayni i He-lan Netherlands maala nu Napuolunn mililitay tu Fa-kuo midebung, Ing-kuo a tademaw malingatu alaen nu Suriname amikuwan, nika i cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku enem (1816) a mihcaan ci Na-puo-lun kanatal malawpes satu sipabeli aca tu Netherlands He-lan . . amica ku Ingkuo apuyu kuni pikuwan tu Suriname pahutin tu lumeniay a tademaw, nika patalumaenac ku Netherlands He-lan mikuwan tu Suriname , katukuh i cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku tulu (1863) a mihcaan tu nikudan mihapu tu kalung amilawpes sa, sisa sadikuday ku Netherlands He-lan sadikuday miales tu kalung nu kawawan nu Europe (O-cuo 歐洲) a kanatal. kakitidaan PaLa-MaLi-Puo (帕拉馬里博, Paramaribo) tapang tusu u Pala-mali-puo &quot;Paramaribo&quot; atu biyaway nu niyadu' mialatu kanatal nu pangkiw nu tademaw, itini a mueneng, mapacudad i pulung nu kanatal a nisakaputan nu cudada nu liwan namakababalakiay nuni sulitan a ngangan, sakahemekan sa nu laylayan. nutipanay a dadipasan nutipan a dadipasan kitidaan nu ayam maud kunikasi nganganan, Bigi Pan saka lihalay a dadiputen a kitidaan mala tataydaan nu midangan nu tademawan. waliay a dadipasan wali a kitidaan nu malimaday ni palumaan tu kilakilangan, katukuh ayda cukaymasen tu, idaw kuni alesan atu nipipecian. mililis tu dadipasan, maadih numita i Si-Ta-si-yun nu bilanga picedekan nu dadibuan a bayu. sakaudip nuaw malukay henay ku Suriname a angangan a kanatal, masumad mala ba'ba'tuwan nikasilaculan a kanatal, aydanu satabakiyay nu kitakidan a li-fan-tu sakatahekalan, u li-fan-tu u angangan nu lainli sakae'timan nu kakatahekalan. lala' atu demiad Suriname u masabuyuay atu apuuay a buyan, nama amis a dadipasan apuyu ku lala', pasayda i timulan haymaw sa a talakaw ku buyu', kilangkilangaan mikiyadah tu kanatal nu lalaan tu pitu a bataan idaw ku lima a kilac (75%), u kacaledesan a maudaday a kilangkilangan a demiad. Suriname amisan mitepal tu Ta-si-yung , timulan atu Pa-si mababiyaw, walian atu Kay-ya-na malalitin, nutipan atu Fa-kuo nu Kua-ya-na mababenis, uyda a cacay atu Fa-kuo nu Kay-ya-na malalitin tu Ma-luo-ni sawac a talawadaw, madademec henay tu aalawan tu lilisan, atu Kay-ya-na lilisan a bayuan maaalaw henay. kaudadan a kilangkilangan nu Suriname Suriname a labu nu niyadu' u Ya-ma-sin a kitidaan, mamin matahepu' nu kacaledesan a maudaday a kilangkilangan. nutipan timuan u &quot;Sipaliwini&quot; nu kacaledesan nu lutuklutukan a kitidaan. i teban atu nutipan u buyubuyu'an, nika satalakaway a buyu' u Julianatop makaala tu cacay a malebut tusa alasubu walu a bataan (1280) a lawat ku talakaw. katuuday nu Ma-cuo nu In-ti-an a tademaw atu Ma-lun a tademaw itini namin maudip. katuud henay ku masa mukasiay kuni ka udipan. Brokopondo nina banaw han satabakiay nu kitakit a sauwacan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Soriname o Soriname sa i labo no tebanan ato timolan a Amilika (Cong-nan-mey-coo 中南美洲), itiza i 4 00 N, 56 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 163,820 km2. o ahebal no lala'ay sa 156,000 km2, o ahebal no nanomay sa 7,820 km2. hamin no tademaw sa 585,824. kakalokan omah sa 0.50%, kilakilangan omah sa 94.60%, zomaay henay omah sa 4.90% tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Paramaribo . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 25 bolad 11 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Chan Santokhi, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 7 bolad 3 demiad. kiwkay no Soriname Soriname konhekoo itidai Na-maicoo amisan, amis micapi to Ta-siyong ,timolan micapi to Brazil (Pa-si 巴西),waliyan micapi to France (Fa-koo 法國) no Goyana (Koa-ya-na 蓋亞那), notipan mitepal to Goyana (Koa-ya-na 蓋亞那),o Na-mia-coo kanatal linmon a tademaw no kanatal, knatal no ngangan mialato no itidaay a yin-co-min no Soriname a tademaw a ngangan. nina kanatal malomanay a ngangan no Netherlands He-lam no Goyana (Koa-ya-na 蓋亞那), naw Netherlands He-lan itidai Na-mia-coo anikowawnan no liwan no babalaki, cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko sepat (1954) mala Netherlands He-lan wankoo no hekal a bayoay anikowanan, cacay a malebot siwaw a lasobo pito a bataan idaw ko lima (1975) a mihcaan amisiteked. Soriname amica aw lala' haw o tademaw haw ko sakasilsil no ngangan, saadidi'ay namin no Na-mia-coo a kanatal, no Si-pan-cio caay kaw no anisakapotan a niyado'ay, no tapang misakamoay to Netherlands He-lan a sasakamoen. . soodo o Pa'la'ma'poon no Soriname kakaydaan no nanom no cacolilan no balonga a sasiwbayan. o binacadan ko Soriname , kamo, pina konipisincian a kanatalan, tademaw no Mo-se-lin miala to Soriname a tademaw to cacay a bataan idaw ko tolo (13%) a kilacan, to kilacan mikiyadahay to Amilikan a kanatal. likisi noayawan no si-yon tolo a malebot (3000) a mihcaan, Soriname a niyado' idaw to ko tademaw moenengan itida', itidaay no moenengay a yoncomin, satabakiyay no binacadan o micapiay to bayo no pahabaya to cacana a papahabayan o A-la-waw a tademaw, ato maheka micomoday no midebongay a tademaw, paconaay to balonga a binacadan a Caribbean (Cia-le-pi a tademaw 加勒比人) a tademaw. nina tosaay a angangan no binacadan, itini i kacaledesan no odaodan a kilakilangan idaw ko adidi'ay aniyado'an no binacadan. katokoh i cacay a malebot enem a lasobo lima a bataan (1650) a mihcaan , miteka to sayaway no tayniay a Eorope (O-coo 歐洲) tademaw, tawyaay a Pa-pa'-doo con-do ci Wey-Le-Bi coe-se (魏勒比爵士, Lord Willooghby)mililidaay to Yinkelisi (Ing-koo 英國) mabolaway tayni i Soriname patideng to misatadasay no Eorope (O-coo 歐洲) malimaday a tademaw. caay ka tanes nikowanan no Yinkelisi (Ing-koo 英國) debongan no Ya-poola-han. ke'lan-sen (Abraham Crijnsen mililiday to He-lan mabolaway no hitay amidebang, nina ni kalepacawan katokoh to cacay a malebot enem a lasobo enem a bataan idaw ko pito (1667) a mihcaan to saka tosa no IngHe anikalepacawan to hedek kiya siwantan, tawya masasolit ko Ing-koo ato Netherlands He-lan to polieta nika sasolitan to codad (Treaty of Breda, 布列達條約), itini i He-lan Netherlands itida Man-ha-don-sobal patideng to angngan no sapikowaw to &quot; balohay a Amo-sete'-dan&quot; ato Ing-koo malaliyon to Soriname , paangangan han misomada to He o Kay-ya-na . sipakayda i He no-kay-ya-na ato Cia-le-pi-bayo a doma no pinaay a nikalimadan no tademawan a sobalan, He-lan Netherlands po'tan noheni ko tawyaay a kanatal no angangan no misangay to Lanmo aepah, Eorope (O-coo 歐洲)) a tademaw namaka Abilika pacomit to katooday a tobing tayniitini a niyado' mikoli, namakayda hida ko linganto no Fia-coo Na-ma a tademawan. cacay a malebto pito a lasobo siwa a bataan idaw ko siwa (1799) a mihcaan , sipakayni i He-lan Netherlands maala no Napoolonn mililitay to Fa-koo midebong, Ing-koo a tademaw malingato alaen no Soriname amikowan, nika i cacay a malebot walo a lasobo cacay a bataan idaw ko enem (1816) a mihcaan ci Na-poo-lon kanatal malawpes sato sipabeli aca to Netherlands He-lan . . amica ko Ingkoo apoyo koni pikowan to Soriname pahotin to lomeniay a tademaw, nika patalomaenac ko Netherlands He-lan mikowan to Soriname , katokoh i cacay a malebot walo a lasobo enem a bataan idaw ko tolo (1863) a mihcaan to nikodan mihapo to kalong amilawpes sa, sisa sadikoday ko Netherlands He-lan sadikoday miales to kalong no kawawan no Eorope (O-coo 歐洲) a kanatal. kakitidaan PaLa-MaLi-Poo (帕拉馬里博, Paramaribo) tapang toso o Pala-mali-poo &quot;Paramaribo&quot; ato biyaway no niyado' mialato kanatal no pangkiw no tademaw, itini a moeneng, mapacodad i polong no kanatal a nisakapotan no codada no liwan namakababalakiay noni solitan a ngangan, sakahemekan sa no laylayan. notipanay a dadipasan notipan a dadipasan kitidaan no ayam maod konikasi nganganan, Bigi Pan saka lihalay a dadipoten a kitidaan mala tataydaan no midangan no tademawan. waliay a dadipasan wali a kitidaan no malimaday ni palomaan to kilakilangan, katokoh ayda cokaymasen to, idaw koni alesan ato nipipecian. mililis to dadipasan, maadih nomita i Si-Ta-si-yon no bilanga picedekan no dadiboan a bayo. sakaodip noaw malokay henay ko Soriname a angangan a kanatal, masomad mala ba'ba'towan nikasilacolan a kanatal, aydano satabakiyay no kitakidan a li-fan-to sakatahekalan, o li-fan-to o angangan no lainli sakae'timan no kakatahekalan. lala' ato demiad Soriname o masaboyoay ato apooay a boyan, nama amis a dadipasan apoyo ko lala', pasayda i timolan haymaw sa a talakaw ko boyo', kilangkilangaan mikiyadah to kanatal no lalaan to pito a bataan idaw ko lima a kilac (75%), o kacaledesan a maodaday a kilangkilangan a demiad. Soriname amisan mitepal to Ta-si-yong , timolan ato Pa-si mababiyaw, walian ato Kay-ya-na malalitin, notipan ato Fa-koo no Koa-ya-na mababenis, oyda a cacay ato Fa-koo no Kay-ya-na malalitin to Ma-loo-ni sawac a talawadaw, madademec henay to aalawan to lilisan, ato Kay-ya-na lilisan a bayoan maaalaw henay. kaodadan a kilangkilangan no Soriname Soriname a labo no niyado' o Ya-ma-sin a kitidaan, mamin matahepo' no kacaledesan a maodaday a kilangkilangan. notipan timoan o &quot;Sipaliwini&quot; no kacaledesan no lotoklotokan a kitidaan. i teban ato notipan o boyoboyo'an, nika satalakaway a boyo' o Jolianatop makaala to cacay a malebot tosa alasobo walo a bataan (1280) a lawat ko talakaw. katooday no Ma-coo no In-ti-an a tademaw ato Ma-lon a tademaw itini namin maodip. katood henay ko masa mokasiay koni ka odipan. Brokopondo nina banaw han satabakiay no kitakit a saowacan.</FORM>
    </S>
</TEXT>