<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Sutan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Sutan" copyright="CC BY-SA" citation="Sutan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Sutan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Sutan, title = Sutan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Sutan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakilman == Sutan蘇丹 nilaculan Sutan pilungay a kanatal:alapu a kamu: جمهورية السودان‎；nu amilika: Republic of the Sudan&quot; taneng ay a ngangan sa sutan han, u timulay a sutan misiteked tu kyu singangan sa tu amisay a sutan, kitidaan sa i huy-cu nu walian atu timulan, mulilis tu sumanahay a bayu',usulit sa &quot;lumeniay a &quot;tademaw&quot; nu pala'. &quot;Bilād as-Sūdān&quot;,字面意思為&quot;黑 的土地&quot;. u ahebal sa 1,886,068 a kuli, u huysu sakatulu ku ahebal nu pala' a kanatal, numaminay a kanatal sak 16 a tabakiay a kanatal. . u ngangan nu kanatal sa kesemu. u tademaw sa nu alapu muse lin . u malawpesay a kanatal han sa pangangan tu &quot;u sakay cay kakapah a kanatal han&quot;, namakayni i hitay nu siyhu yu malepacaw henay i ta-hu sa idaw ku mikuwanaykyu masatedep. imahini. timulay a sutan nayi 2011 amihcaan 1 abulad 9 a demiad sayawaay misingkiw ku bunacadan, 98.83％ hatiniay kumu pacukeday mucuduh misiteked. 2011 amihcaan 7 abulad 9 a demiad, timulay a sutan tatenga pahusu misiteked tu kuheni u timilay han a mapulungay a kanatal. Sutan nu mukasi a ngangan sa nupiya han, yu ku-ay-ci akamu sa u ekim sananay a imi, tiniay a kitidaan yu pulung nu mihcaan nuayawan nu 2000 amihcaan patideng tu kanatal. Cumudan nu ay-ci a tademaw kyu malatusa kyu mapeci. pulung nu mihcaan waluay siki, suta a tademaw mabakuhac ku sapibelih nuheni, kyu mulaliw kya ayci a rademaw patideng sat u ku-se a kanatal. pulung nu mihcaan nu ayawan 751 a mihcaan kuse a kanatal mikuwanay ci &quot;piey&quot; namakayda micumud i ayci nu citipupul a tademaw nalumaan amuwalatu pabaway a ayci a kitidaan, udip tu panganganay tu huyla, patideng tu ayci saka 25 a sakakaay, malapupul atademaw tu tapang atu ayci atademaw masasitungus tu kingly sa, sakatulu mamipatideng tu ayci a kitidaan a sapaicelang. ci piya maseneng tu mukasi nu ayci cu amungsen, yu malasakakaay henay sa misanga tu yadahay a nikalepacaw nu mapeciay a biyu, pacakat tu ayci a tademaw misanga tu ekimay a madicemay a nikasatatied, mala nu udipay a lunem. namahida sa saka 25 a sakakaay nadikuda ci mayluay a tapang a kakitaan naming, muhidanamin misanga tu lunem sadicem han naminmisanga patatied. inatiniay a masadicemay a nikatatied cay kahacica u adidiay ku yadahay, nika u sutan nuheni sa idaw 250 hatidaay kayadah, sisa u sutan akanatal usayadahay ku madicemay a matatieday a kanatal. Sutan nu huycu mikisaba tu alciliya atu kangku a kanatal nu binacadan sakatulu a katabaku nu kanatal, i 2011 amihcaan i timilan nu sutan misiteked nu ayawan, sutan u satabakiay kupala i huycu a kanatal. u biyaw nu timulay a sutan, ayci, lipiya,cate,cunghuy mapulunga a kanatal, yisupiya atu elicuyya. u tebanay sa umasabintabgay nu Sutan a pala' u niluhe micumud tu heku, cin-ni-lu-he,pay-ni-lu-he malalikeluh i sidamekay a lala', nu tipan atu walian nu talakawway a pala', u suta caledesay ku demiad nu heni. U caledes kuytiniay idaw ku liken a demiad, nu mihcaan a nukauda namakayni i amis pasaysa itimulan 20 a hawmi kaudad nika macunus tu 1000 a haw mi mutapabaw, i amis nu pangkiw u likelikenan, i timulan sa u lutulutukan a tukilakilangan atu lalanu'an; odaw ku bae'tu simukin, mung,antang, alumi, ekim simal wina nu ladem. dumasa, sutan atu ayci i walian mulilis tu sumanahay a bayu' idaw ku pinaay a kanatal nikakalalitin nu pala idaw kunikacacengan. amisay a sutan北部蘇丹 itiniay nu sutan mapulungay a pala' nu tusaay a cacay, nikaudadan tu cacay amihcaan 50~100 kuli, wiytiniay u liken naming, nu tipan nu niluhe u lipiya a likelikenan nikatanayu', u hekal sa u balabalasan a masaenalay, iteban sa idaw ku masabaetuay a masadicemay mahida u buyu', matenesay mabahil nu bali basahelul tu; u timulan nu ni-lu-he u pi-ya han pangangan &quot;Nubian desert, inayay ku sumilaway, wida sa tepalay nu sumanahay a bayu'masabuyu'ay, kya idaw ku lutuk, widasa sapi ini tu a-lapu a tademaw nu sakaudip, laecusa mapulung tida mueneng a siluma'. wida mududucay tu ni-lu-he kya idaw ku muenegay i lilis idaw ku niyadu' atu kakalukan, sepat a kuli kya, u masaputunaym caay kaw matulinay. u sumilaway a hebal kya idaw ku niyadu', u sin-ti &quot;Shendi&quot; pu-pu &quot;Berber&quot; tung-ku-la &quot;Dongola&quot; atu wa-ti-hal-huwa &quot;Wadi Halfa, i ya-se-un namisanga tu sasupedan tu nanum, ya hael-huwa manebneb, maheneknek i sasa nunanum, u ay-ci pabinsiw tut ulu malabut sepat a lasubu a emang, napabakin tu nikalawpes nu Sutan. (Shendi), (Wadi Halfa)等, . timilay a sutan南部蘇丹 ina timulan a sutan yu misiteked nu ayawan sa, naw tebanay a sutan hank u ngangan. Ina balat 10 katukuh 16 a tateban, u demiad kapahay, yadah ku udad, idaw ku teban tu timulan yadahay ku udad &quot;Central Rainland&quot; han pangangan. (Central Rainland)之稱. witiniay nu tipan sa u ta-hu han a talakaway a pala', u talakaw sa 700 a depah katukuh 1000 a depah, u matenesay t uku namatuduhay a baetu. . ipabaw idaw ku nikatuduhan nulamal a baetu masaupu, u sinuin han kuyadahay, u tucek nu lamal i ma-la-han a buyu' u talakaw sa 3350 a depas. u talakaw sa, hina udad, makaala tu 750 hawmi. u talakaway a pala idaw ku kilakilangan atu ununcungan yadah, idaw ku masatedepay a balad alahica idaw; win isa namaka tal-hul a talakaway odaw ku pinaay a niyadu', idaw ku nipaluma tu habay, kalitang, kubkub, ce-ma, nika idaw ku cayay kayadah nu mang-ku, kama atu pada'. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakilman == Sotan蘇丹 nilacolan Sotan pilongay a kanatal:alapo a kamo: جمهورية السودان‎；no amilika: Repoblic of the Sodan&quot; taneng ay a ngangan sa sotan han, o timolay a sotan misiteked to kyo singangan sa to amisay a sotan, kitidaan sa i hoy-co no walian ato timolan, molilis to somanahay a bayo',osolit sa &quot;lomeniay a &quot;tademaw&quot; no pala'. &quot;Bilād as-Sūdān&quot;,字面意思為&quot;黑 的土地&quot;. o ahebal sa 1,886,068 a koli, o hoyso sakatolo ko ahebal no pala' a kanatal, nomaminay a kanatal sak 16 a tabakiay a kanatal. . o ngangan no kanatal sa kesemo. o tademaw sa no alapo mose lin . o malawpesay a kanatal han sa pangangan to &quot;o sakay cay kakapah a kanatal han&quot;, namakayni i hitay no siyho yo malepacaw henay i ta-ho sa idaw ko mikowanaykyo masatedep. imahini. timolay a sotan nayi 2011 amihcaan 1 abolad 9 a demiad sayawaay misingkiw ko bonacadan, 98.83％ hatiniay komo pacokeday mocodoh misiteked. 2011 amihcaan 7 abolad 9 a demiad, timolay a sotan tatenga pahoso misiteked to koheni o timilay han a mapolongay a kanatal. Sotan no mokasi a ngangan sa nopiya han, yo ko-ay-ci akamo sa o ekim sananay a imi, tiniay a kitidaan yo polong no mihcaan noayawan no 2000 amihcaan patideng to kanatal. Comodan no ay-ci a tademaw kyo malatosa kyo mapeci. polong no mihcaan waloay siki, sota a tademaw mabakohac ko sapibelih noheni, kyo molaliw kya ayci a rademaw patideng sat o ko-se a kanatal. polong no mihcaan no ayawan 751 a mihcaan kose a kanatal mikowanay ci &quot;piey&quot; namakayda micomod i ayci no citipopol a tademaw nalomaan amowalato pabaway a ayci a kitidaan, odip to panganganay to hoyla, patideng to ayci saka 25 a sakakaay, malapopol atademaw to tapang ato ayci atademaw masasitongos to kingly sa, sakatolo mamipatideng to ayci a kitidaan a sapaicelang. ci piya maseneng to mokasi no ayci co amongsen, yo malasakakaay henay sa misanga to yadahay a nikalepacaw no mapeciay a biyo, pacakat to ayci a tademaw misanga to ekimay a madicemay a nikasatatied, mala no odipay a lonem. namahida sa saka 25 a sakakaay nadikoda ci mayloay a tapang a kakitaan naming, mohidanamin misanga to lonem sadicem han naminmisanga patatied. inatiniay a masadicemay a nikatatied cay kahacica o adidiay ko yadahay, nika o sotan noheni sa idaw 250 hatidaay kayadah, sisa o sotan akanatal osayadahay ko madicemay a matatieday a kanatal. Sotan no hoyco mikisaba to alciliya ato kangko a kanatal no binacadan sakatolo a katabako no kanatal, i 2011 amihcaan i timilan no sotan misiteked no ayawan, sotan o satabakiay kopala i hoyco a kanatal. o biyaw no timolay a sotan, ayci, lipiya,cate,conghoy mapolonga a kanatal, yisopiya ato elicoyya. o tebanay sa omasabintabgay no Sotan a pala' o nilohe micomod to heko, cin-ni-lo-he,pay-ni-lo-he malalikeloh i sidamekay a lala', no tipan ato walian no talakawway a pala', o sota caledesay ko demiad no heni. U caledes koytiniay idaw ko liken a demiad, no mihcaan a nokaoda namakayni i amis pasaysa itimolan 20 a hawmi kaodad nika maconos to 1000 a haw mi motapabaw, i amis no pangkiw o likelikenan, i timolan sa o lotolotokan a tokilakilangan ato lalano'an; odaw ko bae'to simokin, mong,antang, alomi, ekim simal wina no ladem. domasa, sotan ato ayci i walian molilis to somanahay a bayo' idaw ko pinaay a kanatal nikakalalitin no pala idaw konikacacengan. amisay a sotan北部蘇丹 itiniay no sotan mapolongay a pala' no tosaay a cacay, nikaodadan to cacay amihcaan 50~100 koli, wiytiniay o liken naming, no tipan no nilohe o lipiya a likelikenan nikatanayo', o hekal sa o balabalasan a masaenalay, iteban sa idaw ko masabaetoay a masadicemay mahida o boyo', matenesay mabahil no bali basahelol to; o timolan no ni-lo-he o pi-ya han pangangan &quot;Nobian desert, inayay ko somilaway, wida sa tepalay no somanahay a bayo'masaboyo'ay, kya idaw ko lotok, widasa sapi ini to a-lapo a tademaw no sakaodip, laecosa mapolong tida moeneng a siloma'. wida mododocay to ni-lo-he kya idaw ko moenegay i lilis idaw ko niyado' ato kakalokan, sepat a koli kya, o masapotonaym caay kaw matolinay. o somilaway a hebal kya idaw ko niyado', o sin-ti &quot;Shendi&quot; po-po &quot;Berber&quot; tong-ko-la &quot;Dongola&quot; ato wa-ti-hal-howa &quot;Wadi Halfa, i ya-se-on namisanga to sasopedan to nanom, ya hael-howa manebneb, maheneknek i sasa nonanom, o ay-ci pabinsiw tot olo malabot sepat a lasobo a emang, napabakin to nikalawpes no Sotan. (Shendi), (Wadi Halfa)等, . timilay a sotan南部蘇丹 ina timolan a sotan yo misiteked no ayawan sa, naw tebanay a sotan hank o ngangan. Ina balat 10 katokoh 16 a tateban, o demiad kapahay, yadah ko odad, idaw ko teban to timolan yadahay ko odad &quot;Central Rainland&quot; han pangangan. (Central Rainland)之稱. witiniay no tipan sa o ta-ho han a talakaway a pala', o talakaw sa 700 a depah katokoh 1000 a depah, o matenesay t oko namatodohay a baeto. . ipabaw idaw ko nikatodohan nolamal a baeto masaopo, o sinoin han koyadahay, o tocek no lamal i ma-la-han a boyo' o talakaw sa 3350 a depas. o talakaw sa, hina odad, makaala to 750 hawmi. o talakaway a pala idaw ko kilakilangan ato ononcongan yadah, idaw ko masatedepay a balad alahica idaw; win isa namaka tal-hol a talakaway odaw ko pinaay a niyado', idaw ko nipaloma to habay, kalitang, kobkob, ce-ma, nika idaw ko cayay kayadah no mang-ko, kama ato pada'. .</FORM>
    </S>
</TEXT>