<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suy-wen-di" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Suy wen di nikaudipan balaki pilecuhan Yen cin itida i Si wi ta tun pitu mihcaan enem a bulad sabaw tulu dimiad labi pilecuhan i Pung yi pan zuo ni se', pangangan han nu wunsan ci " Na luo yen", u "sakapahay nu udipan sa". ci ama ni Yen cin u Si wi Suy kuo kun, Pei cuo cu' kuo, Ta se kun da yen cun, wina cu Lise. acawa u hunhuo nu Pei cuo nu waluay a kanatalan nu masacacayay nu naiay a malekakaay nu wawaan ci Cia luo, u "lumeniay a hungan". (541 7 21  . , , . . sakakaay nida a tataynaan a wawa siacawa tu Pei cuo sun ti u hun huo, sakahemekan ku udip nu kawaw nida. ci Yen cin itida i henay naw satabakiay nu tahudan, singanganaca tu Ta sin cun kun, midayday tu kawaw nu wama, Pei cuo wu ti' sakakaay a tahudan, namilabu milepacaw tu Pei ci nu nikalepacawan. . . maalaw ku sapikuwan masakapah henay ci Yen cin namikilul ci Wu tiam milawpes tu Pei ci palecad tu Hua pei, caay ka tenes tu lingatu nu mihcaan " limpicwal mihcaan" imelang mabelec mapatay, Pei cuo ci Sin ti' ku malatahudan.kina mikuwanay. Pei cu sin ti' caay kaw kanamuhan a tademaw, mipatay tu sakakaay, maalaw ku kanatal sipabeli tu tunkun a malumanay ci Cen yi, mabiyalaw namin ku tademaw. tu Ta cen lingatu nu mihcaan " limpicsiw mihcaan" tusa a bulad caysiw demiad, ci Yi wen pin sakamusa a sipabeli nu maku tu pituay a mihcaan nu sakakaay aku a wawaanci Yi wen canan, sumad hank u mihcaan nu bangguan u tabakiay a Zo, u tin yen hunti. (578  . . (579  7 . tabakiay Zo tusa a mihcaan "limwalsep mihcaan" tulu a bulad lucay dimiad, ci Yi wen can pasingagan han ci Yen un u Luo cu sakakaay, tukiw sakakaay, tayda i malumanay a kitidaan misalama, nu ayawan a tusa nu bulad tusa a bataan dimiad, kawili kawanan nu sakakaaym, sumad han ci Yen cin ku sakakaay nu tahdan. (580 3 31 , . 2 20 , . kawaw nu cence' misumad tu hitay cen ce' a nipacukel tada silaheci tu. mahida ci Cen yi, Su wi, Kaw yin tu pinaay nu tahudan nipicuduh nu heni. ci Yen cin yadah ku sapisawacuay a kawawan, milalid tu sakaudip, sisa pasikineng han ci Su wi tu cudad, misumad tu misawacuay a hulican, patideng tu kanatal a hulican, kiya manuneng ku binacadan, mawada ku sakaybakinan, u papatayan a tademaw u melecen, atu litabatan tusa kina hulic, u saka lihalay nu tademawan. itini i sakay cen li a kawawan, nu nipikuwan ni Yen cin, caay kapah ku kawaw nida tu sakay kanatalan, misanai' tu tademaw, kaisa tu maanupay nu tademawan a wayway. ci Yen cin patuduan nida ci Liu sen milakalak tu lima a bataan idaw ku tusa a niyadu'an, sakamaanupay nu tahudan makaala tu tusa a lasubuan ku tademaw mahemik ku kitidaan. kapah satu ku nipikuwan, macunustu ku sakay kanatalan nu kalisaiw, sa idaw ku sapiedap tu pakuyucay, ka limulakan ci Suy kaw cu, u matatungusay kina kawaw sa. . , , . , . . . . sakaudip a kawaw sakaudip ni kakenihan tu tulul amis makaala tu tusa a lasubu pitu a bataan nu tenes, mangelu' ku sakaudip, nai' ku micumuday tu kalisiwan nu kanatal, u cun yun a niyadu'an ku sasiidaay. tu siwa a mihcaan nu Kan hun "limwalsiw mihcaan", u hitay nu Suy cun hamin a kapah ku kanatal, u sakaicelang nu kanatalan ku muntiti. mitengil ci Yen cin tu kamu ni Se ma su wi, alesen ku cikah, pah sapacumud tu damsu i siciw, nikudan kinapina miwada' tu damsu, miwada' tu nitamudungan nu tademaw tu sapatahekal nu damsuan, sapaayaw tu kanatal sakay umahan a nikasilaculan, kya malahat ku sakaudip. . (589  . , . balakitu misiki tu sapipenecaw pikuwanan ni Suy wen ti pacebasa mipatay tu tahudan, mangalay misakaku, hamaw sa ku tahuda miliyas ci nidaan. tada micidek tu ku atekak, micidek ku sakay pibakinan, matalaw namin ku binacadan. paka "kapahay nu nikalingatuan" pakainai'en ku laheci. sakamusa, kabalihenawan ku nikasikawawan, nu mimangdayay a tademaw hamin han mipatay, u nipibakin alaw ba'ke't tu nai' t uku natademawan, caay tu kahida nu kalingatuan nu hulican. , . . . , . epingeng nida ku pinaay a tatamaan a wawaan, pululen nida ku sakatulu nu tatamaan a wawa ci Yen cun, sakasepat a wawa ci Yen siw palahida han u hucu nu tademaw. ci Wen di nai' ku tanektekay a aenengan, palawpesen nida ku babalaki patideng tu wawa, ci Yen kun palawpesan nida ci Yen yung, sa patideng tu Tan caw a Tan kaw cu Li yen malecad a patelac, sisa ci Suy tan se ce saan u Suy ca nika hinian ku nikademec. . . Wen di balakitu ku nikaudaip hina palawpes, manamuh tu kanamuhan, sademiad sa midang, ina la'cusay a waywayan mapalalid ci tayce Yeng kun, yu mikuwan henay ci Wen ti mamin mapalawpes ku nicuwkingan, mamin mapalawpes ni Yeng kun. . https: zh.wikipedia.org zh tw E9 9A 8B E6 96 87 E5 B8 9D</FORM>
    </S>
</TEXT>
