<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suylmicidekay_a_tukay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Suyl micidekay a tukay nilaculan Suyl micidekay kamu nu han ku micidekay a tukay Seoul Teukbyeolsipulung tu nganag sa Suyl " u kamu sa: nu hanku a ngiha, nu wun kuwan pu mupulung a pangiha: Seoul IPA:[s .ul]" nu tabakiay a han ku kiyidaan nu kanatal a ngangan atu sapilacu, ke ci lalangawan a kitidaan, nu caw siyn nu pangkiw a subal sayadahay ku tademaw atukay. ( : Seoul Teukbyeolsi ( : Seoul :Seoul IPA:[s .ul] , , . itini i pangkiw nu subal iteban, i han ku nu tipan tu amisan idaw kya han ciyang a banaw amalikida. Kaatukuhayda2020 amihcaan sa , puling nu tademaw sa 991 a emang; nika i suyl ku taban nu kitidaan u kitidaan nu kanatal, pulung nu tademaw sa 2,400 a emang , winisa u sayadahay nu tademaw itini nu kanatal, kasingangan nu kitakitsa u saka awmay a tabakiay a tukay. . 2020 991 2,400 5 . Suyl itini nu sayaway sa nay cuwan yi a ziday u cen huwan a kanatal, pulung nu mihcaan i 18 a mihcaan, nu caw siyn tulu akanatal u pay ci han sayaway itini amueneng, nadikudan samala kaw li han a kanatal nayi nan cin. 18 . 1394 a mihcaan, caw siyn a kanatal u tapang sa ci li cen kuy malimad tayni, sumad hank u ngangan u han yang mala han cen , namakayni sa u caw siyn pangkiw a sibal namakayni mikuwanay atu sapilacul nu teban sa. caw siyn nay kadipunan sumad hank u ngangan u cing cen han. 1394 . . Sakatusa namalpacaw nadikudan sa, nu hank utu ku ngangan sumad ha tu imi nida sa u "kiyidaan" .2005 . Kalepacawan masatedep sa tayda I ya cu malihalaw tu kalisiw nu ayawan, mala hanku nu kitidaan a ngangan u sapilacul kasenun sa macakat alaw han kasenengan " han ciyang kabahalan" kyu sibili pahabay tu san sin, siytay, LG,SK a tabakiay a sapilacul tu kalisie nu kanatal. , ,LG,SK . Suyl u naemekan malakuwit tu tusa a malebut ku mihcaan, u labu sa idaw ku cang te kung, cung miyaw,caw siyn lunem nu tapang tulu u kitakit a lalangawan anipaliwan atu cung li man a sabaeketay a mukasi a kitidaan. , , 3 . Suyl mikawaw tu 1986 amihcaan tu ya cu madubaay, 1988 amihcaan nu lalud u aw li pi ke a madubaay, 1002 nu kitakit mutukuday a mali akawaw, atu 2010 a mihcaan nu G20 a talakaway nu kanatal tu pilubang, makaala tu kawlah i 2010 a mihcaan tu kanatalmisikiay . Suyl makaala tu Alpha nu kanatal a tabakiay a Alpha a tukay. 1986 ,1988 ,2002 2010 G20 2010 . Alpha . naemekan Suyl namakayni i nu caw siyn tuluay a tawyaay nu pay ci kutu wiy li a tukay "imi sa numita a tukay" patideng, malingatu i caw sin pangkiw asubal mala kitidaan nu kanatal atu tatelungan a kitidaan nu tukay. . nadikudan sa, ayda ademiad u Suylnaw u kaw ku li, pay ci atu sin lu tulu a lalumaan malalaw tu kitidaan. , . Palecad tu sin lu a zidat, malingatu pangangan u "han yang". . nu kaw li henay sa u hanyang nu nuancing, u kawli nu un cung 23 amihcaan "1068 amihcaan" a pangangan, katukuh kingpin a ziday 1356 a mihcaan, malingatu malimad taydan i nan cing, nika nadikudan maputun. 23 ( 1068  1356 . nadikudan sa i yi wang, kung zang wang musakamu aca tu nan ci a kawaw. 1392 amihcaan ,ci li cen kuy "aydaay a cin kay cen" patideng tu caesiyn nu tapang , 1394 amihcaan malimad taydan i han yang, kyu han yang sumad han tu "han cen" , .1392 1394 . capi nu aydaay [ ] 1910 amihcaan dipun tu hanku mapulung tu dadikudan sa, u caw siyn nu sakakaay a siyhu saka 7 a baggu, u han cen sumaden ku ngangan mala " cing cen" u cing cen hu, kyu u kaycenhu pulungen sa u cing ci taw "nu kadipunan a ziday kuyda" u "hu" itawya nu dipunay henay sa nu nuydaan sananay a "si" tu sinteb tu talakaw. capi nu aydaay [ ] 1910 amihcaan dipun tu hanku mapulung tu dadikudan sa, u caw siyn nu sakakaay a siyhu saka 7 a baggu, u han cen sumaden ku ngangan mala " cing cen" u cing cen hu, kyu u kaycenhu pulungen sa u cing ci taw "nu kadipunan a ziday kuyda" u "hu" itawya nu dipunay henay sa nu nuydaan sananay a "si" tu sinteb tu talakaw. 1910 7 . 1945 amihcaan 8ay abulad u caw siyn miliyas tu dipun nadikudan sa cay katenes sikawaw tu may su a kawaw, sayaway nu cin cen hu han 1945 8 . 1946 a mihcaan 8abylad 15 ademiad u amilika mihapiy tu saka 106 a banggu , namaka cin cen hu nu cing ci taw malaliyas,nu hank uku kamu atu cuda kyu sumad han tu nu la tin a sulit u "Seoul", u imi nidasa u kitidaan nu kanatal. 1946 8 15 106 ( Seoul . inangangan sa inayay ku han ce, nu hulamkumicukaymasay sumaden nuheni tu a sulit caw siyn nu tapang atu ta han ti ku nu heni tu asulit "han cen". . u han cen namakay tawya tu ademaad micidek a si, 1948 amihcaan kilul sananay tu tu ta han min ku patideng kyu mala ngangan nu kanatal nu heni. 1948 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
