<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Suylmicidekay_a_tukay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Suylmicidekay_a_tukay" copyright="CC BY-SA" citation="Suylmicidekay_a_tukay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Suylmicidekay_a_tukay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Suylmicidekay_a_tukay, title = Suylmicidekay_a_tukay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Suylmicidekay_a_tukay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Suyl micidekay a tukay首爾特別市 nilaculan Suyl micidekay kamu nu han-ku 서울특별시／서울 micidekay a tukay Seoul Teukbyeolsi)pulung tu nganag sa Suyl " u kamu sa: 서울 nu hanku a ngiha, nu wun-kuwan-pu-mupulung a pangiha: Seoul,IPA:(sʌ.ul)" nu tabakiay a han-ku kiyidaan nu kanatal a ngangan atu sapilacu, ke-ci- lalangawan a kitidaan, nu caw-siyn nu pangkiw a subal sayadahay ku tademaw atukay. 首爾特別市(韓語:서울특별시／서울特別市 Seoul Teukbyeolsi)通稱首爾(韓語:서울 Seoul韓語發音ⓘ,文觀部式拼法:Seoul,IPA:(sʌ.ul)), . itini i pangkiw nu subal iteban, i han-ku nu tipan tu amisan idaw kya han-ciyang a banaw amalikida. Kaatukuhayda2020 amihcaan sa , puling nu tademaw sa 991 a emang; nika i suyl ku taban nu kitidaan u kitidaan nu kanatal, pulung nu tademaw sa 2,400 a emang , winisa u sayadahay nu tademaw itini nu kanatal, kasingangan nu kitakitsa u saka awmay a tabakiay a tukay. Suyl itini nu sayaway sa nay cuwan-yi a ziday u cen-huwan a kanatal, pulung nu mihcaan i 18 a mihcaan, nu caw-siyn tulu akanatal u pay-ci han sayaway itini amueneng, nadikudan samala kaw-li han a kanatal nayi nan-cin. 1394 a mihcaan, caw-siyn a kanatal u tapang sa ci li-cen-kuy malimad tayni, sumad hank u ngangan u han-yang 한양 mala han-cen 한성, namakayni sa u caw-siyn pangkiw a sibal namakayni mikuwanay atu sapilacul nu teban sa. caw-siyn nay kadipunan sumad hank u ngangan u cing-cen 경성 han. Sakatusa namalpacaw nadikudan sa, nu hank utu ku ngangan sumad ha tu 서울 imi nida sa u "kiyidaan" Kalepacawan masatedep sa tayda I ya-cu malihalaw tu kalisiw nu ayawan, mala hanku nu kitidaan a ngangan u sapilacul kasenun sa macakat alaw han kasenengan " han-ciyang kabahalan" kyu sibili pahabay tu san-sin, siytay, LG,SK a tabakiay a sapilacul tu kalisie nu kanatal. Suyl u naemekan malakuwit tu tusa a malebut ku mihcaan, u labu sa idaw ku cang-te-kung, cung-miyaw,caw-siyn lunem nu tapang tulu u kitakit a lalangawan anipaliwan atu cung-li-man a sabaeketay a mukasi a kitidaan. Suyl mikawaw tu 1986 amihcaan tu ya-cu madubaay, 1988 amihcaan nu lalud u aw-li-pi-ke a madubaay, 1002 nu kitakit mutukuday a mali akawaw, atu 2010 a mihcaan nu G20 a talakaway nu kanatal tu pilubang, makaala tu kawlah i 2010 a mihcaan tu kanatalmisikiay . Suyl makaala tu Alpha nu kanatal a tabakiay a Alpha a tukay. naemekan歷史 Suyl namakayni i nu caw-siyn tuluay a tawyaay nu pay-ci-kutu-wiy-li a tukay "imi sa numita a tukay" patideng, malingatu i caw-sin pangkiw asubal mala kitidaan nu kanatal atu tatelungan a kitidaan nu tukay. nadikudan sa, ayda ademiad u Suylnaw u kaw-ku-li, pay-ci atu sin-lu tulu a lalumaan malalaw tu kitidaan. Palecad tu sin-lu a zidat, malingatu pangangan u "han-yang". ". nu kaw-li henay sa u hanyang nu nuancing, u kawli nu un-cung 23 amihcaan "1068 amihcaan" a pangangan, katukuh kingpin a ziday 1356 a mihcaan, malingatu malimad taydan i nan-cing, nika nadikudan maputun. nadikudan sa i yi-wang, kung-zang-wang musakamu aca tu nan-ci a kawaw. 1392 amihcaan ,ci li-cen-kuy "aydaay a cin-kay-cen" patideng tu caesiyn nu tapang , 1394 amihcaan malimad taydan i han-yang, kyu han-yang sumad han tu "han-cen" capi nu aydaay近代  1910 amihcaan dipun tu hanku mapulung tu dadikudan sa, u caw-siyn nu sakakaay a siyhu saka 7 a baggu, u han-cen sumaden ku ngangan mala " cing-cen" u cing-cen hu, kyu u kaycenhu pulungen sa u cing-ci-taw "nu kadipunan a ziday kuyda" u "hu" itawya nu dipunay henay sa nu nuydaan sananay a "si" tu sinteb tu talakaw. capi nu aydaay近代  1910 amihcaan dipun tu hanku mapulung tu dadikudan sa, u caw-siyn nu sakakaay a siyhu saka 7 a baggu, u han-cen sumaden ku ngangan mala " cing-cen" u cing-cen hu, kyu u kaycenhu pulungen sa u cing-ci-taw "nu kadipunan a ziday kuyda" u "hu" itawya nu dipunay henay sa nu nuydaan sananay a "si" tu sinteb tu talakaw. 1945 amihcaan 8ay abulad u caw-siyn miliyas tu dipun nadikudan sa cay katenes sikawaw tu may-su a kawaw, sayaway nu cin-cen-hu han 1946 a mihcaan 8abylad 15 ademiad u amilika mihapiy tu saka 106 a banggu , namaka cin-cen-hu nu cing-ci-taw malaliyas,nu hank uku kamu atu cuda kyu sumad han tu 서울 nu la-tin- a sulit u "Seoul", u imi nidasa u kitidaan nu kanatal. inangangan sa inayay ku han-ce, nu hulamkumicukaymasay sumaden nuheni tu a sulit caw-siyn nu tapang atu ta-han-ti ku nu heni tu asulit "han-cen". u han-cen namakay tawya tu ademaad micidek a si, 1948 amihcaan kilul sananay tu tu ta-han-min-ku patideng kyu mala ngangan nu kanatal nu heni. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Soyl micidekay a tokay首爾特別市 nilacolan Soyl micidekay kamo no han-ko 서울특별시／서울 micidekay a tokay Seool Teokbyeolsi)polong to nganag sa Soyl " o kamo sa: 서울 no hanko a ngiha, no won-kowan-po-mopolong a pangiha: Seool,IPA:(sʌ.ol)" no tabakiay a han-ko kiyidaan no kanatal a ngangan ato sapilaco, ke-ci- lalangawan a kitidaan, no caw-siyn no pangkiw a sobal sayadahay ko tademaw atokay. 首爾特別市(韓語:서울특별시／서울特別市 Seool Teokbyeolsi)通稱首爾(韓語:서울 Seool韓語發音ⓘ,文觀部式拼法:Seool,IPA:(sʌ.ol)), . itini i pangkiw no sobal iteban, i han-ko no tipan to amisan idaw kya han-ciyang a banaw amalikida. Kaatokohayda2020 amihcaan sa , poling no tademaw sa 991 a emang; nika i soyl ko taban no kitidaan o kitidaan no kanatal, polong no tademaw sa 2,400 a emang , winisa o sayadahay no tademaw itini no kanatal, kasingangan no kitakitsa o saka awmay a tabakiay a tokay. Soyl itini no sayaway sa nay cowan-yi a ziday o cen-howan a kanatal, polong no mihcaan i 18 a mihcaan, no caw-siyn tolo akanatal o pay-ci han sayaway itini amoeneng, nadikodan samala kaw-li han a kanatal nayi nan-cin. 1394 a mihcaan, caw-siyn a kanatal o tapang sa ci li-cen-koy malimad tayni, somad hank o ngangan o han-yang 한양 mala han-cen 한성, namakayni sa o caw-siyn pangkiw a sibal namakayni mikowanay ato sapilacol no teban sa. caw-siyn nay kadiponan somad hank o ngangan o cing-cen 경성 han. Sakatosa namalpacaw nadikodan sa, no hank oto ko ngangan somad ha to 서울 imi nida sa o "kiyidaan" Kalepacawan masatedep sa tayda I ya-co malihalaw to kalisiw no ayawan, mala hanko no kitidaan a ngangan o sapilacol kasenon sa macakat alaw han kasenengan " han-ciyang kabahalan" kyo sibili pahabay to san-sin, siytay, LG,SK a tabakiay a sapilacol to kalisie no kanatal. Soyl o naemekan malakowit to tosa a malebot ko mihcaan, o labo sa idaw ko cang-te-kong, cong-miyaw,caw-siyn lonem no tapang tolo o kitakit a lalangawan anipaliwan ato cong-li-man a sabaeketay a mokasi a kitidaan. Soyl mikawaw to 1986 amihcaan to ya-co madobaay, 1988 amihcaan no lalod o aw-li-pi-ke a madobaay, 1002 no kitakit motokoday a mali akawaw, ato 2010 a mihcaan no G20 a talakaway no kanatal to pilobang, makaala to kawlah i 2010 a mihcaan to kanatalmisikiay . Soyl makaala to Alpha no kanatal a tabakiay a Alpha a tokay. naemekan歷史 Soyl namakayni i no caw-siyn toloay a tawyaay no pay-ci-koto-wiy-li a tokay "imi sa nomita a tokay" patideng, malingato i caw-sin pangkiw asobal mala kitidaan no kanatal ato tatelongan a kitidaan no tokay. nadikodan sa, ayda ademiad o Soylnaw o kaw-ko-li, pay-ci ato sin-lo tolo a lalomaan malalaw to kitidaan. Palecad to sin-lo a zidat, malingato pangangan o "han-yang". ". no kaw-li henay sa o hanyang no noancing, o kawli no on-cong 23 amihcaan "1068 amihcaan" a pangangan, katokoh kingpin a ziday 1356 a mihcaan, malingato malimad taydan i nan-cing, nika nadikodan mapoton. nadikodan sa i yi-wang, kong-zang-wang mosakamo aca to nan-ci a kawaw. 1392 amihcaan ,ci li-cen-koy "aydaay a cin-kay-cen" patideng to caesiyn no tapang , 1394 amihcaan malimad taydan i han-yang, kyo han-yang somad han to "han-cen" capi no aydaay近代  1910 amihcaan dipon to hanko mapolong to dadikodan sa, o caw-siyn no sakakaay a siyho saka 7 a baggo, o han-cen somaden ko ngangan mala " cing-cen" o cing-cen ho, kyo o kaycenho polongen sa o cing-ci-taw "no kadiponan a ziday koyda" o "ho" itawya no diponay henay sa no noydaan sananay a "si" to sinteb to talakaw. capi no aydaay近代  1910 amihcaan dipon to hanko mapolong to dadikodan sa, o caw-siyn no sakakaay a siyho saka 7 a baggo, o han-cen somaden ko ngangan mala " cing-cen" o cing-cen ho, kyo o kaycenho polongen sa o cing-ci-taw "no kadiponan a ziday koyda" o "ho" itawya no diponay henay sa no noydaan sananay a "si" to sinteb to talakaw. 1945 amihcaan 8ay abolad o caw-siyn miliyas to dipon nadikodan sa cay katenes sikawaw to may-so a kawaw, sayaway no cin-cen-ho han 1946 a mihcaan 8abylad 15 ademiad o amilika mihapiy to saka 106 a banggo , namaka cin-cen-ho no cing-ci-taw malaliyas,no hank oko kamo ato coda kyo somad han to 서울 no la-tin- a solit o "Seool", o imi nidasa o kitidaan no kanatal. inangangan sa inayay ko han-ce, no holamkomicokaymasay somaden noheni to a solit caw-siyn no tapang ato ta-han-ti ko no heni to asolit "han-cen". o han-cen namakay tawya to ademaad micidek a si, 1948 amihcaan kilol sananay to to ta-han-min-ko patideng kyo mala ngangan no kanatal no heni. .</FORM>
    </S>
</TEXT>