<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ta-ka" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ta-ka" copyright="CC BY-SA" citation="Ta-ka. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ta-ka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ta-ka, title = Ta-ka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ta-ka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ta-ka 達卡 == Ta-kay &quot; Mun-cya-la-kamu: ঢাকা&quot;, u tukay nu Mun-cya-la, Ta-ka niyadu'an u tada tukay. itida ku eneng nu Ta-ka i Hen-he-san-cyw-cuo Pu-li-kan-cya sa'wac nu amisan, u satabakiay nu Mun-cya-la a tukay, u Nan-ya macimacian, tademaw nu macimacian makaala tu caytusepsep nu pinaay a tademawan. idaw ku kasiidaan nu likisi, pangangan han u &quot;cin-cen-se' tukay&quot; masabinacadan ku nitenunan a tuudan nu kasinganganan. 達卡 , . malumanay nu Ta-ka u Cya-han-ci-e-na-cya-e &quot; Mun-cya-la-kamu : জাহাঙ্গীর নগর, caynemsepwal mihcaan u Muo-wuo-e-ti-kuo Mun-cya-la niyadu'an a cung-tu ci Su-pei-ta. Yi-se-lan-han patideng, itida i sabaw tu pitu a seci u katakid a Mu-se-lin tatelungan nu sasiwbayan.sisa, Ta-ka aydaay a nipatidengan tatengaay i sabaw tu siwa a secian nu Ing-kuo kabulawan a zitayan, tada mikilul tu Cya-e-ke'-ta a Mun-cya-la sakatusa a tukayan. caysiwsippic mihcaan In-pa nikakenisan satu, Ta-ka mala Tung-pa-ci-se-tan a tada kanatalan, itida i caysiwpictu mihcaan misiteked u Mun-cya-la a tukay. nu tusa a bataan a pina, Ta-ka namakaydatu tu nikabulibulan nu taw, pasupacicien micuduh tu sakelecay a kawawan, Mun-cya-la masacacay misiteked, penecen nu hitay, malawpes nu nikalepacawan, atu culal sananay a nikala'cusa. . Ta-ka u Mun-cya-la a cen-ce lalangawan atu tatelungan nu sakaudip. atu yadahay nu sasaudipan a pulung. Ta-ka liwliw kacikian, sawni masu'd ku caculilan, yadah ku sakawawiesan nu caayay ka taneng a cacanan. ayda nu cacay a bataan nu pina, Ta-ka macunus tu nu tayniay nu i hekalay a tademaw. 50 . nikalekalan nina tukay i sabaw tu pitu a secian, malaMuo-wo-e-ti-kuo a niyadu'an atu tatelungan nu sapisiwbayan. malaMun-cya-la dawa a papacakayan, u In'-tu' mikilulay tu Ta-lu cacelakan nu tukayan. Ta-ka sakacelakan han i sabaw tu pitu atu sabaw tu walu a secian, tawya u O-Ya Ta-lu namakacuwaay nu misiwbayan a niyaduan. Mu-cya-e tademaw matineng misakapah tu papatidengan tu baluan, Cin-cen-se, kun-ten atu paw-lea malasakapahay a nisiludan nu tukayan. . inatukay nanipanganganan tu wali a Wi-ni-se. itida nu nikalimadan nu Ing-kuo ku mikuwanay, nina tukay idaw ku nipacumud tu dinki, silamalay, kacudu, sise tabakiay a cacudadan, atu cacudadan atu nu aydaay a nikasinanuman. caysiwseplim mihcaan, mala Mun-cya-la wali atu A-sa-mu-pan a tapang nu sin-cen atu kakiwyikuan nu tatelungan. Caysiwsippic mihcaan, mahedektu ku taydaay mikuwan, mala Tun-pa-ci-se-ta a sin-cen suotu. caysiwnemtu mihcaan mihapu u Pa-ci-se-ta a li-ha suo-tu. caysiwsippic mihcaan, malamisitekeday a Mun-cya-la kanatal a suo-tu. Mun-cya-la-kuo-sin-ha sakalima a selican mihapu Pu-ta-ka u kun-he-kuo suo-tu. . likisi 歷史 Ta-ka kitidaan satabalay idaw tu ku muenengay nu tademaw a tukayan taneng mikilim katukuh tu pituay a secian. ina kitidaan nanikuwanan nu Cia-muo-li-puo atu Pa-la kanatal ku mikuwanay, katukuh tu siwa a secian kuwanen nu In-tu ci Sen-na tawya ku mikuwanay. . saan ku katuuday u Pa-la-sen sabaw tusa a seci itida i ka-se-wa-li miyau. Ta-ka liklik a niyaduan icuwaay zitay hakiya a nikakenisan u &quot; Mun-cya-la kakitidaan&quot;. nina tukay u &quot;Lakshmi Bazar,Shankhari Bazar,Tanti Bazar,Patuatuli,Kumartuli,Bania Nagar atu Goal Nagar kapulungan nu tatelungan a sasiwbayan. nikuda ni Se-na wancew, Ta-ka kakilukilul satu a bahal han nu De-li-su-dan kanatal atu A-hu-han amikuwan, katukuh tu caynemsepwal mihcaan nikatayni ni Muo-wo-e. &quot;.該城由Lakshmi Bazar,Shankhari Bazar,Tanti Bazar,Patuatuli,Kumartuli,Bania Nagar和Goal Nagar . lalangaw patideng tu luma'文化 建築 Ta-ka idaw ku nisangaan i sabaw tu enem katukuh i sabaw tu siwa a seci u nisangaan tu luma' makaala tu tusa a malebut ku pina tu luma'. mahida La-e-pa-ke-paw, A-he'-sang-man-ci-le', Sing-cin-cen-se', Ca-ke'-cin-cen-se', Huo-say-ni-ta-lan, Ya-min-ni-ya kiwkay, Ta-ka-men, Ta-mun-di, Me-kuy-yen-kun, Ta-yi-cen, Siw-yi-cen, Ta-ke'-se-wa-li-se', S-wa-mi-pa-ke-sen miyu, Se-mu miyu, Ta-ma-la-ci-ka-fu-se', Sen-men-kuy kiwkay atu Puo-ke-se cacudadan. i malumanay nu Ta-ka a Ta-ka-sa-ta-e-cya-te', A-ma-ni-tu-la atu Fa-la-se-kan niyadu'an, yadah henay ku namabulaway a nisangaan tu luma'. Pi-na-de'-pi-pi-cin-cen-se' itida i Na-lin-ta niyadu'an, patideng i caysiplimsip mihcaan, Mun-cya-la-su-dan-ma-ha-maw-de. Sa-a pikuwanan, ninatukay ayda salumanay nu cinga nisangaan a luma'an. pikuwanan nu Ing-kuo idaw ku tada sangan nu mamelawan pasu malumanay a kutuhuing , Mun-cya-la-ten, Kuo-sun-ten atu Mi-te-hu padekuan. . misangaay tu luma' ci Lu-yi. Kan sakasenengan a aydaay nisangaan u Kuo-min-yi-huy-ten, mahida u Mun-cya-la a kitidaan atu liwan namaka babalakiay, itida i caysiwwaltu mihcaan i Ta-ka milaksisiki, malakitakid nu satabakiay a Lipuing nu lumaan, kitidaan makaala tu 800,000 m2. Ka-ma-la-pu-e silamalay u Amilika ci Luo-puo-ti'. Pu-si ku misikiay, u kasenengan a nisangaan. misitekeday a kakininga a adawan u ninatukay a baluhay nu paya a tatidengan, u sapikining ci Mun-cya-la pilepacawan nu likisian a kawaw tu nipatidengan. ,占地800,000 m2. . ciawyi 教育 Ta-ka a cacudadan itida i Mun-cya-la u sayadahay, tabakiay a cacudadan makaala tu limtu a cacudadan, pasu salumanay nu cacudadan a tabakiay Ta-ka sye-yen &quot; patideng i caywalsipcay mihcaan&quot; u Ta-ka tabakiay a cacudadan &quot; patideng i caysiwtucay mihcaan&quot; satenesay nu sihu a tabakiay nu cacudadan. . #%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%8F%8A%E6%B0%A3%E5%80%99</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ta-ka 達卡 == Ta-kay &quot; Mon-cya-la-kamo: ঢাকা&quot;, o tokay no Mon-cya-la, Ta-ka niyado'an o tada tokay. itida ko eneng no Ta-ka i Hen-he-san-cyw-coo Po-li-kan-cya sa'wac no amisan, o satabakiay no Mon-cya-la a tokay, o Nan-ya macimacian, tademaw no macimacian makaala to caytosepsep no pinaay a tademawan. idaw ko kasiidaan no likisi, pangangan han o &quot;cin-cen-se' tokay&quot; masabinacadan ko nitenonan a toodan no kasinganganan. 達卡 , . malomanay no Ta-ka o Cya-han-ci-e-na-cya-e &quot; Mon-cya-la-kamo : জাহাঙ্গীর নগর, caynemsepwal mihcaan o Moo-woo-e-ti-koo Mon-cya-la niyado'an a cong-to ci So-pei-ta. Yi-se-lan-han patideng, itida i sabaw to pito a seci o katakid a Mo-se-lin tatelongan no sasiwbayan.sisa, Ta-ka aydaay a nipatidengan tatengaay i sabaw to siwa a secian no Ing-koo kabolawan a zitayan, tada mikilol to Cya-e-ke'-ta a Mon-cya-la sakatosa a tokayan. caysiwsippic mihcaan In-pa nikakenisan sato, Ta-ka mala Tong-pa-ci-se-tan a tada kanatalan, itida i caysiwpicto mihcaan misiteked o Mon-cya-la a tokay. no tosa a bataan a pina, Ta-ka namakaydato to nikabolibolan no taw, pasopacicien micodoh to sakelecay a kawawan, Mon-cya-la masacacay misiteked, penecen no hitay, malawpes no nikalepacawan, ato colal sananay a nikala'cosa. . Ta-ka o Mon-cya-la a cen-ce lalangawan ato tatelongan no sakaodip. ato yadahay no sasaodipan a polong. Ta-ka liwliw kacikian, sawni maso'd ko cacolilan, yadah ko sakawawiesan no caayay ka taneng a cacanan. ayda no cacay a bataan no pina, Ta-ka maconos to no tayniay no i hekalay a tademaw. 50 . nikalekalan nina tokay i sabaw to pito a secian, malaMoo-wo-e-ti-koo a niyado'an ato tatelongan no sapisiwbayan. malaMon-cya-la dawa a papacakayan, o In'-to' mikilolay to Ta-lo cacelakan no tokayan. Ta-ka sakacelakan han i sabaw to pito ato sabaw to walo a secian, tawya o O-Ya Ta-lo namakacowaay no misiwbayan a niyadoan. Mo-cya-e tademaw matineng misakapah to papatidengan to baloan, Cin-cen-se, kon-ten ato paw-lea malasakapahay a nisilodan no tokayan. . inatokay nanipanganganan to wali a Wi-ni-se. itida no nikalimadan no Ing-koo ko mikowanay, nina tokay idaw ko nipacomod to dinki, silamalay, kacodo, sise tabakiay a cacodadan, ato cacodadan ato no aydaay a nikasinanoman. caysiwseplim mihcaan, mala Mon-cya-la wali ato A-sa-mo-pan a tapang no sin-cen ato kakiwyikoan no tatelongan. Caysiwsippic mihcaan, mahedekto ko taydaay mikowan, mala Ton-pa-ci-se-ta a sin-cen sooto. caysiwnemto mihcaan mihapo o Pa-ci-se-ta a li-ha soo-to. caysiwsippic mihcaan, malamisitekeday a Mon-cya-la kanatal a soo-to. Mon-cya-la-koo-sin-ha sakalima a selican mihapo Po-ta-ka o kon-he-koo soo-to. . likisi 歷史 Ta-ka kitidaan satabalay idaw to ko moenengay no tademaw a tokayan taneng mikilim katokoh to pitoay a secian. ina kitidaan nanikowanan no Cia-moo-li-poo ato Pa-la kanatal ko mikowanay, katokoh to siwa a secian kowanen no In-to ci Sen-na tawya ko mikowanay. . saan ko katooday o Pa-la-sen sabaw tosa a seci itida i ka-se-wa-li miyao. Ta-ka liklik a niyadoan icowaay zitay hakiya a nikakenisan o &quot; Mon-cya-la kakitidaan&quot;. nina tokay o &quot;Lakshmi Bazar,Shankhari Bazar,Tanti Bazar,Patoatoli,Komartoli,Bania Nagar ato Goal Nagar kapolongan no tatelongan a sasiwbayan. nikoda ni Se-na wancew, Ta-ka kakilokilol sato a bahal han no De-li-so-dan kanatal ato A-ho-han amikowan, katokoh to caynemsepwal mihcaan nikatayni ni Moo-wo-e. &quot;.該城由Lakshmi Bazar,Shankhari Bazar,Tanti Bazar,Patoatoli,Komartoli,Bania Nagar和Goal Nagar . lalangaw patideng to loma'文化 建築 Ta-ka idaw ko nisangaan i sabaw to enem katokoh i sabaw to siwa a seci o nisangaan to loma' makaala to tosa a malebot ko pina to loma'. mahida La-e-pa-ke-paw, A-he'-sang-man-ci-le', Sing-cin-cen-se', Ca-ke'-cin-cen-se', Hoo-say-ni-ta-lan, Ya-min-ni-ya kiwkay, Ta-ka-men, Ta-mon-di, Me-koy-yen-kon, Ta-yi-cen, Siw-yi-cen, Ta-ke'-se-wa-li-se', S-wa-mi-pa-ke-sen miyo, Se-mo miyo, Ta-ma-la-ci-ka-fo-se', Sen-men-koy kiwkay ato Poo-ke-se cacodadan. i malomanay no Ta-ka a Ta-ka-sa-ta-e-cya-te', A-ma-ni-to-la ato Fa-la-se-kan niyado'an, yadah henay ko namabolaway a nisangaan to loma'. Pi-na-de'-pi-pi-cin-cen-se' itida i Na-lin-ta niyado'an, patideng i caysiplimsip mihcaan, Mon-cya-la-so-dan-ma-ha-maw-de. Sa-a pikowanan, ninatokay ayda salomanay no cinga nisangaan a loma'an. pikowanan no Ing-koo idaw ko tada sangan no mamelawan paso malomanay a kotohoing , Mon-cya-la-ten, Koo-son-ten ato Mi-te-ho padekoan. . misangaay to loma' ci Lo-yi. Kan sakasenengan a aydaay nisangaan o Koo-min-yi-hoy-ten, mahida o Mon-cya-la a kitidaan ato liwan namaka babalakiay, itida i caysiwwalto mihcaan i Ta-ka milaksisiki, malakitakid no satabakiay a Lipoing no lomaan, kitidaan makaala to 800,000 m2. Ka-ma-la-po-e silamalay o Amilika ci Loo-poo-ti'. Po-si ko misikiay, o kasenengan a nisangaan. misitekeday a kakininga a adawan o ninatokay a balohay no paya a tatidengan, o sapikining ci Mon-cya-la pilepacawan no likisian a kawaw to nipatidengan. ,占地800,000 m2. . ciawyi 教育 Ta-ka a cacodadan itida i Mon-cya-la o sayadahay, tabakiay a cacodadan makaala to limto a cacodadan, paso salomanay no cacodadan a tabakiay Ta-ka sye-yen &quot; patideng i caywalsipcay mihcaan&quot; o Ta-ka tabakiay a cacodadan &quot; patideng i caysiwtocay mihcaan&quot; satenesay no siho a tabakiay no cacodadan. . #%E5%9C%B0%E7%90%86%E5%8F%8A%E6%B0%A3%E5%80%99</FORM>
    </S>
</TEXT>