<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ta-lien-mung_miyakiway" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ta-lien-mung_miyakiway" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ta-lien-mung miyakiway ś£íÁźÉŚ§ßŤĀĮÁõü == "ta-lien-mung miyakiway" u mikulitay nu manggaan ci Ciaw-mang-kuo-ye nu nikulitan, namakayda i caysiwsiwsip mihcaan katukuh i tusepcaysep mihcaan inu masiningay a cudadan Sunday nu matulinay tu yakiw a manggaan. idaw ku i tilibiay nu mutiyungay nu manggaan, tangah nu cudada han Sunday ". misiwkay tina ka kungkuan śēÖšļčÁį°šĽč ci ama ni Pen-ten-u-lang ci Pen-ten-maw-ce na miyakiway a tademaw, wawa henay kainai'an tu nu ina, limaay ku mihcaan nida ci ama nida mawait ni Ciaw. Ci-pu-sen nu malik u tangah malebawa hida satu mapatay. u mulaay a nipicudad ni U-lang a singsis ci Sin-ye-taw-ce alaen nida palapadek a pahabay, siwaay ku mihcaan ni Maw-ye-ing-yi aci Sin-ye-taw-ce mikikun maleacawa, ci Pen-ten-u-lang sumad han ku ngangan malaMaw-ye, makayda tu wawa nu piyakiwan atu kawcung nu piyakiwan, micumud tu Amilika talenmun nu nipisasetsetan a nikabalakian. . mulaay a cudadan ŚĻľÁ®öŚúíÁĮá ci am ni U-lang naw miyakiway a tademaw, sisa ci U-lang nanuwawa tu a manamuh tu piyakiwan. nika tuni kasikawawan, ciama ni U-lang masikeda ni Ci-pu-sen nu hatidaay ka amilik nu malian i tangah kasenusa mapatay, nikudan satu ala han nu mulaay a singsi palapadeken pahabay. 158KM . wawahenay nipiyakiwan nu cudadan ŚįĎś£íÁĮá picudadan ni U-lang tu sepatay nipicudadan milab utu San-cun-hay-tun sawpangtuy. ni awdaan ni Ci-pu-sen tayda i Amilika talienmun mimelaw tu miyakiway, mahemek tu nipiwaitan ni Ci-pu-sen tu malian, mapahemek ku balucu' nida tu sapipatay ci amaan nida. katukuh sa i Dipun ci U-lang i katuuday nu nipisaicelangan nida demecan nida ku saicelangay nu mibata'ay a tadeamaw ci Heng-pinan. nikuda satu ya pahabayay ci nidaan a padekan nu wina siacawa tu kapahay a cabay ni ama aku, kakulian nu padek nida ahicaen hakiya sisa liyas satu tina cacudadan taydan i Hu-kan. . San-cun-tun-cung cudadan šłČŤąĻśĚĪšł≠ÁĮá Sepatay nu mihcaan ci U-lang itida tu picudadan tu tuluay nu kuocung taluma' aca taynin i Heng-pin nu San-cun-tun-cung, nika ci U-lang nanuwawa henay nikasasetsetan maduka ku lima ahicaen miwait sa sisasumad han nida u kawili ku sapiwait nida tu mali ayda, ku caay ka ngalay misalama tu mamuniay a yakiwan, mangalay tu picudadan tu kawcung kiya milabu tu piyakiwan, nadikudan nu kawawan, cumud satu ci U-lang tu piyakiwan, ayda han tu piyakiwan nu cacudadan Hay-teng piyakiwan makaadih tu nipicumud ni U-langan i Hay-teng micudad, nika caay kanamuh ci U-lang tu nipaayaw nida tu cabayan ci Suo-yean tu nikacaay pacumud i Hay-teng nu picidekan nu micudaday, ci San-cun-tun-cung itida i kin anikasasetsetan tu nikabiyalawan alaw malakuuyt, sisa itini mangalay micumud ci U-lang tu Hay-teng kawcung. 4 . Sen-siw kawcung peizian ŤĀĖÁßÄťęėšł≠ÁĮá ci U-lang ku mangalay patideng itida i Sen-siw tu miyakiway a midemec ci Hay-tengan, nika ina Sen-siw kawcung ayda tu a mihcaan nanu tataynaan a cacudadan mala pulung han tu atu tatama, sisa tatamaan nu micudaday caay pakaala tu cacay a bataan nu tademawan, sakamu han ni U-lang, hang satu ku katuuday milab utu miyakiway, itini i nipikunlingan ni ama ni U-lang, mangalay tu nipinanaman tu tulu a mihcaan milabu tu sakasasetsetan, nika nikasi kawawan, ina kaputan malinlaku tu ku Hay-ten 2 hitay, sisa linatu sa ku nuheni a mapulung minanam, ci Cin-tao han nida ku cacayay nu mibata'ay a tademaw pa'teng han a miemek ku kuku' ni U-lang sa, nikasasetsetan tu kin han mikihatiya ci U-lang amibata', nipacician a nipaicelangan alaw micumud tu ciesay : Sen-siwV.S Hay-ten, nika dukaan ni U-lang liyawliyaw sa a madademec, caay tu pakadungdung ci U-lang patelac ku nipiwaitan tu mali, makaci ku Hay-ten, nadikudan satu ci Cin-tuo katinengay nutaw tu nipiculcul nida tu taw paales han ci nida. :ŤĀĖÁßÄV.SśĶ∑Ś†ā, . kitakid piyakiwan šłĖÁēĆÁõÉś£íÁźÉŤ≥ĹÁĮá hedek sa ku nipiyakiwan taluma'en ni U-lan i Dipun sakatusa nu mihcaan idaw ku kitakid nu piyakiwan a nikasetset a kamuan sa. itini i nipinanaman nida i Dipun, manamuh namin tu ci U-langan. i Amilika nu nikadademecan, ci Ci-pu-sen adada ku balucu' sa miniwing. nipikasasetsetan tu sadikuday, Amilika tu ayaw nu pangkiw mademec makatengil ci Ci-pu-sen liyas han nida ku ising taydan nida tu nipiyakiwan, sa liyawliyaw sa a masasetset. tinipiwaitan ni U-lang tu sakapitu luyuh saca ci Ci-pu-sen pataydanaca i ising miniwing. kitakiday nu nipiyakiwan sa, namakayda tu debit ci U-lang idaw tu ku sapiwawies nida tu icelang tayda tu milab utu Ta-lein-mung, nika sakasetset nu kitakid a sakadademec ci Ci-pu-sen-e-se idaw ku nipisetulan nida tu humulang sa idaw ku nimucuan nida i balucu', sipakayda i misaydan nu sapisupit tu balucuaan aci Ci-pu-sen nu nakaydaan alaw mangaay, sa ina Hun-hung kaputan talaayaw katukuh i Lein-mung nu kaygung a nikasasetsetan alaw adada ku kawilian nu limaan, ahicaen henay a miwait, caay tu pilihida ku kaput amibata' tu sakay kitakidan nu nikasasetsetan, hedek sa ku nipiyakiwan sa sizic han tu. . nikudan nu waluay a mihcaan malasakatusa nu miwaitay tu mali ci U-lang, ci Ci-pu-sen malamitahaway nu cungciawlin, nu pinaay tu a mihcaan kapah ku wayway ni Min-cun milabutu ayda a mihcaan tina kaputan, ci nida tu sakaykitakidan nu nikasasetsetan tu sakapitu lingtu sa patahekalen tu nida ku sapipenec nu icelangan, Huang-hung kaputan itini nipililidan ni Suo-ye yadah tu ku nipilawitan tu tinsuan, ci U-lang awceen ci Ci-pu-sen-e-se, malaheci nida ku hatidaay tu nu kitakida a tenesan makaala tu kaygung, sa malaacawa aci Cin-suy, siwawa sa cacay ku tatami cacay ku tatayna. 8 ,šł¶Ťā≤śúČ1ÁĒ∑1Ś•≥. nikatulinan nu nasepian a cudadan Ś§ĘśÉ≥ŚĽ∂ÁļĆÁĮá tu nikaalaan tu kaygung nu tatamis tu lima a mihcaan, ci E-se micumud tu lulimsep nu cilepuan, ni Mei-cun nikatahekalan nu puu'an kinaenem makacitu, sapiput tu ada 0.92 nu tinsuan, ci Suo-ye tu demidemiad pulung han misausi makaala tu luwaltu ni bata'an, makaala tuya buladan tu MVP! ahicanaca maduka aca ku kawilian nu abalaan ni U-lang, nanisizicuan, nika caay tu kaamelik ku malian, sisa taluma' satu. tu nikacaayan nida pisengal minanam, malamisetulay tu mali ci nida, labu satu i Ma-lin-tan kaputan, nika u nisimsiman ni U-lang apacabay henay tu wawa nida minana sa. MVP ......... hedek nipiyakiwan nu Ta-lein-mun edapan ni U-lang kina In-ti-an-na Hun-hung kaputan makaala tu kitakida nu kanggungan nu pinaamihcaan, kawili nu abalaan tahekal aca kina adada sizicuan, matenes tu nanisizicuan caay ka kapah, ku mangalay miwanan ci U-langan malamiwaitay tu mali a ciawleinan, kaiyan ni U-lang, ales han ku nikakiyakuan. . ayda, makasimsim ci U-lang tu wama nida ci Pen-ten-maw-ce nu madukaay sisa mialaes sa malaheci' aca a micumud, nikasasakamuan a maleacawa, sa paytemsa a taluma' i Dipun palekal. ś≠§śôā, . katukuh satu i Dipun, padek ni U-lang ci Ing-yi aci Taw-cu misaicelang mihantay tu nipibata'an, nika ci U-lang paytem sa mutideng a mibata'. tumahida saicelang satu ci U-lang a minanam mikunlin, sa u sakaylihalay nu mibata'ay a tademaw ci nida milabu tu nipibata'an a nipinanaman, maadih nu Ma-lin-se-tan-kaputan, cumud sat utu Ma-lin-se-tan-kaputan. . paytukan ni U-lang ci Sun amana sakamu tu wawaaku sa, mangalay patawid pakanamu tu wawa, sadikuday itida ci U-lan tu Ma-lin-se-tan-kaputan nu pilutucan nu nipinanaman kapah ku wayway, malaheci tapabaw taydan i sakaenem nu mibata'day, kawili nu midakepay tu mali, namahida miawda tu ci Ing-yi aci Taw-ce aci a Sun, Cin-mei aci Ta-u mapulung a miadih tu nikasasetsetan, sadikuday nu nikasasetsetan, pabelien nida ku balucu ici Cin-menan, sa malaheci malamibata'day a tademaw. #cite_note-1</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ta-r~…ĺi…ôn-muŇč mijakiwaj ***** == "ta-r~…ĺi…ôn-muŇč mijakiwaj" u mikur~…ĺitaj nu maŇčgaan  ¶i  ¶iaw-maŇč-kuo-j…ô nu nikur~…ĺitan, namakajda i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan katukuńß i tus…ôp ¶ajs…ôp mińß ¶aan inu masiniŇčaj a  ¶udadan sundaj nu matur~…ĺinaj tu jakiw a maŇčgaan. idaw ku i tir~…ĺibiaj nu mutijuŇčaj nu maŇčgaan, taŇčańß nu  ¶udada ńßan sundaj ". misiwkaj tina ka kuŇčkuan ****  ¶i ama ni p…ôn-t…ôn-u-r~…ĺaŇč  ¶i p…ôn-t…ôn-maw- ¶…ô na mijakiwaj a tad…ômaw, wawa ńß…ônaj kainai Ē~ °an tu nu ina, r~…ĺimaaj ku mińß ¶aan nida  ¶i ama nida mawait ni  ¶iaw.  ¶i-pu-s…ôn nu mar~…ĺik u taŇčańß mar~…ĺ…ôbawa ńßida satu mapataj. u mur~…ĺaaj a nipi ¶udad ni u-r~…ĺaŇč a siŇčsis  ¶i sin-j…ô-taw- ¶…ô ar~…ĺa…ôn nida par~…ĺapad…ôk a pańßabaj, siwaaj ku mińß ¶aan ni maw-j…ô-iŇč-ji a ¶i sin-j…ô-taw- ¶…ô mikikun mar~…ĺ…ôa ¶awa,  ¶i p…ôn-t…ôn-u-r~…ĺaŇč sumad ńßan ku ŇčaŇčan mar~…ĺamaw-j…ô, makajda tu wawa nu pijakiwan atu kaw ¶uŇč nu pijakiwan, mi ¶umud tu amir~…ĺika tar~…ĺ…ônmun nu nipisas…ôts…ôtan a nikabar~…ĺakian. . mur~…ĺaaj a  ¶udadan ****  ¶i am ni u-r~…ĺaŇč naw mijakiwaj a tad…ômaw, sisa  ¶i u-r~…ĺaŇč nanuwawa tu a manamuńß tu pijakiwan. nika tuni kasikawawan,  ¶iama ni u-r~…ĺaŇč masik…ôda ni  ¶i-pu-s…ôn nu ńßatidaaj ka amir~…ĺik nu mar~…ĺian i taŇčańß kas…ônusa mapataj, nikudan satu ar~…ĺa ńßan nu mur~…ĺaaj a siŇčsi par~…ĺapad…ôk…ôn pańßabaj. ***km . wawańß…ônaj nipijakiwan nu  ¶udadan *** pi ¶udadan ni u-r~…ĺaŇč tu s…ôpataj nipi ¶udadan mir~…ĺab utu san- ¶un-ńßaj-tun sawpaŇčtuj. ni awdaan ni  ¶i-pu-s…ôn tajda i amir~…ĺika tar~…ĺi…ônmun mim…ôr~…ĺaw tu mijakiwaj, mańß…ôm…ôk tu nipiwaitan ni  ¶i-pu-s…ôn tu mar~…ĺian, mapańß…ôm…ôk ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nida tu sapipataj  ¶i amaan nida. katukuńß sa i dipun  ¶i u-r~…ĺaŇč i katuudaj nu nipisai ¶…ôr~…ĺaŇčan nida d…ôm…ô ¶an nida ku sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ôamaw  ¶i ńß…ôŇč-pinan. nikuda satu ja pańßabajaj  ¶i nidaan a pad…ôkan nu wina sia ¶awa tu kapańßaj a  ¶abaj ni ama aku, kakur~…ĺian nu pad…ôk nida ańßi ¶a…ôn ńßakija sisa r~…ĺijas satu tina  ¶a ¶udadan tajdan i ńßu-kan. . san- ¶un-tun- ¶uŇč  ¶udadan ***** s…ôpataj nu mińß ¶aan  ¶i u-r~…ĺaŇč itida tu pi ¶udadan tu tur~…ĺuaj nu kuo ¶uŇč tar~…ĺuma Ē~ ° a ¶a tajnin i ńß…ôŇč-pin nu san- ¶un-tun- ¶uŇč, nika  ¶i u-r~…ĺaŇč nanuwawa ńß…ônaj nikasas…ôts…ôtan maduka ku r~…ĺima ańßi ¶a…ôn miwait sa sisasumad ńßan nida u kawir~…ĺi ku sapiwait nida tu mar~…ĺi ajda, ku  ¶aaj ka Ňčar~…ĺaj misar~…ĺama tu mamuniaj a jakiwan, maŇčar~…ĺaj tu pi ¶udadan tu kaw ¶uŇč kija mir~…ĺabu tu pijakiwan, nadikudan nu kawawan,  ¶umud satu  ¶i u-r~…ĺaŇč tu pijakiwan, ajda ńßan tu pijakiwan nu  ¶a ¶udadan ńßaj-t…ôŇč pijakiwan makaadińß tu nipi ¶umud ni u-r~…ĺaŇčan i ńßaj-t…ôŇč mi ¶udad, nika  ¶aaj kanamuńß  ¶i u-r~…ĺaŇč tu nipaajaw nida tu  ¶abajan  ¶i suo-j…ôan tu nika ¶aaj pa ¶umud i ńßaj-t…ôŇč nu pi ¶id…ôkan nu mi ¶udadaj,  ¶i san- ¶un-tun- ¶uŇč itida i kin anikasas…ôts…ôtan tu nikabijar~…ĺawan ar~…ĺaw mar~…ĺakuujt, sisa itini maŇčar~…ĺaj mi ¶umud  ¶i u-r~…ĺaŇč tu ńßaj-t…ôŇč kaw ¶uŇč. * . s…ôn-siw kaw ¶uŇč p…ôizian *****  ¶i u-r~…ĺaŇč ku maŇčar~…ĺaj patid…ôŇč itida i s…ôn-siw tu mijakiwaj a mid…ôm…ô ¶  ¶i ńßaj-t…ôŇčan, nika ina s…ôn-siw kaw ¶uŇč ajda tu a mińß ¶aan nanu tatajnaan a  ¶a ¶udadan mar~…ĺa pur~…ĺuŇč ńßan tu atu tatama, sisa tatamaan nu mi ¶udadaj  ¶aaj pakaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan nu tad…ômawan, sakamu ńßan ni u-r~…ĺaŇč, ńßaŇč satu ku katuudaj mir~…ĺab utu mijakiwaj, itini i nipikunr~…ĺiŇčan ni ama ni u-r~…ĺaŇč, maŇčar~…ĺaj tu nipinanaman tu tur~…ĺu a mińß ¶aan mir~…ĺabu tu sakasas…ôts…ôtan, nika nikasi kawawan, ina kaputan mar~…ĺinr~…ĺaku tu ku ńßaj-t…ôn * ńßitaj, sisa r~…ĺinatu sa ku nuńß…ôni a mapur~…ĺuŇč minanam,  ¶i  ¶in-tao ńßan nida ku  ¶a ¶ajaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ômaw pa Ē~ °t…ôŇč ńßan a mi…ôm…ôk ku kuku Ē~ ° ni u-r~…ĺaŇč sa, nikasas…ôts…ôtan tu kin ńßan mikińßatija  ¶i u-r~…ĺaŇč amibata Ē~ °, nipa ¶i ¶ian a nipai ¶…ôr~…ĺaŇčan ar~…ĺaw mi ¶umud tu  ¶i…ôsaj : s…ôn-siw*.s ńßaj-t…ôn, nika dukaan ni u-r~…ĺaŇč r~…ĺijawr~…ĺijaw sa a madad…ôm…ô ¶,  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč  ¶i u-r~…ĺaŇč pat…ôr~…ĺa ¶ ku nipiwaitan tu mar~…ĺi, maka ¶i ku ńßaj-t…ôn, nadikudan satu  ¶i  ¶in-tuo katin…ôŇčaj nutaw tu nipi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ nida tu taw paar~…ĺ…ôs ńßan  ¶i nida. :***.s**, . kitakid pijakiwan ******* ńß…ôd…ôk sa ku nipijakiwan tar~…ĺuma Ē~ °…ôn ni u-r~…ĺan i dipun sakatusa nu mińß ¶aan idaw ku kitakid nu pijakiwan a nikas…ôts…ôt a kamuan sa. itini i nipinanaman nida i dipun, manamuńß namin tu  ¶i u-r~…ĺaŇčan. i amir~…ĺika nu nikadad…ôm…ô ¶an,  ¶i  ¶i-pu-s…ôn adada ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sa miniwiŇč. nipikasas…ôts…ôtan tu sadikudaj, amir~…ĺika tu ajaw nu paŇčkiw mad…ôm…ô ¶ makat…ôŇčir~…ĺ  ¶i  ¶i-pu-s…ôn r~…ĺijas ńßan nida ku isiŇč tajdan nida tu nipijakiwan, sa r~…ĺijawr~…ĺijaw sa a masas…ôts…ôt. tinipiwaitan ni u-r~…ĺaŇč tu sakapitu r~…ĺujuńß sa ¶a  ¶i  ¶i-pu-s…ôn patajdana ¶a i isiŇč miniwiŇč. kitakidaj nu nipijakiwan sa, namakajda tu d…ôbit  ¶i u-r~…ĺaŇč idaw tu ku sapiwawi…ôs nida tu i ¶…ôr~…ĺaŇč tajda tu mir~…ĺab utu ta-r~…ĺ…ôin-muŇč, nika sakas…ôts…ôt nu kitakid a sakadad…ôm…ô ¶  ¶i  ¶i-pu-s…ôn-…ô-s…ô idaw ku nipis…ôtur~…ĺan nida tu ńßumur~…ĺaŇč sa idaw ku nimu ¶uan nida i bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sipakajda i misajdan nu sapisupit tu bar~…ĺu ¶uaan a ¶i  ¶i-pu-s…ôn nu nakajdaan ar~…ĺaw maŇčaaj, sa ina ńßun-ńßuŇč kaputan tar~…ĺaajaw katukuńß i r~…ĺ…ôin-muŇč nu kajguŇč a nikasas…ôts…ôtan ar~…ĺaw adada ku kawir~…ĺian nu r~…ĺimaan, ańßi ¶a…ôn ńß…ônaj a miwait,  ¶aaj tu pir~…ĺińßida ku kaput amibata Ē~ ° tu sakaj kitakidan nu nikasas…ôts…ôtan, ńß…ôd…ôk sa ku nipijakiwan sa sizi ¶ ńßan tu. . nikudan nu war~…ĺuaj a mińß ¶aan mar~…ĺasakatusa nu miwaitaj tu mar~…ĺi  ¶i u-r~…ĺaŇč,  ¶i  ¶i-pu-s…ôn mar~…ĺamitańßawaj nu  ¶uŇč ¶iawr~…ĺin, nu pinaaj tu a mińß ¶aan kapańß ku wajwaj ni min- ¶un mir~…ĺabutu ajda a mińß ¶aan tina kaputan,  ¶i nida tu sakajkitakidan nu nikasas…ôts…ôtan tu sakapitu r~…ĺiŇčtu sa patańß…ôkar~…ĺ…ôn tu nida ku sapip…ôn…ô ¶ nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, ńßuaŇč-ńßuŇč kaputan itini nipir~…ĺir~…ĺidan ni suo-j…ô jadańß tu ku nipir~…ĺawitan tu tinsuan,  ¶i u-r~…ĺaŇč aw ¶…ô…ôn  ¶i  ¶i-pu-s…ôn-…ô-s…ô, mar~…ĺańß…ô ¶i nida ku ńßatidaaj tu nu kitakida a t…ôn…ôsan makaar~…ĺa tu kajguŇč, sa mar~…ĺaa ¶awa a ¶i  ¶in-suj, siwawa sa  ¶a ¶aj ku tatami  ¶a ¶aj ku tatajna. * ,*******. nikatur~…ĺinan nu nas…ôpian a  ¶udadan ***** tu nikaar~…ĺaan tu kajguŇč nu tatamis tu r~…ĺima a mińß ¶aan,  ¶i …ô-s…ô mi ¶umud tu r~…ĺur~…ĺims…ôp nu  ¶ir~…ĺ…ôpuan, ni m…ôi- ¶un nikatańß…ôkar~…ĺan nu puu Ē~ °an kina…ôn…ôm maka ¶itu, sapiput tu ada *.** nu tinsuan,  ¶i suo-j…ô tu d…ômid…ômiad pur~…ĺuŇč ńßan misausi makaar~…ĺa tu r~…ĺuwar~…ĺtu ni bata Ē~ °an, makaar~…ĺa tuja bur~…ĺadan tu m*p! ańßi ¶ana ¶a maduka a ¶a ku kawir~…ĺian nu abar~…ĺaan ni u-r~…ĺaŇč, nanisizi ¶uan, nika  ¶aaj tu kaam…ôr~…ĺik ku mar~…ĺian, sisa tar~…ĺuma Ē~ ° satu. tu nika ¶aajan nida pis…ôŇčar~…ĺ minanam, mar~…ĺamis…ôtur~…ĺaj tu mar~…ĺi  ¶i nida, r~…ĺabu satu i ma-r~…ĺin-tan kaputan, nika u nisimsiman ni u-r~…ĺaŇč apa ¶abaj ńß…ônaj tu wawa nida minana sa. m*p ......... ńß…ôd…ôk nipijakiwan nu ta-r~…ĺ…ôin-mun …ôdapan ni u-r~…ĺaŇč kina in-ti-an-na ńßun-ńßuŇč kaputan makaar~…ĺa tu kitakida nu kaŇčguŇčan nu pinaamińß ¶aan, kawir~…ĺi nu abar~…ĺaan tańß…ôkar~…ĺ a ¶a kina adada sizi ¶uan, mat…ôn…ôs tu nanisizi ¶uan  ¶aaj ka kapańß, ku maŇčar~…ĺaj miwanan  ¶i u-r~…ĺaŇčan mar~…ĺamiwaitaj tu mar~…ĺi a  ¶iawr~…ĺ…ôinan, kaijan ni u-r~…ĺaŇč, ar~…ĺ…ôs ńßan ku nikakijakuan. . ajda, makasimsim  ¶i u-r~…ĺaŇč tu wama nida  ¶i p…ôn-t…ôn-maw- ¶…ô nu madukaaj sisa miar~…ĺa…ôs sa mar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° a ¶a a mi ¶umud, nikasasakamuan a mar~…ĺ…ôa ¶awa, sa pajt…ômsa a tar~…ĺuma Ē~ ° i dipun par~…ĺ…ôkar~…ĺ. **, . katukuńß satu i dipun, pad…ôk ni u-r~…ĺaŇč  ¶i iŇč-ji a ¶i taw- ¶u misai ¶…ôr~…ĺaŇč mińßantaj tu nipibata Ē~ °an, nika  ¶i u-r~…ĺaŇč pajt…ôm sa mutid…ôŇč a mibata Ē~ °. tumańßida sai ¶…ôr~…ĺaŇč satu  ¶i u-r~…ĺaŇč a minanam mikunr~…ĺin, sa u sakajr~…ĺińßar~…ĺaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶i nida mir~…ĺabu tu nipibata Ē~ °an a nipinanaman, maadińß nu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan,  ¶umud sat utu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan. . pajtukan ni u-r~…ĺaŇč  ¶i sun amana sakamu tu wawaaku sa, maŇčar~…ĺaj patawid pakanamu tu wawa, sadikudaj itida  ¶i u-r~…ĺan tu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan nu pir~…ĺutu ¶an nu nipinanaman kapańß ku wajwaj, mar~…ĺańß…ô ¶i tapabaw tajdan i saka…ôn…ôm nu mibata Ē~ °daj, kawir~…ĺi nu midak…ôpaj tu mar~…ĺi, namańßida miawda tu  ¶i iŇč-ji a ¶i taw- ¶…ô a ¶i a sun,  ¶in-m…ôi a ¶i ta-u mapur~…ĺuŇč a miadińß tu nikasas…ôts…ôtan, sadikudaj nu nikasas…ôts…ôtan, pab…ôr~…ĺi…ôn nida ku bar~…ĺu ¶u i ¶i  ¶in-m…ônan, sa mar~…ĺańß…ô ¶i mar~…ĺamibata Ē~ °daj a tad…ômaw. # ¶it…ô_not…ô-*</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ta-lien-mung miyakiway ś£íÁźÉŚ§ßŤĀĮÁõü == "ta-lien-mung miyakiway" u mikulitay nu manggaan ci Ciaw-mang-kuo-ye nu nikulitan, namakayda i caysiwsiwsip mihcaan katukuh i tusepcaysep mihcaan inu masiningay a cudadan Sunday nu matulinay tu yakiw a manggaan. idaw ku i tilibiay nu mutiyungay nu manggaan, tangah nu cudada han Sunday ". misiwkay tina ka kungkuan śēÖšļčÁį°šĽč ci ama ni Pen-ten-u-lang ci Pen-ten-maw-ce na miyakiway a tademaw, wawa henay kainai'an tu nu ina, limaay ku mihcaan nida ci ama nida mawait ni Ciaw. Ci-pu-sen nu malik u tangah malebawa hida satu mapatay. u mulaay a nipicudad ni U-lang a singsis ci Sin-ye-taw-ce alaen nida palapadek a pahabay, siwaay ku mihcaan ni Maw-ye-ing-yi aci Sin-ye-taw-ce mikikun maleacawa, ci Pen-ten-u-lang sumad han ku ngangan malaMaw-ye, makayda tu wawa nu piyakiwan atu kawcung nu piyakiwan, micumud tu Amilika talenmun nu nipisasetsetan a nikabalakian. . mulaay a cudadan ŚĻľÁ®öŚúíÁĮá ci am ni U-lang naw miyakiway a tademaw, sisa ci U-lang nanuwawa tu a manamuh tu piyakiwan. nika tuni kasikawawan, ciama ni U-lang masikeda ni Ci-pu-sen nu hatidaay ka amilik nu malian i tangah kasenusa mapatay, nikudan satu ala han nu mulaay a singsi palapadeken pahabay. 158KM . wawahenay nipiyakiwan nu cudadan ŚįĎś£íÁĮá picudadan ni U-lang tu sepatay nipicudadan milab utu San-cun-hay-tun sawpangtuy. ni awdaan ni Ci-pu-sen tayda i Amilika talienmun mimelaw tu miyakiway, mahemek tu nipiwaitan ni Ci-pu-sen tu malian, mapahemek ku balucu' nida tu sapipatay ci amaan nida. katukuh sa i Dipun ci U-lang i katuuday nu nipisaicelangan nida demecan nida ku saicelangay nu mibata'ay a tadeamaw ci Heng-pinan. nikuda satu ya pahabayay ci nidaan a padekan nu wina siacawa tu kapahay a cabay ni ama aku, kakulian nu padek nida ahicaen hakiya sisa liyas satu tina cacudadan taydan i Hu-kan. . San-cun-tun-cung cudadan šłČŤąĻśĚĪšł≠ÁĮá Sepatay nu mihcaan ci U-lang itida tu picudadan tu tuluay nu kuocung taluma' aca taynin i Heng-pin nu San-cun-tun-cung, nika ci U-lang nanuwawa henay nikasasetsetan maduka ku lima ahicaen miwait sa sisasumad han nida u kawili ku sapiwait nida tu mali ayda, ku caay ka ngalay misalama tu mamuniay a yakiwan, mangalay tu picudadan tu kawcung kiya milabu tu piyakiwan, nadikudan nu kawawan, cumud satu ci U-lang tu piyakiwan, ayda han tu piyakiwan nu cacudadan Hay-teng piyakiwan makaadih tu nipicumud ni U-langan i Hay-teng micudad, nika caay kanamuh ci U-lang tu nipaayaw nida tu cabayan ci Suo-yean tu nikacaay pacumud i Hay-teng nu picidekan nu micudaday, ci San-cun-tun-cung itida i kin anikasasetsetan tu nikabiyalawan alaw malakuuyt, sisa itini mangalay micumud ci U-lang tu Hay-teng kawcung. 4 . Sen-siw kawcung peizian ŤĀĖÁßÄťęėšł≠ÁĮá ci U-lang ku mangalay patideng itida i Sen-siw tu miyakiway a midemec ci Hay-tengan, nika ina Sen-siw kawcung ayda tu a mihcaan nanu tataynaan a cacudadan mala pulung han tu atu tatama, sisa tatamaan nu micudaday caay pakaala tu cacay a bataan nu tademawan, sakamu han ni U-lang, hang satu ku katuuday milab utu miyakiway, itini i nipikunlingan ni ama ni U-lang, mangalay tu nipinanaman tu tulu a mihcaan milabu tu sakasasetsetan, nika nikasi kawawan, ina kaputan malinlaku tu ku Hay-ten 2 hitay, sisa linatu sa ku nuheni a mapulung minanam, ci Cin-tao han nida ku cacayay nu mibata'ay a tademaw pa'teng han a miemek ku kuku' ni U-lang sa, nikasasetsetan tu kin han mikihatiya ci U-lang amibata', nipacician a nipaicelangan alaw micumud tu ciesay : Sen-siwV.S Hay-ten, nika dukaan ni U-lang liyawliyaw sa a madademec, caay tu pakadungdung ci U-lang patelac ku nipiwaitan tu mali, makaci ku Hay-ten, nadikudan satu ci Cin-tuo katinengay nutaw tu nipiculcul nida tu taw paales han ci nida. :ŤĀĖÁßÄV.SśĶ∑Ś†ā, . kitakid piyakiwan šłĖÁēĆÁõÉś£íÁźÉŤ≥ĹÁĮá hedek sa ku nipiyakiwan taluma'en ni U-lan i Dipun sakatusa nu mihcaan idaw ku kitakid nu piyakiwan a nikasetset a kamuan sa. itini i nipinanaman nida i Dipun, manamuh namin tu ci U-langan. i Amilika nu nikadademecan, ci Ci-pu-sen adada ku balucu' sa miniwing. nipikasasetsetan tu sadikuday, Amilika tu ayaw nu pangkiw mademec makatengil ci Ci-pu-sen liyas han nida ku ising taydan nida tu nipiyakiwan, sa liyawliyaw sa a masasetset. tinipiwaitan ni U-lang tu sakapitu luyuh saca ci Ci-pu-sen pataydanaca i ising miniwing. kitakiday nu nipiyakiwan sa, namakayda tu debit ci U-lang idaw tu ku sapiwawies nida tu icelang tayda tu milab utu Ta-lein-mung, nika sakasetset nu kitakid a sakadademec ci Ci-pu-sen-e-se idaw ku nipisetulan nida tu humulang sa idaw ku nimucuan nida i balucu', sipakayda i misaydan nu sapisupit tu balucuaan aci Ci-pu-sen nu nakaydaan alaw mangaay, sa ina Hun-hung kaputan talaayaw katukuh i Lein-mung nu kaygung a nikasasetsetan alaw adada ku kawilian nu limaan, ahicaen henay a miwait, caay tu pilihida ku kaput amibata' tu sakay kitakidan nu nikasasetsetan, hedek sa ku nipiyakiwan sa sizic han tu. . nikudan nu waluay a mihcaan malasakatusa nu miwaitay tu mali ci U-lang, ci Ci-pu-sen malamitahaway nu cungciawlin, nu pinaay tu a mihcaan kapah ku wayway ni Min-cun milabutu ayda a mihcaan tina kaputan, ci nida tu sakaykitakidan nu nikasasetsetan tu sakapitu lingtu sa patahekalen tu nida ku sapipenec nu icelangan, Huang-hung kaputan itini nipililidan ni Suo-ye yadah tu ku nipilawitan tu tinsuan, ci U-lang awceen ci Ci-pu-sen-e-se, malaheci nida ku hatidaay tu nu kitakida a tenesan makaala tu kaygung, sa malaacawa aci Cin-suy, siwawa sa cacay ku tatami cacay ku tatayna. 8 ,šł¶Ťā≤śúČ1ÁĒ∑1Ś•≥. nikatulinan nu nasepian a cudadan Ś§ĘśÉ≥ŚĽ∂ÁļĆÁĮá tu nikaalaan tu kaygung nu tatamis tu lima a mihcaan, ci E-se micumud tu lulimsep nu cilepuan, ni Mei-cun nikatahekalan nu puu'an kinaenem makacitu, sapiput tu ada 0.92 nu tinsuan, ci Suo-ye tu demidemiad pulung han misausi makaala tu luwaltu ni bata'an, makaala tuya buladan tu MVP! ahicanaca maduka aca ku kawilian nu abalaan ni U-lang, nanisizicuan, nika caay tu kaamelik ku malian, sisa taluma' satu. tu nikacaayan nida pisengal minanam, malamisetulay tu mali ci nida, labu satu i Ma-lin-tan kaputan, nika u nisimsiman ni U-lang apacabay henay tu wawa nida minana sa. MVP ......... hedek nipiyakiwan nu Ta-lein-mun edapan ni U-lang kina In-ti-an-na Hun-hung kaputan makaala tu kitakida nu kanggungan nu pinaamihcaan, kawili nu abalaan tahekal aca kina adada sizicuan, matenes tu nanisizicuan caay ka kapah, ku mangalay miwanan ci U-langan malamiwaitay tu mali a ciawleinan, kaiyan ni U-lang, ales han ku nikakiyakuan. . ayda, makasimsim ci U-lang tu wama nida ci Pen-ten-maw-ce nu madukaay sisa mialaes sa malaheci' aca a micumud, nikasasakamuan a maleacawa, sa paytemsa a taluma' i Dipun palekal. ś≠§śôā, . katukuh satu i Dipun, padek ni U-lang ci Ing-yi aci Taw-cu misaicelang mihantay tu nipibata'an, nika ci U-lang paytem sa mutideng a mibata'. tumahida saicelang satu ci U-lang a minanam mikunlin, sa u sakaylihalay nu mibata'ay a tademaw ci nida milabu tu nipibata'an a nipinanaman, maadih nu Ma-lin-se-tan-kaputan, cumud sat utu Ma-lin-se-tan-kaputan. . paytukan ni U-lang ci Sun amana sakamu tu wawaaku sa, mangalay patawid pakanamu tu wawa, sadikuday itida ci U-lan tu Ma-lin-se-tan-kaputan nu pilutucan nu nipinanaman kapah ku wayway, malaheci tapabaw taydan i sakaenem nu mibata'day, kawili nu midakepay tu mali, namahida miawda tu ci Ing-yi aci Taw-ce aci a Sun, Cin-mei aci Ta-u mapulung a miadih tu nikasasetsetan, sadikuday nu nikasasetsetan, pabelien nida ku balucu ici Cin-menan, sa malaheci malamibata'day a tademaw. #cite_note-1</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ta-r~…ĺi…ôn-muŇč mijakiwaj ***** == "ta-r~…ĺi…ôn-muŇč mijakiwaj" u mikur~…ĺitaj nu maŇčgaan  ¶i  ¶iaw-maŇč-kuo-j…ô nu nikur~…ĺitan, namakajda i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan katukuńß i tus…ôp ¶ajs…ôp mińß ¶aan inu masiniŇčaj a  ¶udadan sundaj nu matur~…ĺinaj tu jakiw a maŇčgaan. idaw ku i tir~…ĺibiaj nu mutijuŇčaj nu maŇčgaan, taŇčańß nu  ¶udada ńßan sundaj ". misiwkaj tina ka kuŇčkuan ****  ¶i ama ni p…ôn-t…ôn-u-r~…ĺaŇč  ¶i p…ôn-t…ôn-maw- ¶…ô na mijakiwaj a tad…ômaw, wawa ńß…ônaj kainai Ē~ °an tu nu ina, r~…ĺimaaj ku mińß ¶aan nida  ¶i ama nida mawait ni  ¶iaw.  ¶i-pu-s…ôn nu mar~…ĺik u taŇčańß mar~…ĺ…ôbawa ńßida satu mapataj. u mur~…ĺaaj a nipi ¶udad ni u-r~…ĺaŇč a siŇčsis  ¶i sin-j…ô-taw- ¶…ô ar~…ĺa…ôn nida par~…ĺapad…ôk a pańßabaj, siwaaj ku mińß ¶aan ni maw-j…ô-iŇč-ji a ¶i sin-j…ô-taw- ¶…ô mikikun mar~…ĺ…ôa ¶awa,  ¶i p…ôn-t…ôn-u-r~…ĺaŇč sumad ńßan ku ŇčaŇčan mar~…ĺamaw-j…ô, makajda tu wawa nu pijakiwan atu kaw ¶uŇč nu pijakiwan, mi ¶umud tu amir~…ĺika tar~…ĺ…ônmun nu nipisas…ôts…ôtan a nikabar~…ĺakian. . mur~…ĺaaj a  ¶udadan ****  ¶i am ni u-r~…ĺaŇč naw mijakiwaj a tad…ômaw, sisa  ¶i u-r~…ĺaŇč nanuwawa tu a manamuńß tu pijakiwan. nika tuni kasikawawan,  ¶iama ni u-r~…ĺaŇč masik…ôda ni  ¶i-pu-s…ôn nu ńßatidaaj ka amir~…ĺik nu mar~…ĺian i taŇčańß kas…ônusa mapataj, nikudan satu ar~…ĺa ńßan nu mur~…ĺaaj a siŇčsi par~…ĺapad…ôk…ôn pańßabaj. ***km . wawańß…ônaj nipijakiwan nu  ¶udadan *** pi ¶udadan ni u-r~…ĺaŇč tu s…ôpataj nipi ¶udadan mir~…ĺab utu san- ¶un-ńßaj-tun sawpaŇčtuj. ni awdaan ni  ¶i-pu-s…ôn tajda i amir~…ĺika tar~…ĺi…ônmun mim…ôr~…ĺaw tu mijakiwaj, mańß…ôm…ôk tu nipiwaitan ni  ¶i-pu-s…ôn tu mar~…ĺian, mapańß…ôm…ôk ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nida tu sapipataj  ¶i amaan nida. katukuńß sa i dipun  ¶i u-r~…ĺaŇč i katuudaj nu nipisai ¶…ôr~…ĺaŇčan nida d…ôm…ô ¶an nida ku sai ¶…ôr~…ĺaŇčaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ôamaw  ¶i ńß…ôŇč-pinan. nikuda satu ja pańßabajaj  ¶i nidaan a pad…ôkan nu wina sia ¶awa tu kapańßaj a  ¶abaj ni ama aku, kakur~…ĺian nu pad…ôk nida ańßi ¶a…ôn ńßakija sisa r~…ĺijas satu tina  ¶a ¶udadan tajdan i ńßu-kan. . san- ¶un-tun- ¶uŇč  ¶udadan ***** s…ôpataj nu mińß ¶aan  ¶i u-r~…ĺaŇč itida tu pi ¶udadan tu tur~…ĺuaj nu kuo ¶uŇč tar~…ĺuma Ē~ ° a ¶a tajnin i ńß…ôŇč-pin nu san- ¶un-tun- ¶uŇč, nika  ¶i u-r~…ĺaŇč nanuwawa ńß…ônaj nikasas…ôts…ôtan maduka ku r~…ĺima ańßi ¶a…ôn miwait sa sisasumad ńßan nida u kawir~…ĺi ku sapiwait nida tu mar~…ĺi ajda, ku  ¶aaj ka Ňčar~…ĺaj misar~…ĺama tu mamuniaj a jakiwan, maŇčar~…ĺaj tu pi ¶udadan tu kaw ¶uŇč kija mir~…ĺabu tu pijakiwan, nadikudan nu kawawan,  ¶umud satu  ¶i u-r~…ĺaŇč tu pijakiwan, ajda ńßan tu pijakiwan nu  ¶a ¶udadan ńßaj-t…ôŇč pijakiwan makaadińß tu nipi ¶umud ni u-r~…ĺaŇčan i ńßaj-t…ôŇč mi ¶udad, nika  ¶aaj kanamuńß  ¶i u-r~…ĺaŇč tu nipaajaw nida tu  ¶abajan  ¶i suo-j…ôan tu nika ¶aaj pa ¶umud i ńßaj-t…ôŇč nu pi ¶id…ôkan nu mi ¶udadaj,  ¶i san- ¶un-tun- ¶uŇč itida i kin anikasas…ôts…ôtan tu nikabijar~…ĺawan ar~…ĺaw mar~…ĺakuujt, sisa itini maŇčar~…ĺaj mi ¶umud  ¶i u-r~…ĺaŇč tu ńßaj-t…ôŇč kaw ¶uŇč. * . s…ôn-siw kaw ¶uŇč p…ôizian *****  ¶i u-r~…ĺaŇč ku maŇčar~…ĺaj patid…ôŇč itida i s…ôn-siw tu mijakiwaj a mid…ôm…ô ¶  ¶i ńßaj-t…ôŇčan, nika ina s…ôn-siw kaw ¶uŇč ajda tu a mińß ¶aan nanu tatajnaan a  ¶a ¶udadan mar~…ĺa pur~…ĺuŇč ńßan tu atu tatama, sisa tatamaan nu mi ¶udadaj  ¶aaj pakaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a bataan nu tad…ômawan, sakamu ńßan ni u-r~…ĺaŇč, ńßaŇč satu ku katuudaj mir~…ĺab utu mijakiwaj, itini i nipikunr~…ĺiŇčan ni ama ni u-r~…ĺaŇč, maŇčar~…ĺaj tu nipinanaman tu tur~…ĺu a mińß ¶aan mir~…ĺabu tu sakasas…ôts…ôtan, nika nikasi kawawan, ina kaputan mar~…ĺinr~…ĺaku tu ku ńßaj-t…ôn * ńßitaj, sisa r~…ĺinatu sa ku nuńß…ôni a mapur~…ĺuŇč minanam,  ¶i  ¶in-tao ńßan nida ku  ¶a ¶ajaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ômaw pa Ē~ °t…ôŇč ńßan a mi…ôm…ôk ku kuku Ē~ ° ni u-r~…ĺaŇč sa, nikasas…ôts…ôtan tu kin ńßan mikińßatija  ¶i u-r~…ĺaŇč amibata Ē~ °, nipa ¶i ¶ian a nipai ¶…ôr~…ĺaŇčan ar~…ĺaw mi ¶umud tu  ¶i…ôsaj : s…ôn-siw*.s ńßaj-t…ôn, nika dukaan ni u-r~…ĺaŇč r~…ĺijawr~…ĺijaw sa a madad…ôm…ô ¶,  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč  ¶i u-r~…ĺaŇč pat…ôr~…ĺa ¶ ku nipiwaitan tu mar~…ĺi, maka ¶i ku ńßaj-t…ôn, nadikudan satu  ¶i  ¶in-tuo katin…ôŇčaj nutaw tu nipi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ nida tu taw paar~…ĺ…ôs ńßan  ¶i nida. :***.s**, . kitakid pijakiwan ******* ńß…ôd…ôk sa ku nipijakiwan tar~…ĺuma Ē~ °…ôn ni u-r~…ĺan i dipun sakatusa nu mińß ¶aan idaw ku kitakid nu pijakiwan a nikas…ôts…ôt a kamuan sa. itini i nipinanaman nida i dipun, manamuńß namin tu  ¶i u-r~…ĺaŇčan. i amir~…ĺika nu nikadad…ôm…ô ¶an,  ¶i  ¶i-pu-s…ôn adada ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° sa miniwiŇč. nipikasas…ôts…ôtan tu sadikudaj, amir~…ĺika tu ajaw nu paŇčkiw mad…ôm…ô ¶ makat…ôŇčir~…ĺ  ¶i  ¶i-pu-s…ôn r~…ĺijas ńßan nida ku isiŇč tajdan nida tu nipijakiwan, sa r~…ĺijawr~…ĺijaw sa a masas…ôts…ôt. tinipiwaitan ni u-r~…ĺaŇč tu sakapitu r~…ĺujuńß sa ¶a  ¶i  ¶i-pu-s…ôn patajdana ¶a i isiŇč miniwiŇč. kitakidaj nu nipijakiwan sa, namakajda tu d…ôbit  ¶i u-r~…ĺaŇč idaw tu ku sapiwawi…ôs nida tu i ¶…ôr~…ĺaŇč tajda tu mir~…ĺab utu ta-r~…ĺ…ôin-muŇč, nika sakas…ôts…ôt nu kitakid a sakadad…ôm…ô ¶  ¶i  ¶i-pu-s…ôn-…ô-s…ô idaw ku nipis…ôtur~…ĺan nida tu ńßumur~…ĺaŇč sa idaw ku nimu ¶uan nida i bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sipakajda i misajdan nu sapisupit tu bar~…ĺu ¶uaan a ¶i  ¶i-pu-s…ôn nu nakajdaan ar~…ĺaw maŇčaaj, sa ina ńßun-ńßuŇč kaputan tar~…ĺaajaw katukuńß i r~…ĺ…ôin-muŇč nu kajguŇč a nikasas…ôts…ôtan ar~…ĺaw adada ku kawir~…ĺian nu r~…ĺimaan, ańßi ¶a…ôn ńß…ônaj a miwait,  ¶aaj tu pir~…ĺińßida ku kaput amibata Ē~ ° tu sakaj kitakidan nu nikasas…ôts…ôtan, ńß…ôd…ôk sa ku nipijakiwan sa sizi ¶ ńßan tu. . nikudan nu war~…ĺuaj a mińß ¶aan mar~…ĺasakatusa nu miwaitaj tu mar~…ĺi  ¶i u-r~…ĺaŇč,  ¶i  ¶i-pu-s…ôn mar~…ĺamitańßawaj nu  ¶uŇč ¶iawr~…ĺin, nu pinaaj tu a mińß ¶aan kapańß ku wajwaj ni min- ¶un mir~…ĺabutu ajda a mińß ¶aan tina kaputan,  ¶i nida tu sakajkitakidan nu nikasas…ôts…ôtan tu sakapitu r~…ĺiŇčtu sa patańß…ôkar~…ĺ…ôn tu nida ku sapip…ôn…ô ¶ nu i ¶…ôr~…ĺaŇčan, ńßuaŇč-ńßuŇč kaputan itini nipir~…ĺir~…ĺidan ni suo-j…ô jadańß tu ku nipir~…ĺawitan tu tinsuan,  ¶i u-r~…ĺaŇč aw ¶…ô…ôn  ¶i  ¶i-pu-s…ôn-…ô-s…ô, mar~…ĺańß…ô ¶i nida ku ńßatidaaj tu nu kitakida a t…ôn…ôsan makaar~…ĺa tu kajguŇč, sa mar~…ĺaa ¶awa a ¶i  ¶in-suj, siwawa sa  ¶a ¶aj ku tatami  ¶a ¶aj ku tatajna. * ,*******. nikatur~…ĺinan nu nas…ôpian a  ¶udadan ***** tu nikaar~…ĺaan tu kajguŇč nu tatamis tu r~…ĺima a mińß ¶aan,  ¶i …ô-s…ô mi ¶umud tu r~…ĺur~…ĺims…ôp nu  ¶ir~…ĺ…ôpuan, ni m…ôi- ¶un nikatańß…ôkar~…ĺan nu puu Ē~ °an kina…ôn…ôm maka ¶itu, sapiput tu ada *.** nu tinsuan,  ¶i suo-j…ô tu d…ômid…ômiad pur~…ĺuŇč ńßan misausi makaar~…ĺa tu r~…ĺuwar~…ĺtu ni bata Ē~ °an, makaar~…ĺa tuja bur~…ĺadan tu m*p! ańßi ¶ana ¶a maduka a ¶a ku kawir~…ĺian nu abar~…ĺaan ni u-r~…ĺaŇč, nanisizi ¶uan, nika  ¶aaj tu kaam…ôr~…ĺik ku mar~…ĺian, sisa tar~…ĺuma Ē~ ° satu. tu nika ¶aajan nida pis…ôŇčar~…ĺ minanam, mar~…ĺamis…ôtur~…ĺaj tu mar~…ĺi  ¶i nida, r~…ĺabu satu i ma-r~…ĺin-tan kaputan, nika u nisimsiman ni u-r~…ĺaŇč apa ¶abaj ńß…ônaj tu wawa nida minana sa. m*p ......... ńß…ôd…ôk nipijakiwan nu ta-r~…ĺ…ôin-mun …ôdapan ni u-r~…ĺaŇč kina in-ti-an-na ńßun-ńßuŇč kaputan makaar~…ĺa tu kitakida nu kaŇčguŇčan nu pinaamińß ¶aan, kawir~…ĺi nu abar~…ĺaan tańß…ôkar~…ĺ a ¶a kina adada sizi ¶uan, mat…ôn…ôs tu nanisizi ¶uan  ¶aaj ka kapańß, ku maŇčar~…ĺaj miwanan  ¶i u-r~…ĺaŇčan mar~…ĺamiwaitaj tu mar~…ĺi a  ¶iawr~…ĺ…ôinan, kaijan ni u-r~…ĺaŇč, ar~…ĺ…ôs ńßan ku nikakijakuan. . ajda, makasimsim  ¶i u-r~…ĺaŇč tu wama nida  ¶i p…ôn-t…ôn-maw- ¶…ô nu madukaaj sisa miar~…ĺa…ôs sa mar~…ĺańß…ô ¶i Ē~ ° a ¶a a mi ¶umud, nikasasakamuan a mar~…ĺ…ôa ¶awa, sa pajt…ômsa a tar~…ĺuma Ē~ ° i dipun par~…ĺ…ôkar~…ĺ. **, . katukuńß satu i dipun, pad…ôk ni u-r~…ĺaŇč  ¶i iŇč-ji a ¶i taw- ¶u misai ¶…ôr~…ĺaŇč mińßantaj tu nipibata Ē~ °an, nika  ¶i u-r~…ĺaŇč pajt…ôm sa mutid…ôŇč a mibata Ē~ °. tumańßida sai ¶…ôr~…ĺaŇč satu  ¶i u-r~…ĺaŇč a minanam mikunr~…ĺin, sa u sakajr~…ĺińßar~…ĺaj nu mibata Ē~ °aj a tad…ômaw  ¶i nida mir~…ĺabu tu nipibata Ē~ °an a nipinanaman, maadińß nu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan,  ¶umud sat utu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan. . pajtukan ni u-r~…ĺaŇč  ¶i sun amana sakamu tu wawaaku sa, maŇčar~…ĺaj patawid pakanamu tu wawa, sadikudaj itida  ¶i u-r~…ĺan tu ma-r~…ĺin-s…ô-tan-kaputan nu pir~…ĺutu ¶an nu nipinanaman kapańß ku wajwaj, mar~…ĺańß…ô ¶i tapabaw tajdan i saka…ôn…ôm nu mibata Ē~ °daj, kawir~…ĺi nu midak…ôpaj tu mar~…ĺi, namańßida miawda tu  ¶i iŇč-ji a ¶i taw- ¶…ô a ¶i a sun,  ¶in-m…ôi a ¶i ta-u mapur~…ĺuŇč a miadińß tu nikasas…ôts…ôtan, sadikudaj nu nikasas…ôts…ôtan, pab…ôr~…ĺi…ôn nida ku bar~…ĺu ¶u i ¶i  ¶in-m…ônan, sa mar~…ĺańß…ô ¶i mar~…ĺamibata Ē~ °daj a tad…ômaw. # ¶it…ô_not…ô-*</PHON>
    </S>
</TEXT>