<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ta-lin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ta-lin" copyright="CC BY-SA" citation="Ta-lin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ta-lin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ta-lin, title = Ta-lin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ta-lin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ta-lin塔林 == likisi歷史 itida i Fen-lan-wan nutipa a dadipasan idaw tu ku palutatengaan tu itida nu kun-yen tusa a malebut nu mihcaan idaw tu ku masakaputay nu musakamuay tu Pu-luo a Fen-lan a kamuan nu niyadu'an itini tu a siluma'. MalaE-luo-se atu Kan-sen-na-wi-ya sasiwbayan nu tapang a minatuan, Ta-lin malaDan-may kanatal sa ahebalay a panutekan, itida i caytucaysiw mihcaan nikuda nu Ta-lin u Dan-may ku mikuwanay. . amis nu hetay tawya u kilisetu namin ku itidaay a tademaw. caytuwallim mihcaan ya maci malaHan-sa, cacay Pae-o duma nu De-kuo tademaw nu tukay a cacay misiwbayay atu hitay malaamisay nu tademawan. caylusiplim mihcaan Dan-may pacakayan ni Ta-lin atu Ay-sa-ni-ya amisan a lalaan sipacakay ci Tew-tun a masakaputay. cung-se-ci a Ta-lin u kalepacawan nu tapang a kitidaan. u Si-o atu E'-kuo kalalitemuhan nu sasiwbayan. tidaay nu tademaw makaala tu walu a malebut nu tademawa, enem a bataan idaw ku enem ku langan nu sapiputaw tu sakalepacaw. . kilul malingatu misilud tu kiwkay, De-kuo tabaki ku nipiwawies. caylimnemcay mihcaan Ta-lin alaw mala Zuy-din kitidaa nu lalaan, titida nu Taamisan nikalepacawan tawya, u Ta-lin nu kakitidaan u Zuy-din itida i caypiccaysep mihcaan mikusan, nika itidaay a De-kuo tademaw sakakaay ci Sa-hun pikuwanan madiput nida ku lalangawan atu sakaudip nu kakuwanan. sabaw siwa a mihcaan Ta-lin a kakakulian saan mihidatu madiput ku minatu a tatapangan. sabaw siwa a seci sadikuday nu cacay a bataan, Ta-lin a E-luo-se malamicidekay tu ku icelang. . caysiwcaywal mihcaan tusa a bulad tusa a bataan idaw ku sepat a demiad, saan ku binawlan nu Ta-lin musakamu, nika debungan nu De-kuo a hitay, nikudan sa atu E'-kuo milihida tu Ay-sa-ni-ya malepacaw. Caysiwtusep mihcaan tusa a bulad tusa a demiad atu E-luo-se-su-wi-ay linpan sehuy cuyi kunhe-kuo makakiyaku tu Ta-e, E'-kuo palutatengan tu Ay-ni-ya kunhe-kuo a nipisiteked. Ta-lin mala Ay-sa-ni-ya tukay. sakatusa nu nikalepacawan Ay-sa-ni-ya maluayaw itida i caysiwsipsep mihcaan -caysiwsipcay mihcaan debungan nu Su-lin, caysiwsipcay mihcaan - caysiwsipsip mihcaan debungan naca nu De-kuo, caysiwsipsip mihcaah kinacacayaca debungan nu Su-lin. pacician tu nu Su-lin ku Ay-sa-ni-ya milecapu tu nuhenian tu kun-he-kuo, Ta-lin malaAy-sa-ni-ya Su-wi-ay sehuy cuyi kunhekuo a tukay. 1918年2月24日, . caysiwwal mihcaan Muo-se-ke piunduan, pikasetsetan nu paypay itida i Ta-lin nu wai amis a Pi-li-ta. 1980 . matenesay tu kinaTa-lin nu malatuluay a niyadu'an: Cuo-tan-san &quot;De-yi :Domberg&quot;, i likisian u mamikuwan nu ce-ciw, sayaway mikuwanay tina malumanay a tukayan u cucyaw, kilul sa u Taw-tun-cise-tun atu Puo-luo-ti-hay a de-yi-ce siidaay a tademaw, katukuh aydaay nu Ay-sa-ni-ya sihu atu yadahay nu Ta-se-kun atu tapang a kitidaan. :Domberg) , . malumanay a tukay, u sumamaday a Han-sa kapulungan nu niyadu', &quot;binawlan a tukay&quot;, katukuh i sabaw siwa a hedek nu mihcaan, ina kitidaan caay kasalitin atu kiwkay. ina kitidaan kapah ku nikacakatan, u tatelungan nu cun-se-ci a niyadu'an. aydaay nu Ay-sa-ni-ya caay tu ka hacica ku tademaw. 老城區, . ilikisi, Ta-lin nanidebungan, nialawan, lawpesan kinapina a taydan nu kukun mialaw. amica ku nisakatusa nu kitakid a malepacaw, Su-lin kaygun debungan nuheni a mibakuhac ku Ta-lin, nika mahida tu ku malumanay a tukayan, ina malumanay a tukay itida i caysiwsiwpic mahcaan mapasingan i Lin-he-kuo kapulungan nu cudad a nuliwan namaka babalakiay sa. 歷史上, . katukuh tu sabaw lima a se-ci nu hedek, cacay a baluhay nu caylimsiw nu mi a talakaw, ina Ke-de-se masadicemay a nisangaan tu Ta-li-sen-aw-la-hu kiwkay. i caylimsipsiw mihcaan katukuh i caynemtulim mihcaan, u satalakaway nu kitakidan a nisangaan tu lumaan, kinapina a makatuduh atu misabaluhay misangan, aydaay a nisangaan tu talakaw makaala tu caytulu kun-ce. Ta-lin satabakiay nu banaw u Lay-mi-se-te'-hu, u macimacian a tapang nu nananuman. sakatusa a banaw han u Ha-e-ku'-hu. caay kalecad atu duma a macimacian, Ta-lin cacay ku satabakiay nu sauwac itida i Ta-lin nu inakaan a Pi-li-ta. ya dadipasan tada u bangcalay tu sisa maladadiputan nu kanatal. 47 namaka ce-pen-cu-yi sa, nipicumuda tu O-mum, kapah satu ku sakaudip. katuud tu ku micumuday tu Si-o. duma nu kanatal Hun-lan a kakulian taynitu i Ta-lin, picidekan u sasinganganay nu pisiwbayan u se-tu-ke'-man cacakayan. namaka Pai-o cepen a hutieluan kakilukilu sa amisiwbay. tatengan , Ta-lin saan u Cya-li-hu-ni-ya-cuo-si-ku tuse Luo-se-cya-tu-se u malekakaay kina cen-se. . aidangan旅遊 Ya-li-san-ta.Nae-hu-se-ci kiwkay, patideng i caywalsiwsip—caysiwsepsep mihcaan. 亞歷山大· 1894-1900年. masacacay satu, macakat ku pahikukian atu balungaan masasungaay tu ku Ay-sa-ni-ya atu Si-o, sisa ina Ta-lin mala tataydaan nu aidangan a tukay. mahida nikulitan a malumanay a tukayan u lin-he-kuo cudad nu masakaputay nu kitakidan a namaka babalakiya, yadah ku taydaay midang. Liwkan, kakanen mabuwah namin. tataydan nu aidangan u igu namin ku kamu. malumanay a tukay Ay-sa-ni-ya pabalungaan a puo-w'-kuo u satabakiay nu Ay-sa-ni-ya puo-w'-kun, u tataydaan nu katuuday kiya puo-w'-kun. . Ay-sa-ni-ya nipitukubicuan kasenun sa macakat ku sakaudip, macakat macakat ku tuud. caay tu kaw tadamatekesay, nika caay tu pikikaka tu Tun-o a kanatalan. tusa ku tapang nu tataydaan midan. caay ka tabaki kya sumamaday a maci, hamaw han muculil mamintu adihan. walian a Pi-li-ta niyadu'an atu Ka-de-li-aw u tataydaan tu a midang. Ay-sa-ni-ya sakayhekal a Puo-w'-kun itida i tipan, micapi tu Luo-ka-a-e-ma-lei, mahida tu ku Ay-sa-ni-ya niyadu'an a lalangawan atu sangan nu lumaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ta-lin塔林 == likisi歷史 itida i Fen-lan-wan notipa a dadipasan idaw to ko palotatengaan to itida no kon-yen tosa a malebot no mihcaan idaw to ko masakapotay no mosakamoay to Po-loo a Fen-lan a kamoan no niyado'an itini to a siloma'. MalaE-loo-se ato Kan-sen-na-wi-ya sasiwbayan no tapang a minatoan, Ta-lin malaDan-may kanatal sa ahebalay a panotekan, itida i caytocaysiw mihcaan nikoda no Ta-lin o Dan-may ko mikowanay. . amis no hetay tawya o kiliseto namin ko itidaay a tademaw. caytowallim mihcaan ya maci malaHan-sa, cacay Pae-o doma no De-koo tademaw no tokay a cacay misiwbayay ato hitay malaamisay no tademawan. caylosiplim mihcaan Dan-may pacakayan ni Ta-lin ato Ay-sa-ni-ya amisan a lalaan sipacakay ci Tew-ton a masakapotay. cong-se-ci a Ta-lin o kalepacawan no tapang a kitidaan. o Si-o ato E'-koo kalalitemohan no sasiwbayan. tidaay no tademaw makaala to walo a malebot no tademawa, enem a bataan idaw ko enem ko langan no sapipotaw to sakalepacaw. . kilol malingato misilod to kiwkay, De-koo tabaki ko nipiwawies. caylimnemcay mihcaan Ta-lin alaw mala Zoy-din kitidaa no lalaan, titida no Taamisan nikalepacawan tawya, o Ta-lin no kakitidaan o Zoy-din itida i caypiccaysep mihcaan mikosan, nika itidaay a De-koo tademaw sakakaay ci Sa-hon pikowanan madipot nida ko lalangawan ato sakaodip no kakowanan. sabaw siwa a mihcaan Ta-lin a kakakolian saan mihidato madipot ko minato a tatapangan. sabaw siwa a seci sadikoday no cacay a bataan, Ta-lin a E-loo-se malamicidekay to ko icelang. . caysiwcaywal mihcaan tosa a bolad tosa a bataan idaw ko sepat a demiad, saan ko binawlan no Ta-lin mosakamo, nika debongan no De-koo a hitay, nikodan sa ato E'-koo milihida to Ay-sa-ni-ya malepacaw. Caysiwtosep mihcaan tosa a bolad tosa a demiad ato E-loo-se-so-wi-ay linpan sehoy coyi konhe-koo makakiyako to Ta-e, E'-koo palotatengan to Ay-ni-ya konhe-koo a nipisiteked. Ta-lin mala Ay-sa-ni-ya tokay. sakatosa no nikalepacawan Ay-sa-ni-ya maloayaw itida i caysiwsipsep mihcaan -caysiwsipcay mihcaan debongan no So-lin, caysiwsipcay mihcaan - caysiwsipsip mihcaan debongan naca no De-koo, caysiwsipsip mihcaah kinacacayaca debongan no So-lin. pacician to no So-lin ko Ay-sa-ni-ya milecapo to nohenian to kon-he-koo, Ta-lin malaAy-sa-ni-ya So-wi-ay sehoy coyi konhekoo a tokay. 1918年2月24日, . caysiwwal mihcaan Moo-se-ke piondoan, pikasetsetan no paypay itida i Ta-lin no wai amis a Pi-li-ta. 1980 . matenesay to kinaTa-lin no malatoloay a niyado'an: Coo-tan-san &quot;De-yi :Domberg&quot;, i likisian o mamikowan no ce-ciw, sayaway mikowanay tina malomanay a tokayan o cocyaw, kilol sa o Taw-ton-cise-ton ato Poo-loo-ti-hay a de-yi-ce siidaay a tademaw, katokoh aydaay no Ay-sa-ni-ya siho ato yadahay no Ta-se-kon ato tapang a kitidaan. :Domberg) , . malomanay a tokay, o somamaday a Han-sa kapolongan no niyado', &quot;binawlan a tokay&quot;, katokoh i sabaw siwa a hedek no mihcaan, ina kitidaan caay kasalitin ato kiwkay. ina kitidaan kapah ko nikacakatan, o tatelongan no con-se-ci a niyado'an. aydaay no Ay-sa-ni-ya caay to ka hacica ko tademaw. 老城區, . ilikisi, Ta-lin nanidebongan, nialawan, lawpesan kinapina a taydan no kokon mialaw. amica ko nisakatosa no kitakid a malepacaw, So-lin kaygon debongan noheni a mibakohac ko Ta-lin, nika mahida to ko malomanay a tokayan, ina malomanay a tokay itida i caysiwsiwpic mahcaan mapasingan i Lin-he-koo kapolongan no codad a noliwan namaka babalakiay sa. 歷史上, . katokoh to sabaw lima a se-ci no hedek, cacay a balohay no caylimsiw no mi a talakaw, ina Ke-de-se masadicemay a nisangaan to Ta-li-sen-aw-la-ho kiwkay. i caylimsipsiw mihcaan katokoh i caynemtolim mihcaan, o satalakaway no kitakidan a nisangaan to lomaan, kinapina a makatodoh ato misabalohay misangan, aydaay a nisangaan to talakaw makaala to caytolo kon-ce. Ta-lin satabakiay no banaw o Lay-mi-se-te'-ho, o macimacian a tapang no nananoman. sakatosa a banaw han o Ha-e-ko'-ho. caay kalecad ato doma a macimacian, Ta-lin cacay ko satabakiay no saowac itida i Ta-lin no inakaan a Pi-li-ta. ya dadipasan tada o bangcalay to sisa maladadipotan no kanatal. 47 namaka ce-pen-co-yi sa, nipicomoda to O-mom, kapah sato ko sakaodip. katood to ko micomoday to Si-o. doma no kanatal Hon-lan a kakolian taynito i Ta-lin, picidekan o sasinganganay no pisiwbayan o se-to-ke'-man cacakayan. namaka Pai-o cepen a hotieloan kakilokilo sa amisiwbay. tatengan , Ta-lin saan o Cya-li-ho-ni-ya-coo-si-ko tose Loo-se-cya-to-se o malekakaay kina cen-se. . aidangan旅遊 Ya-li-san-ta.Nae-ho-se-ci kiwkay, patideng i caywalsiwsip—caysiwsepsep mihcaan. 亞歷山大· 1894-1900年. masacacay sato, macakat ko pahikokian ato balongaan masasongaay to ko Ay-sa-ni-ya ato Si-o, sisa ina Ta-lin mala tataydaan no aidangan a tokay. mahida nikolitan a malomanay a tokayan o lin-he-koo codad no masakapotay no kitakidan a namaka babalakiya, yadah ko taydaay midang. Liwkan, kakanen mabowah namin. tataydan no aidangan o igo namin ko kamo. malomanay a tokay Ay-sa-ni-ya pabalongaan a poo-w'-koo o satabakiay no Ay-sa-ni-ya poo-w'-kon, o tataydaan no katooday kiya poo-w'-kon. . Ay-sa-ni-ya nipitokobicoan kasenon sa macakat ko sakaodip, macakat macakat ko tood. caay to kaw tadamatekesay, nika caay to pikikaka to Ton-o a kanatalan. tosa ko tapang no tataydaan midan. caay ka tabaki kya somamaday a maci, hamaw han mocolil maminto adihan. walian a Pi-li-ta niyado'an ato Ka-de-li-aw o tataydaan to a midang. Ay-sa-ni-ya sakayhekal a Poo-w'-kon itida i tipan, micapi to Loo-ka-a-e-ma-lei, mahida to ko Ay-sa-ni-ya niyado'an a lalangawan ato sangan no lomaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>