<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tabakiay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tabakiay" copyright="CC BY-SA" citation="tabakiay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabakiay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tabakiay, title = tabakiay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabakiay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(kamu nu hulam:大的) tabakiay aadupen ku zu. 象是大的動物. tabakiay ku bili sa utiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabaki 長大 tabakiay aadupen ku zu. 象是大的動物. tabakiay ku bili sa utiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabakiay 大的 tabakiay aadupen ku zu. 象是大的動物. tabakiay ku bili sa utiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabakibaki 都很大 tabakibaki ku nipalumaan ni Tana a ciyak. Tana 種的西瓜都長的很大. tabakiyan 比較大 ki tabakiyan nu palang ku alebis. 老鷹比大冠鳩大. tabakiyay 大的 tabakiyay adiyuc sa mibituwad tu luma'. 大旋風會吹走房屋. tatabaki 很大 tatabaki ku heci nina kuwawi. . nikatabaki 大的 ma'kek kaku tu nikatabaki nu isu'. . satabakiay 最大的 satabakiay ku uzip niza. 他的身材是最大的. satabakiyay 最大的 i satabakiyay ku wawa nu maku micudad. . kitabakian 比較大 kitabakian nu atimla ku ulesap. 跳蚤比ulesap大隻.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">(kamo no holam:大的) tabakiay aadopen ko zo. 象是大的動物. tabakiay ko bili sa otiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabaki 長大 tabakiay aadopen ko zo. 象是大的動物. tabakiay ko bili sa otiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabakiay 大的 tabakiay aadopen ko zo. 象是大的動物. tabakiay ko bili sa otiih misakakawaw. 大肚子做事不方便. tabakibaki 都很大 tabakibaki ko nipalomaan ni Tana a ciyak. Tana 種的西瓜都長的很大. tabakiyan 比較大 ki tabakiyan no palang ko alebis. 老鷹比大冠鳩大. tabakiyay 大的 tabakiyay adiyoc sa mibitowad to loma'. 大旋風會吹走房屋. tatabaki 很大 tatabaki ko heci nina kowawi. . nikatabaki 大的 ma'kek kako to nikatabaki no iso'. . satabakiay 最大的 satabakiay ko ozip niza. 他的身材是最大的. satabakiyay 最大的 i satabakiyay ko wawa no mako micodad. . kitabakian 比較大 kitabakian no atimla ko olesap. 跳蚤比olesap大隻.</FORM>
    </S>
</TEXT>