<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tabaku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tabaku" copyright="CC BY-SA" citation="tabaku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabaku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tabaku, title = tabaku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabaku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tabaku == u tabaku sa, cikciken tu pahpah nu tabaku a nipaluma. tabuen tu tatipeluk. tanaya' sa 12cm, kimulumuluan. anu mitabaku sa, patuduhan i ayaw, cepcepan i zikuz. palikaten tu lamal i ayaw. naayaw ku Yincumin, plaluma kya tabaku a nipaluma i luma' i laku'. u sulit nu Hulam . u sulit nu Amilika A cigarette, or cigaret, is a small cylinder of finely cut tobacco leaves rolled in thin paper for smoking. The cigarette is ignited at one end causing the cigarette to smoulder and allowing smoke to be inhaled from the other end, which is held in or to the mouth; in some cases, a cigarette holder may be used, as well. Most modern manufactured cigarettes are filtered, and also include reconstituted tobacco and other additives. u sapuelac nu masatekeday a sulit patabaku: 去抽菸 mitabaku: 在抽菸 mitabakuay: 在抽菸的 tinaku ku kamu u Sakizaya (patabaku) patabaku cisaydang aku (mitabaku) Mitabaku auk aku (mitabakuay) lumeni' ku bala' nu mitabakuay. malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinenganː</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tabako == o tabako sa, cikciken to pahpah no tabako a nipaloma. taboen to tatipelok. tanaya' sa 12cm, kimolomoloan. ano mitabako sa, patodohan i ayaw, cepcepan i zikoz. palikaten to lamal i ayaw. naayaw ko Yincomin, plaloma kya tabako a nipaloma i loma' i lako'. o solit no Holam . o solit no Amilika A cigarette, or cigaret, is a small cylinder of finely cot tobacco leaves rolled in thin paper for smoking. The cigarette is ignited at one end caosing the cigarette to smoolder and allowing smoke to be inhaled from the other end, which is held in or to the mooth; in some cases, a cigarette holder may be osed, as well. Most modern manofactored cigarettes are filtered, and also inclode reconstitoted tobacco and other additives. o sapoelac no masatekeday a solit patabako: 去抽菸 mitabako: 在抽菸 mitabakoay: 在抽菸的 tinako ko kamo o Sakizaya (patabako) patabako cisaydang ako (mitabako) Mitabako aok ako (mitabakoay) lomeni' ko bala' no mitabakoay. malaalitin to i hekalay ato zomaay a natinenganː</FORM>
    </S>
</TEXT>