<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tabakiay_diheb" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tabakiay_diheb" copyright="CC BY-SA" citation="tabakiay_diheb. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabakiay_diheb" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tabakiay_diheb, title = tabakiay_diheb, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tabakiay_diheb} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman tabakiay diheb &quot;Ing a kamu Grand Canyon, how pi a kamu Ongtupqa, Ya wa pay a kamu Wi:ka i:la&quot; tini i Amey li ka Ya li san na sapipan nusamisa, nu Ke low la tu he micaliway tupanaay tu a lasubu emang a mihcaan tu kacedas, sakulikulit satuway, katalawan masatepad. 1979 a mihcaan tabakiay diheb mala u niliwanan a zaysang i kitakit. i ayadah nu cayay ku sikangkeyay a baziyung kitakit nu waluay tuhakay aazihan masulit tu ku ngangan nu tabakiay diheb. imahini u A mey lika ku mikwanay tu kanatal aidangan. ( :Grand Canyon :Ongtupqa :Wi:ka i:la) .1979 . . . nilaculan 1540 a mihcaan izaw ku cacay ci Cya si ya Low peyc te ka te na s &quot;García López de Cárdenas&quot; a Si pang ya a tademaw saayaway pakazih tu tabakiay diheb. 19 se ci 70 a ziday, Amey li ka tukusay a hitay saw wi ci Ye han wi s li paw wi al mikelid tu saayaway a nu ke sye nu miasihay a kaput tayza i tabakiay a diheb. paw wi al patinaku tu dihebay nu maleneknekay nu sadangay a ba'tu mahiza &quot;u belih nu cudadan a kungku&quot;. saca, nuayawan izaw tu ku Mey cow a In ti an a tademaw i tepad nu diheb mana'nel tu. 1540 (García López de Cárdenas) .19 70 . . . hekal a lala' tabakiay diheb sailabuay 1900 a depah. Makay Li se a sacumud &quot;Lee's Ferry&quot; katukuh Han s syen tan &quot;Hance Rapid&quot; yadiheb haymaw sa matikenih, tahkal tu ku sadang nu ba'tu. makay sasa nu diheb katukuh i tukun miduduc tu tepad tahkal tu nu ayaway han u ci katukuh tu maluhay a ziday kasasilac nu ba'tu, mahapinang ku kasadang sadang nu ba'tu masazumazuma ku kulit, sinamihcaan tu ku lala' situngusay tu maliwanay i ba'tu nu mauzipay. diheb cayay tu kacacayat tu Ke lan te wa sen ay &quot;Grand Wash Fault&quot;. 1900 . (Lee's Ferry) (Hance Rapid) . . (Grand Wash Fault). tabakiay diheb u lilis u kilakilangan, milakui' tayza i diheban akuti' tuway, katukuh isasa ku likelikenan, sakasa tabakiay diheban pasu tu makay kilakilang a hekal nu mauzipay. kanatal aidangan nipalumaan tu mulangawan katukuh tu1500 a lamangan, iza ku 355 a lamangan ku cilucilut, 89 a lamangan tu micucuay a aadupen, 47 a lamangan ku minabuyay a cilekay atu aadipen, 9 a lamangan tu sikuku'sy a aadupen, 17 a lamangan ku mauzipay a buting. . 1500 , 355 ,89 ,47 ,9 ,17 . saka 26 ku nikala cong tung nu A ey li ka ci Ti aw tu Lo s bu u kanamuhan aca nu katuuday tabakiay diheb, kinapina tu ciniza itini miadup tu layun nu Mey cow anucaay mikinaul tup ala. 26 mitahaway nu si pang ya su yan 1540 a mihca 9 a bulad, si pang ya nu midemecay ci Ba lan si s ke Low pey c te ke low na tu patulun mikilim tu nakamuan tu Si pow la pitu a tukay. mahizasa, kinciw ci Cya si ya Low pey c te Ka ti na s mikelid tu adidi'ay a kaput Si pang ya a hitay atu pinaay a tademaw nu How piy cu u mamikelid, katukuh tu tiniay piazihan tu likelikenan &quot;Desert View&quot; tu mu lye bung &quot;Moran Point&quot; a laed nu tabakiay a diheb tumul a tukus. 1540 9 . (Desert View) (Moran Point) . Hitay ci Pa pu low te Mey ke low sa &quot;Pablo de Melgrossa&quot;, Bu an Cya le la s &quot;Juan Galeras&quot; atu zuma a hitay pasayza I sasa nu diheb mutulil pakala tut ulu hun tu cacay a zazan, nka manikaw tu nanum apanukas aca. itawyaay a Hi pi a binacadan mikelid huntu matineng tu macapiay a katayzan i sasaay nu diheb, sisa u zuma hakay makai mikelid tu S pang ya tayza. Zikuz tu tusa lasubu tu a mihcaan, inayi' tu ku zumaay Ow cow a tademaw mizizaway tu tabakiay diheb. (Pablo de Melgrossa), (Juan Galeras) . . . katukuh 1776 a mihcaan, kya izaw ku tusaay bukesi nu Si pang ya miliyaw aca tayni tu tabakiay a diheb ci Ba lan s ke A tana siw tu min ke &quot;Francisco Atanasio Dominguez&quot; a sinpu atu ci Si al wi s te Wit le c te ay s ka lan te &quot;Silvestre Velez de Escalante&quot; a sinpu. itawya ku heni mikelid tu adidi'ay sakaput a hitay i satimul nu Yu ta cow mkilim tu malitin macapiay a Sen ta bey atu Cya li bu ni ya, teban nu zazan makay Ke lun a diheb katukuh ta li dihebay a tabakiay diheb tu saamisan a tukus. 1776 (Francisco Atanasio Dominguez) (Silvestre Velez de Escalante) . . mitahaway nu A mey lika mitahaway nu A mey lika 1826 a mihcaan, Tan mu s e hay e pa ti &quot;James Ohio Pattie&quot; miladay tu cacay a kaput nu miadupay nu A mey lika tayza ku tiziay a atademaw, nika izaw ku nisulitan tuyni a kawaw. ci pa ti hakay u makay S pan ya a bukesi zikuz muliyaw mizizaw tu tabakiay diheban u saayaway nu Ow cow a tademaw. 1826 (James Ohio Pattie) . . 19 se ci con yeg, cacay ku mu me cyew bukesi ci Ya ke han pu lin &quot;Jacob Hamblin&quot; mapaculcul nu zumaay a kiwkay tayza i tabakiay a diheb mikilim tu tatungusay kitizaan mibalat milakui' tu Ke low lw tu he. Ciniza atu tizaay a binacadan atu salengacay a tademaw mana'nel kapah ku nikalabelaw, uyza i 1858 a mihcaan maazih ku Li s a sacumud atu Pi al s a sacumud &quot;Pierce Ferry&quot; zikuz ci Ha li sen Pi al s &quot;Harrison Pierce&quot; ku mikawaway a pangangan&quot; uyni tukus ku tabakiay diheb tusa dada' ku sacumud. 19 (Jacob Hamblin) . 1858 (Pierce Ferry (Harrison Pierce) ) . 1857 (Joseph Ives) . 560 (Black Canyon). zikuz &quot;mitesekay nu mitahaway&quot; misetu tu ungcung, sisa ales han tu. ci Ay li s mikelid aca tu misakaputay pazawali mumul, mala u saayaway nu micumuday tu budawan a sauwac &quot;Diamond Creek&quot; I likid nu nanu amiduduc tu tabakiay diheb timul a tukus pasawaliay muculil Ow cow a tademaw. . (Diamond Creek) . likisi nu ayzaay aziday 1956 a mihcaan, tabakiay diheb iyawya A mey lik nu misiwbayay a hikuki i kitakit u pihacangay nu mahetikay a hikuki. 6 a bulad 30 a demiad tu sananal, cacay A mey lika hwan ciw hikuki a kusi &quot;TWA&quot; &quot;Low ke si te u kapahay a pienengan&quot; &quot;Lockheed Super Constellation&quot; labangay a hikuki atu cacay A mey lika kapulung hikuki a kusi &quot;taw ke la s DC 7 &quot;Douglas DC 7&quot; a hikuki 3 satulil ku laed ayaw makay Low sen ci a pahikukian &quot;Los Angeles International Airport&quot; mubalel pasawali mubahel. 1956 .6 30 (TWA) (Lockheed Super Constellation) DC 7 (Douglas DC 7) 3 (Los Angeles International Airport) . pakala tu 90 a saculilan, u nipaazih i pabaw tu tusaay a hikuki masasetul i tapuku nu tabakiay a diheb, kinapeci' mahetik i nuwalian nu diheb,micapi tu Ke low la tu a sauwac atu kasacubelis nu adidi'ay a Ke low la tu a sauwac. 128 ku mapatayay nu tademaw, tusa a hikukian nu pacililay atu mikawaway mahamin mapatay. 90 . 128 . piliwkuan a kawaw caay ku timulan atukus nu diheb &quot;palalecad tu talakaw macaliway ku 2134 depah&quot;pihibangan piadihan midang dada', manamuh tu nu katulay a kakelic mipalid muculil. muculilay miliwku, mikacaway tu low atu miduduc tu sauwac mapalil katukuh isasa nu duheb, uyzasa, pizateng lalaedan muculil, uyza u isasaay a diheb nu akuti' katalawan amawalak, situngusay mikuwan caay pisulul pananukay tu cacay a demiad. kanakatu duduc tu tukas miluwku pihaymawitu muculil, caay kaibatad izaw ku nipatizeng tu aazihan a payay. ( 2134 ) . , . , . . malalitin tu i hekalan atu zumaay natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 A4 A7 E5 B3 BD E8 B0 B7</FORM>
    </S>
</TEXT>
