<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan)" copyright="CC BY-SA" citation="tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan). (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan), title = tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan), year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Teng_Li_jiun_(Taiwan)} }">
    <S id="0">
        <FORM> Teng Li Jiun u siwkay niza Teng Li Jiun (1953.129 1995.5.8), tatayna, nu Taywan a mudadiway atu mupalaway. 1967 a mihca, patahkal tu ku sakacacay a dadiw cuanci. 1970 1980 a mihca, takalaw ku kawaw niza , singangan i kitakit. sisa singangan tu ku &quot;Yaco Dadiw a tatayna&quot;. 1995 a mihca, zayhan adada' ciniza , caay kakapah ku hanhan niza, u uzip niza 42 mihca. a'su ku dadiw niza, sangulan ku bihid niza. aluman ku manamuh cinizaan. mapatay ciniza sa, katuud ku malalumay i kiatakit. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam ( :Teresa Teng : 1953 1 29 1995 5 8 ) .1967 1970 80 , , , .1990 . .1995 5 8 . u sulit nu Amilika Teresa Teng (29 January 1953 8 May 1995) was a Taiwanese singer. She was known for her folk songs and romantic ballads, such as &quot;When Will You Return?&quot; and &quot;The Moon Represents My Heart&quot;. She recorded songs not only in her native Mandarin but also in Taiwanese Hokkien, Cantonese, Japanese,Indonesian and English. Teng, a longtime sufferer of asthma, died from a severe respiratory attack while on vacation in Thailand in 1995, at the age of 42. u sulit nu Lipun (1953 1 29 1995 5 8 , ) , .1970 1990 , , , , . , , , , , ( : ) . u kawlah niza Taywan a kawlah (amicunus henay tu sulit. ) u uzip niza (amicunus henay tu sulit. ) namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan muazih tu tatengaay Hulam a kumu( </FORM>
    </S>
</TEXT>
