<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Jay_Chou" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tademaw-Jay_Chou" copyright="CC BY-SA" citation="tademaw-Jay_Chou. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Jay_Chou" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tademaw-Jay_Chou, title = tademaw-Jay_Chou, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Jay_Chou} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tademaw-Jay Chou Jay Chou u siwkay niza Jay Chou (1979.1.18) nalecuhan i Taywan. balaki i Taywan Sinpei se Linko chu, u saydang ku wama, pasubana' ku mauzipay. wina sa, u saydang tu, pasubana ku nalimaan. uy adidi' henay, miliyas tu ku wama atu ina. i wawa henay ciniza, manamuh tu ku sadadiw. zumasatu manah mitudung ku mudadiw a palaway. tulu a mihca, minanam tu ku piano. manamuh tu misalama' tu kanas-mali. sakamu sa ciniza, numicudad henay ciniza, malawilaw ci Chang Sueyu, Hong Kong "sasepat tapuku a hongti" ilabu'ay a cacay. manamuh ciniza tu Chang Sheyuan. zumasa, ci Lisuchuan atu ci Setifu Wangdel malawilaw tu cinizaan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam 在2000年, "Jay", . Jay Chou (traditional Chinese: 周杰倫; simplified Chinese: 周杰伦; pinyin: Zhōu Jiélún; born 18 January 1979) is a Taiwanese musician, singer, songwriter, record producer, film producer, actor and director. In 2000, Chou released his debut album, titled Jay (2000), under the record company Alfa Music. Since then his music has gained recognition throughout Asia, most notably in regions such as Taiwan, Mainland China, Hong Kong, Thailand, Singapore, Malaysia, Indonesia, Korea, Japan and in the Asian communities of Western countries such as the United States and Australia. He has sold more than 30 million albums and has received numerous awards for his musical works. Chou has also written songs for other artists whilst working on his albums. In 2003, he was the cover story of Time magazine (Asia version), titled New King of Asian Pop, acknowledging his influence on popular culture. He has since held six world tours, performing in cities around the world to more than 10 million people. u nalimaan niza Jay(2000 a mihcan) Fantesi(2001 a mihcan) waluay a salaedan(2002 a mihcan) Yehuimei(2003 a mihcan) datay(2004 a mihcan) 11a bulad a Siupang(2005 a mihcan) ahinin ci Fantesi(2006 a mihcan) inayi' ku lawad kaku(2007 a mihcan) Mociecuo(2008 a mihcan) milakuit tu mihcaan(2010 a mihcan) maceku'ay a bacu(2011 a mihcan) 12 baluhayay a nalimaan(2012 a mihcan) aya,kapah tu(2014 a mihcan) iayaw mabiay a kungku nu Jay Chou(2016 a mihcan) pataayaw 2018 a mihcan patahkalay a balud (2018 a mihcan) u kawlah niza sakacacay a dadiw-balud, maala ku Taywan Cinciu kawlah sakapahay a dadiw-balud. zumasatu maala Taywan kya mihcan sakapahay kalulikitan dadiw mudadiw a balud, sakapahay misanga'ay atu sakapahay a sadadiw. maala aca ku Sinkapol Cinciu kawlah sakapahay baluhayay a mudadiway. sakatusa a dadiw-balud "Fantesi", maala sakapahay a dadiw-balud, sakapahay mitulik-dadiw, atu lima a kawlah nu Cinciu kawlah. nazikuzay tulu a mihcan sa, palamadac ciniza. uyzasa saka "semilaway balu a ceci" atu" u sanek nu tipus" uyniyan tatusa a dadiw maala tusa a mihcan a sakapahay a dadiw nu mihcaan. saka20 atu saka22 Cinciu a kawlah, maala sakapahay a dadiw-balud atu sakapahay Hulam a kamu tatama mudadiway a kawlah. i 2002 a mihcan katukuh 2006 a mihcan sa, lalid sa maala lima Hong Kong IFPI sakapahay pacakay Hulam a kamu CD a kawlah. maala Hong Kong Cecayuetan sakamanamuhay a Taywan mudadiway 2001 a mihcan, maala aca ku Hong Kong Cecayuetan sakamanamuhay a Taywan mudadiway "Jay", "Fantesi", "Yehuimei", "milakuit tu mihcaan" maala Cinciu a kawlah sakapahay Hulam a kamu dadiw-balud a kawlah. 2004,2006,2007,2008 sepat a mihcan, maala kitakit sadadiw tabakiaya a kawlah " Yaco satalakaw pacakayay a palaway"</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tademaw-Jay Choo Jay Choo o siwkay niza Jay Choo (1979.1.18) nalecohan i Taywan. balaki i Taywan Sinpei se Linko cho, o saydang ko wama, pasobana' ko maozipay. wina sa, o saydang to, pasobana ko nalimaan. oy adidi' henay, miliyas to ko wama ato ina. i wawa henay ciniza, manamoh to ko sadadiw. zomasato manah mitodong ko modadiw a palaway. tolo a mihca, minanam to ko piano. manamoh to misalama' to kanas-mali. sakamo sa ciniza, nomicodad henay ciniza, malawilaw ci Chang Soeyo, Hong Kong "sasepat tapoko a hongti" ilabo'ay a cacay. manamoh ciniza to Chang Sheyoan. zomasa, ci Lisochoan ato ci Setifo Wangdel malawilaw to cinizaan. o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam 在2000年, "Jay", . Jay Choo (traditional Chinese: 周杰倫; simplified Chinese: 周杰伦; pinyin: Zhōo Jiélún; born 18 Janoary 1979) is a Taiwanese mosician, singer, songwriter, record prodocer, film prodocer, actor and director. In 2000, Choo released his debot albom, titled Jay (2000), onder the record company Alfa Mosic. Since then his mosic has gained recognition throoghoot Asia, most notably in regions soch as Taiwan, Mainland China, Hong Kong, Thailand, Singapore, Malaysia, Indonesia, Korea, Japan and in the Asian commonities of Western coontries soch as the United States and Aostralia. He has sold more than 30 million alboms and has received nomeroos awards for his mosical works. Choo has also written songs for other artists whilst working on his alboms. In 2003, he was the cover story of Time magazine (Asia version), titled New King of Asian Pop, acknowledging his infloence on popolar coltore. He has since held six world toors, performing in cities aroond the world to more than 10 million people. o nalimaan niza Jay(2000 a mihcan) Fantesi(2001 a mihcan) waloay a salaedan(2002 a mihcan) Yehoimei(2003 a mihcan) datay(2004 a mihcan) 11a bolad a Siopang(2005 a mihcan) ahinin ci Fantesi(2006 a mihcan) inayi' ko lawad kako(2007 a mihcan) Mociecoo(2008 a mihcan) milakoit to mihcaan(2010 a mihcan) maceko'ay a baco(2011 a mihcan) 12 balohayay a nalimaan(2012 a mihcan) aya,kapah to(2014 a mihcan) iayaw mabiay a kongko no Jay Choo(2016 a mihcan) pataayaw 2018 a mihcan patahkalay a balod (2018 a mihcan) o kawlah niza sakacacay a dadiw-balod, maala ko Taywan Cincio kawlah sakapahay a dadiw-balod. zomasato maala Taywan kya mihcan sakapahay kalolikitan dadiw modadiw a balod, sakapahay misanga'ay ato sakapahay a sadadiw. maala aca ko Sinkapol Cincio kawlah sakapahay balohayay a modadiway. sakatosa a dadiw-balod "Fantesi", maala sakapahay a dadiw-balod, sakapahay mitolik-dadiw, ato lima a kawlah no Cincio kawlah. nazikozay tolo a mihcan sa, palamadac ciniza. oyzasa saka "semilaway balo a ceci" ato" o sanek no tipos" oyniyan tatosa a dadiw maala tosa a mihcan a sakapahay a dadiw no mihcaan. saka20 ato saka22 Cincio a kawlah, maala sakapahay a dadiw-balod ato sakapahay Holam a kamo tatama modadiway a kawlah. i 2002 a mihcan katokoh 2006 a mihcan sa, lalid sa maala lima Hong Kong IFPI sakapahay pacakay Holam a kamo CD a kawlah. maala Hong Kong Cecayoetan sakamanamohay a Taywan modadiway 2001 a mihcan, maala aca ko Hong Kong Cecayoetan sakamanamohay a Taywan modadiway "Jay", "Fantesi", "Yehoimei", "milakoit to mihcaan" maala Cincio a kawlah sakapahay Holam a kamo dadiw-balod a kawlah. 2004,2006,2007,2008 sepat a mihcan, maala kitakit sadadiw tabakiaya a kawlah " Yaco satalakaw pacakayay a palaway"</FORM>
    </S>
</TEXT>