<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah" copyright="CC BY-SA" citation="tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah, title = tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Andy Lau Tak Wah == u siwkay niza Liutehua(Andy Lau Tak Wah)sa, u mudadiway u mipalaway u pacakayay. 1990 sa, maala tu ku ngangan nu &quot; sepatay a pabaway&quot;. matineng mudadiw atu mipalaw. maala yadah ku kawlah. nu iga niza izaw tu cacay lasubu izaw sepat a bataan mangasiw. numacakay a iga sa, izaw tu tusa bataan mangasiw. 1999 a mihcan, Liutehua maala Hong kong bataan sakapahay sining a kawlah. 2000 a mihcan 11 a bulad, maala Kitakit bataan sakapahay sining a kawlah, u caay katuuday maala mahiniay kawlah a Hongkong palaway. 2006 a mihcan 7 a bulad 7 a demiad, pabeli ku paseneng Yuense院士 a ngangan, apatahkal ku heci niza nay palaw atu nalimaan, sakamu sa ku taw: nikangeluan atu mitesekay a icel atu wayway, taneng masatilid nu wawa atu sining. Liutehua paytem i kawaw niza, kadihieng tu cabay kaput lalumaan atu makanamuhan a binawlan. kapah ku kihal atu masasiket atu myiti, sisa kakah ku ngangan niza, u nganganay a lihab a tademaw ciniza. tahanini mailay mikawaw, sakakumced tanektek saicelangen, malakapay ku bihid, makapay tu wayway. i Hulam a subal, i Yaco, talakaw ku ngangan, ilabu ku lawilaw . manamuh i balucu' ku siningay tu cinizaan. i palaway i dadiway i iga i tilibi, tina sepat a subal saan, talakaw ku miazihay mitengilay a binawlan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u kawlah niza Luitehua namaala a dadiw a kawlah sa mangasiw 400, u maala kawlah sayadahay a mudadiway. i ayaw nu 2000 a mihcan, maala tu 292 a dadiw a kawlah ciniza. u talakaway a nasulitan i Hulamay a subal. i Hongkong a tilibi sa, izaw ku 21 a dadiw maala ku sakapahay bataan kingciu kawlah. i 1991 a mihcan, pulung 3 a dadiw maala. i 1990-1992 1994 1999 2004 u sakanamuhan a tatama palaway ciniza. 1993 1995-1996 2000-2006 u sakanamuhan a tatama palaway nu Hongkong ciniza. uyniyan a sasulitan sa u takalaway katukuh ayza. i hekal nu Hong Kong, i Taywan China Sinkapol Malaysiya Lipun Korea atu Amilika, maala tu ciniza tu yadahay a kawlah nu dadiw atu palaw. Taywan Kingma a kawlah u sakapahay tatama palaway a kawlah sa, sasepat singangan, satusa maala ku kawlah. u nalimaan niza inga Liutehua mipalaw 27 a tilibi atu 140 a iga. namisyubay 30 a iga atu 1 a tilibi. sakacacay a iga mipalaw niza sa ku &quot; sikulitay ladem a dadiw&quot; . nabaluhayay a iga mipalaw sa ku &quot;milalaba' tu lung &quot;. u tadamaan a inga niza tayza i bayu' 投奔怒海 · sasumidang ihekal nu hulic 法外情 · sasumidang ilabu' nu hulic法內情 · sakapahay la'cusay a cabay最佳損友 · Wang-cyaw Kamen 旺角卡門 · u sapabaway 至尊無上 · mamidang 愛人同志 · anu izaw sasumidang ku tapuku 天若有情 · sasulitan nu Afei 阿飛正傳 · matineng mupwakyaway a tademaw 賭俠 · siwa cacay mamidang nu palang 九一神鵰俠侶 · yadah kalisiw ci Leilou 五億探長雷洛傳 · mipalaw atu ku Lung 與龍共舞 · mupuakiyaway a tawki ci Singke 賭城大亨之新哥傳奇 · haynisadikud ku tapuku atu lala' 天長地久 · tapuku atu lala'天與地 · mibalakasay a tademaw 大冒險家 · silamalay a ngayaway -kazizeng 烈火戰車 · anu izaw sasumidang ku tapuku-tulu-ilamalay a limecedan天若有情III之烽火佳人 · baluhay Shanghay dadipasan 新上海灘 · namisanga' i Hong Kong 香港製造 · i banaway a Lung 龍在江湖 · matineng mupuakiyaway a tademaw 1999 賭俠1999 · madademec ku matineng mupuakiyaway a tademaw 賭俠大戰拉斯維加斯 · duutday a ngangayawan 暗戰 · aniwiw a tatama atu tataytay a tatayna 孤男寡女 · a-hu 阿虎 · pakudusay a tatama atu tatayna 瘦身男女 · mipatayay a tademaw 全職殺手 · inayi'ay salaedan a zazan 無間道 · tabakiaya a tatama 大隻佬 · inayi'ay salaedan a zazan-tulu 無間道III · musisip midebung 十面埋伏 · inayi' ku kidem i kitakit 天下無賊 · u simpi' nu wawa atu silet童夢奇緣 · maungagay a baetu 瘋狂的石頭 · lumeniay a debung 墨攻 · u minanamay 門徒 · pabeli' ku cudad 投名狀 · tulu kanatal 三國之見龍卸甲 · madademec 打擂台 · ci Tilencie 狄仁傑之通天帝國 · baluhay a Sawlin Se 新少林寺 · kakana ci Tao 桃姐 · menu'ay a kincal 盲探 · balius 風暴 · tataytay 失孤 · pauzip ci Wu 解救吾先生 · lemecedan a demiad nu maku 我的少女時代 · mistesekay nu mihulak tu bakudang 拆彈專家 dadiw nay 1985 katukuh ayza sa, Liutehua insac kongtongwa CD izaw 25, nu Hulam CD izaw 20, atu zuma kamu a CD 9. pulung han nu mapliliay atu zuma sa, mangasiw 100 a CD. Bataan Dadiw Kingchu a kawlah, maala niza enemay a sakanamuhay a tatama mudadiway(1990-1992 1994 1999 2004), maala niza pulu' Tatay sakanamuhay Hong Kong tatama mudadiway(1993 1995-1996 2000-2006), pulung sa izaw ku 21 a dadiw, maala Bataan Dadiw Kingchu a kawlah. u kayadahay maala kawlah a mudadiway. isasa'ay sa u didiw-balud nu Hulam niza tatiku tisuwanan 回到你身邊,sasumidang ilabu' nu hulic法內情,nazatungan masasiket(1989 a mihcan) anu ku kungku nu maku kisu 如果妳是我的傳說(1990 a mihcan) aku atu milalaba'ay a simpi nu maku 我和我追逐的夢,u silet nu zuma a uzip 來生緣(1991 a mihcan) mikukay ku sasumidang nu misu謝謝你的愛(1992 a mihcan) tatenga'ay a sasumidang caay kadayum milayap真情難收,kinacacay i uzip 一生一次(1993 a mihcan) katawal sasumidang a nanum 忘情水,nizatengan nu Dietu 天意(1994 a mihcan) tatenga' haynisadikud真永遠(1995 a mihcan) zayhan sasumidang因為愛,mabulah mabalad 相思成災(1996 a mihcan) sasumidang mahina kabiyalawan 愛如此神奇,sasumidang ilabu nu ukak atu balucu'愛在刻骨銘心時(1997 a mihcan) ihekalay a sasumidang 人間愛(1999 a mihcan) sasunamuh nu tatama 男人的愛(2000 a mihcan) mabuhat tu ku tapuku 天開了(2001 a mihcan) bangcalay a demiad 美麗的一天(2002 a mihcan) kinacacay tu musakamu maidih tisuwanan kaku 再說一次我愛你(2005 a mihcan) u nabalucu'an a nizateng nu katazazan 一隻牛的異想世界(2007 a mihcan) takus-sakamu u syubay a takus-sakamu sa, izaw ku utubay, kazizeng, zikecan a dinwa, DVD, VCD, tuki, kucu', epah, pangcu', zikuc, mibanaway, milaluluay, sapisulac ngipen, kokakola, kahiw, cha, nananuman, miidangay, dadingu, mibalakas, misalamay, kilang a panan, micaliw tu kalisiway, elun, luma'ay a sakaluk .....kayadah ku ni patayliay a takus-sakamu. paedap 1994 patizeng ciniza ku &quot;Liutehua paedap tu pakuyucay a kakawawan&quot;, amiedap tu isasa'ay inayi' ku laheci, maydih mapaedapay a tademaw. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan 劉德華-</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Andy Lao Tak Wah == o siwkay niza Liotehoa(Andy Lao Tak Wah)sa, o modadiway o mipalaway o pacakayay. 1990 sa, maala to ko ngangan no &quot; sepatay a pabaway&quot;. matineng modadiw ato mipalaw. maala yadah ko kawlah. no iga niza izaw to cacay lasobo izaw sepat a bataan mangasiw. nomacakay a iga sa, izaw to tosa bataan mangasiw. 1999 a mihcan, Liotehoa maala Hong kong bataan sakapahay sining a kawlah. 2000 a mihcan 11 a bolad, maala Kitakit bataan sakapahay sining a kawlah, o caay katooday maala mahiniay kawlah a Hongkong palaway. 2006 a mihcan 7 a bolad 7 a demiad, pabeli ko paseneng Yoense院士 a ngangan, apatahkal ko heci niza nay palaw ato nalimaan, sakamo sa ko taw: nikangeloan ato mitesekay a icel ato wayway, taneng masatilid no wawa ato sining. Liotehoa paytem i kawaw niza, kadihieng to cabay kapot lalomaan ato makanamohan a binawlan. kapah ko kihal ato masasiket ato myiti, sisa kakah ko ngangan niza, o nganganay a lihab a tademaw ciniza. tahanini mailay mikawaw, sakakomced tanektek saicelangen, malakapay ko bihid, makapay to wayway. i Holam a sobal, i Yaco, talakaw ko ngangan, ilabo ko lawilaw . manamoh i baloco' ko siningay to cinizaan. i palaway i dadiway i iga i tilibi, tina sepat a sobal saan, talakaw ko miazihay mitengilay a binawlan. o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o kawlah niza Loitehoa namaala a dadiw a kawlah sa mangasiw 400, o maala kawlah sayadahay a modadiway. i ayaw no 2000 a mihcan, maala to 292 a dadiw a kawlah ciniza. o talakaway a nasolitan i Holamay a sobal. i Hongkong a tilibi sa, izaw ko 21 a dadiw maala ko sakapahay bataan kingcio kawlah. i 1991 a mihcan, polong 3 a dadiw maala. i 1990-1992 1994 1999 2004 o sakanamohan a tatama palaway ciniza. 1993 1995-1996 2000-2006 o sakanamohan a tatama palaway no Hongkong ciniza. oyniyan a sasolitan sa o takalaway katokoh ayza. i hekal no Hong Kong, i Taywan China Sinkapol Malaysiya Lipon Korea ato Amilika, maala to ciniza to yadahay a kawlah no dadiw ato palaw. Taywan Kingma a kawlah o sakapahay tatama palaway a kawlah sa, sasepat singangan, satosa maala ko kawlah. o nalimaan niza inga Liotehoa mipalaw 27 a tilibi ato 140 a iga. namisyobay 30 a iga ato 1 a tilibi. sakacacay a iga mipalaw niza sa ko &quot; sikolitay ladem a dadiw&quot; . nabalohayay a iga mipalaw sa ko &quot;milalaba' to long &quot;. o tadamaan a inga niza tayza i bayo' 投奔怒海 · sasomidang ihekal no holic 法外情 · sasomidang ilabo' no holic法內情 · sakapahay la'cosay a cabay最佳損友 · Wang-cyaw Kamen 旺角卡門 · o sapabaway 至尊無上 · mamidang 愛人同志 · ano izaw sasomidang ko tapoko 天若有情 · sasolitan no Afei 阿飛正傳 · matineng mopwakyaway a tademaw 賭俠 · siwa cacay mamidang no palang 九一神鵰俠侶 · yadah kalisiw ci Leiloo 五億探長雷洛傳 · mipalaw ato ko Long 與龍共舞 · mopoakiyaway a tawki ci Singke 賭城大亨之新哥傳奇 · haynisadikod ko tapoko ato lala' 天長地久 · tapoko ato lala'天與地 · mibalakasay a tademaw 大冒險家 · silamalay a ngayaway -kazizeng 烈火戰車 · ano izaw sasomidang ko tapoko-tolo-ilamalay a limecedan天若有情III之烽火佳人 · balohay Shanghay dadipasan 新上海灘 · namisanga' i Hong Kong 香港製造 · i banaway a Long 龍在江湖 · matineng mopoakiyaway a tademaw 1999 賭俠1999 · madademec ko matineng mopoakiyaway a tademaw 賭俠大戰拉斯維加斯 · dootday a ngangayawan 暗戰 · aniwiw a tatama ato tataytay a tatayna 孤男寡女 · a-ho 阿虎 · pakodosay a tatama ato tatayna 瘦身男女 · mipatayay a tademaw 全職殺手 · inayi'ay salaedan a zazan 無間道 · tabakiaya a tatama 大隻佬 · inayi'ay salaedan a zazan-tolo 無間道III · mosisip midebong 十面埋伏 · inayi' ko kidem i kitakit 天下無賊 · o simpi' no wawa ato silet童夢奇緣 · maongagay a baeto 瘋狂的石頭 · lomeniay a debong 墨攻 · o minanamay 門徒 · pabeli' ko codad 投名狀 · tolo kanatal 三國之見龍卸甲 · madademec 打擂台 · ci Tilencie 狄仁傑之通天帝國 · balohay a Sawlin Se 新少林寺 · kakana ci Tao 桃姐 · meno'ay a kincal 盲探 · balios 風暴 · tataytay 失孤 · paozip ci Wo 解救吾先生 · lemecedan a demiad no mako 我的少女時代 · mistesekay no miholak to bakodang 拆彈專家 dadiw nay 1985 katokoh ayza sa, Liotehoa insac kongtongwa CD izaw 25, no Holam CD izaw 20, ato zoma kamo a CD 9. polong han no mapliliay ato zoma sa, mangasiw 100 a CD. Bataan Dadiw Kingcho a kawlah, maala niza enemay a sakanamohay a tatama modadiway(1990-1992 1994 1999 2004), maala niza polo' Tatay sakanamohay Hong Kong tatama modadiway(1993 1995-1996 2000-2006), polong sa izaw ko 21 a dadiw, maala Bataan Dadiw Kingcho a kawlah. o kayadahay maala kawlah a modadiway. isasa'ay sa o didiw-balod no Holam niza tatiko tisowanan 回到你身邊,sasomidang ilabo' no holic法內情,nazatongan masasiket(1989 a mihcan) ano ko kongko no mako kiso 如果妳是我的傳說(1990 a mihcan) ako ato milalaba'ay a simpi no mako 我和我追逐的夢,o silet no zoma a ozip 來生緣(1991 a mihcan) mikokay ko sasomidang no miso謝謝你的愛(1992 a mihcan) tatenga'ay a sasomidang caay kadayom milayap真情難收,kinacacay i ozip 一生一次(1993 a mihcan) katawal sasomidang a nanom 忘情水,nizatengan no Dieto 天意(1994 a mihcan) tatenga' haynisadikod真永遠(1995 a mihcan) zayhan sasomidang因為愛,mabolah mabalad 相思成災(1996 a mihcan) sasomidang mahina kabiyalawan 愛如此神奇,sasomidang ilabo no okak ato baloco'愛在刻骨銘心時(1997 a mihcan) ihekalay a sasomidang 人間愛(1999 a mihcan) sasonamoh no tatama 男人的愛(2000 a mihcan) mabohat to ko tapoko 天開了(2001 a mihcan) bangcalay a demiad 美麗的一天(2002 a mihcan) kinacacay to mosakamo maidih tisowanan kako 再說一次我愛你(2005 a mihcan) o nabaloco'an a nizateng no katazazan 一隻牛的異想世界(2007 a mihcan) takos-sakamo o syobay a takos-sakamo sa, izaw ko otobay, kazizeng, zikecan a dinwa, DVD, VCD, toki, koco', epah, pangco', zikoc, mibanaway, milaloloay, sapisolac ngipen, kokakola, kahiw, cha, nananoman, miidangay, dadingo, mibalakas, misalamay, kilang a panan, micaliw to kalisiway, elon, loma'ay a sakalok .....kayadah ko ni patayliay a takos-sakamo. paedap 1994 patizeng ciniza ko &quot;Liotehoa paedap to pakoyocay a kakawawan&quot;, amiedap to isasa'ay inayi' ko laheci, maydih mapaedapay a tademaw. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan 劉德華-</FORM>
    </S>
</TEXT>