<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan)" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan)" copyright="CC BY-SA" citation="tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan). (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan), title = tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/tademaw-Song_Yun_Hua(Taiwan)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Song Yun Hua == u siwkay niza Song Yun Hua(1992.10.21), tatayna, Taywan a palaway. 2014 mipalaw tu iga&lt;mitala cacay a tademaw cofi&gt;, mamikuwan tu sakacacayay a tatayna angaangan. 2015 a mihca sa, mipalaw tu iga &lt;u wawana a mihcaan&gt;, mamikuwan tu sakacacayay a tatayna angangan. namacumud tu iga kawlah a sacabengan. masakapah henay ciniza itawya. sangulan sipunuay a tatayna ciniza. (amicunus henay tu sulit.待補充) u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam Vivian Sung Yun-hua (宋芸樺; born 21 October 1992) is a Taiwanese actress, best known for the films Café. Waiting. Love and Our Times. She was nominated for the Best Actress award at the 52nd Golden Horse Awards for her role as Lin Chen-hsin in Our Times. u sulit nu Korea 쑹윈화(중국어: 宋芸樺, 병음: Sòng Yúnhuà, 한자음: 송운화, 영어: Vivian Sung 비비언 쑹(*), 1992년 10월 21일 ~ )는 후보에 올랐다. u iga niza (amicunus henay tu sulit.待補充) u uzip niza (amicunus henay tu sulit.待補充)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Song Yon Hoa == o siwkay niza Song Yon Hoa(1992.10.21), tatayna, Taywan a palaway. 2014 mipalaw to iga&lt;mitala cacay a tademaw cofi&gt;, mamikowan to sakacacayay a tatayna angaangan. 2015 a mihca sa, mipalaw to iga &lt;o wawana a mihcaan&gt;, mamikowan to sakacacayay a tatayna angangan. namacomod to iga kawlah a sacabengan. masakapah henay ciniza itawya. sangolan siponoay a tatayna ciniza. (amiconos henay to solit.待補充) o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam Vivian Song Yon-hoa (宋芸樺; born 21 October 1992) is a Taiwanese actress, best known for the films Café. Waiting. Love and Oor Times. She was nominated for the Best Actress award at the 52nd Golden Horse Awards for her role as Lin Chen-hsin in Oor Times. o solit no Korea 쑹윈화(중국어: 宋芸樺, 병음: Sòng Yúnhoà, 한자음: 송운화, 영어: Vivian Song 비비언 쑹(*), 1992년 10월 21일 ~ )는 후보에 올랐다. o iga niza (amiconos henay to solit.待補充) o ozip niza (amiconos henay to solit.待補充)</FORM>
    </S>
</TEXT>