<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Elva_Hsiao" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tademaw-Elva_Hsiao" copyright="CC BY-SA" citation="tademaw-Elva_Hsiao. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Elva_Hsiao" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tademaw-Elva_Hsiao, title = tademaw-Elva_Hsiao, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tademaw-Elva_Hsiao} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Elva Hsiao Elva Hsiao angangan kalunasulitan niza tatenga' a ngangan: 蕭雅之(naayaw misumad) ayzaay a ngangan: 蕭亞軒 Loma sasuala tu sulit: Hsiao Yasyuan Amilika a ngangan: Elva Hsiao malimula a ngangan: Elva, kanatal: Conghwaminko cidekay: Hulam nalecuhan: 1979 a mihcan 8 a bulad 24 a demiad Taywan Taoyuen Congli kawaw: mudadiway,mupalaway,zikuz-mitekelay kamu: Hulam,Amilika,Kountoungwa,Lipun,Korea,Minan papayzaan: Citucyaw u siwkay niza Elva Hsiao (1979.8.24) tatayna. nuayway a ngangan niza sa ci Hsiao Yace, i 2009 misumad tu ngangan niza. singanganay a mudadiway i Taywan. nalecuhan i Taywan Taoyuen Congli. natahkal ciniza sa , sakamutu ku myiti panganganan ku " sepat adidi'ay a Tienhou". matineng misalukyaw atu musazikuc. naitiza i Lipun patahkal ku Amilika dadiw nalimaan. i 2000 a mihcan maala ciniza ku " kitakit Hulam kamu a dadiw sakayadahay pacakay a kawlah". manamuh ci Corn Kongling cinizaan, manamuh miazih mitengil cinizaan. amisupet ci Corn uyniyan a kasabelih. ci Corn sa, u limecedan nu Hulam a kaying. siicel, sibangcalay a bihid, sidihkuay a balucu'. sikawaw ciniza i Cengce Tabakiay a cacudadan ayza. sakamu ci Corn, Elva Hsiao u kapahay a mudadiway, asu' ku suni, asu' ku tawa, sisa manamuh ci Corn cinizaan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u sulit nu Hulam Elva Hsiao (simplified Chinese: 萧亚轩; traditional Chinese: 蕭亞軒; pinyin: Xiāo Yăxuān, born 24 August 1979) is a Taiwanese singer and actress. u dadiw nalimaan niza Hsiao Yasian 蕭亞軒(1999) sumanahay a cyangwei-balu 紅薔薇(2000) anucila a demiad 明天(2001) Elva First(2001) 4U(2002) sasumidang a angangan a dadiwː micepcep 愛的主打歌·吻(2002) malemu'ay tu lemu' 愛上愛(2003) sakalima a tabakiaya a zazan 第五大道(2003) 1087(2006) tulu ku bihid a Siawa三面夏娃(2008) cuan-baetu a waneng 鑽石糖(2009) sangulan a kaying 蕭灑小姐(2010) mamelu' kaku tisuwanan 我愛我(2011) caay misupuelac ku cepcep nu maku 不解釋親吻(2014) u dadiw nu saungay nu binawlan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Elva Hsiao Elva Hsiao angangan kalonasolitan niza tatenga' a ngangan: 蕭雅之(naayaw misomad) ayzaay a ngangan: 蕭亞軒 Loma sasoala to solit: Hsiao Yasyoan Amilika a ngangan: Elva Hsiao malimola a ngangan: Elva, kanatal: Conghwaminko cidekay: Holam nalecohan: 1979 a mihcan 8 a bolad 24 a demiad Taywan Taoyoen Congli kawaw: modadiway,mopalaway,zikoz-mitekelay kamo: Holam,Amilika,Koontoongwa,Lipon,Korea,Minan papayzaan: Citocyaw o siwkay niza Elva Hsiao (1979.8.24) tatayna. noayway a ngangan niza sa ci Hsiao Yace, i 2009 misomad to ngangan niza. singanganay a modadiway i Taywan. nalecohan i Taywan Taoyoen Congli. natahkal ciniza sa , sakamoto ko myiti panganganan ko " sepat adidi'ay a Tienhoo". matineng misalokyaw ato mosazikoc. naitiza i Lipon patahkal ko Amilika dadiw nalimaan. i 2000 a mihcan maala ciniza ko " kitakit Holam kamo a dadiw sakayadahay pacakay a kawlah". manamoh ci Corn Kongling cinizaan, manamoh miazih mitengil cinizaan. amisopet ci Corn oyniyan a kasabelih. ci Corn sa, o limecedan no Holam a kaying. siicel, sibangcalay a bihid, sidihkoay a baloco'. sikawaw ciniza i Cengce Tabakiay a cacodadan ayza. sakamo ci Corn, Elva Hsiao o kapahay a modadiway, aso' ko soni, aso' ko tawa, sisa manamoh ci Corn cinizaan. o sapoyaay a kakoniza o kawaw niza o solit no Holam Elva Hsiao (simplified Chinese: 萧亚轩; traditional Chinese: 蕭亞軒; pinyin: Xiāo Yăxoān, born 24 Aogost 1979) is a Taiwanese singer and actress. o dadiw nalimaan niza Hsiao Yasian 蕭亞軒(1999) somanahay a cyangwei-balo 紅薔薇(2000) anocila a demiad 明天(2001) Elva First(2001) 4U(2002) sasomidang a angangan a dadiwː micepcep 愛的主打歌·吻(2002) malemo'ay to lemo' 愛上愛(2003) sakalima a tabakiaya a zazan 第五大道(2003) 1087(2006) tolo ko bihid a Siawa三面夏娃(2008) coan-baeto a waneng 鑽石糖(2009) sangolan a kaying 蕭灑小姐(2010) mamelo' kako tisowanan 我愛我(2011) caay misopoelac ko cepcep no mako 不解釋親吻(2014) o dadiw no saongay no binawlan</FORM>
    </S>
</TEXT>