<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tademaw-Andy_Lau_Tak_Wah" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Andy Lau Tak Wah u siwkay niza Liutehua(Andy Lau Tak Wah)sa, u mudadiway u mipalaway u pacakayay. 1990 sa, maala tu ku ngangan nu &quot; sepatay a pabaway&quot;. matineng mudadiw atu mipalaw. maala yadah ku kawlah. nu iga niza izaw tu cacay lasubu izaw sepat a bataan mangasiw. numacakay a iga sa, izaw tu tusa bataan mangasiw. 1999 a mihcan, Liutehua maala Hong kong bataan sakapahay sining a kawlah. 2000 a mihcan 11 a bulad, maala Kitakit bataan sakapahay sining a kawlah, u caay katuuday maala mahiniay kawlah a Hongkong palaway. 2006 a mihcan 7 a bulad 7 a demiad, pabeli ku paseneng Yuense a ngangan, apatahkal ku heci niza nay palaw atu nalimaan, sakamu sa ku taw: nikangeluan atu mitesekay a icel atu wayway, taneng masatilid nu wawa atu sining. Liutehua paytem i kawaw niza, kadihieng tu cabay kaput lalumaan atu makanamuhan a binawlan. kapah ku kihal atu masasiket atu myiti, sisa kakah ku ngangan niza, u nganganay a lihab a tademaw ciniza. tahanini mailay mikawaw, sakakumced tanektek saicelangen, malakapay ku bihid, makapay tu wayway. i Hulam a subal, i Yaco, talakaw ku ngangan, ilabu ku lawilaw. manamuh i balucu' ku siningay tu cinizaan. i palaway i dadiway i iga i tilibi, tina sepat a subal saan, talakaw ku miazihay mitengilay a binawlan. u sapuyaay a kakuniza u kawaw niza u kawlah niza Luitehua namaala a dadiw a kawlah sa mangasiw 400, u maala kawlah sayadahay a mudadiway. i ayaw nu 2000 a mihcan, maala tu 292 a dadiw a kawlah ciniza. u talakaway a nasulitan i Hulamay a subal. i Hongkong a tilibi sa, izaw ku 21 a dadiw maala ku sakapahay bataan kingciu kawlah. i 1991 a mihcan, pulung 3 a dadiw maala. i 1990 1992 1994 1999 2004 u sakanamuhan a tatama palaway ciniza. 1993 1995 1996 2000 2006 u sakanamuhan a tatama palaway nu Hongkong ciniza. uyniyan a sasulitan sa u takalaway katukuh ayza. i hekal nu Hong Kong, i Taywan China Sinkapol Malaysiya Lipun Korea atu Amilika, maala tu ciniza tu yadahay a kawlah nu dadiw atu palaw. Taywan Kingma a kawlah u sakapahay tatama palaway a kawlah sa, sasepat singangan, satusa maala ku kawlah. u nalimaan niza inga Liutehua mipalaw 27 a tilibi atu 140 a iga. namisyubay 30 a iga atu 1 a tilibi. sakacacay a iga mipalaw niza sa ku &quot; sikulitay ladem a dadiw&quot;. nabaluhayay a iga mipalaw sa ku &quot;milalaba' tu lung&quot;. u tadamaan a inga niza tayza i bayu' sasumidang ihekal nu hulic sasumidang ilabu' nu hulic sakapahay la'cusay a cabay Wang cyaw Kamen u sapabaway mamidang anu izaw sasumidang ku tapuku sasulitan nu Afei matineng mupwakyaway a tademaw siwa cacay mamidang nu palang yadah kalisiw ci Leilou mipalaw atu ku Lung mupuakiyaway a tawki ci Singke haynisadikud ku tapuku atu lala' tapuku atu lala' mibalakasay a tademaw silamalay a ngayaway kazizeng anu izaw sasumidang ku tapuku tulu ilamalay a limecedan III baluhay Shanghay dadipasan namisanga' i Hong Kong i banaway a Lung matineng mupuakiyaway a tademaw 1999 1999 madademec ku matineng mupuakiyaway a tademaw duutday a ngangayawan aniwiw a tatama atu tataytay a tatayna a hu pakudusay a tatama atu tatayna mipatayay a tademaw inayi'ay salaedan a zazan tabakiaya a tatama inayi'ay salaedan a zazan tulu III musisip midebung inayi' ku kidem i kitakit u simpi' nu wawa atu silet maungagay a baetu lumeniay a debung u minanamay pabeli' ku cudad tulu kanatal madademec ci Tilencie baluhay a Sawlin Se kakana ci Tao menu'ay a kincal balius tataytay pauzip ci Wu lemecedan a demiad nu maku mistesekay nu mihulak tu bakudang dadiw nay 1985 katukuh ayza sa, Liutehua insac kongtongwa CD izaw 25, nu Hulam CD izaw 20, atu zuma kamu a CD 9. pulung han nu mapliliay atu zuma sa, mangasiw 100 a CD. Bataan Dadiw Kingchu a kawlah, maala niza enemay a sakanamuhay a tatama mudadiway(1990 1992 1994 1999 2004), maala niza pulu' Tatay sakanamuhay Hong Kong tatama mudadiway(1993 1995 1996 2000 2006), pulung sa izaw ku 21 a dadiw, maala Bataan Dadiw Kingchu a kawlah. u kayadahay maala kawlah a mudadiway. isasa'ay sa u didiw balud nu Hulam niza tatiku tisuwanan ,sasumidang ilabu' nu hulic ,nazatungan masasiket(1989 a mihcan) anu ku kungku nu maku kisu (1990 a mihcan) aku atu milalaba'ay a simpi nu maku ,u silet nu zuma a uzip (1991 a mihcan) mikukay ku sasumidang nu misu (1992 a mihcan) tatenga'ay a sasumidang caay kadayum milayap ,kinacacay i uzip (1993 a mihcan) katawal sasumidang a nanum ,nizatengan nu Dietu (1994 a mihcan) tatenga' haynisadikud (1995 a mihcan) zayhan sasumidang ,mabulah mabalad (1996 a mihcan) sasumidang mahina kabiyalawan ,sasumidang ilabu nu ukak atu balucu' (1997 a mihcan) ihekalay a sasumidang (1999 a mihcan) sasunamuh nu tatama (2000 a mihcan) mabuhat tu ku tapuku (2001 a mihcan) bangcalay a demiad (2002 a mihcan) kinacacay tu musakamu maidih tisuwanan kaku (2005 a mihcan) u nabalucu'an a nizateng nu katazazan (2007 a mihcan) takus sakamu u syubay a takus sakamu sa, izaw ku utubay, kazizeng, zikecan a dinwa, DVD, VCD, tuki, kucu', epah, pangcu', zikuc, mibanaway, milaluluay, sapisulac ngipen, kokakola, kahiw, cha, nananuman, miidangay, dadingu, mibalakas, misalamay, kilang a panan, micaliw tu kalisiway, elun, luma'ay a sakaluk.....kayadah ku ni patayliay a takus sakamu. paedap 1994 patizeng ciniza ku &quot;Liutehua paedap tu pakuyucay a kakawawan&quot;, amiedap tu isasa'ay inayi' ku laheci, maydih mapaedapay a tademaw. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan(</FORM>
    </S>
</TEXT>
