<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tadisawak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tadisawak" copyright="CC BY-SA" citation="tadisawak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tadisawak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tadisawak, title = tadisawak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tadisawak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u tadisawak hananay sa(kamu nu Hulam: 背心) u tadisawak hananay sa i na kamu u nayay ku ledungay a dikuc, idaw ku kasi i labuay nu dikuc a tadisawak(kamu nu Amuhuwan: Undershirt, kamu nu British: Vest), atu sika i hekalay a tadisawak(kamu nu Amuhuwan: Vest, kamu nu British: Waistcoat), caay pasasiduma tu tatama atu tatayna, nika u nu tatamaay nu tataynaay a tadisawak i nitekel, saka i cuwa nisadikucen, nisaitan idaw aca ku caay kalecad a nalimaan. u duma sa ya tadisawak caay sa ya ma-jia sipakayda hantu nayi'ay ku ledung sa, nu i hekalay a sidikuc, u sakasaan taneng micunus tu sakadihku, salungan atu misakapah. nika idaw nu sulit u kamu nu tadisawak sa u mitena' tu apa atu mitena' tu balucu', u hulaman a tadisawak u namakay i wei-jin-nan-pei-zao nutawyaay a liyang-dang, mitudung tu han-dayay a liyang-dang-kay, i song-day a malingatu pangangan hantu tadisawak. i aydaay tu sa masa nayi'ay ku ledung a dikuc atu sikausay apuyu'ay a dikuc hamin han hinin pangangan. kasasizuma nu tadisawak sikausay a tadisawak sipangangan aca tu siao-ke-ay , sakay tataynaay a dikuc, micitek nu wayway sa masaadidiay a kaus atu nisa-ngaayan nu limaan misanga', sadikuc han u duma ku nikaadih tu masapucupucu'ay nu udipa atu tatelecan salungan sa. pasu ina sikausay a tadisawak sasa'pi'an aca atu siduma han sa matatungus sadikucen, yadah ku tatayna atu limecedan i lalud manamuh sidikuc tina sikausay a tadisawak, idaw aca ku tatayna i luma' hida sa sidikuc i hekal. sapilatlatay a tadisawak sipangangan aca tu A-Sqiurt, hina maadih i kadubaan, misatanektekay a latlatan a latlatay a sipangangan, mahkasidikuc a mamin ku tatama tina tadisawak, kilul sa nu dikudan pasu tatayna sidikuc. u latlatay a tadisawak hina sakay labuay, nika anu caledes ku demiad sa duhpic sa sitadisawak dada', u duma sa pasadikuc han atu sakabi'an. u latlatay a tadisawak nu nalimaan a misait madayum(nayay ku sakiliel, nayay ku sakubit atu nayay ku palubucan) mangaay sasa'pi' saan, u zayliw niya tadisawak u nu kupa atu nu dumaay a micepcepay tu tanang a zen-cao-sien-wei . lusitay a tadisawak u Sakidayaay a tadisawak sa, u lusit nu tatama, uyda sa sitadisawak malasadikucan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o tadisawak hananay sa(kamo no Holam: 背心) o tadisawak hananay sa i na kamo o nayay ko ledongay a dikoc, idaw ko kasi i laboay no dikoc a tadisawak(kamo no Amohowan: Undershirt, kamo no British: Vest), ato sika i hekalay a tadisawak(kamo no Amohowan: Vest, kamo no British: Waistcoat), caay pasasidoma to tatama ato tatayna, nika o no tatamaay no tataynaay a tadisawak i nitekel, saka i cowa nisadikocen, nisaitan idaw aca ko caay kalecad a nalimaan. o doma sa ya tadisawak caay sa ya ma-jia sipakayda hanto nayi'ay ko ledong sa, no i hekalay a sidikoc, o sakasaan taneng miconos to sakadihko, salongan ato misakapah. nika idaw no solit o kamo no tadisawak sa o mitena' to apa ato mitena' to baloco', o holaman a tadisawak o namakay i wei-jin-nan-pei-zao notawyaay a liyang-dang, mitodong to han-dayay a liyang-dang-kay, i song-day a malingato pangangan hanto tadisawak. i aydaay to sa masa nayi'ay ko ledong a dikoc ato sikaosay apoyo'ay a dikoc hamin han hinin pangangan. kasasizoma no tadisawak sikaosay a tadisawak sipangangan aca to siao-ke-ay , sakay tataynaay a dikoc, micitek no wayway sa masaadidiay a kaos ato nisa-ngaayan no limaan misanga', sadikoc han o doma ko nikaadih to masapocopoco'ay no odipa ato tatelecan salongan sa. paso ina sikaosay a tadisawak sasa'pi'an aca ato sidoma han sa matatongos sadikocen, yadah ko tatayna ato limecedan i lalod manamoh sidikoc tina sikaosay a tadisawak, idaw aca ko tatayna i loma' hida sa sidikoc i hekal. sapilatlatay a tadisawak sipangangan aca to A-Sqiort, hina maadih i kadobaan, misatanektekay a latlatan a latlatay a sipangangan, mahkasidikoc a mamin ko tatama tina tadisawak, kilol sa no dikodan paso tatayna sidikoc. o latlatay a tadisawak hina sakay laboay, nika ano caledes ko demiad sa dohpic sa sitadisawak dada', o doma sa pasadikoc han ato sakabi'an. o latlatay a tadisawak no nalimaan a misait madayom(nayay ko sakiliel, nayay ko sakobit ato nayay ko palobocan) mangaay sasa'pi' saan, o zayliw niya tadisawak o no kopa ato no domaay a micepcepay to tanang a zen-cao-sien-wei . lositay a tadisawak o Sakidayaay a tadisawak sa, o losit no tatama, oyda sa sitadisawak malasadikocan.</FORM>
    </S>
</TEXT>