<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tadisawak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tadisawak" copyright="CC BY-SA" citation="tadisawak. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tadisawak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tadisawak, title = tadisawak, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tadisawak} }">
    <S id="0">
        <FORM>u tadisawak hananay sa(kamu nu Hulam: ) u tadisawak hananay sa i na kamu u nayay ku ledungay a dikuc, idaw ku kasi i labuay nu dikuc a tadisawak(kamu nu Amuhuwan: Undershirt, kamu nu British: Vest), atu sika i hekalay a tadisawak(kamu nu Amuhuwan: Vest, kamu nu British: Waistcoat), caay pasasiduma tu tatama atu tatayna, nika u nu tatamaay nu tataynaay a tadisawak i nitekel, saka i cuwa nisadikucen, nisaitan idaw aca ku caay kalecad a nalimaan. u duma sa ya tadisawak caay sa ya ma jia sipakayda hantu nayi'ay ku ledung sa, nu i hekalay a sidikuc, u sakasaan taneng micunus tu sakadihku, salungan atu misakapah. nika idaw nu sulit u kamu nu tadisawak sa u mitena' tu apa atu mitena' tu balucu', u hulaman a tadisawak u namakay i wei jin nan pei zao nutawyaay a liyang dang, mitudung tu han dayay a liyang dang kay, i song day a malingatu pangangan hantu tadisawak. i aydaay tu sa masa nayi'ay ku ledung a dikuc atu sikausay apuyu'ay a dikuc hamin han hinin pangangan. kasasizuma nu tadisawak sikausay a tadisawak sipangangan aca tu siao ke ay, sakay tataynaay a dikuc, micitek nu wayway sa masaadidiay a kaus atu nisa ngaayan nu limaan misanga', sadikuc han u duma ku nikaadih tu masapucupucu'ay nu udipa atu tatelecan salungan sa. pasu ina sikausay a tadisawak sasa'pi'an aca atu siduma han sa matatungus sadikucen, yadah ku tatayna atu limecedan i lalud manamuh sidikuc tina sikausay a tadisawak, idaw aca ku tatayna i luma' hida sa sidikuc i hekal. sapilatlatay a tadisawak sipangangan aca tu A Sqiurt, hina maadih i kadubaan, misatanektekay a latlatan a latlatay a sipangangan, mahkasidikuc a mamin ku tatama tina tadisawak, kilul sa nu dikudan pasu tatayna sidikuc. u latlatay a tadisawak hina sakay labuay, nika anu caledes ku demiad sa duhpic sa sitadisawak dada', u duma sa pasadikuc han atu sakabi'an. u latlatay a tadisawak nu nalimaan a misait madayum(nayay ku sakiliel, nayay ku sakubit atu nayay ku palubucan) mangaay sasa'pi' saan, u zayliw niya tadisawak u nu kupa atu nu dumaay a micepcepay tu tanang a zen cao sien wei. lusitay a tadisawak u Sakidayaay a tadisawak sa, u lusit nu tatama, uyda sa sitadisawak malasadikucan.</FORM>
    </S>
</TEXT>
