<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taimali" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Taimali Taimali a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 102.29 km . (kalesakan nu linpanti 4.53 km , kalesakan nu pawliwti 57.38 km ), u kasabinawlan, 7,128 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,979 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,782 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 67 (Paiwan, Pangcah) ku kasabinawlan. u Paiwan atu Pangcah ku sakalaniyazu'. na i 2009 a mihcan, izaw ku tabakiay a baliyus u Molake, izaw ku tabakiay a balad, maalul ku niyazu' nu Taimali siang. nikasakuwakuwan Taimali mala 9 a cuwen atu 13 ku niyazu'. kina 13 a niyazu'sa, Lupakatj, Tjavualji, Kiring, Tjatjigel, Anasolay, Davugele, Takidis, Padrangigrang, Calavi, Kanadun, Sasaljak, Lalauran, Cilalongay. ( :Tjavualji :Tjavualji :Thài mâ lí hiong :tai ma li hiong ) , . taymali a kenis taymali a kenis (paywan a kamu : Tjvualji; amis a kamu Tjavualji 1; layak a kamu: Thai ma li hiong; Tawan a ngangay a kamu nu sepatay nu keni a ngiha': tai ma li hiong ) tida i Taywan nu pusung a kenis i sawali satimulan, saamisan micapi tu piwma a kenis, pusung a kenis, sawalian misuayaw tu taypiyan, satipan micapi tu cing hung a kenis, satipan katimul malalitin tu tazen a kenis, satumulan militin tu ta u a kenis . 2000 . 2 3 ( , , ) 1 3 ( , , ) . 2000 . kina misudikuday tu cung yang san mayi, midudus kya sadipasan hawsa, u buyu' mamin ku yadahay, u talakaw nu telek satalakaway tusa a malebud a ditek, u demiad sa u caledesay ku bali nu demiad. i labu nu kenis a tademw idaw ku layakay a tademaw tu ( u layak, ngayngay, hulam ) atu u yincumin( amis, lukay, paywan ), u kamu nu itiniay nu paywan a kamu atu amis a kamu. tusa a malebud nu mihcaan u nu malebutay nu haynamuh misuayaw tu mahculalay a likad a kawaw kyu kasingangan ninakenisan katabaki, sakasinganganan nu bangcal kina kenisan wini " mahculalay nu cilal a kenis". (Tjavualji) , . 1920 1937 . laylay u taymali nau ta maw li( Tjavalji ), i paywan a kamu pabaliw satu " u mapacilalay nu cilal kasitayhi' nu damek a lala', i kasumamadan nu lalangawan sa idaw ku sulid sakay i "ta maw li", "taymali " sakasingangan. 1920 a mihcaan sumad hantu u "tamali", nadikudan sa i 1937 a mihcaan sumaden aca "taymali cung", pabalucu aca malu pusung a tusu pusu a kenis ku mikuwanay. sakatusa nu nikalalais tu nadikudan hawsa pasumad hantu tu pusung taymali a kenisan hanikatukuh ayda. , , , , . (paqaroqaro) , . u binacadan kina kenis nu binacadan yadah ku sakalisiwan, u paywan a binacadan, amis a binacadan, lukay a binacadan, hulan a tademaw, layak a tademaw atu u ngayngay makakumutay . dumaay a kenisan nu paywan a binacadan u pa ka lu cin (paqaroqarp), u nu sawalian a paywan, u duma sa ta wang a niyadu', ya u dikuc, u lalangawan matapal nu micapiay tu piwma a binacadan atu amisay a mapalalitay. . , . lalekalan nu yincumin a lala' nu kelas nipatidengan tu paya nikakeminis i san he a niyadu' atu huw yin a niyadu' nu lalekalan nu yincumincu a lala' nu kelas nipatidengan tu paya, unu kasu mamadanay a laylay ku mahiniay, u siacaay nu midangay pacena a pahanhan tu masadumaay nu kaliyuhan a madimutay a aidanga. dayhan u piwma a binacadan, amis a binacadan a kelas nu nakamuan saan sa, sapakalankan tu binacanan a paduduc tu yincumincu a kalas nu satabalay tani i tukuskuyni, micidek ku nipatideng tu sasalisinan nu kakausan u kabulahan a paya, sakay i tini u pidatengan tu babalakiay a imi'. 49 , , , . min ko sepat a bataan idaw ku siwa a mihcaan i san he a niyadu' mitepal tu bayu i buyu' a patideng tu"Taywan nu yincumin u lala' nu lalekalan ", walu a bataan nu mihcaan u i tiniay tu a tademawa ku milahciay, kya u sakahenulan, nauydaan u kisihu maydih misakalisuw a misabaluhay sapisanga tu tabakiay a kenis i lala' nu ahebal atu sasangaan, patetek tu paya sakay nu pacuyakuay a musakamu, u nituktukan ku luma a nisangaan a misakapah pabancal,palangaw tu sumilaway, kyu idaw haynikatukuh ayda tuud. , . . tu mihmihcaan nu pipuybunga a lisin, ce pen, ciyin he kini tusaay a kenis nu piwma a tademaw, kanca tayda a patunga tu kelas, saka caay kapawan tu nu kelas a nipaayaw tu dadatengan nu balucu', tung he a kenis u tu lan a niyadu' u amis atademaw nu binacadan miduduc tu kawaw nu babalaki sakay nu tademaw, sisa i tini palekal tu sasalisinan, pademiad kanca tayni a patungas tu kelas u dadateng tu nabalucuan. 2 3 1 3 , , , , . , , , . kasaupu nu tademaw kinakenis a tademaw u layak a binacadan, u dumaan sa 1 3 u binacada mamin, u yincumin ku yadahay nu binacadan ku muenengay i ta wang, pi li, siyang lan, cin lun, tu ling atu te ci li. sakadumaan , u paywan a binacadan ku yadahay a muenen i ta wang a kenis, sin siyang lan aniyadu',cin lung a kenis atu tu ling a kenis, u amis a binacadan sa i linubu nu hekal a muenen, nu malumanay a cin lan atu u te ci li.s piidangan , , , , tay ma li a kenis u a adihan yadah ku sinilangecan, idaw ku buyu' idaw ku bayu, idaw ku ungsing, u kasibaluan, u pikacawan tu silamalay, tu liyang a pikacawan nu silamalay 2006 7 1 10 1 . 7 6 10 . . tu liyang a pikacawan nu silamalay unu naayaway tu a pikacawan nu silamalay, i nai' ku kawaw dayhan i 2006 a mihcaan pitu a bulad idaw ku cacay a demiad nai' tu ku kawaw tu sakay i pidangan, uyida a mihcaan sa cacay bataan nu bulad idaw ku cacay a demiad u tatengaay tu malawpes. anu micumud u tuki tu demidemiad nu sananal pituay a tuki katukuh i kalabian enemay ku tuki, u sasinanutan a misakapah sa cacay a tademaw cacay a bataan nu kalisiw. inapikacawan i naayaw unu masatukusay, a buyu', timuan a dadan nu silamalay sasangan a kakitidaan masaduma ku nisunpuan tu talakaway a pikacawan tusilamalay, cacay a tatalakawan u pihahalan tu silamalay atu picakayan tu paya, sakatusa a talakawan u kakacawan, ya kakacawan sa idaw ku sumanahay a nilangatan u masadumaay u katinengan, mutiden itida hawsa tanen tu namakapabaw a miadih tu cacekawan i taypinyang a bayu, kasingangan nu Taywan u sabangcalay nu silamalay a pikacawan, sisa katuut ku tayniay midang a miadih tu dadan nu simukinay. . u cin cen, lo se a balu, ngipi, sikiyaw, pu lu mi', uciya, hu long a heci, bila', balu, usal, kuhi. . 4 7 . 18 11 12 . cin cen a buyu' u lalalayan a sinilangec tu sikalisiw, idaw ku sawac idaw ku cascas idaw ku talakaway a buyu' idaw hen ku masaapilisay a sawac. i tiniay a sawacsawacan u kapahay a kitidaan nu adipawnay, anu makatukuh tu i sepatay pituay a bulat u sandeb u piadihan tu adipawnay a demiad. anu asipen i cin cen a buyu' hakay idaw ku cacay bataan idaw ku waluay a adipawnay, u angangan a masdumaay u lubeniay a sakubad nu adipawnay, anu masungaliw tu ku lalutay, kasienawannay i cacay a bataan idaw kucacay cacay a bataan idaw ku tusaay a bulad nu i buyu'ay a dipawnay nu tamaay u kalawlawan ku baluwang tu a adihan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
