<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taitung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taitung" copyright="CC BY-SA" citation="Taitung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taitung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taitung, title = Taitung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taitung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Taitung kakilimaan Taitung a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 111.48 km². (kalesakan nu linpanti 0.47 km², kalesakan nu pawliwti 1.09 km²), u kasabinawlan, 10,692 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,655 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,817 ku yingcumin a tademaw. u kasabinawlan , Pakalatu 64%(Pangcah, Puyuma, Paiwan) ku kasabinawlan. u Pangcah atu Puyuma atu Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan a niyazu' Taitung mala 46 a cuwen atu 20 ku niyazu'. kina 20 a niyazu'sa, Apapuro niyazu' , Pasawali niyazu' , Ining niyazu' , Falangaw niyazu' , Asiroay niyazu' , Pusong niyazu' , Alapanay niyazu' , Karoroan niyazu' , Matang niyazu' , Katatipul niyazu' , Kasavakan niyazu' , Puyuma niyazu' , Papulu niyazu' , Kalaluran niyazu' , Fukid niyazu' , Pongodan niyazu' , Sihodingan niyazu' , Kakawasan niyazu' , Siafulungay niyazu' , Pakurung niyazu' . 臺東市 pusung se ( :Pusung；卑南語:Pusung；布農語:Pusung；臺灣話:Tâi-tang-chhī；臺灣客家語四縣腔:toiˇ dungˊ sii), . ( u misulitay tu sasulitan u pusung se; nu pancah; pusung; nu piwma;pusung; nu punung;pusung; nu layak a kamu;Tai-tang-chhi; nu Taywan a ngayngay sepad ku ngihah; toi dung' sii ), u nu pusung a kenis u satabakiay a mikuwanay nu tu-se, kitidaan i pusungan a kenis nu sawalian miduduc tu bayu i payteban, i sawalian u taypinyang, satimulan micapi tu tay-ma-li kenis, nu satipan atu saamisan micapi tu piwma a kenis. u ahebal nu lala' idaw ku cacay a lasubu idaw ku cacay a bataan nu pin-huwan-kung-li, malu satabakiay ahebal nu lala' u masacacaycacay sanay u sacacay sanay malakuwid ku cac pin-huwan-kung-li nu pikuwan a kenis; u tademaw makaala tu 10,5 a mang, nu ki-lan kalinku pusung a kenis nu tademawan sa u satabakiay nu paycacay a tuse, hamin nu kenis sa idaw ku pankiway a tademaw u enen i tini manin pangangan i tuse . 來源: 歷史 laylay u enal nu pusung yu mahida naayaway u nu yincumin u piuma a binacadan, nu amis a binacadan u kakitidaan a muenen, hanipidang han maluk ku nikaudip hawsa. naw u he-lan atu kahulaman i ayaw atu nu dikudan u nu dumaan a malcacad nu kakitidaan sa pangangan han tu ''piwma'', nataway sa idaw tu ku layak a tademaw malingatu tu nikalalacadan nu misiwbayay. u he-lan a tademaw nanu tawya tu maydih i tini a papikudkud tu kim sisa patayni tu hitay misadabek, atu piwma a binacadan u li-ciya niyadu', tay-an niyadu' namangangayaw tu, aydaay u pusung a kenis ya masa cacayay a lunem a salisinan ilabu nu tatangahan u sin-wan mamin idaw hen ku naayayaw a ukak nu hitay. . i naayaw a miheca u kasu mamadana henay, sini patideng tu piwma a pikawawan, i nadikudan u Taywan ya masatapangay ci Liu-min-cuwan micuduh a misumad, pangangan han tu pusung a kenis nu tuse. i nu ayawan nu lipun sa, sumad han tu ku ngangan'' sadimulan a kenis baluhay a tuse''. nu kahulaman a nipikuwanan sa mipela tu pabeli tu Taywan atu lipun hawsa, pangangan hantu tu ''piwma kenis'', nu pusung a pikawawan i satimulan a kenis. 地理環境 liwliw nu kakitidaan pusung a kenis i sawali nu satimul nu Taywan, u misudikuday tu buyu' misuayaway tu bayu u masatanayuay ku lala' nu wayway a tuse, kakitidaan nu yakuba i cin-wwiy-tu i tung-cin 121,10 tu, pi-uy 22,45 tu. i satipan u cung-yang-san-may nu malalikeluhay buyu' ienal tukus nudadan atu matatepal tu piwma a kenis, satipan nu timul mitepal tu ce-pe a sawac atu tay-ma-li a kenis masasuayaw, i saamisan sa u tukus a buyu' u lumeniay a bukes a sawac atupiwma a kenis ku tatudung, sawali sa u waliyu, hamin nu lala' a kitidaan u tukus a buyu' nu katimulan, i sawali u cung-yang-san-may, satimul nu saamis katanayu'19,8 kungli, . u kakaydaan nu nanum a sawac namakayda i saamisan katukuh i satimulan idaw ku piwma a sawac, tay-pin a sawac, li-ciya a sawac, ce-pen a sawac, makakilul musilsil tayda i waliyu, ya wayway nu silsil mahida u sapihpih a kukus i pusung, u satalakaway a talakaw pitu a bataan idaw ku lima a ditek i li-i- a buyu', taneng micekaw tu a adihan ku pusung. u pusung a kenis i masatukusay a pusung, u nikahida nu masasetulay a piwma a sawac, i kasinawan nu makatimulay a wali amis u puu' nu bali mautiih nu cung-yang-san-may atu tukus nu buyu' mapapuud , nika u pusung i Taywan nu sawali satimul a tukusan, u demiat u dihkuay a nikasasumad nu bali i bayu, kyu i kasienawan mahidatu ku dihku, sisa u pusung a kenis u masacaledesay a masapuu'ay a demiad nu bali. 產業 nilaculan kina tebanay a sasuwbayan a kenis sa i nu ayawan nu kinsihu i cung-cen a dadan atu cung-san a dadan, ya malumanay a silamalay i nu ayawan sa u sin-sena a dadan atu nu idaway tu a dadan tu tay 11 a dadanan ku caculilan i tida cung-huw a dadan, kyu ya malumanay a silamalay nu pusung matenes pinaay tu kakiya caay sakapahi nai' ku pacakayay a misiwbay i tuse, namahida saca u sihu misakapah a misanga tu aidangan nu pikawawan atu dadan nu kisiya a pidangan, 2015 a mihca ya pikawawan a idanga sa misumad aca tu palu basu u mitupinan a pikawawan atu i naayaway a pabasuan tu kakacawan i pusung malu nu piadihan tu kacudu , kyu mala tuluay a salacul tu sakasikalisiw kancaay aca caay kahamin malawpes. sikaidaw ku nikapulunga a mitupinan kyu sidadan tu sakaudip atu hami mapulung nikalahecian, misabaluhay aca tu yadahay a misiwbaay atu u pahanhanan nu pidangan atu mahicahicaay a itida nisiwbay tu malalitinay a patiyan micumud tu i dadan nu kisiya atu sin-sen a dadan, kya sasiwbayan i capi nu baluhay a silamalay nai' ku muculilay caay kakapah ku siwbay, u kakabian a pahanhanan atu pacaliway tu utubay malu tuluay tu a sasikalisiw a kawaw, u kahenulan a tuud nu malukay sa idaw ku belac, cikiya, lu-sen a balu', iyu-cay a balu', sungsuli, mami, kamacal, usal. sungsuli, mami, kamacal, usal. u pibuting tu a salacul i pusung a kenis inatu nu hu-kang i kalalikeluhan nu kelah, yadah ku babutingan, sika idaw ku ngangan nu babiutingan idaw ku u piya' nu bayu, nu likenay a kabus, man-pu a buting, maninelay a buting, u lita, masakawsuwaay a buting, u salengacay a tatelecan a buting, masabaluay a sizimi, u ci-ciw mahbin. lahud</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Taitong kakilimaan Taitong a sakowan ko Taitong. komod no kalesakan, 111.48 km². (kalesakan no linpanti 0.47 km², kalesakan no pawliwti 1.09 km²), o kasabinawlan, 10,692 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 3,655 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 6,817 ko yingcomin a tademaw. o kasabinawlan , Pakalato 64%(Pangcah, Poyoma, Paiwan) ko kasabinawlan. o Pangcah ato Poyoma ato Paiwan ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan a niyazo' Taitong mala 46 a cowen ato 20 ko niyazo'. kina 20 a niyazo'sa, Apaporo niyazo' , Pasawali niyazo' , Ining niyazo' , Falangaw niyazo' , Asiroay niyazo' , Posong niyazo' , Alapanay niyazo' , Karoroan niyazo' , Matang niyazo' , Katatipol niyazo' , Kasavakan niyazo' , Poyoma niyazo' , Papolo niyazo' , Kalaloran niyazo' , Fokid niyazo' , Pongodan niyazo' , Sihodingan niyazo' , Kakawasan niyazo' , Siafolongay niyazo' , Pakorong niyazo' . 臺東市 posong se ( :Posong；卑南語:Posong；布農語:Posong；臺灣話:Tâi-tang-chhī；臺灣客家語四縣腔:toiˇ dongˊ sii), . ( o misolitay to sasolitan o posong se; no pancah; posong; no piwma;posong; no ponong;posong; no layak a kamo;Tai-tang-chhi; no Taywan a ngayngay sepad ko ngihah; toi dong' sii ), o no posong a kenis o satabakiay a mikowanay no to-se, kitidaan i posongan a kenis no sawalian midodoc to bayo i payteban, i sawalian o taypinyang, satimolan micapi to tay-ma-li kenis, no satipan ato saamisan micapi to piwma a kenis. o ahebal no lala' idaw ko cacay a lasobo idaw ko cacay a bataan no pin-howan-kong-li, malo satabakiay ahebal no lala' o masacacaycacay sanay o sacacay sanay malakowid ko cac pin-howan-kong-li no pikowan a kenis; o tademaw makaala to 10,5 a mang, no ki-lan kalinko posong a kenis no tademawan sa o satabakiay no paycacay a tose, hamin no kenis sa idaw ko pankiway a tademaw o enen i tini manin pangangan i tose . 來源: 歷史 laylay o enal no posong yo mahida naayaway o no yincomin o pioma a binacadan, no amis a binacadan o kakitidaan a moenen, hanipidang han malok ko nikaodip hawsa. naw o he-lan ato kaholaman i ayaw ato no dikodan o no domaan a malcacad no kakitidaan sa pangangan han to ''piwma'', nataway sa idaw to ko layak a tademaw malingato to nikalalacadan no misiwbayay. o he-lan a tademaw nano tawya to maydih i tini a papikodkod to kim sisa patayni to hitay misadabek, ato piwma a binacadan o li-ciya niyado', tay-an niyado' namangangayaw to, aydaay o posong a kenis ya masa cacayay a lonem a salisinan ilabo no tatangahan o sin-wan mamin idaw hen ko naayayaw a okak no hitay. . i naayaw a miheca o kaso mamadana henay, sini patideng to piwma a pikawawan, i nadikodan o Taywan ya masatapangay ci Lio-min-cowan micodoh a misomad, pangangan han to posong a kenis no tose. i no ayawan no lipon sa, somad han to ko ngangan'' sadimolan a kenis balohay a tose''. no kaholaman a nipikowanan sa mipela to pabeli to Taywan ato lipon hawsa, pangangan hanto to ''piwma kenis'', no posong a pikawawan i satimolan a kenis. 地理環境 liwliw no kakitidaan posong a kenis i sawali no satimol no Taywan, o misodikoday to boyo' misoayaway to bayo o masatanayoay ko lala' no wayway a tose, kakitidaan no yakoba i cin-wwiy-to i tong-cin 121,10 to, pi-oy 22,45 to. i satipan o cong-yang-san-may no malalikelohay boyo' ienal tokos nodadan ato matatepal to piwma a kenis, satipan no timol mitepal to ce-pe a sawac ato tay-ma-li a kenis masasoayaw, i saamisan sa o tokos a boyo' o lomeniay a bokes a sawac atopiwma a kenis ko tatodong, sawali sa o waliyo, hamin no lala' a kitidaan o tokos a boyo' no katimolan, i sawali o cong-yang-san-may, satimol no saamis katanayo'19,8 kongli, . o kakaydaan no nanom a sawac namakayda i saamisan katokoh i satimolan idaw ko piwma a sawac, tay-pin a sawac, li-ciya a sawac, ce-pen a sawac, makakilol mosilsil tayda i waliyo, ya wayway no silsil mahida o sapihpih a kokos i posong, o satalakaway a talakaw pito a bataan idaw ko lima a ditek i li-i- a boyo', taneng micekaw to a adihan ko posong. o posong a kenis i masatokosay a posong, o nikahida no masasetolay a piwma a sawac, i kasinawan no makatimolay a wali amis o poo' no bali maotiih no cong-yang-san-may ato tokos no boyo' mapapood , nika o posong i Taywan no sawali satimol a tokosan, o demiat o dihkoay a nikasasomad no bali i bayo, kyo i kasienawan mahidato ko dihko, sisa o posong a kenis o masacaledesay a masapoo'ay a demiad no bali. 產業 nilacolan kina tebanay a sasowbayan a kenis sa i no ayawan no kinsiho i cong-cen a dadan ato cong-san a dadan, ya malomanay a silamalay i no ayawan sa o sin-sena a dadan ato no idaway to a dadan to tay 11 a dadanan ko cacolilan i tida cong-how a dadan, kyo ya malomanay a silamalay no posong matenes pinaay to kakiya caay sakapahi nai' ko pacakayay a misiwbay i tose, namahida saca o siho misakapah a misanga to aidangan no pikawawan ato dadan no kisiya a pidangan, 2015 a mihca ya pikawawan a idanga sa misomad aca to palo baso o mitopinan a pikawawan ato i naayaway a pabasoan to kakacawan i posong malo no piadihan to kacodo , kyo mala toloay a salacol to sakasikalisiw kancaay aca caay kahamin malawpes. sikaidaw ko nikapolonga a mitopinan kyo sidadan to sakaodip ato hami mapolong nikalahecian, misabalohay aca to yadahay a misiwbaay ato o pahanhanan no pidangan ato mahicahicaay a itida nisiwbay to malalitinay a patiyan micomod to i dadan no kisiya ato sin-sen a dadan, kya sasiwbayan i capi no balohay a silamalay nai' ko mocolilay caay kakapah ko siwbay, o kakabian a pahanhanan ato pacaliway to otobay malo toloay to a sasikalisiw a kawaw, o kahenolan a tood no malokay sa idaw ko belac, cikiya, lo-sen a balo', iyo-cay a balo', songsoli, mami, kamacal, osal. songsoli, mami, kamacal, osal. o piboting to a salacol i posong a kenis inato no ho-kang i kalalikelohan no kelah, yadah ko babotingan, sika idaw ko ngangan no babiotingan idaw ko o piya' no bayo, no likenay a kabos, man-po a boting, maninelay a boting, o lita, masakawsowaay a boting, o salengacay a tatelecan a boting, masabaloay a sizimi, o ci-ciw mahbin. lahod</FORM>
    </S>
</TEXT>