<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taitung" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Taitung kakilimaan Taitung a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 111.48 km . (kalesakan nu linpanti 0.47 km , kalesakan nu pawliwti 1.09 km ), u kasabinawlan, 10,692 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 3,655 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,817 ku yingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 64 (Pangcah, Puyuma, Paiwan) ku kasabinawlan. u Pangcah atu Puyuma atu Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan a niyazu' Taitung mala 46 a cuwen atu 20 ku niyazu'. kina 20 a niyazu'sa, Apapuro niyazu', Pasawali niyazu', Ining niyazu', Falangaw niyazu', Asiroay niyazu', Pusong niyazu', Alapanay niyazu', Karoroan niyazu', Matang niyazu', Katatipul niyazu', Kasavakan niyazu', Puyuma niyazu', Papulu niyazu', Kalaluran niyazu', Fukid niyazu', Pongodan niyazu', Sihodingan niyazu', Kakawasan niyazu', Siafulungay niyazu', Pakurung niyazu'. pusung se ( :Pusung :Pusung :Pusung :Tâi tang chh :toi dung sii) . ( u misulitay tu sasulitan u pusung se; nu pancah; pusung; nu piwma;pusung; nu punung;pusung; nu layak a kamu;Tai tang chhi; nu Taywan a ngayngay sepad ku ngihah; toi dung' sii ), u nu pusung a kenis u satabakiay a mikuwanay nu tu se, kitidaan i pusungan a kenis nu sawalian miduduc tu bayu i payteban, i sawalian u taypinyang, satimulan micapi tu tay ma li kenis, nu satipan atu saamisan micapi tu piwma a kenis. 110 100 10.5 . u ahebal nu lala' idaw ku cacay a lasubu idaw ku cacay a bataan nu pin huwan kung li, malu satabakiay ahebal nu lala' u masacacaycacay sanay u sacacay sanay malakuwid ku cac pin huwan kung li nu pikuwan a kenis; u tademaw makaala tu 10,5 a mang, nu ki lan kalinku pusung a kenis nu tademawan sa u satabakiay nu paycacay a tuse, hamin nu kenis sa idaw ku pankiway a tademaw u enen i tini manin pangangan i tuse . : laylay , . . , . u enal nu pusung yu mahida naayaway u nu yincumin u piuma a binacadan, nu amis a binacadan u kakitidaan a muenen, hanipidang han maluk ku nikaudip hawsa. naw u he lan atu kahulaman i ayaw atu nu dikudan u nu dumaan a malcacad nu kakitidaan sa pangangan han tu ''piwma'', nataway sa idaw tu ku layak a tademaw malingatu tu nikalalacadan nu misiwbayay. u he lan a tademaw nanu tawya tu maydih i tini a papikudkud tu kim sisa patayni tu hitay misadabek, atu piwma a binacadan u li ciya niyadu', tay an niyadu' namangangayaw tu, aydaay u pusung a kenis ya masa cacayay a lunem a salisinan ilabu nu tatangahan u sin wan mamin idaw hen ku naayayaw a ukak nu hitay. . . . i naayaw a miheca u kasu mamadana henay, sini patideng tu piwma a pikawawan, i nadikudan u Taywan ya masatapangay ci Liu min cuwan micuduh a misumad, pangangan han tu pusung a kenis nu tuse. i nu ayawan nu lipun sa, sumad han tu ku ngangan'' sadimulan a kenis baluhay a tuse''. nu kahulaman a nipikuwanan sa mipela tu pabeli tu Taywan atu lipun hawsa, pangangan hantu tu ''piwma kenis'', nu pusung a pikawawan i satimulan a kenis. liwliw nu kakitidaan 121.10 22.45 . 19.8 pusung a kenis i sawali nu satimul nu Taywan, u misudikuday tu buyu' misuayaway tu bayu u masatanayuay ku lala' nu wayway a tuse, kakitidaan nu yakuba i cin wwiy tu i tung cin 121,10 tu, pi uy 22,45 tu. i satipan u cung yang san may nu malalikeluhay buyu' ienal tukus nudadan atu matatepal tu piwma a kenis, satipan nu timul mitepal tu ce pe a sawac atu tay ma li a kenis masasuayaw, i saamisan sa u tukus a buyu' u lumeniay a bukes a sawac atupiwma a kenis ku tatudung, sawali sa u waliyu, hamin nu lala' a kitidaan u tukus a buyu' nu katimulan, i sawali u cung yang san may, satimul nu saamis katanayu'19,8 kungli, , , , 75 . . . u kakaydaan nu nanum a sawac namakayda i saamisan katukuh i satimulan idaw ku piwma a sawac, tay pin a sawac, li ciya a sawac, ce pen a sawac, makakilul musilsil tayda i waliyu, ya wayway nu silsil mahida u sapihpih a kukus i pusung, u satalakaway a talakaw pitu a bataan idaw ku lima a ditek i li i a buyu', taneng micekaw tu a adihan ku pusung. u pusung a kenis i masatukusay a pusung, u nikahida nu masasetulay a piwma a sawac, i kasinawan nu makatimulay a wali amis u puu' nu bali mautiih nu cung yang san may atu tukus nu buyu' mapapuud, nika u pusung i Taywan nu sawali satimul a tukusan, u demiat u dihkuay a nikasasumad nu bali i bayu, kyu i kasienawan mahidatu ku dihku, sisa u pusung a kenis u masacaledesay a masapuu'ay a demiad nu bali. nilaculan , 11 2015 . kina tebanay a sasuwbayan a kenis sa i nu ayawan nu kinsihu i cung cen a dadan atu cung san a dadan, ya malumanay a silamalay i nu ayawan sa u sin sena a dadan atu nu idaway tu a dadan tu tay 11 a dadanan ku caculilan i tida cung huw a dadan, kyu ya malumanay a silamalay nu pusung matenes pinaay tu kakiya caay sakapahi nai' ku pacakayay a misiwbay i tuse, namahida saca u sihu misakapah a misanga tu aidangan nu pikawawan atu dadan nu kisiya a pidangan, 2015 a mihca ya pikawawan a idanga sa misumad aca tu palu basu u mitupinan a pikawawan atu i naayaway a pabasuan tu kakacawan i pusung malu nu piadihan tu kacudu, kyu mala tuluay a salacul tu sakasikalisiw kancaay aca caay kahamin malawpes. . , , , , , , , . , , , , , , , , . sikaidaw ku nikapulunga a mitupinan kyu sidadan tu sakaudip atu hami mapulung nikalahecian, misabaluhay aca tu yadahay a misiwbaay atu u pahanhanan nu pidangan atu mahicahicaay a itida nisiwbay tu malalitinay a patiyan micumud tu i dadan nu kisiya atu sin sen a dadan, kya sasiwbayan i capi nu baluhay a silamalay nai' ku muculilay caay kakapah ku siwbay, u kakabian a pahanhanan atu pacaliway tu utubay malu tuluay tu a sasikalisiw a kawaw, u kahenulan a tuud nu malukay sa idaw ku belac, cikiya, lu sen a balu', iyu cay a balu', sungsuli, mami, kamacal, usal. sungsuli, mami, kamacal, usal. u pibuting tu a salacul i pusung a kenis inatu nu hu kang i kalalikeluhan nu kelah, yadah ku babutingan, sika idaw ku ngangan nu babiutingan idaw ku u piya' nu bayu, nu likenay a kabus, man pu a buting, maninelay a buting, u lita, masakawsuwaay a buting, u salengacay a tatelecan a buting, masabaluay a sizimi, u ci ciw mahbin. lahud namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
