<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taiwu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taiwu" copyright="CC BY-SA" citation="Taiwu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taiwu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taiwu, title = Taiwu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taiwu} }">
    <S id="0">
        <FORM> Taiwu Taiwu a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 124.11 km . (kalesakan nu linpanti 62.71 km , kalesakan nu pawliwti 55.5 km ), u kasabinawlan, 5,057 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,288 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,921 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 97 (Paiwan) ku kasabinawlan. u atu Paiwan ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Taiwu mala 6 a cuwen atu 9 ku niyazu'. kina 9 a niyazu'sa, Qapedang, Kaviyangan, Ulaljuc( ), Masisi, Piyuma, Ludja, Tjaialev, Puljetji, Tjaranauma. . , , , , . Taiwu hananay a kenis sa, u kitidaan i Pin tungay a nipikuwan masa nu waluay a kenis kasaupuan i teban, makay pabaw nu ya Tung kang hananay a sauwac atu ya Kuwalu a sauwac, tasatipan nu Cung yang hananay a buyubuyu'an, masanu buyu'anay a kenis, u tideng sa kaamisan nu Tawu atu kasatimulan nu Taiwu a dihep nu buyu', kasaidaw nu Pusung tu ya Tawu hananay a kenis, kyu i mapanukas nu Dipun i nudikudan sa, sikacaay kasasulecad a misawantan sa, sipangangan han tu nu kasumamadan a pangiha tu ya &quot;tai&quot; a sulit, sisa malanu &quot;Taiwu&quot;. i aydaay a kasaniyadu' sa idaw ku Ciya pin, Utan, Pinhe, Ciya sing, Taiwu, atu ya Wanan, masaenem ku sasikuwan a kubu. 35 1 (ulaljuc) ina &quot;Taiwu&quot; nikalalekalan a kasingangan sa, i kaHulaman tu tuluay a bataan lima nu mihcaan cacay a bulad i Taiwu a yakuba mapangangan, nipili'an tu nu niyadu'ay sisengi tu ya &quot;wulaluce&quot;, nu walian sa maysuayaw tu Tawu hananay a buyu', kyu muwala tu nu Tawu atu nu Taiwu a palecad tu ngiha, panutek han a pangangan tu Taiwu a niyadu', i mahida sa u sanu yakuba hantu a kitidaan musasikawaw. nudikudan sa tu hekalay a kasiwatan u Taiwu a kenis han (misungaliw tu sikalecad atu ya nu Pusungay a Dawu a kenis matalaw a malawilaw). lalitilitin a nipasumad , , 34 35 . , , , , , 6 . 39 . nipikelit nu kahulaman sa makuwanay nu Taynan ya Fung san a kenis, i sasa nu buyu' sa pasaupu tu hitay a misamawmaw mikantuk, i kaDipunan pikuwan sa sanu Akawan pisatubang a cedang, katukuh i kahulaman i 34 a mihcaan kademan nu kalalais, nikatayni nu Hulam i Taywan sa, iti 35 a mihcaan patideng tu Taywu hananay a yakuba, u masanu kuwanay a sakunida a kasakapud. u yakuba sa mamilunguc tu kangaay atu sakacaluway nu binawlan a misakawaw tu canancanan, kyu sipalimad han a patayni i Ciya ping a niyadu', i ayda sa kaidawan nu Ciya ping, Utan,Ciyasing,Taiwu,U'wanan,Pinhe, enem a niyadu'. nanu Takaw ku sayaway a mamikuwan, i kahulaman 39 a mihcaan mapasumad ku mamikuwanaya, kyu ya Ping tung hananay a kenis i tawya a mapatideng, sisa ina Taiwu a kenis kasumadan tu patayda i Ping tung ku mamikuwanay, sikatukuh ayda. i masahungtiay a nipikuwan iziyu atu nu aydaay a ngangan nu niyadu' a pisasuayaw u Taiwu a kenis (Fung san a kenisay kitidaan nu binacadan) Ku alun a niyadu' Taiwu a niyadu' Mawsese a niyadu' Mase a niyadu' Ciya ulang a niyadu' Ciya ping a niyadu' nau itiniay tu a niyadu' (singangan aca tu pungki hananay a niyadu') Ciya sing a niyadu' Ciyacuw san a niyadu' Uwanan a niyadu' Selila a niyadu' Uwanan a niyadu' u aenengan . ina kenis u eneng sa i Ping tung waluay a binacadanay a kenis i teban ku kasadit. : . sawalian: malalitin atu Pusung, u masakaydungay ku buyu' i Cung yang a buyu'buyu'an, kaidaw nu timulay atu kaamisan nu Tawu hananay a buyu'. : . nutipan sa: matatules atu Wanluwan hananay a kenis. : . nutimulan: malbiyaw atu ya Lay Yi hananay a kenis. : , . saamisan: malalitin atu ya Utai atu ya Maciya a kenis. sakay nu demiad 27 18 19 4300 . zayhan i kasacaledesan, kacilalan tu i paydemiad kaakutian nu demiad sa makaala tu 27 tu, sakainayi sa kaidwan tu 18 19 tu, hinaudad, micidek i waluay a bulad macalud ku nikaudadan, i buyu'buyu'an sa matenes ku u dadan, palcaden musausi sa makaala tu 4300 a haw mi ku kaudad i paymihcaan. nu sauwac a nipisilsil . kanahatu kiyadahan nu nikaudad, nika udumaay a kilanlikangan mangasiw ku nipiletek, sasupet tu nanum caay ka taneng ku kakelec sisa kalawpesan nu nanum malatusa ku kapah atu nicelak atu kabadian nu kilang sa tatabaki ku laad. kasaditan nu kitidaan ( 2841 ), ( 3090 ) 13 100 750 . kasaditan nu kitidaan sa sawalianay ku talakaway nutipan sa kaapuyuan, masametek tu ku sakacinidanida, mahida tu u kaymuluay a mali, katalakawan ku nu timulan a Tawu a buyu' (2841 nu depah), nu amisan a Tawu a buyu' sa (3090 a depah katalakaw) anu paletek han sa katukuh i enal nu Ping tung sabaw tulu kungli ku kabaad, kyu nu yakubaanay itini a nikasadit sa, sipakay tuluay a malebut a depah mudebu katukuh i picapian tu dadipasan tu enal, nu niyaduay a katalakawan sa caay amin kalalecad, kaidaw nu cacay nu lasubu manayat aca ku nu dumaay a katalakaw tu 750 a depah ku kasasiduma. kaahebalan nu kenis 5933.467 kaidaw nu ahebal nu lala sa mamin u nu binacadanay a nikalukan nu babalaki ku masausiay, pulung han sa 5933,467 a kubu kaidaw. sakay nu kasaduma nu nikalukan a tuud : , , , , , , , , , . , . sakay kakanan a tuud: idaw ku nilasul tu sapahalhal ya tipus, tubah, siyaba, tali, kubkub, daung, kumuh, kalitang, kuledu, kayadah. : , , , , , , , , , . picidekan a nikalukan a tuud sa: ya kuhi, da'dac, abinung, adidem, tebus, lupas, tayu', ku tuudtuud. : , , . nu nanum a kasipaudip tu nu langaway: ya Paysi a lutuk, nu Taywanay a cipi hananay, Paymuya a lutuk (masatelayay a masay). : . . , , . . . nu kasasilacul nu nikalukan sa: idaw ku Kuhi. itini i kenisay a kuhi sa i kadipunan pikuwan idaw tu, sipakay kaidaw nu talakaw nu aca sa, kyu mapacepcep ku balucu' nu binacadan macacabi a beleng sa paluma. sasitungus nu palumaay sa masaupu i Taiwu a niyadu', nutawan a palumaay sa idaw i Utan, Ciya ping, Uwanan mamelaw tu. nipalumaan a langaw nu kuhi sa ya Alabiga hananay ku nisahecian, saka i Ping tung a kanis sa mala u sayadahay ku palumaay a kitidaan. sikilul tu nu kanatalay a kasumad, kalabangbangan ku sabalucu' tu cayay a nisiudukuanay ku kanamuhan atu picakay a nadatengan a aca caay tu kalecad, i kacapianay a mihcaan sa u yakuba misaicelang a maycuduh tu palumaay, mitudu a singalih kau nayiay ku damek atu ledekay pisikul sa. ; , . i aydaay tu ku cenghu micuduh tu kiyadahan a kasadumaan maysiwbay a cedang, sacunus tu kalisiw nu binawlan, u pipaluma tu kilakilangan sa malcad tu ku balucu' a mibangbang. kasaetiman ku kasadit nu silacul, kasumadan tu ku sikaudip nu binawlan, mapaading henay ku nu lahaday a bali misilud tu sahanhanan, sisicedaman nu nanum, u kangaayan nu sikaudip nu binawlan a mahini. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
