<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tajikistan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tajikistan u Tajikistan sa ilabu nu Yaco, itiza i 39 00 N, 71 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 144,100 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 141,510 sq km, u ahebal nu nanumay sa 2,590 sq km, hamin nu tademaw sa 8,330,946. kakalukan umah sa 34.70 , kilakilangan umah sa 2.90 , zumaay henay umah sa 62.40 ( : : ) , , . Ta ci ke masakaputay kapulungan a kanatal (Ta ci ke a kamu; ; Er a kamu; ), u nipangangan Ta ci ke , Cung ya nu paycacay a kanatal, itida i A hu han, U ce pi ke, ci e ci s atu cung huw ze min masakaputay kapulungan a kanatal sa, i cung ya a kanatal atu cung ko u ahedal nu lala' u saadidi'ay. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dushanbe. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa siwa bulad siwa demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Emomali Rahmon, micakat a demiad sa i 1994 a mihcaan sabaw cacay bulad sabaw enem demiad. cunli u cunli nu Tajikistan ayza sa ci Kokhir Rasulzoda , micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 11 bulad 23 demiad. kitidaan 143100 . 93 . 3000 7 . 7495 . . i tung nan pu i cung ya a kanatal, u ahebal nu lala' 143100 a pin huw kung li. nu idaw '' i buyu'ay a binacadan '' a nikasinganganan,u ahebal nu lala' i buyu' hamin hawsa siwa a bataan izaw ku tulu payhunpi. u kenis niyabuyu' hatida tu pangkiw u telek nu nanum i 3000 mi katalakaw, ya kakalukan caay katanen tu payhun ce pitu dada', pa mi r kaw yin i yi s mi r.su mu ni hung i kanatal u satalakaway, i telek nu bayu 7495 mi. ya i buyu'buyu'anay nu kuli atu kidetul nu kuli hanika lawpes nu kuli sa, malu sacacay ku nanum matatebudtebud ku nikalawpes musilsil i talawadaw. malalaway tu kakitidaan a lala' 1890 . . . . u nu hungti henay a mipikuwan sa, pa mi r kaw yin hamin nu hungtiay hen a nipikuwan, 1890 a mihcaan e in kinatusaay a kanatal misasulid tu kawaw nu in e a nikasasulitanay, u in ko ku situngusay tu wa han pa mi r, u e ko unu saamisanay. ayda hen tu sa ya sawali u masatikenihay unu cung ko ta lu a nikuwan sa, pulung nu hamin nu Ta ci keay tu, wida a cacay u wa han mi r unu a hu han. patideng ku cung huw min ko i nadikudan, namahida malalais henay, u pa mi r kaw yin nai' ku tatungus a mikuwan. nika u cung huw mi ko kanca paluhidan ku pa mi kaw yin ya i satip a pe ce u talawadaw palu nu cung ko a aidangan tu a adihan. 1960 .1990 . i 1960 a mihcaan u cung huw zen min mapulungay a kapud nu kanatal atu a hu han nikasasulitan tu nu likut tu kanatal, u tatenga'ay hang satu miales ku wa han pa mi ar. 1990 nu mihcaan t ci ke u masacacayay tu,u nikasasulitan malu tatenga'ay tu a miales tu pa mi ar nu saamisanay, cung ko ya aadihan tu aidangan malimad pasayda i nu walian katukuh ayda kina kitidaan. 2010 4 27 1158 .2011 1 1 3 . u cung ko atu Ta ci ke i 2010 a mihca sepad a bulad tusa a bataan idaw ku pitu masasulid tu ''cung huw zen min masakaputay kapulungan a kanatal atu Ta ci ke a masakaputay kapulungan a kanatal kina tusay cung ta a kanatal sakay i tini nu sihuan nikasasulitan tu kenis atu likut a cudad'', tateng u nikuwanan nu ta hun 1158 pin huwa kun li nikelapan tu lala' pabelien ku cung huwang. 2011 a mihca cacay a bulad, a paketung atu makayniay i nu lala'an nu cung huwa zen min nu masakaputay kapulungan a kanatal, u Ta ci ke mikayki a misinkiw pitukel mikelap sapabeli tu cung huw zen min masakaputay kapulungan a kanatal a lala' tu cacay a malebud nu pin huwang kung li, ya sakacaceking u ahebal nu lala' tulu nu payhunpi ku nikayadah tu adidi. 2 8 . . Ta ci ke i hekalay a sakakaay ci za li huy nu ayda pabeli tu lala' sakalaheci ni Ta ci ke u saayway nu nikasasupaliyun malaheci, yu mahida u cung ko nu silala'ay tu tusa a mang idaw kuwalu a malebud pin wan kung li ci ta ci ke nu idaway tu mikuwan, nika, Ta ci ke u mibelih kya mikeliday caay kalecad ku adih nidatenga sakay tinakawawan, sakamu sa u mahiniay a kawaw caay kaw nu hulic a tatudung, unu Ta ci ke tu a nikuwanan kinalala'. 2011 9 20 75 . 2011 a mihca siwaay a bulad sabaw tusa a bataan demiad, u cung huw zen min masakaputay kapulungan a kanatal atu Ta ci ke masakaputay kapulungan a kanatal u misebengay i lilis nu kenis a hitay mitayli i pa mi kaw yin a kitidaan sakay pitu idaw ku lima nu bangku patektek a misabaluhay tu nikelapan tu kenis nu cung ta malaliyunay a kawaw. binacadan a tademaw 2014 1 1 816.04 . 80 8 1 . , , , , , , , . , katukuh i 2014 a mihcaan cacay abulad idaw ku cacay a demiad, u ci Ta ci ke a tademaw hawsa makaala i kanatal tu 8816.04 a man ku tademaw ci ta ke a tademaw sa makaala tu payhunce 80, u ce pi ke a tademaw makaala tu walu payhunpi, u e luo s a tademaw payhunce cacay. nikahida sa, idaw hen ku pa mi r, ta ta e, ci r ci s, tu ku man, ha sa ke, u ke lan, salengacay e luo s, ya mi ni ya hamin nu binacadan. u muenengay a tademaw hawsa u sinciya i s lan a kiwkay, u yadahay u sin ni pay, pa mi r a tademaw unu se yA pay unuydaay tu a kiwkiwkayan kumihiniay. u dahac ( , , , , ), , , , , . , , , , , , , , , , , , . . 2014 10 . . , , , , , . Ta ci ke idaw ku kulid tu sikinmay ( ciyin, sin, u, ti, kung ), caay kahacica ku siking, miy, yA yAin ku tungus, idaw hen ku simal, dahacay a bali, u kapahay sa u aalan mihelupay tu simal atu yadahay a sapisanga tu lumiay a zayliyaw. papadidaan misinga tu simal malu sayaway nu masakaputay kapulungan a kanatal, cin,sin kuwan u sakacacay i cung ya, kilul satu idaw ku cin,sin,mu',u,ti ss, kin kuwang, simal, dahaca bali, mi, cikah a ba'tu, malikatay a ba'tu. maylabuay idaw henay ku nitimutan tu yadahay a sapisanga' tu luma a zayliyaw. sakalakakitaan tu maykaniay i nanum, katukuh i 2014 a mihca hamin nu kitaki sakay walu, u tademaw hamin i kitaki sa u sakacacayay, hamin nu calap i cung ya makaala tu pangkiway satu, nika caay katatudung ku nikatahkalan tu cacay bataan nu pay hun pi. u pikawawan nu tahkalay hatida ya nicalap tu siykay a tahkal hamin nu kalisiw u pangkiw dada'. sakahenulan a kawaw idaw ku miatangay mikudkud tu tuud, u ahemaway a pikawawan, misanga'ay tu kakanan, idaw hen ku pakulitay a kin, misanga'ay tu sapaiyu' a kawaw, misangay tu kikay atu kalapiyakan a kusi nu kawaw. manamec palumay a kawaw 70 .40 . , , , , . , , , . 66 65 . u malukay sinipaluma haynikaidaw ku tahkalay nu payhunpi pituay a bataan, paluma tu sasangaan tu kupa' sa i malukayanay u tanengay ku baked, ya nikatahkal nu kupa' sa u dawdawmi'ay kya balu nu pada sakasingangan i kitaki, kina balu nu pada sa u ahebal nu tahkalay i nu su linan a masakaputay kapulungan a kanatal u saayaway. pay hun ce sepad a bataan ku ahebal tanen paluma tu sapadaan a kilang, kapah uyni u pahamay tu kayku a kawaw, kiyu, sinipaluma hen tu cileminay a kama, sicedamay alupal, sumanahay a kiyabes hamin nu heci atu idaw kuyni u tipus, kupkup, habay, hawsa. u sapatahekalay a tuud uyni u alumi, ucaayay hen nikapapelaay atu sasangaanay a keliw, tatengaay micumuday a tuud u alumi sasangan a zayliyaw, simal a tuud, kika atu sapisanga. u nikataynian pay hun ci enen a bataan idaw ku enen numakayniay i masakaputay kapulungan a kanatal, u tahkalal a pay hun pi enen bataan idaw ku lima nu caayay kaw nu masakaputay kapulungan a kanatal. u malukay pahabaay a kawaw , . 59 .2011 7 9 148 53 108 94 8 2 39 58 7 0 . . ta a malukay idaw ku nu udipay, nu mapulungay a kakalukan atu nu maylabuay a manamecay. u malukay nu ta a maluk idaw ku nu udipay a nisumatan hawsa, nu udipay tusa manamec haymaw micalap ku ta a malukay pahabayay u sakahenulan a nikaluk, nika u kikay nu malukay atu nalimaan nai' ku matatudungay caay tu pakalaheci pihacen ku nipikuwan tunu sakay manamec i ta nu malukay, uyda dada sabaw lima idaw ku siwa nu pay hun pi ay u sakaluk a satami nu kikay ku cukaymasen. 2011 a mihca ta a malukay pahabayay hamin nu sapalahad kiyadahan ku nu ayaw nu mihcaan tu pitu.siwa a pa sin tu, makaala tu 148.53 i' nu su mu ni, nikahini u nipaluman sikaidaw sa 108.94 i' su mu ni, sakalecad idaw tahkal walu.tusa a pay hun pi, nu pahabayay a sikaidaw 39.58 i' a su mu ni, nisakalecad idaw ku tahekal pituay.lin pay hun pi.mapalatit ku ta nu malukay sapalahed tu kalisiw atu nu nalimaanay a munday hayayda caay henay pakatepa tu sakalaheci nu kawaw. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government</FORM>
    </S>
</TEXT>
