<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tajikistan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tajikistan" copyright="CC BY-SA" citation="Tajikistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tajikistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tajikistan, title = Tajikistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tajikistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tajikistan u Tajikistan sa ilabu nu Yaco, itiza i 39 00 N, 71 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 144,100 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 141,510 sq km, u ahebal nu nanumay sa 2,590 sq km, hamin nu tademaw sa 8,330,946. kakalukan umah sa 34.70%, kilakilangan umah sa 2.90%, zumaay henay umah sa 62.40% . Ta-ci-ke masakaputay kapulungan a kanatal (Ta-ci-ke a kamu; Ҷумҳурии Тоҷикистон; Er a kamu; Республика Таджикистан), u nipangangan Ta-ci-ke , Cung-ya nu paycacay a kanatal, itida i A-hu-han, U-ce-pi-ke, ci-e-ci-s atu cung-huw-ze-min masakaputay kapulungan a kanatal sa, i cung-ya a kanatal atu cung-ko u ahedal nu lala' u saadidi'ay. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dushanbe. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa siwa bulad siwa demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Emomali Rahmon, micakat a demiad sa i 1994 a mihcaan sabaw cacay bulad sabaw enem demiad. cunli u cunli nu Tajikistan ayza sa ci Kokhir Rasulzoda , micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 11 bulad 23 demiad. kitidaan i tung-nan-pu i cung-ya a kanatal, u ahebal nu lala' 143100 a pin-huw-kung-li. nu idaw '' i buyu'ay a binacadan '' a nikasinganganan,u ahebal nu lala' i buyu' hamin hawsa siwa a bataan izaw ku tulu payhunpi. u kenis niyabuyu' hatida tu pangkiw u telek nu nanum i 3000 mi katalakaw, ya kakalukan caay katanen tu payhun ce pitu dada', pa-mi-r-kaw-yin i yi-s-mi-r.su-mu-ni-hung i kanatal u satalakaway, i telek nu bayu 7495 mi. ya i buyu'buyu'anay nu kuli atu kidetul nu kuli hanika lawpes nu kuli sa, malu sacacay ku nanum matatebudtebud ku nikalawpes musilsil i talawadaw. malalaway tu kakitidaan a lala' u nu hungti henay a mipikuwan sa, pa-mi-r-kaw-yin hamin nu hungtiay hen a nipikuwan, 1890 a mihcaan e-in kinatusaay a kanatal misasulid tu kawaw nu in-e a nikasasulitanay, u in-ko ku situngusay tu wa-han-pa-mi-r, u e-ko unu saamisanay. ayda hen tu sa ya sawali u masatikenihay unu cung-ko-ta-lu a nikuwan sa, pulung nu hamin nu Ta-ci-ke ay tu, wida a cacay u wa-han-mi-r unu a-hu-han. patideng ku cung-huw-min-ko i nadikudan, namahida malalais henay, u pa-mi-r-kaw-yin nai' ku tatungus a mikuwan. nika u cung-huw-mi-ko kanca paluhidan ku pa-mi-kaw-yin ya i satip a pe-ce u talawadaw palu nu cung-ko a aidangan tu a adihan. 在1960 . i 1960 a mihcaan u cung-huw-zen-min mapulungay a kapud nu kanatal atu a-hu-han nikasasulitan tu nu likut tu kanatal, u tatenga'ay hang satu miales ku wa-han-pa-mi-ar. 1990 nu mihcaan t-ci-ke u masacacayay tu,u nikasasulitan malu tatenga'ay tu a miales tu pa-mi-ar nu saamisanay, cung-ko ya aadihan tu aidangan malimad pasayda i nu walian katukuh ayda kina kitidaan. . u cung-ko atu Ta-ci-ke i 2010 a mihca sepad a bulad tusa a bataan idaw ku pitu masasulid tu ''cung-huw-zen-min masakaputay kapulungan a kanatal atu Ta-ci-ke a masakaputay kapulungan a kanatal kina tusay cung-ta a kanatal sakay i tini nu sihuan nikasasulitan tu kenis atu likut a cudad'', tateng u nikuwanan nu ta-hun 1158 pin-huwa-kun-li nikelapan tu lala' pabelien ku cung-huwang. 2011 a mihca cacay a bulad, a paketung atu makayniay i nu lala'an nu cung-huwa-zen-min nu masakaputay kapulungan a kanatal, u Ta-ci-ke mikayki a misinkiw pitukel mikelap sapabeli tu cung-huw-zen-min masakaputay kapulungan a kanatal a lala' tu cacay a malebud nu pin-huwang-kung-li, ya sakacaceking u ahebal nu lala' tulu nu payhunpi ku nikayadah tu adidi. . Ta-ci-ke i hekalay a sakakaay ci za-li-huy nu ayda pabeli tu lala' sakalaheci ni-Ta-ci-ke u saayway nu nikasasupaliyun malaheci, yu mahida u cung-ko nu silala'ay tu tusa a mang idaw kuwalu a malebud pin-wan-kung-li ci- ta ci-ke nu idaway tu mikuwan, nika, Ta-ci-ke u mibelih kya mikeliday caay kalecad ku adih nidatenga sakay tinakawawan, sakamu sa u mahiniay a kawaw caay kaw nu hulic a tatudung, unu Ta-ci-ke tu a nikuwanan kinalala'. 2011年9月20日, . 2011 a mihca siwaay a bulad sabaw tusa a bataan demiad, u cung-huw-zen-min masakaputay kapulungan a kanatal atu Ta-ci-ke masakaputay kapulungan a kanatal u misebengay i lilis nu kenis a hitay mitayli i pa-mi-kaw-yin a kitidaan sakay pitu idaw ku lima nu bangku patektek a misabaluhay tu nikelapan tu kenis nu cung-ta malaliyunay a kawaw. binacadan a tademaw katukuh i 2014 a mihcaan cacay abulad idaw ku cacay a demiad, u ci-Ta-ci-ke a tademaw hawsa makaala i kanatal tu 8816.04 a man ku tademaw ci-ta-ke a tademaw sa makaala tu payhunce 80, u-ce-pi-ke a tademaw makaala tu walu payhunpi, u e-luo-s a tademaw payhunce cacay. nikahida sa, idaw hen ku pa-mi-r, ta-ta-e, ci-r-ci-s, tu-ku-man, ha-sa-ke, u-ke-lan, salengacay e-luo-s, ya-mi-ni-ya hamin nu binacadan. u muenengay a tademaw hawsa u sinciya i-s-lan a kiwkay, u yadahay u sin-ni-pay, pa-mi-r a tademaw unu se-yA-pay unuydaay tu a kiwkiwkayan kumihiniay. u dahac Ta-ci-ke idaw ku kulid tu sikinmay ( ciyin, sin, u, ti, kung ), caay kahacica ku siking, miy, yA-yAin ku tungus, idaw hen ku simal, dahacay a bali, u kapahay sa u aalan mihelupay tu simal atu yadahay a sapisanga tu lumiay a zayliyaw. papadidaan misinga tu simal malu sayaway nu masakaputay kapulungan a kanatal, cin,sin kuwan u sakacacay i cung-ya, kilul satu idaw ku cin,sin,mu',u,ti ss, kin kuwang, simal, dahaca bali, mi, cikah a ba'tu, malikatay a ba'tu. maylabuay idaw henay ku nitimutan tu yadahay a sapisanga' tu luma a zayliyaw. sakalakakitaan tu maykaniay i nanum, katukuh i 2014 a mihca hamin nu kitaki sakay walu, u tademaw hamin i kitaki sa u sakacacayay, hamin nu calap i cung-ya makaala tu pangkiway satu, nika caay katatudung ku nikatahkalan tu cacay bataan nu pay-hun-pi. u pikawawan nu tahkalay hatida ya nicalap tu siykay a tahkal hamin nu kalisiw u pangkiw dada'. sakahenulan a kawaw idaw ku miatangay mikudkud tu tuud, u ahemaway a pikawawan, misanga'ay tu kakanan, idaw hen ku pakulitay a kin, misanga'ay tu sapaiyu' a kawaw, misangay tu kikay atu kalapiyakan a kusi nu kawaw. manamec palumay a kawaw u malukay sinipaluma haynikaidaw ku tahkalay nu payhunpi pituay a bataan, paluma tu sasangaan tu kupa' sa i malukayanay u tanengay ku baked, ya nikatahkal nu kupa' sa u dawdawmi'ay kya balu nu pada sakasingangan i kitaki, kina balu nu pada sa u ahebal nu tahkalay i nu su-linan a masakaputay kapulungan a kanatal u saayaway. pay-hun-ce sepad a bataan ku ahebal tanen paluma tu sapadaan a kilang, kapah uyni u pahamay tu kayku a kawaw, kiyu, sinipaluma hen tu cileminay a kama, sicedamay alupal, sumanahay a kiyabes hamin nu heci atu idaw kuyni u tipus, kupkup, habay, hawsa. u sapatahekalay a tuud uyni u alumi, ucaayay hen nikapapelaay atu sasangaanay a keliw, tatengaay micumuday a tuud u alumi sasangan a zayliyaw, simal a tuud, kika atu sapisanga. u nikataynian pay-hun-ci enen a bataan idaw ku enen numakayniay i masakaputay kapulungan a kanatal, u tahkalal a pay-hun-pi enen bataan idaw ku lima nu caayay kaw nu masakaputay kapulungan a kanatal. u malukay pahabaay a kawaw ta a malukay idaw ku nu udipay, nu mapulungay a kakalukan atu nu maylabuay a manamecay. u malukay nu ta a maluk idaw ku nu udipay a nisumatan hawsa, nu udipay tusa manamec haymaw micalap ku ta a malukay pahabayay u sakahenulan a nikaluk, nika u kikay nu malukay atu nalimaan nai' ku matatudungay caay tu pakalaheci pihacen ku nipikuwan tunu sakay manamec i ta nu malukay, uyda dada sabaw lima idaw ku siwa nu pay-hun-pi ay u sakaluk a satami nu kikay ku cukaymasen. 2011 a mihca ta a malukay pahabayay hamin nu sapalahad kiyadahan ku nu ayaw nu mihcaan tu pitu.siwa a pa-sin-tu, makaala tu 148.53 i' nu su-mu-ni, nikahini u nipaluman sikaidaw sa 108.94 i' su-mu-ni, sakalecad idaw tahkal walu.tusa a pay-hun-pi, nu pahabayay a sikaidaw 39.58 i' a su-mu-ni, nisakalecad idaw ku tahekal pituay.lin pay-hun-pi.mapalatit ku ta nu malukay sapalahed tu kalisiw atu nu nalimaanay a munday hayayda caay henay pakatepa tu sakalaheci nu kawaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tajikistan o Tajikistan sa ilabo no Yaco, itiza i 39 00 N, 71 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa 144,100 sq km, o ahebal no lala'ay sa 141,510 sq km, o ahebal no nanomay sa 2,590 sq km, hamin no tademaw sa 8,330,946. kakalokan omah sa 34.70%, kilakilangan omah sa 2.90%, zomaay henay omah sa 62.40% . Ta-ci-ke masakapotay kapolongan a kanatal (Ta-ci-ke a kamo; Ҷумҳурии Тоҷикистон; Er a kamo; Республика Таджикистан), o nipangangan Ta-ci-ke , Cong-ya no paycacay a kanatal, itida i A-ho-han, U-ce-pi-ke, ci-e-ci-s ato cong-how-ze-min masakapotay kapolongan a kanatal sa, i cong-ya a kanatal ato cong-ko o ahedal no lala' o saadidi'ay. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Doshanbe. kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa siwa bolad siwa demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Emomali Rahmon, micakat a demiad sa i 1994 a mihcaan sabaw cacay bolad sabaw enem demiad. conli o conli no Tajikistan ayza sa ci Kokhir Rasolzoda , micakat a demiad sa i 2013 a mihcaan 11 bolad 23 demiad. kitidaan i tong-nan-po i cong-ya a kanatal, o ahebal no lala' 143100 a pin-how-kong-li. no idaw '' i boyo'ay a binacadan '' a nikasinganganan,o ahebal no lala' i boyo' hamin hawsa siwa a bataan izaw ko tolo payhonpi. o kenis niyaboyo' hatida to pangkiw o telek no nanom i 3000 mi katalakaw, ya kakalokan caay katanen to payhon ce pito dada', pa-mi-r-kaw-yin i yi-s-mi-r.so-mo-ni-hong i kanatal o satalakaway, i telek no bayo 7495 mi. ya i boyo'boyo'anay no koli ato kidetol no koli hanika lawpes no koli sa, malo sacacay ko nanom matatebodtebod ko nikalawpes mosilsil i talawadaw. malalaway to kakitidaan a lala' o no hongti henay a mipikowan sa, pa-mi-r-kaw-yin hamin no hongtiay hen a nipikowan, 1890 a mihcaan e-in kinatosaay a kanatal misasolid to kawaw no in-e a nikasasolitanay, o in-ko ko sitongosay to wa-han-pa-mi-r, o e-ko ono saamisanay. ayda hen to sa ya sawali o masatikenihay ono cong-ko-ta-lo a nikowan sa, polong no hamin no Ta-ci-ke ay to, wida a cacay o wa-han-mi-r ono a-ho-han. patideng ko cong-how-min-ko i nadikodan, namahida malalais henay, o pa-mi-r-kaw-yin nai' ko tatongos a mikowan. nika o cong-how-mi-ko kanca palohidan ko pa-mi-kaw-yin ya i satip a pe-ce o talawadaw palo no cong-ko a aidangan to a adihan. 在1960 . i 1960 a mihcaan o cong-how-zen-min mapolongay a kapod no kanatal ato a-ho-han nikasasolitan to no likot to kanatal, o tatenga'ay hang sato miales ko wa-han-pa-mi-ar. 1990 no mihcaan t-ci-ke o masacacayay to,o nikasasolitan malo tatenga'ay to a miales to pa-mi-ar no saamisanay, cong-ko ya aadihan to aidangan malimad pasayda i no walian katokoh ayda kina kitidaan. . o cong-ko ato Ta-ci-ke i 2010 a mihca sepad a bolad tosa a bataan idaw ko pito masasolid to ''cong-how-zen-min masakapotay kapolongan a kanatal ato Ta-ci-ke a masakapotay kapolongan a kanatal kina tosay cong-ta a kanatal sakay i tini no sihoan nikasasolitan to kenis ato likot a codad'', tateng o nikowanan no ta-hon 1158 pin-howa-kon-li nikelapan to lala' pabelien ko cong-howang. 2011 a mihca cacay a bolad, a paketong ato makayniay i no lala'an no cong-howa-zen-min no masakapotay kapolongan a kanatal, o Ta-ci-ke mikayki a misinkiw pitokel mikelap sapabeli to cong-how-zen-min masakapotay kapolongan a kanatal a lala' to cacay a malebod no pin-howang-kong-li, ya sakacaceking o ahebal no lala' tolo no payhonpi ko nikayadah to adidi. . Ta-ci-ke i hekalay a sakakaay ci za-li-hoy no ayda pabeli to lala' sakalaheci ni-Ta-ci-ke o saayway no nikasasopaliyon malaheci, yo mahida o cong-ko no silala'ay to tosa a mang idaw kowalo a malebod pin-wan-kong-li ci- ta ci-ke no idaway to mikowan, nika, Ta-ci-ke o mibelih kya mikeliday caay kalecad ko adih nidatenga sakay tinakawawan, sakamo sa o mahiniay a kawaw caay kaw no holic a tatodong, ono Ta-ci-ke to a nikowanan kinalala'. 2011年9月20日, . 2011 a mihca siwaay a bolad sabaw tosa a bataan demiad, o cong-how-zen-min masakapotay kapolongan a kanatal ato Ta-ci-ke masakapotay kapolongan a kanatal o misebengay i lilis no kenis a hitay mitayli i pa-mi-kaw-yin a kitidaan sakay pito idaw ko lima no bangko patektek a misabalohay to nikelapan to kenis no cong-ta malaliyonay a kawaw. binacadan a tademaw katokoh i 2014 a mihcaan cacay abolad idaw ko cacay a demiad, o ci-Ta-ci-ke a tademaw hawsa makaala i kanatal to 8816.04 a man ko tademaw ci-ta-ke a tademaw sa makaala to payhonce 80, o-ce-pi-ke a tademaw makaala to walo payhonpi, o e-loo-s a tademaw payhonce cacay. nikahida sa, idaw hen ko pa-mi-r, ta-ta-e, ci-r-ci-s, to-ko-man, ha-sa-ke, o-ke-lan, salengacay e-loo-s, ya-mi-ni-ya hamin no binacadan. o moenengay a tademaw hawsa o sinciya i-s-lan a kiwkay, o yadahay o sin-ni-pay, pa-mi-r a tademaw ono se-yA-pay onoydaay to a kiwkiwkayan komihiniay. o dahac Ta-ci-ke idaw ko kolid to sikinmay ( ciyin, sin, o, ti, kong ), caay kahacica ko siking, miy, yA-yAin ko tongos, idaw hen ko simal, dahacay a bali, o kapahay sa o aalan mihelopay to simal ato yadahay a sapisanga to lomiay a zayliyaw. papadidaan misinga to simal malo sayaway no masakapotay kapolongan a kanatal, cin,sin kowan o sakacacay i cong-ya, kilol sato idaw ko cin,sin,mo',o,ti ss, kin kowang, simal, dahaca bali, mi, cikah a ba'to, malikatay a ba'to. maylaboay idaw henay ko nitimotan to yadahay a sapisanga' to loma a zayliyaw. sakalakakitaan to maykaniay i nanom, katokoh i 2014 a mihca hamin no kitaki sakay walo, o tademaw hamin i kitaki sa o sakacacayay, hamin no calap i cong-ya makaala to pangkiway sato, nika caay katatodong ko nikatahkalan to cacay bataan no pay-hon-pi. o pikawawan no tahkalay hatida ya nicalap to siykay a tahkal hamin no kalisiw o pangkiw dada'. sakahenolan a kawaw idaw ko miatangay mikodkod to tood, o ahemaway a pikawawan, misanga'ay to kakanan, idaw hen ko pakolitay a kin, misanga'ay to sapaiyo' a kawaw, misangay to kikay ato kalapiyakan a kosi no kawaw. manamec palomay a kawaw o malokay sinipaloma haynikaidaw ko tahkalay no payhonpi pitoay a bataan, paloma to sasangaan to kopa' sa i malokayanay o tanengay ko baked, ya nikatahkal no kopa' sa o dawdawmi'ay kya balo no pada sakasingangan i kitaki, kina balo no pada sa o ahebal no tahkalay i no so-linan a masakapotay kapolongan a kanatal o saayaway. pay-hon-ce sepad a bataan ko ahebal tanen paloma to sapadaan a kilang, kapah oyni o pahamay to kayko a kawaw, kiyo, sinipaloma hen to cileminay a kama, sicedamay alopal, somanahay a kiyabes hamin no heci ato idaw koyni o tipos, kopkop, habay, hawsa. o sapatahekalay a tood oyni o alomi, ocaayay hen nikapapelaay ato sasangaanay a keliw, tatengaay micomoday a tood o alomi sasangan a zayliyaw, simal a tood, kika ato sapisanga. o nikataynian pay-hon-ci enen a bataan idaw ko enen nomakayniay i masakapotay kapolongan a kanatal, o tahkalal a pay-hon-pi enen bataan idaw ko lima no caayay kaw no masakapotay kapolongan a kanatal. o malokay pahabaay a kawaw ta a malokay idaw ko no odipay, no mapolongay a kakalokan ato no maylaboay a manamecay. o malokay no ta a malok idaw ko no odipay a nisomatan hawsa, no odipay tosa manamec haymaw micalap ko ta a malokay pahabayay o sakahenolan a nikalok, nika o kikay no malokay ato nalimaan nai' ko matatodongay caay to pakalaheci pihacen ko nipikowan tono sakay manamec i ta no malokay, oyda dada sabaw lima idaw ko siwa no pay-hon-pi ay o sakalok a satami no kikay ko cokaymasen. 2011 a mihca ta a malokay pahabayay hamin no sapalahad kiyadahan ko no ayaw no mihcaan to pito.siwa a pa-sin-to, makaala to 148.53 i' no so-mo-ni, nikahini o nipaloman sikaidaw sa 108.94 i' so-mo-ni, sakalecad idaw tahkal walo.tosa a pay-hon-pi, no pahabayay a sikaidaw 39.58 i' a so-mo-ni, nisakalecad idaw ko tahekal pitoay.lin pay-hon-pi.mapalatit ko ta no malokay sapalahed to kalisiw ato no nalimaanay a monday hayayda caay henay pakatepa to sakalaheci no kawaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>