<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Takay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Takay" copyright="CC BY-SA" citation="Takay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Takay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Takay, title = Takay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Takay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Takay == u sulit nu Hulam 達蓋部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Takay. u kasalumaluma' nu Takay sa, 162 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 391 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 79 ku tademaw, pakalatu 20%. u zuma sa, cay ku Yingcumin, 312 ku tademaw, pakalatu 80%. u sausi nu cidekay a tademaw u Pangcah a niyazu' u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 16%, Yuwatan(Bunun) 2%, Tayan(Tayal) 2%, zumazuma 1%. Pangcah a cidekay u cacay a cidekay nu Taywan Yincumincu. katuud mueneng i Kalingku-Pusun a bukebukelalan atu sawaliyan, caay katuud mueneng i Pingtung Mutan siang atu Manco siang. u sausi nu tademaw sa maka 20 a mang. u sakatuuday a cidekay. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini mueneng, namabulaw i 1878 tayni milimek midimut. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen . u cidekay nu Taywan Yincumin</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Takay == o solit no Holam 達蓋部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Takay. o kasalomaloma' no Takay sa, 162 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 391 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 79 ko tademaw, pakalato 20%. o zoma sa, cay ko Yingcomin, 312 ko tademaw, pakalato 80%. o saosi no cidekay a tademaw o Pangcah a niyazo' o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 16%, Yowatan(Bonon) 2%, Tayan(Tayal) 2%, zomazoma 1%. Pangcah a cidekay o cacay a cidekay no Taywan Yincominco. katood moeneng i Kalingko-Poson a bokebokelalan ato sawaliyan, caay katood moeneng i Pingtong Motan siang ato Manco siang. o saosi no tademaw sa maka 20 a mang. o sakatooday a cidekay. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini moeneng, namabolaw i 1878 tayni milimek midimot. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen . o cidekay no Taywan Yincomin</FORM>
    </S>
</TEXT>