<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Takubuwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Takubuwan" copyright="CC BY-SA" citation="Takubuwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takubuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Takubuwan, title = Takubuwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Takubuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Takubuwan Sakul == u sulit nu Hulam: 達固部灣撒固兒部落 Takubuwan Sakul masatakuway a lala', i teban nu malud. u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Takubuwan Sakul. u kasalumaluma' nu Takubuwan Sakul sa, 451 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,209 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 211 ku tademaw, pakalatu 17%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 998 ku tademaw, pakalatu 83%. u asip nu cideaky a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 13%, Sakizaya 3%, Taluku(Truku) 1%. u angangan nu kakitizaan u kamu nu babalaki, takumuwan naw kasumamadan ahebalay a niyazu', u mitepalay tu nanum a tukus. Iliwliw masauwac tanu tasun sa, masawahelulay masaiki tu naming. Sakidaya a tamdaw itini i tasutasunan mikilim tu masa tukusay a lala', mueneng masaniyadu. Pangangan han nu sakidaya tu kubuwan, patinaku u liwliw nu Takubuwan Sakul yadah ku tasutasunan a tebus, iteban sa masatakuway a kakitidaan subal Takubuwan Sakul a niyadu, nu sakidaya a babalaki sayaway ni enengan, ahebalay a niyadu, mueneng itina i sauwac nu pazik, i sauwac nu yusidu u nu pazik a buyu a nikuwanan, u teban nu niyaniyadu i ceci a buying maka tukuh i sewyi acacudadan. Malaliwasak ku sakidaya a tamdaw i kalingku katuud ku kakelul sa malimat atu micaliway henay tu duma a niyadu' tawya malimad mailman i takubuuan. nasulitan i cacay a malmud walu a lasubu pitu idaw ku walu a mihcaan, u sakidaya a tamdaw midademec tu hulam, mademec nu hulam, nay tina I takumuwan a kawaw sa, sakizaya a tamdaw, cay pakademec tu nipalamal nu kuwang, mahamin ku ni niyazu' masibek. mulaliway nu sakizaya a tamdaw, milakalak i kakalinkuwan atu midapu i panpancahan, caypatineng tu ngangan satezem sa mauzip. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Takobowan Sakol == o solit no Holam: 達固部灣撒固兒部落 Takobowan Sakol masatakoway a lala', i teban no malod. o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Takobowan Sakol. o kasalomaloma' no Takobowan Sakol sa, 451 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,209 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 211 ko tademaw, pakalato 17%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 998 ko tademaw, pakalato 83%. o asip no cideaky a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 13%, Sakizaya 3%, Taloko(Troko) 1%. o angangan no kakitizaan o kamo no babalaki, takomowan naw kasomamadan ahebalay a niyazo', o mitepalay to nanom a tokos. Iliwliw masaowac tano tason sa, masawahelolay masaiki to naming. Sakidaya a tamdaw itini i tasotasonan mikilim to masa tokosay a lala', moeneng masaniyado. Pangangan han no sakidaya to kobowan, patinako o liwliw no Takobowan Sakol yadah ko tasotasonan a tebos, iteban sa masatakoway a kakitidaan sobal Takobowan Sakol a niyado, no sakidaya a babalaki sayaway ni enengan, ahebalay a niyado, moeneng itina i saowac no pazik, i saowac no yosido o no pazik a boyo a nikowanan, o teban no niyaniyado i ceci a boying maka tokoh i sewyi acacodadan. Malaliwasak ko sakidaya a tamdaw i kalingko katood ko kakelol sa malimat ato micaliway henay to doma a niyado' tawya malimad mailman i takobooan. nasolitan i cacay a malmod walo a lasobo pito idaw ko walo a mihcaan, o sakidaya a tamdaw midademec to holam, mademec no holam, nay tina I takomowan a kawaw sa, sakizaya a tamdaw, cay pakademec to nipalamal no kowang, mahamin ko ni niyazo' masibek. molaliway no sakizaya a tamdaw, milakalak i kakalinkowan ato midapo i panpancahan, caypatineng to ngangan satezem sa maozip. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>