<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_takulahay_a_tayu‚Äôhican_mukan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: takulahay_a_tayu‚Äôhican_mukan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == takulahay a tayu' hican mukan takulahay a tayu' sapiselep tu duka, miedap mikelul tu baeket nu udip! Hican muka, iyaan muka kya kapah? "takulahay a tayu'" enemh ku sakapahay, nuayawan muka muucul kaku adihn kinacudad, ina limaay a binacadan amana pitiyung pikan yu. kapahay apsing sapaekeng pakatineng nu ayawan tusa ademiad. silemuden ni lin-in-si kumusilemeday. ‚ÄĘ śěóŚčĽÁÜô śēīÁźÜ takulahay a tayu' miedap tui dang pakay ni I ulat, misakapah tu nikatentenan amasaupu ku idang paculil tuidang, mucuduh tu butuka apalasit tu besi, muputun tu manganganay a sipaudip, mupulul tupalemang sananay a palakal ak amala silebawa, mahida u sawawaan a taliw. . takuliyaway atayu' capi nunamihcaan u sakanamuhan nu sapaekeng tu udip a kakanen. Sakamusa ku kanpuyaku u takuliyaway atayu' miedap tui dang pakakapah sa, namateltel mibuliyas tu nikasaupu nu idang sa, mucuduh tu butuka apalasit tu besi, muputun tu manganganay a sipaudip, muputun tu manganganay a sipaudip, mupulul tupalemang sananay a palakal ak amala silebawa, mahida u sawawaan a taliw. . takuliyaway atayu' upasakapah pina? takuliyaway atayu' yaan mika? Hacivan kunikan kya kapah, takuliyaway atayu' idaw ku milaecusay haw ? mahicaay atademaw laecus muka tu takuliyaway atayu'? takuliyaway atayu' atu sumanahay a tayu' wiyca ku cay kalecad? takuliyaway atayu' hican musalami'? inacuda ladayen kita miasip. . takuliyaway atayu'? idaw ku kapah enem akakapahan adihan itamay. takuliyaway atayu'idaw kuduma anganganu paw-tin siang han, u lamit ilangen malaapuk malatakuliyaway a apuk u ka-li han, usanek akenek aledah tu adidi', idaw ku lala' a sanek. takuliyaway atayu' idaw ku "takuliyaway atayu' a su" hananay sapaculi tu yu madada' kuduka miedap miselep tu kidemu, metalaw tu gang, kapah cay kaungang ku tangah idaw ku kapah. takuliyaway atayu'idaw ku " ci cang-pay-cen apaayyuay a sadan sakamu sa, takuliyaway atayu' idaw ku takuliyaway atayu' a su kyu icelang pakakapah tu mada'da' paculi tu sidada'ay kapah sa, utatengaay ani kingkiwan sa idaw ku enemay a kapah sa. siheci tu enemay a kapah muputun tu nikadada' ; makayni "Amilika nu maudipay nu aadupan nu kigicu nikingkiwan akitidaan NCBI" tatenga nikingkiwan, u takuliyaway atayu' a su miedap miputun tu nikadada', mikelil tu mahaymaway a imelang a sakatalawan, u waneng aimilang, uidang, usingki nu udip,sawada' aimelang atu bala aimelang. sapisinanut tu mapuut ku idang nu omelang. takuliyaway atayu' a sumiedap tu culil nu idang atu banges cay lalebawa, pasinanut tu atekak nu caculilan nu idang, mikaph tu culil nu idang mikelul tu laecusay a sapisinanut tui dang nu balucu' takuliyaway atayu' a su miedap tu kasida'da' tu banges, misinanut ut kaatekak nu idang, miedap tu nikaliyut nu idang i udiudipan, miselep tu laecusay a simal ni udip LDL anikakapah, pakay ni I idang nu udip idaw ku niadingan. misinanut tu nikatineng atu maselep atu maapa ku tangah. takuliyaway atayu' a su cidek sa mucucuk tui dang nu mikawaay tu punu', misumad tu salengacay abu masaupu ilabu nu punu', mikalul tu nikaapa nu tangah aimelang, mikelul tu duka nu punu'. "Amilika nu babalaki a imelang a nisulitan" nikingkiwan tu imelangay idaw ku kamu, tudedemiad kinatusa mukan tu takuliyaway atayu' a su siwabataan a haw-ke, tulin sa sabaw tu walu a bulad , miedap tu musumad tu nikaapa nu tangah a tademaw miedap tu sapidateng atu sapiciwi. Tatenga nikingkiwan takuliyaway atayu' a su sapisumad tu sapaculi tu lacusay a bali micidek musumad tu tangah anikadada', mihay maw tu katineng patasasa. sapisinanut tu sawada' nu gang atu sapaculi tu gang. sapisinanut tu sawada' nu gang atu sapaculi tu gang. takuliyaway atayu' a su taneng muketun tu gang a si-paw namakayniay ku yiyu, pakayni mipuut tu culil nu ngang a siyaw-su, baluhay aiding, makapuut tu niculil nu gang amalakalak, macunus ku imelang mangaleb satu yu. mukan tu sapaculi tu masaupu ku idang atademaw atu cayay katatudung nu idang a tademaw . takuliyaway a tayu' idaw ku sapaculi tu idang, micunus tu masaatilad ku idang a kapah, alahican sa maidang ku labu, sisa mamin namin namicician amanapikan yu amana palecad muka tu cacanan a sapaiyu atu mibelihay tu idang asapaiyu, mipuutay tu adidiay a idang asapaiyu, atu a-se-pi-lin amana palamel amukan ,mangaleba ku kasaatilad nu idang mangaleba ku kani katahekal nu idang yu. . si muni'ay ku sawad atademaw takuliyaway tayu' abulabul miduhepi micidek ku adad,anu yadah ku nikan adadaku bili' mapiyas muta mamuni' kusawada sibaetu yu idaw ku laecus . sibaetu ku buwahatu besi atademaw. takuliyaway idaw ku 2%nu cikah sa anu talakaw sa mikawaw micalilaw tu buwidaw ku baetu,ah .idaw ku nipikingkiw, utakuliyaway a tayu' micunus tu isi' nu bulabul. kyu sibaetu ku buwah , anu siadadaya tu besi atademaw amana pikan , asibaetu ku besi amapuut ku caculilen nu besi . 3. ŤÖéÁĶźÁü≥ŚŹäŤÜĹŚõäÁĖĺÁóÖŤÄÖ u takuliyaway a tayu' paudip tu nikasaatilad nu idang, paculi tu kasaupu nu idang, metalaw anu yadah katahekal nu idang,kyu u tatayna acabay anu mabulad kapah imahini mukan sa. anu mabulad sibiliay, mahkamusapiliay namakayni i nisulitan 2008 amihcaan kanpuyaku mikingkiway sakamusa, paudip tui dang milawpes tu kasaupu nu idang sa, mabulad sa kapah ku takuliyaway a tayu'akanen, nika makai tu suluy cay pikabit sa.kyu mahka sibili' milungucay maydih asibili atatayna sa amana pikan. takuliyaway a tayu'paculi tu da'da'miedap paculil tu udip, mipuut tun gang atu maapa ku tangah idaw ku kapah sa.nika idaw kuni kingkiwan tu mitudung tu laecus , anu hina maydih muta'mapiyas makaway ku banges sa. "munayat miasip; muka takuliyaway a tayu'miedap mikelul tu nika kidemu, payasasa tu idang sa kukanpuyaku;ina lalimaay amana kapatelac ku nikan" takuliyaway a tayu'atu sumanahay a tayu'wica ku cay kalecad? takuliyaway a tayu'hinaadih tulu kuheni masakaput: nu sadingsinga takuliyaway a tayu',kasibaluan a takuliyaway a tayu', macelahay a takuliyaway a tayu' . kasibaluan a takuliyaway tayu', takuliyawaysadingsinga takuliyaway a tayu' takuliyaway tayu' kiyuay a takuliyaway tayu', takuliyaway tayu' usasanu lamit akulit mahida takuliyaway mahida u kama kalhida u kiyu akulit siadidi tu sumilaway atu landaway.u takuliyaway tayu'asu,kinayian kunu sumanahay a su, idaw ku talakaway a su nu takuliyaway tayu'makelul,uyadahay a takuliyaway tayu'u tung han, takuliyaway tayu'atu sumanahay a tayu'ucay kalecad isumanahay atu takuliyaway tayu'asu ku talakaway,nika takuliyaway tayu'nipaluma ku yadahay, madayum aca ku sapilacul kyu katuud ku palumaay. . takuliyaway a tayu' pana ku sapatelahnida? widasa u kali, kapah palamel tu mahicahicaay a akakanen. takuliyaway a tayu'micunus tu kapah nu udip,micunus tu sapaading tu udip, paculi tu nu bali'usakapahay akakanen ayda,kanaha u kali acacay idaw ku cacanan palamel han, misahemay palamelen tu hun nu takuliyaway a tayu'tamulak sakabien. . takuliyaway tayu a nisahemay palasul tu:belac 2.5akupu, takuliyaway tayu abahun cacay a ngelab nanum 2.5 kupu. ,śįī2.5śĚĮ. hini patelah belunen ku nanum atu hun nu takuliyaway tayu malamlamen, kya belunen kunisawsawan a belac.pacumuden i tinku muhudhud kapah tu. anu mamin tu mangaay tu sa hemhemen 10 asasulitan micunus tu asu'. u . hican mupatelah banawen ku tamulak, cikciken duhepicen tu adidi, pacumuden i sahudhud katukuh mamuni', liwanen ku pudac nu tamulak kapah sakay udip. mangaayay atamulak,takuliyaway tayu'abahun,buling,palamelen pacumud tu sapi saheci akikay apalamlam mu niyul, sakapahen mibanaw ku lami' cikciken adiadidien, patayda inabi mungihngih pabangsis,palamelen tu mangaayay a tamulak cunusa tu adidiay a nanum,kiwakiwen paakuti'pacikahan tu adidi'kapah tu. takuliyaway tayu ahun malamelen tu tamulak yamangaayay atu buling paniylen I sapiheci akikay ya lami'tamlacen mibanaw cikciken tu adidi', ngihngihen pabangsi,belunen itamulak , cunusa tu adidi nu nanum misakaph tu nikana'na'pakulkulen sa, pacikahen tu adidi' kapah tu. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° ńßi ¶an mukan takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° sapis…ôr~…ĺ…ôp tu duka, mi…ôdap mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu ba…ôk…ôt nu udip! ńßi ¶an muka, ijaan muka kja kapańß? "takur~…ĺańßaj a taju Ē~ °" …ôn…ômńß ku sakapańßaj, nuajawan muka muu ¶ur~…ĺ kaku adińßn kina ¶udad, ina r~…ĺimaaj a bina ¶adan amana pitijuŇč pikan ju. kapańßaj apsiŇč sapa…ôk…ôŇč pakatin…ôŇč nu ajawan tusa ad…ômiad. sir~…ĺ…ômud…ôn ni r~…ĺin-in-si kumusir~…ĺ…ôm…ôdaj. * *** ** takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° mi…ôdap tui daŇč pakaj ni i ur~…ĺat, misakapańß tu nikat…ônt…ônan amasaupu ku idaŇč pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tuidaŇč, mu ¶uduńß tu butuka apar~…ĺasit tu b…ôsi, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, mupur~…ĺur~…ĺ tupar~…ĺ…ômaŇč sananaj a par~…ĺakar~…ĺ ak amar~…ĺa sir~…ĺ…ôbawa, mańßida u sawawaan a tar~…ĺiw. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °  ¶api nunamińß ¶aan u sakanamuńßan nu sapa…ôk…ôŇč tu udip a kakan…ôn. sakamusa ku kanpujaku u takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° mi…ôdap tui daŇč pakakapańß sa, namat…ôr~…ĺt…ôr~…ĺ mibur~…ĺijas tu nikasaupu nu idaŇč sa, mu ¶uduńß tu butuka apar~…ĺasit tu b…ôsi, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, mupur~…ĺur~…ĺ tupar~…ĺ…ômaŇč sananaj a par~…ĺakar~…ĺ ak amar~…ĺa sir~…ĺ…ôbawa, mańßida u sawawaan a tar~…ĺiw. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° upasakapańß pina? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° jaan mika? ńßa ¶i*an kunikan kja kapańß, takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku mir~…ĺa…ô ¶usaj ńßaw ? mańßi ¶aaj atad…ômaw r~…ĺa…ô ¶us muka tu takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° atu sumanańßaj a taju Ē~ ° wij ¶a ku  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° ńßi ¶an musar~…ĺami Ē~ °? ina ¶uda r~…ĺadaj…ôn kita miasip. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °? idaw ku kapańß …ôn…ôm akakapańßan adińßan itamaj. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °idaw kuduma aŇčaŇčanu paw-tin siaŇč ńßan, u r~…ĺamit ir~…ĺaŇč…ôn mar~…ĺaapuk mar~…ĺatakur~…ĺijawaj a apuk u ka-r~…ĺi ńßan, usan…ôk ak…ôn…ôk ar~…ĺ…ôdańß tu adidi Ē~ °, idaw ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a san…ôk. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku "takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su" ńßananaj sapa ¶ur~…ĺi tu ju madada Ē~ ° kuduka mi…ôdap mis…ôr~…ĺ…ôp tu kid…ômu, m…ôtar~…ĺaw tu gaŇč, kapańß  ¶aj kauŇčaŇč ku taŇčańß idaw ku kapańß. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °idaw ku "  ¶i  ¶aŇč-paj- ¶…ôn apaajjuaj a sadan sakamu sa, takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su kju i ¶…ôr~…ĺaŇč pakakapańß tu mada Ē~ °da Ē~ ° pa ¶ur~…ĺi tu sidada Ē~ °aj kapańß sa, utat…ôŇčaaj ani kiŇčkiwan sa idaw ku …ôn…ômaj a kapańß sa. sińß…ô ¶i tu …ôn…ômaj a kapańß muputun tu nikadada Ē~ ° ; makajni "amir~…ĺika nu maudipaj nu aadupan nu kigi ¶u nikiŇčkiwan akitidaan n ¶bi" tat…ôŇča nikiŇčkiwan, u takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su mi…ôdap miputun tu nikadada Ē~ °, mik…ôr~…ĺir~…ĺ tu mańßajmawaj a im…ôr~…ĺaŇč a sakatar~…ĺawan, u wan…ôŇč aimir~…ĺaŇč, uidaŇč, usiŇčki nu udip,sawada Ē~ ° aim…ôr~…ĺaŇč atu bar~…ĺa aim…ôr~…ĺaŇč. sapisinanut tu mapuut ku idaŇč nu om…ôr~…ĺaŇč. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a sumi…ôdap tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu idaŇč atu baŇč…ôs  ¶aj r~…ĺar~…ĺ…ôbawa, pasinanut tu at…ôkak nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu idaŇč, mikapńß tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu idaŇč mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu r~…ĺa…ô ¶usaj a sapisinanut tui daŇč nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su mi…ôdap tu kasida Ē~ °da Ē~ ° tu baŇč…ôs, misinanut ut kaat…ôkak nu idaŇč, mi…ôdap tu nikar~…ĺijut nu idaŇč i udiudipan, mis…ôr~…ĺ…ôp tu r~…ĺa…ô ¶usaj a simar~…ĺ ni udip r~…ĺdr~…ĺ anikakapańß, pakaj ni i idaŇč nu udip idaw ku niadiŇčan. misinanut tu nikatin…ôŇč atu mas…ôr~…ĺ…ôp atu maapa ku taŇčańß. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su  ¶id…ôk sa mu ¶u ¶uk tui daŇč nu mikawaaj tu punu Ē~ °, misumad tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj abu masaupu ir~…ĺabu nu punu Ē~ °, mikar~…ĺur~…ĺ tu nikaapa nu taŇčańß aim…ôr~…ĺaŇč, mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu duka nu punu Ē~ °. "amir~…ĺika nu babar~…ĺaki a im…ôr~…ĺaŇč a nisur~…ĺitan" nikiŇčkiwan tu im…ôr~…ĺaŇčaj idaw ku kamu, tud…ôd…ômiad kinatusa mukan tu takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su siwabataan a ńßaw-k…ô, tur~…ĺin sa sabaw tu war~…ĺu a bur~…ĺad , mi…ôdap tu musumad tu nikaapa nu taŇčańß a tad…ômaw mi…ôdap tu sapidat…ôŇč atu sapi ¶iwi. tat…ôŇča nikiŇčkiwan takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su sapisumad tu sapa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺa ¶usaj a bar~…ĺi mi ¶id…ôk musumad tu taŇčańß anikadada Ē~ °, mińßaj maw tu katin…ôŇč patasasa. sapisinanut tu sawada Ē~ ° nu gaŇč atu sapa ¶ur~…ĺi tu gaŇč. sapisinanut tu sawada Ē~ ° nu gaŇč atu sapa ¶ur~…ĺi tu gaŇč. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su tan…ôŇč muk…ôtun tu gaŇč a si-paw namakajniaj ku jiju, pakajni mipuut tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu ŇčaŇč a sijaw-su, bar~…ĺuńßaj aidiŇč, makapuut tu ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu gaŇč amar~…ĺakar~…ĺak, ma ¶unus ku im…ôr~…ĺaŇč maŇčar~…ĺ…ôb satu ju. mukan tu sapa ¶ur~…ĺi tu masaupu ku idaŇč atad…ômaw atu  ¶ajaj katatuduŇč nu idaŇč a tad…ômaw . takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° idaw ku sapa ¶ur~…ĺi tu idaŇč, mi ¶unus tu masaatir~…ĺad ku idaŇč a kapańß, ar~…ĺańßi ¶an sa maidaŇč ku r~…ĺabu, sisa mamin namin nami ¶i ¶ian amanapikan ju amana par~…ĺ…ô ¶ad muka tu  ¶a ¶anan a sapaiju atu mib…ôr~…ĺińßaj tu idaŇč asapaiju, mipuutaj tu adidiaj a idaŇč asapaiju, atu a-s…ô-pi-r~…ĺin amana par~…ĺam…ôr~…ĺ amukan ,maŇčar~…ĺ…ôba ku kasaatir~…ĺad nu idaŇč maŇčar~…ĺ…ôba ku kani katańß…ôkar~…ĺ nu idaŇč ju. . si muni Ē~ °aj ku sawad atad…ômaw takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° abur~…ĺabur~…ĺ miduńß…ôpi mi ¶id…ôk ku adad,anu jadańß ku nikan adadaku bir~…ĺi Ē~ ° mapijas muta mamuni Ē~ ° kusawada siba…ôtu ju idaw ku r~…ĺa…ô ¶us . siba…ôtu ku buwańßatu b…ôsi atad…ômaw. takur~…ĺijawaj idaw ku *%nu  ¶ikańß sa anu tar~…ĺakaw sa mikawaw mi ¶ar~…ĺir~…ĺaw tu buwidaw ku ba…ôtu,ańß .idaw ku nipikiŇčkiw, utakur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° mi ¶unus tu isi Ē~ ° nu bur~…ĺabur~…ĺ. kju siba…ôtu ku buwańß , anu siadadaja tu b…ôsi atad…ômaw amana pikan , asiba…ôtu ku b…ôsi amapuut ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn nu b…ôsi . *. ********* u takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° paudip tu nikasaatir~…ĺad nu idaŇč, pa ¶ur~…ĺi tu kasaupu nu idaŇč, m…ôtar~…ĺaw anu jadańß katańß…ôkar~…ĺ nu idaŇč,kju u tatajna a ¶abaj anu mabur~…ĺad kapańß imańßini mukan sa. anu mabur~…ĺad sibir~…ĺiaj, mańßkamusapir~…ĺiaj namakajni i nisur~…ĺitan **** amińß ¶aan kanpujaku mikiŇčkiwaj sakamusa, paudip tui daŇč mir~…ĺawp…ôs tu kasaupu nu idaŇč sa, mabur~…ĺad sa kapańß ku takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °akan…ôn, nika makai tu sur~…ĺuj  ¶aj pikabit sa.kju mańßka sibir~…ĺi Ē~ ° mir~…ĺuŇču ¶aj majdińß asibir~…ĺi atatajna sa amana pikan. takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °pa ¶ur~…ĺi tu da Ē~ °da Ē~ °mi…ôdap pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu udip, mipuut tun gaŇč atu maapa ku taŇčańß idaw ku kapańß sa.nika idaw kuni kiŇčkiwan tu mituduŇč tu r~…ĺa…ô ¶us , anu ńßina majdińß muta Ē~ °mapijas makawaj ku baŇč…ôs sa. "munajat miasip; muka takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °mi…ôdap mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu nika kid…ômu, pajasasa tu idaŇč sa kukanpujaku;ina r~…ĺar~…ĺimaaj amana kapat…ôr~…ĺa ¶ ku nikan" takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °atu sumanańßaj a taju Ē~ °wi ¶a ku  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad? takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °ńßinaadińß tur~…ĺu kuńß…ôni masakaput: nu sadiŇčsiŇča takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °,kasibar~…ĺuan a takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °, ma ¶…ôr~…ĺańßaj a takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° . kasibar~…ĺuan a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °, takur~…ĺijawajsadiŇčsiŇča takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° kijuaj a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °, takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° usasanu r~…ĺamit akur~…ĺit mańßida takur~…ĺijawaj mańßida u kama kar~…ĺńßida u kiju akur~…ĺit siadidi tu sumir~…ĺawaj atu r~…ĺandawaj.u takur~…ĺijawaj taju Ē~ °asu,kinajian kunu sumanańßaj a su, idaw ku tar~…ĺakawaj a su nu takur~…ĺijawaj taju Ē~ °mak…ôr~…ĺur~…ĺ,ujadańßaj a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °u tuŇč ńßan, takur~…ĺijawaj taju Ē~ °atu sumanańßaj a taju Ē~ °u ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad isumanańßaj atu takur~…ĺijawaj taju Ē~ °asu ku tar~…ĺakawaj,nika takur~…ĺijawaj taju Ē~ °nipar~…ĺuma ku jadańßaj, madajum a ¶a ku sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ kju katuud ku par~…ĺumaaj. . takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° pana ku sapat…ôr~…ĺańßnida? widasa u kar~…ĺi, kapańß par~…ĺam…ôr~…ĺ tu mańßi ¶ańßi ¶aaj a akakan…ôn. takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °mi ¶unus tu kapańß nu udip,mi ¶unus tu sapaadiŇč tu udip, pa ¶ur~…ĺi tu nu bar~…ĺi Ē~ °usakapańßaj akakan…ôn ajda,kanańßa u kar~…ĺi a ¶a ¶aj idaw ku  ¶a ¶anan par~…ĺam…ôr~…ĺ ńßan, misańß…ômaj par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu ńßun nu takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °tamur~…ĺak sakabi…ôn. . takur~…ĺijawaj taju a nisańß…ômaj par~…ĺasur~…ĺ tu:b…ôr~…ĺa ¶ *.*akupu, takur~…ĺijawaj taju abańßun  ¶a ¶aj a Ňč…ôr~…ĺab nanum *.* kupu. ,**.**. ńßini pat…ôr~…ĺańß b…ôr~…ĺun…ôn ku nanum atu ńßun nu takur~…ĺijawaj taju mar~…ĺamr~…ĺam…ôn, kja b…ôr~…ĺun…ôn kunisawsawan a b…ôr~…ĺa ¶.pa ¶umud…ôn i tinku muńßudńßud kapańß tu. anu mamin tu maŇčaaj tu sa ńß…ômńß…ôm…ôn ** asasur~…ĺitan mi ¶unus tu asu Ē~ °. u . ńßi ¶an mupat…ôr~…ĺańß banaw…ôn ku tamur~…ĺak,  ¶ik ¶ik…ôn duńß…ôpi ¶…ôn tu adidi, pa ¶umud…ôn i sańßudńßud katukuńß mamuni Ē~ °, r~…ĺiwan…ôn ku puda ¶ nu tamur~…ĺak kapańß sakaj udip. maŇčaajaj atamur~…ĺak,takur~…ĺijawaj taju Ē~ °abańßun,bur~…ĺiŇč,par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn pa ¶umud tu sapi sańß…ô ¶i akikaj apar~…ĺamr~…ĺam mu nijur~…ĺ, sakapańß…ôn mibanaw ku r~…ĺami Ē~ °  ¶ik ¶ik…ôn adiadidi…ôn, patajda inabi muŇčińßŇčińß pabaŇčsis,par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu maŇčaajaj a tamur~…ĺak  ¶unusa tu adidiaj a nanum,kiwakiw…ôn paakuti Ē~ °pa ¶ikańßan tu adidi Ē~ °kapańß tu. takur~…ĺijawaj taju ańßun mar~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu tamur~…ĺak jamaŇčaajaj atu bur~…ĺiŇč panijr~…ĺ…ôn i sapińß…ô ¶i akikaj ja r~…ĺami Ē~ °tamr~…ĺa ¶…ôn mibanaw  ¶ik ¶ik…ôn tu adidi Ē~ °, ŇčińßŇčińß…ôn pabaŇčsi,b…ôr~…ĺun…ôn itamur~…ĺak ,  ¶unusa tu adidi nu nanum misakapńß tu nikana Ē~ °na Ē~ °pakur~…ĺkur~…ĺ…ôn sa, pa ¶ikańß…ôn tu adidi Ē~ ° kapańß tu. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == takulahay a tayu' hican mukan takulahay a tayu' sapiselep tu duka, miedap mikelul tu baeket nu udip! Hican muka, iyaan muka kya kapah? "takulahay a tayu'" enemh ku sakapahay, nuayawan muka muucul kaku adihn kinacudad, ina limaay a binacadan amana pitiyung pikan yu. kapahay apsing sapaekeng pakatineng nu ayawan tusa ademiad. silemuden ni lin-in-si kumusilemeday. ‚ÄĘ śěóŚčĽÁÜô śēīÁźÜ takulahay a tayu' miedap tui dang pakay ni I ulat, misakapah tu nikatentenan amasaupu ku idang paculil tuidang, mucuduh tu butuka apalasit tu besi, muputun tu manganganay a sipaudip, mupulul tupalemang sananay a palakal ak amala silebawa, mahida u sawawaan a taliw. . takuliyaway atayu' capi nunamihcaan u sakanamuhan nu sapaekeng tu udip a kakanen. Sakamusa ku kanpuyaku u takuliyaway atayu' miedap tui dang pakakapah sa, namateltel mibuliyas tu nikasaupu nu idang sa, mucuduh tu butuka apalasit tu besi, muputun tu manganganay a sipaudip, muputun tu manganganay a sipaudip, mupulul tupalemang sananay a palakal ak amala silebawa, mahida u sawawaan a taliw. . takuliyaway atayu' upasakapah pina? takuliyaway atayu' yaan mika? Hacivan kunikan kya kapah, takuliyaway atayu' idaw ku milaecusay haw ? mahicaay atademaw laecus muka tu takuliyaway atayu'? takuliyaway atayu' atu sumanahay a tayu' wiyca ku cay kalecad? takuliyaway atayu' hican musalami'? inacuda ladayen kita miasip. . takuliyaway atayu'? idaw ku kapah enem akakapahan adihan itamay. takuliyaway atayu'idaw kuduma anganganu paw-tin siang han, u lamit ilangen malaapuk malatakuliyaway a apuk u ka-li han, usanek akenek aledah tu adidi', idaw ku lala' a sanek. takuliyaway atayu' idaw ku "takuliyaway atayu' a su" hananay sapaculi tu yu madada' kuduka miedap miselep tu kidemu, metalaw tu gang, kapah cay kaungang ku tangah idaw ku kapah. takuliyaway atayu'idaw ku " ci cang-pay-cen apaayyuay a sadan sakamu sa, takuliyaway atayu' idaw ku takuliyaway atayu' a su kyu icelang pakakapah tu mada'da' paculi tu sidada'ay kapah sa, utatengaay ani kingkiwan sa idaw ku enemay a kapah sa. siheci tu enemay a kapah muputun tu nikadada' ; makayni "Amilika nu maudipay nu aadupan nu kigicu nikingkiwan akitidaan NCBI" tatenga nikingkiwan, u takuliyaway atayu' a su miedap miputun tu nikadada', mikelil tu mahaymaway a imelang a sakatalawan, u waneng aimilang, uidang, usingki nu udip,sawada' aimelang atu bala aimelang. sapisinanut tu mapuut ku idang nu omelang. takuliyaway atayu' a sumiedap tu culil nu idang atu banges cay lalebawa, pasinanut tu atekak nu caculilan nu idang, mikaph tu culil nu idang mikelul tu laecusay a sapisinanut tui dang nu balucu' takuliyaway atayu' a su miedap tu kasida'da' tu banges, misinanut ut kaatekak nu idang, miedap tu nikaliyut nu idang i udiudipan, miselep tu laecusay a simal ni udip LDL anikakapah, pakay ni I idang nu udip idaw ku niadingan. misinanut tu nikatineng atu maselep atu maapa ku tangah. takuliyaway atayu' a su cidek sa mucucuk tui dang nu mikawaay tu punu', misumad tu salengacay abu masaupu ilabu nu punu', mikalul tu nikaapa nu tangah aimelang, mikelul tu duka nu punu'. "Amilika nu babalaki a imelang a nisulitan" nikingkiwan tu imelangay idaw ku kamu, tudedemiad kinatusa mukan tu takuliyaway atayu' a su siwabataan a haw-ke, tulin sa sabaw tu walu a bulad , miedap tu musumad tu nikaapa nu tangah a tademaw miedap tu sapidateng atu sapiciwi. Tatenga nikingkiwan takuliyaway atayu' a su sapisumad tu sapaculi tu lacusay a bali micidek musumad tu tangah anikadada', mihay maw tu katineng patasasa. sapisinanut tu sawada' nu gang atu sapaculi tu gang. sapisinanut tu sawada' nu gang atu sapaculi tu gang. takuliyaway atayu' a su taneng muketun tu gang a si-paw namakayniay ku yiyu, pakayni mipuut tu culil nu ngang a siyaw-su, baluhay aiding, makapuut tu niculil nu gang amalakalak, macunus ku imelang mangaleb satu yu. mukan tu sapaculi tu masaupu ku idang atademaw atu cayay katatudung nu idang a tademaw . takuliyaway a tayu' idaw ku sapaculi tu idang, micunus tu masaatilad ku idang a kapah, alahican sa maidang ku labu, sisa mamin namin namicician amanapikan yu amana palecad muka tu cacanan a sapaiyu atu mibelihay tu idang asapaiyu, mipuutay tu adidiay a idang asapaiyu, atu a-se-pi-lin amana palamel amukan ,mangaleba ku kasaatilad nu idang mangaleba ku kani katahekal nu idang yu. . si muni'ay ku sawad atademaw takuliyaway tayu' abulabul miduhepi micidek ku adad,anu yadah ku nikan adadaku bili' mapiyas muta mamuni' kusawada sibaetu yu idaw ku laecus . sibaetu ku buwahatu besi atademaw. takuliyaway idaw ku 2%nu cikah sa anu talakaw sa mikawaw micalilaw tu buwidaw ku baetu,ah .idaw ku nipikingkiw, utakuliyaway a tayu' micunus tu isi' nu bulabul. kyu sibaetu ku buwah , anu siadadaya tu besi atademaw amana pikan , asibaetu ku besi amapuut ku caculilen nu besi . 3. ŤÖéÁĶźÁü≥ŚŹäŤÜĹŚõäÁĖĺÁóÖŤÄÖ u takuliyaway a tayu' paudip tu nikasaatilad nu idang, paculi tu kasaupu nu idang, metalaw anu yadah katahekal nu idang,kyu u tatayna acabay anu mabulad kapah imahini mukan sa. anu mabulad sibiliay, mahkamusapiliay namakayni i nisulitan 2008 amihcaan kanpuyaku mikingkiway sakamusa, paudip tui dang milawpes tu kasaupu nu idang sa, mabulad sa kapah ku takuliyaway a tayu'akanen, nika makai tu suluy cay pikabit sa.kyu mahka sibili' milungucay maydih asibili atatayna sa amana pikan. takuliyaway a tayu'paculi tu da'da'miedap paculil tu udip, mipuut tun gang atu maapa ku tangah idaw ku kapah sa.nika idaw kuni kingkiwan tu mitudung tu laecus , anu hina maydih muta'mapiyas makaway ku banges sa. "munayat miasip; muka takuliyaway a tayu'miedap mikelul tu nika kidemu, payasasa tu idang sa kukanpuyaku;ina lalimaay amana kapatelac ku nikan" takuliyaway a tayu'atu sumanahay a tayu'wica ku cay kalecad? takuliyaway a tayu'hinaadih tulu kuheni masakaput: nu sadingsinga takuliyaway a tayu',kasibaluan a takuliyaway a tayu', macelahay a takuliyaway a tayu' . kasibaluan a takuliyaway tayu', takuliyawaysadingsinga takuliyaway a tayu' takuliyaway tayu' kiyuay a takuliyaway tayu', takuliyaway tayu' usasanu lamit akulit mahida takuliyaway mahida u kama kalhida u kiyu akulit siadidi tu sumilaway atu landaway.u takuliyaway tayu'asu,kinayian kunu sumanahay a su, idaw ku talakaway a su nu takuliyaway tayu'makelul,uyadahay a takuliyaway tayu'u tung han, takuliyaway tayu'atu sumanahay a tayu'ucay kalecad isumanahay atu takuliyaway tayu'asu ku talakaway,nika takuliyaway tayu'nipaluma ku yadahay, madayum aca ku sapilacul kyu katuud ku palumaay. . takuliyaway a tayu' pana ku sapatelahnida? widasa u kali, kapah palamel tu mahicahicaay a akakanen. takuliyaway a tayu'micunus tu kapah nu udip,micunus tu sapaading tu udip, paculi tu nu bali'usakapahay akakanen ayda,kanaha u kali acacay idaw ku cacanan palamel han, misahemay palamelen tu hun nu takuliyaway a tayu'tamulak sakabien. . takuliyaway tayu a nisahemay palasul tu:belac 2.5akupu, takuliyaway tayu abahun cacay a ngelab nanum 2.5 kupu. ,śįī2.5śĚĮ. hini patelah belunen ku nanum atu hun nu takuliyaway tayu malamlamen, kya belunen kunisawsawan a belac.pacumuden i tinku muhudhud kapah tu. anu mamin tu mangaay tu sa hemhemen 10 asasulitan micunus tu asu'. u . hican mupatelah banawen ku tamulak, cikciken duhepicen tu adidi, pacumuden i sahudhud katukuh mamuni', liwanen ku pudac nu tamulak kapah sakay udip. mangaayay atamulak,takuliyaway tayu'abahun,buling,palamelen pacumud tu sapi saheci akikay apalamlam mu niyul, sakapahen mibanaw ku lami' cikciken adiadidien, patayda inabi mungihngih pabangsis,palamelen tu mangaayay a tamulak cunusa tu adidiay a nanum,kiwakiwen paakuti'pacikahan tu adidi'kapah tu. takuliyaway tayu ahun malamelen tu tamulak yamangaayay atu buling paniylen I sapiheci akikay ya lami'tamlacen mibanaw cikciken tu adidi', ngihngihen pabangsi,belunen itamulak , cunusa tu adidi nu nanum misakaph tu nikana'na'pakulkulen sa, pacikahen tu adidi' kapah tu. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° ńßi ¶an mukan takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° sapis…ôr~…ĺ…ôp tu duka, mi…ôdap mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu ba…ôk…ôt nu udip! ńßi ¶an muka, ijaan muka kja kapańß? "takur~…ĺańßaj a taju Ē~ °" …ôn…ômńß ku sakapańßaj, nuajawan muka muu ¶ur~…ĺ kaku adińßn kina ¶udad, ina r~…ĺimaaj a bina ¶adan amana pitijuŇč pikan ju. kapańßaj apsiŇč sapa…ôk…ôŇč pakatin…ôŇč nu ajawan tusa ad…ômiad. sir~…ĺ…ômud…ôn ni r~…ĺin-in-si kumusir~…ĺ…ôm…ôdaj. * *** ** takur~…ĺańßaj a taju Ē~ ° mi…ôdap tui daŇč pakaj ni i ur~…ĺat, misakapańß tu nikat…ônt…ônan amasaupu ku idaŇč pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tuidaŇč, mu ¶uduńß tu butuka apar~…ĺasit tu b…ôsi, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, mupur~…ĺur~…ĺ tupar~…ĺ…ômaŇč sananaj a par~…ĺakar~…ĺ ak amar~…ĺa sir~…ĺ…ôbawa, mańßida u sawawaan a tar~…ĺiw. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °  ¶api nunamińß ¶aan u sakanamuńßan nu sapa…ôk…ôŇč tu udip a kakan…ôn. sakamusa ku kanpujaku u takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° mi…ôdap tui daŇč pakakapańß sa, namat…ôr~…ĺt…ôr~…ĺ mibur~…ĺijas tu nikasaupu nu idaŇč sa, mu ¶uduńß tu butuka apar~…ĺasit tu b…ôsi, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, muputun tu maŇčaŇčanaj a sipaudip, mupur~…ĺur~…ĺ tupar~…ĺ…ômaŇč sananaj a par~…ĺakar~…ĺ ak amar~…ĺa sir~…ĺ…ôbawa, mańßida u sawawaan a tar~…ĺiw. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° upasakapańß pina? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° jaan mika? ńßa ¶i*an kunikan kja kapańß, takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku mir~…ĺa…ô ¶usaj ńßaw ? mańßi ¶aaj atad…ômaw r~…ĺa…ô ¶us muka tu takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° atu sumanańßaj a taju Ē~ ° wij ¶a ku  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad? takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° ńßi ¶an musar~…ĺami Ē~ °? ina ¶uda r~…ĺadaj…ôn kita miasip. . takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °? idaw ku kapańß …ôn…ôm akakapańßan adińßan itamaj. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °idaw kuduma aŇčaŇčanu paw-tin siaŇč ńßan, u r~…ĺamit ir~…ĺaŇč…ôn mar~…ĺaapuk mar~…ĺatakur~…ĺijawaj a apuk u ka-r~…ĺi ńßan, usan…ôk ak…ôn…ôk ar~…ĺ…ôdańß tu adidi Ē~ °, idaw ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a san…ôk. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku "takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su" ńßananaj sapa ¶ur~…ĺi tu ju madada Ē~ ° kuduka mi…ôdap mis…ôr~…ĺ…ôp tu kid…ômu, m…ôtar~…ĺaw tu gaŇč, kapańß  ¶aj kauŇčaŇč ku taŇčańß idaw ku kapańß. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ °idaw ku "  ¶i  ¶aŇč-paj- ¶…ôn apaajjuaj a sadan sakamu sa, takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° idaw ku takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su kju i ¶…ôr~…ĺaŇč pakakapańß tu mada Ē~ °da Ē~ ° pa ¶ur~…ĺi tu sidada Ē~ °aj kapańß sa, utat…ôŇčaaj ani kiŇčkiwan sa idaw ku …ôn…ômaj a kapańß sa. sińß…ô ¶i tu …ôn…ômaj a kapańß muputun tu nikadada Ē~ ° ; makajni "amir~…ĺika nu maudipaj nu aadupan nu kigi ¶u nikiŇčkiwan akitidaan n ¶bi" tat…ôŇča nikiŇčkiwan, u takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su mi…ôdap miputun tu nikadada Ē~ °, mik…ôr~…ĺir~…ĺ tu mańßajmawaj a im…ôr~…ĺaŇč a sakatar~…ĺawan, u wan…ôŇč aimir~…ĺaŇč, uidaŇč, usiŇčki nu udip,sawada Ē~ ° aim…ôr~…ĺaŇč atu bar~…ĺa aim…ôr~…ĺaŇč. sapisinanut tu mapuut ku idaŇč nu om…ôr~…ĺaŇč. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a sumi…ôdap tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu idaŇč atu baŇč…ôs  ¶aj r~…ĺar~…ĺ…ôbawa, pasinanut tu at…ôkak nu  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu idaŇč, mikapńß tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu idaŇč mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu r~…ĺa…ô ¶usaj a sapisinanut tui daŇč nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su mi…ôdap tu kasida Ē~ °da Ē~ ° tu baŇč…ôs, misinanut ut kaat…ôkak nu idaŇč, mi…ôdap tu nikar~…ĺijut nu idaŇč i udiudipan, mis…ôr~…ĺ…ôp tu r~…ĺa…ô ¶usaj a simar~…ĺ ni udip r~…ĺdr~…ĺ anikakapańß, pakaj ni i idaŇč nu udip idaw ku niadiŇčan. misinanut tu nikatin…ôŇč atu mas…ôr~…ĺ…ôp atu maapa ku taŇčańß. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su  ¶id…ôk sa mu ¶u ¶uk tui daŇč nu mikawaaj tu punu Ē~ °, misumad tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj abu masaupu ir~…ĺabu nu punu Ē~ °, mikar~…ĺur~…ĺ tu nikaapa nu taŇčańß aim…ôr~…ĺaŇč, mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu duka nu punu Ē~ °. "amir~…ĺika nu babar~…ĺaki a im…ôr~…ĺaŇč a nisur~…ĺitan" nikiŇčkiwan tu im…ôr~…ĺaŇčaj idaw ku kamu, tud…ôd…ômiad kinatusa mukan tu takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su siwabataan a ńßaw-k…ô, tur~…ĺin sa sabaw tu war~…ĺu a bur~…ĺad , mi…ôdap tu musumad tu nikaapa nu taŇčańß a tad…ômaw mi…ôdap tu sapidat…ôŇč atu sapi ¶iwi. tat…ôŇča nikiŇčkiwan takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su sapisumad tu sapa ¶ur~…ĺi tu r~…ĺa ¶usaj a bar~…ĺi mi ¶id…ôk musumad tu taŇčańß anikadada Ē~ °, mińßaj maw tu katin…ôŇč patasasa. sapisinanut tu sawada Ē~ ° nu gaŇč atu sapa ¶ur~…ĺi tu gaŇč. sapisinanut tu sawada Ē~ ° nu gaŇč atu sapa ¶ur~…ĺi tu gaŇč. takur~…ĺijawaj ataju Ē~ ° a su tan…ôŇč muk…ôtun tu gaŇč a si-paw namakajniaj ku jiju, pakajni mipuut tu  ¶ur~…ĺir~…ĺ nu ŇčaŇč a sijaw-su, bar~…ĺuńßaj aidiŇč, makapuut tu ni ¶ur~…ĺir~…ĺ nu gaŇč amar~…ĺakar~…ĺak, ma ¶unus ku im…ôr~…ĺaŇč maŇčar~…ĺ…ôb satu ju. mukan tu sapa ¶ur~…ĺi tu masaupu ku idaŇč atad…ômaw atu  ¶ajaj katatuduŇč nu idaŇč a tad…ômaw . takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° idaw ku sapa ¶ur~…ĺi tu idaŇč, mi ¶unus tu masaatir~…ĺad ku idaŇč a kapańß, ar~…ĺańßi ¶an sa maidaŇč ku r~…ĺabu, sisa mamin namin nami ¶i ¶ian amanapikan ju amana par~…ĺ…ô ¶ad muka tu  ¶a ¶anan a sapaiju atu mib…ôr~…ĺińßaj tu idaŇč asapaiju, mipuutaj tu adidiaj a idaŇč asapaiju, atu a-s…ô-pi-r~…ĺin amana par~…ĺam…ôr~…ĺ amukan ,maŇčar~…ĺ…ôba ku kasaatir~…ĺad nu idaŇč maŇčar~…ĺ…ôba ku kani katańß…ôkar~…ĺ nu idaŇč ju. . si muni Ē~ °aj ku sawad atad…ômaw takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° abur~…ĺabur~…ĺ miduńß…ôpi mi ¶id…ôk ku adad,anu jadańß ku nikan adadaku bir~…ĺi Ē~ ° mapijas muta mamuni Ē~ ° kusawada siba…ôtu ju idaw ku r~…ĺa…ô ¶us . siba…ôtu ku buwańßatu b…ôsi atad…ômaw. takur~…ĺijawaj idaw ku *%nu  ¶ikańß sa anu tar~…ĺakaw sa mikawaw mi ¶ar~…ĺir~…ĺaw tu buwidaw ku ba…ôtu,ańß .idaw ku nipikiŇčkiw, utakur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° mi ¶unus tu isi Ē~ ° nu bur~…ĺabur~…ĺ. kju siba…ôtu ku buwańß , anu siadadaja tu b…ôsi atad…ômaw amana pikan , asiba…ôtu ku b…ôsi amapuut ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺ…ôn nu b…ôsi . *. ********* u takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° paudip tu nikasaatir~…ĺad nu idaŇč, pa ¶ur~…ĺi tu kasaupu nu idaŇč, m…ôtar~…ĺaw anu jadańß katańß…ôkar~…ĺ nu idaŇč,kju u tatajna a ¶abaj anu mabur~…ĺad kapańß imańßini mukan sa. anu mabur~…ĺad sibir~…ĺiaj, mańßkamusapir~…ĺiaj namakajni i nisur~…ĺitan **** amińß ¶aan kanpujaku mikiŇčkiwaj sakamusa, paudip tui daŇč mir~…ĺawp…ôs tu kasaupu nu idaŇč sa, mabur~…ĺad sa kapańß ku takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °akan…ôn, nika makai tu sur~…ĺuj  ¶aj pikabit sa.kju mańßka sibir~…ĺi Ē~ ° mir~…ĺuŇču ¶aj majdińß asibir~…ĺi atatajna sa amana pikan. takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °pa ¶ur~…ĺi tu da Ē~ °da Ē~ °mi…ôdap pa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu udip, mipuut tun gaŇč atu maapa ku taŇčańß idaw ku kapańß sa.nika idaw kuni kiŇčkiwan tu mituduŇč tu r~…ĺa…ô ¶us , anu ńßina majdińß muta Ē~ °mapijas makawaj ku baŇč…ôs sa. "munajat miasip; muka takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °mi…ôdap mik…ôr~…ĺur~…ĺ tu nika kid…ômu, pajasasa tu idaŇč sa kukanpujaku;ina r~…ĺar~…ĺimaaj amana kapat…ôr~…ĺa ¶ ku nikan" takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °atu sumanańßaj a taju Ē~ °wi ¶a ku  ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad? takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °ńßinaadińß tur~…ĺu kuńß…ôni masakaput: nu sadiŇčsiŇča takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °,kasibar~…ĺuan a takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °, ma ¶…ôr~…ĺańßaj a takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° . kasibar~…ĺuan a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °, takur~…ĺijawajsadiŇčsiŇča takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° kijuaj a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °, takur~…ĺijawaj taju Ē~ ° usasanu r~…ĺamit akur~…ĺit mańßida takur~…ĺijawaj mańßida u kama kar~…ĺńßida u kiju akur~…ĺit siadidi tu sumir~…ĺawaj atu r~…ĺandawaj.u takur~…ĺijawaj taju Ē~ °asu,kinajian kunu sumanańßaj a su, idaw ku tar~…ĺakawaj a su nu takur~…ĺijawaj taju Ē~ °mak…ôr~…ĺur~…ĺ,ujadańßaj a takur~…ĺijawaj taju Ē~ °u tuŇč ńßan, takur~…ĺijawaj taju Ē~ °atu sumanańßaj a taju Ē~ °u ¶aj kar~…ĺ…ô ¶ad isumanańßaj atu takur~…ĺijawaj taju Ē~ °asu ku tar~…ĺakawaj,nika takur~…ĺijawaj taju Ē~ °nipar~…ĺuma ku jadańßaj, madajum a ¶a ku sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ kju katuud ku par~…ĺumaaj. . takur~…ĺijawaj a taju Ē~ ° pana ku sapat…ôr~…ĺańßnida? widasa u kar~…ĺi, kapańß par~…ĺam…ôr~…ĺ tu mańßi ¶ańßi ¶aaj a akakan…ôn. takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °mi ¶unus tu kapańß nu udip,mi ¶unus tu sapaadiŇč tu udip, pa ¶ur~…ĺi tu nu bar~…ĺi Ē~ °usakapańßaj akakan…ôn ajda,kanańßa u kar~…ĺi a ¶a ¶aj idaw ku  ¶a ¶anan par~…ĺam…ôr~…ĺ ńßan, misańß…ômaj par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu ńßun nu takur~…ĺijawaj a taju Ē~ °tamur~…ĺak sakabi…ôn. . takur~…ĺijawaj taju a nisańß…ômaj par~…ĺasur~…ĺ tu:b…ôr~…ĺa ¶ *.*akupu, takur~…ĺijawaj taju abańßun  ¶a ¶aj a Ňč…ôr~…ĺab nanum *.* kupu. ,**.**. ńßini pat…ôr~…ĺańß b…ôr~…ĺun…ôn ku nanum atu ńßun nu takur~…ĺijawaj taju mar~…ĺamr~…ĺam…ôn, kja b…ôr~…ĺun…ôn kunisawsawan a b…ôr~…ĺa ¶.pa ¶umud…ôn i tinku muńßudńßud kapańß tu. anu mamin tu maŇčaaj tu sa ńß…ômńß…ôm…ôn ** asasur~…ĺitan mi ¶unus tu asu Ē~ °. u . ńßi ¶an mupat…ôr~…ĺańß banaw…ôn ku tamur~…ĺak,  ¶ik ¶ik…ôn duńß…ôpi ¶…ôn tu adidi, pa ¶umud…ôn i sańßudńßud katukuńß mamuni Ē~ °, r~…ĺiwan…ôn ku puda ¶ nu tamur~…ĺak kapańß sakaj udip. maŇčaajaj atamur~…ĺak,takur~…ĺijawaj taju Ē~ °abańßun,bur~…ĺiŇč,par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn pa ¶umud tu sapi sańß…ô ¶i akikaj apar~…ĺamr~…ĺam mu nijur~…ĺ, sakapańß…ôn mibanaw ku r~…ĺami Ē~ °  ¶ik ¶ik…ôn adiadidi…ôn, patajda inabi muŇčińßŇčińß pabaŇčsis,par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu maŇčaajaj a tamur~…ĺak  ¶unusa tu adidiaj a nanum,kiwakiw…ôn paakuti Ē~ °pa ¶ikańßan tu adidi Ē~ °kapańß tu. takur~…ĺijawaj taju ańßun mar~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn tu tamur~…ĺak jamaŇčaajaj atu bur~…ĺiŇč panijr~…ĺ…ôn i sapińß…ô ¶i akikaj ja r~…ĺami Ē~ °tamr~…ĺa ¶…ôn mibanaw  ¶ik ¶ik…ôn tu adidi Ē~ °, ŇčińßŇčińß…ôn pabaŇčsi,b…ôr~…ĺun…ôn itamur~…ĺak ,  ¶unusa tu adidi nu nanum misakapńß tu nikana Ē~ °na Ē~ °pakur~…ĺkur~…ĺ…ôn sa, pa ¶ikańß…ôn tu adidi Ē~ ° kapańß tu. .</PHON>
    </S>
</TEXT>