<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_talakaway_ku_idang_a_imelang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: talakaway_ku_idang_a_imelang" copyright="CC BY-SA" citation="talakaway_ku_idang_a_imelang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/talakaway_ku_idang_a_imelang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_talakaway_ku_idang_a_imelang, title = talakaway_ku_idang_a_imelang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/talakaway_ku_idang_a_imelang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == alakaway ku idang a imelang(nu Amilika a kamu:Hypartension, high blood pressure) u talakaway ku idang caay kaadih ku i hekalay a wayway, nika sa anu matenes talakaw kya idang u 冠狀動脈 a imelang, kahung a masatedep ku sinduw, mapilpil ku balucu', i lilisay mutiywngay a ulat maesut, nipiadih caay kakapah, mahaymaway a imelang nu buwa' atu mahedaway ku punuw namin a imelang u sakatalawan cuduh nu idang anu epunan sa, a malatusa anu miditeksa a melawan ku nipitiyuwng nu sindu tu heci, anu mapepec mucudu, anu mabuhat mucudu uyni ku aadihan u mahpecay a nicudu u satabakiyay a niditek anu mabuhatay a nicudu u saadidiway aniditek u yadahay a babalaki i pahanhan i kahepecan mucudu itida i 100~130毫米汞柱 (duma a ngangan mmHg), anu kabuhatan nicuduh sa i 60-80 毫米汞柱. anu cudu nu idang matulin mulawit tu130/ 80 atu 140/90 毫米汞柱 a kaysi talakaway nu cudu nu idang nu wawa han tu aadihan caay kalecad tu babalaki, anu muditek tu cudu nu idang sa, aw 24 tatukiyan ku laeday a muculilay a sapiditek tu cudu nu idang (duma ngngan ABPM) kina mahiniya a mayda nu aadihan tu misaydan muditak tu cudu nu idang(簡稱OBPM) a kiyadahan ku mieciyuw. (簡稱為 mmHg), (簡稱為 ABPM) OBPM)來得準確許多.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == alakaway ko idang a imelang(no Amilika a kamo:Hypartension, high blood pressore) o talakaway ko idang caay kaadih ko i hekalay a wayway, nika sa ano matenes talakaw kya idang o 冠狀動脈 a imelang, kahong a masatedep ko sindow, mapilpil ko baloco', i lilisay motiywngay a olat maesot, nipiadih caay kakapah, mahaymaway a imelang no bowa' ato mahedaway ko ponow namin a imelang o sakatalawan codoh no idang ano eponan sa, a malatosa ano miditeksa a melawan ko nipitiyowng no sindo to heci, ano mapepec mocodo, ano mabohat mocodo oyni ko aadihan o mahpecay a nicodo o satabakiyay a niditek ano mabohatay a nicodo o saadidiway aniditek o yadahay a babalaki i pahanhan i kahepecan mocodo itida i 100~130毫米汞柱 (doma a ngangan mmHg), ano kabohatan nicodoh sa i 60-80 毫米汞柱. ano codo no idang matolin molawit to130/ 80 ato 140/90 毫米汞柱 a kaysi talakaway no codo no idang no wawa han to aadihan caay kalecad to babalaki, ano moditek to codo no idang sa, aw 24 tatokiyan ko laeday a mocolilay a sapiditek to codo no idang (doma ngngan ABPM) kina mahiniya a mayda no aadihan to misaydan moditak to codo no idang(簡稱OBPM) a kiyadahan ko mieciyow. (簡稱為 mmHg), (簡稱為 ABPM) OBPM)來得準確許多.</FORM>
    </S>
</TEXT>