<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_taliyuk_nu_ungcuy" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: taliyuk_nu_ungcuy" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == taliyuk nu ungcuy 'Atoll" nu sansagoan a kasa taliyuk anucaan mataliyukay a subal, teban misaliyukay tu banaw. u nikasahini atu kasazuma nu hekal, taliyuk ungcuy akasahini caay ku kimuluay dada', u makamuluay anucaay u masasibayay. Haminnu taliyuk nu ungcuy malaliwaliwah i Tay-pin-yang atu In-tu-yang, ta-si-yangay taliyuk nu ungcuy palalecad caay tu kayadah. 1842 a mihcaan,Ta-al-win duduc i adidi'ay a wacu 5 a hihcaan ku ipabalungaan nikawawan miazih tu nisulitan tu nigingkiwan, patahkal tu timul bayu taliyuk ungcuy akasahini a kawaw, kilul tu nitatengil, kasa hinian nu taliyuk ungcuy atu kacacayat nu silamalay buyu subal. ilabu nu silamalau buyu' namapuwak a kasahini nu silamala buyu'subal a liwliw, zayhan matatungus tu sakabalaki nu taliyuk nu ungcuy, uyza sango amin mizepit mulangaw, haymaw masa hakun kya ungcuy. zikuz namahiza mucelem tu ku subal anucaay tapabaw ku nanum, taliyuk nu ungcuy mahiza tu masaatul balaki. uyza likutay nu subal muculilay a nanum makakutayay ku yadahay, kabalaki nu sango i labuay ku kapahay, satusa haymaw satu masansangu. yu lamal buyu'subalmahamintu macelemi nanuman, uyza tu dada' ku liwan u masa sansanguay subay lalid sa mulahad, malataliyuk ku ungcuy. malaliwaliwah ku taliyuk nu ungcuyÁíįÁ§ĀŚąÜŚłÉ malaliwaliwah ku taliyuk nu ungcuy hamin i Tay-pin-yang atu In-tu bayu, ta-si-yang taliyuk nu ungcuy a kayadah palalecad caay tu kayadah. Tay-pin-yang a taliyuk nu ungcuy masanad i Tu-a-mu-tu kasasubal, Cya-low-lin kasasubal, Ma-saw-al kasasubal, sango bayu kasasubal atu Ci-li-pa-s, Tu-wa-lu, Tu-ke-law akasasubalan. In-tu bayu angangan u taliyuk nu ungcuy . In-tu bayu angangan u taliyuk nu ungcuy pasu Ma-al-ti-bu, La-ke-sa kasasubal,Ca-ke-s kasasubal atu Say-si-al likutay nu kasasubal. Ta-si-yang inayi' ku tabakiay a kasa taliyuk nu ungcuy, u mahapinangay uyza tu dada' tiniay i sawalian nu Ni-cya-la-kuw, tungus nu Ke-lun-p-ya-sen-an-te-lye-s-u-low-wi-ten-si a sakuwan 8 ku taliyuk nu ungcuy. 8ŚÄčÁíįÁ§Ā. mtatudung i caledesay ku sango, Ya caledes tatudung ku akuti' nu nanum, namahiza taliyuk nu ungcuy i liwliw dada' malaliwaliwah. Saamisay nu kitakit a taliyuk nu ungcuy i satipan saamisan nu Sya-wi-I a kasasulal a Ku-al taliyuk nu ungcuy, tini pye-wi 28 tu 24 ben. u satimulay a taliyuk nu ungcuy i Ta-s-man a bayuan sansango buyu a kasasubal nu I-li-sa-pay a sansangoan "In a kamu Elizabeth_Reef", tini i nan-wi 29 tu 85 hun. sansangoan nu ba'tu a abu mala sansango a ba'tu, nisaanga nu sansango, damay nu ba'tu atu zuma makulacay nu mauzipay i aadupan mulangaway a laedan u mababekelay tu kakaduman, u nikaeluc atu kalaneknek nu saupu anisangaan. zuma u damay lutuk mala sansango u damay sansango han pangangan. i zumaay a taliyuk ungcuy ciniza nu damayay mulangaway a kasa sansango kayadah han ku aadupan a sansango a nisanga'an a sansango, micidek ku sakay misanga' tu sansango u nipayawanay a damayan mulangaway abu nu ba'tu sumanahay a samay atu landaway a damay. uyni nisanga' tanenng a malilid ku zuma a hekal nu liwliw atu mazipay. i labu nu bayu atu panta nu bayu izaw ku sansangu, akasa sansango sa nu lala' a nisanga', tuwaaca amasa tukusay tu nu subal. u heni u balebut emangemang sansango a cilekayan a ukak i panaay a lasubu a mkihcaan katukuh pinaay emang a mihcaan nu mulangawan. . yadah ku nu bayuay nu mauzipay atu sansango mapulung mauzip, u kasatiman nu mauzipay nu ti-ciw, misanga' tu sansango a kasahini yadah ku sapawapen tu misaungayay mulangaway hekal nusakauzip, pasu cilekay, dawmi'ay a aadupan, bayu kupa, makuluday banges aadupan atu ukakay aadupan, miasip picalap tu nu bayu a lamangan 25% pesan, namahiza iza henay ani pangangan tu "bayuay nu akuti'ay".caay kuynidada' caay kuyni dada' u sansango maazih yadah ku nu ta-s-yangay a butingan nu adidi'ay a buting atu pilangawan nu aadupan, kapah a musakamu nayi' ku tanektekay nu sansango, malilid aca ku capiay a bayu nu kayadahay a lamangan aadupan, miningkukayay bayuay nu mulangaway caay tu ka muliyaw. sansango nu ba'tu sansango u panutekan u cilekay nu sansangu a ukuk a nisakaputan. kuyni ukakan angangan a kasahini u tan-swan-kay "CaCO3".sansango a teluc lalid sa balaki i patay nu sansango cilekay nu ukakan. u laing, mudanguyay a buting atu zumaay a icelang mapitek kuyza sansango, mahetik kuheni i laed nu sansangoan. yadah ku mauzipay i sansangoan mauzipay a ukak nu makayzaay i kasaupu nu tan-swa-kay. sangale u laing u icelangay, sansango a cilekay a nisanga' u anganganay. satungtungduh sa kuheni a kibetul ku sansangu. a pawapen ku sansango tu zuma a icelang nu kasahini. zuma a sangu i sansango a hekal masa ciitay a kasahiza, patabaki tu hekal nu sansangu. siukakay aadupan talaayaw paicelang tu sansango a icelang, mitena' amapeci' nu cakeb. kuyni siukakay i lilis nu sansango mala u mipupuay uyni a kasahiza sangaleh mahapinang i bayu. Sansango kasasubal a bayu "Ing a kamu Coral Sea Islands" nu Aw-coway likut subal a lala', tini i Kun-s-lan-cow nuwali saamisanay sango a bayuan, pulung nu hekal izaw ku 5 pin-bang-kung-li, inayi' ku muenengay nu tademaw. pakala tu 50 sala sango atu sango subal. 19690 a mihcaan makay nuyaan nu Kun-s-lan-cow miliyas tungusa tu nu lyen-pang cebu. nisanga' nu Aw-cow miculu' kakitizaan palahad atu kasa niyazu' cenbu ku mikuwanay. s-ba tungus nu Nuw-bu-ke subal a lala' nu satalakaway huing. sango kasasubal a bayu i 1803 amihcaan saayaway a nizungaan i bacu nu bayuan. i 1870 a ziday atu 1880 a ziday, uyni a subal mapalungad a mikisuped tu tai' nu ayam, nika caay kataneng sapananu tu abesaay a nanum, laecus matenes mueneng. Sangu kasasubal a bayu I 1969 a mihcaan duduc tu "ulic nu sango kasasubal a bayu" mala u likut a lala' nu Aw-ta-li "ayaw nuynian uyni akakitizaan mapa nu Kun-s-lan-cow ku zuma" i 1997 a mihcaan patabaki katukuh pasu I-li-sa-pay sangu atu pasa timul micapi tu 800 kung-li nu Mi-te-al-tun a sangu. zikuz tusa ku sansangu silaed tu Sin-nan-wi-al-s-cow a Haw-sin-cye subal pakala tu 150 kung-li. tabakiay a sansango nu subal a sangu caay ku tungus nu Bun-s-lan-cow a lala'. likut nu tabakiay a sansango nu Bun-s-lan-cow atu sango bayu kasasubal a lala'an a kasakenis. 2004 a mihca 6 a bulad, Aw-tali-ya nu masasumidang tu malecaay nu tatama tatayna keynli mikawaw palekal tu mahizaay mipaculi tu cen-ce, pakatineng patizeng tu masasumidang tu malecaay u tatama tatayna u adidi'ay a akanatal‚ÄĒsano kasasubal a bayu kanatal nu masasumidang tu malecaay nu tatama tatayna. nika 2017 a mihca 11 a bulad 17 a demad, pasakamu ku sakaput a kanatal "mihulak". 2004 ŚĻī 6 śúą, "Ťß£śē£" . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj  Ē~ °ator~…ĺr~…ĺ" nu sansagoan a kasa tar~…ĺijuk anu ¶aan matar~…ĺijukaj a subar~…ĺ, t…ôban misar~…ĺijukaj tu banaw. u nikasańßini atu kasazuma nu ńß…ôkar~…ĺ, tar~…ĺijuk uŇč ¶uj akasańßini  ¶aaj ku kimur~…ĺuaj dada Ē~ °, u makamur~…ĺuaj anu ¶aaj u masasibajaj. ńßaminnu tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i taj-pin-jaŇč atu in-tu-jaŇč, ta-si-jaŇčaj tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad  ¶aaj tu kajadańß. **** a mińß ¶aan,ta-ar~…ĺ-win dudu ¶ i adidi Ē~ °aj a wa ¶u * a ńßińß ¶aan ku ipabar~…ĺuŇčaan nikawawan miazińß tu nisur~…ĺitan tu nigiŇčkiwan, patańßkar~…ĺ tu timur~…ĺ baju tar~…ĺijuk uŇč ¶uj akasańßini a kawaw, kir~…ĺur~…ĺ tu nitat…ôŇčir~…ĺ, kasa ńßinian nu tar~…ĺijuk uŇč ¶uj atu ka ¶a ¶ajat nu sir~…ĺamar~…ĺaj buju subar~…ĺ. ir~…ĺabu nu sir~…ĺamar~…ĺau buju Ē~ ° namapuwak a kasańßini nu sir~…ĺamar~…ĺa buju Ē~ °subar~…ĺ a r~…ĺiwr~…ĺiw, zajńßan matatuŇčus tu sakabar~…ĺaki nu tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, ujza saŇčo amin miz…ôpit mur~…ĺaŇčaw, ńßajmaw masa ńßakun kja uŇč ¶uj. zikuz namańßiza mu ¶…ôr~…ĺ…ôm tu ku subar~…ĺ anu ¶aaj tapabaw ku nanum, tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj mańßiza tu masaatur~…ĺ bar~…ĺaki. ujza r~…ĺikutaj nu subar~…ĺ mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a nanum makakutajaj ku jadańßaj, kabar~…ĺaki nu saŇčo i r~…ĺabuaj ku kapańßaj, satusa ńßajmaw satu masansaŇču. ju r~…ĺamar~…ĺ buju Ē~ °subar~…ĺmańßamintu ma ¶…ôr~…ĺ…ômi nanuman, ujza tu dada Ē~ ° ku r~…ĺiwan u masa sansaŇčuaj subaj r~…ĺar~…ĺid sa mur~…ĺańßad, mar~…ĺatar~…ĺijuk ku uŇč ¶uj. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj**** mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj ńßamin i taj-pin-jaŇč atu in-tu baju, ta-si-jaŇč tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj a kajadańß par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad  ¶aaj tu kajadańß. taj-pin-jaŇč a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj masanad i tu-a-mu-tu kasasubar~…ĺ,  ¶ja-r~…ĺow-r~…ĺin kasasubar~…ĺ, ma-saw-ar~…ĺ kasasubar~…ĺ, saŇčo baju kasasubar~…ĺ atu  ¶i-r~…ĺi-pa-s, tu-wa-r~…ĺu, tu-k…ô-r~…ĺaw akasasubar~…ĺan. in-tu baju aŇčaŇčan u tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj . in-tu baju aŇčaŇčan u tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj pasu ma-ar~…ĺ-ti-bu, r~…ĺa-k…ô-sa kasasubar~…ĺ, ¶a-k…ô-s kasasubar~…ĺ atu saj-si-ar~…ĺ r~…ĺikutaj nu kasasubar~…ĺ. ta-si-jaŇč inaji Ē~ ° ku tabakiaj a kasa tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, u mańßapinaŇčaj ujza tu dada Ē~ ° tiniaj i sawar~…ĺian nu ni- ¶ja-r~…ĺa-kuw, tuŇčus nu k…ô-r~…ĺun-p-ja-s…ôn-an-t…ô-r~…ĺj…ô-s-u-r~…ĺow-wi-t…ôn-si a sakuwan * ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj. ****. mtatuduŇč i  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj ku saŇčo, ja  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs tatuduŇč ku akuti Ē~ ° nu nanum, namańßiza tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i r~…ĺiwr~…ĺiw dada Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß. saamisaj nu kitakit a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i satipan saamisan nu sja-wi-i a kasasur~…ĺar~…ĺ a ku-ar~…ĺ tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, tini pj…ô-wi ** tu ** b…ôn. u satimur~…ĺaj a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i ta-s-man a bajuan sansaŇčo buju a kasasubar~…ĺ nu i-r~…ĺi-sa-paj a sansaŇčoan "in a kamu …ôr~…ĺizab…ôtńß_*…ô…ôf", tini i nan-wi ** tu ** ńßun. sansaŇčoan nu ba Ē~ °tu a abu mar~…ĺa sansaŇčo a ba Ē~ °tu, nisaaŇča nu sansaŇčo, damaj nu ba Ē~ °tu atu zuma makur~…ĺa ¶aj nu mauzipaj i aadupan mur~…ĺaŇčawaj a r~…ĺa…ôdan u mabab…ôk…ôr~…ĺaj tu kakaduman, u nika…ôr~…ĺu ¶ atu kar~…ĺan…ôkn…ôk nu saupu anisaŇčaan. zuma u damaj r~…ĺutuk mar~…ĺa sansaŇčo u damaj sansaŇčo ńßan paŇčaŇčan. i zumaaj a tar~…ĺijuk uŇč ¶uj  ¶iniza nu damajaj mur~…ĺaŇčawaj a kasa sansaŇčo kajadańß ńßan ku aadupan a sansaŇčo a nisaŇča Ē~ °an a sansaŇčo, mi ¶id…ôk ku sakaj misaŇča Ē~ ° tu sansaŇčo u nipajawanaj a damajan mur~…ĺaŇčawaj abu nu ba Ē~ °tu sumanańßaj a samaj atu r~…ĺandawaj a damaj. ujni nisaŇča Ē~ ° tan…ônŇč a mar~…ĺir~…ĺid ku zuma a ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw atu mazipaj. i r~…ĺabu nu baju atu panta nu baju izaw ku sansaŇču, akasa sansaŇčo sa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nisaŇča Ē~ °, tuwaa ¶a amasa tukusaj tu nu subar~…ĺ. u ńß…ôni u bar~…ĺ…ôbut …ômaŇč…ômaŇč sansaŇčo a  ¶ir~…ĺ…ôkajan a ukak i panaaj a r~…ĺasubu a mkińß ¶aan katukuńß pinaaj …ômaŇč a mińß ¶aan nu mur~…ĺaŇčawan. . jadańß ku nu bajuaj nu mauzipaj atu sansaŇčo mapur~…ĺuŇč mauzip, u kasatiman nu mauzipaj nu ti- ¶iw, misaŇča Ē~ ° tu sansaŇčo a kasańßini jadańß ku sapawap…ôn tu misauŇčajaj mur~…ĺaŇčawaj ńß…ôkar~…ĺ nusakauzip, pasu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, dawmi Ē~ °aj a aadupan, baju kupa, makur~…ĺudaj baŇč…ôs aadupan atu ukakaj aadupan, miasip pi ¶ar~…ĺap tu nu baju a r~…ĺamaŇčan **% p…ôsan, namańßiza iza ńß…ônaj ani paŇčaŇčan tu "bajuaj nu akuti Ē~ °aj". ¶aaj kujnidada Ē~ °  ¶aaj kujni dada Ē~ ° u sansaŇčo maazińß jadańß ku nu ta-s-jaŇčaj a butiŇčan nu adidi Ē~ °aj a butiŇč atu pir~…ĺaŇčawan nu aadupan, kapańß a musakamu naji Ē~ ° ku tan…ôkt…ôkaj nu sansaŇčo, mar~…ĺir~…ĺid a ¶a ku  ¶apiaj a baju nu kajadańßaj a r~…ĺamaŇčan aadupan, miniŇčkukajaj bajuaj nu mur~…ĺaŇčawaj  ¶aaj tu ka mur~…ĺijaw. sansaŇčo nu ba Ē~ °tu sansaŇčo u panut…ôkan u  ¶ir~…ĺ…ôkaj nu sansaŇču a ukuk a nisakaputan. kujni ukakan aŇčaŇčan a kasańßini u tan-swan-kaj " ¶a ¶o*".sansaŇčo a t…ôr~…ĺu ¶ r~…ĺar~…ĺid sa bar~…ĺaki i pataj nu sansaŇčo  ¶ir~…ĺ…ôkaj nu ukakan. u r~…ĺaiŇč, mudaŇčujaj a butiŇč atu zumaaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mapit…ôk kujza sansaŇčo, mańß…ôtik kuńß…ôni i r~…ĺa…ôd nu sansaŇčoan. jadańß ku mauzipaj i sansaŇčoan mauzipaj a ukak nu makajzaaj i kasaupu nu tan-swa-kaj. saŇčar~…ĺ…ô u r~…ĺaiŇč u i ¶…ôr~…ĺaŇčaj, sansaŇčo a  ¶ir~…ĺ…ôkaj a nisaŇča Ē~ ° u aŇčaŇčanaj. satuŇčtuŇčduńß sa kuńß…ôni a kib…ôtur~…ĺ ku sansaŇču. a pawap…ôn ku sansaŇčo tu zuma a i ¶…ôr~…ĺaŇč nu kasańßini. zuma a saŇču i sansaŇčo a ńß…ôkar~…ĺ masa  ¶iitaj a kasańßiza, patabaki tu ńß…ôkar~…ĺ nu sansaŇču. siukakaj aadupan tar~…ĺaajaw pai ¶…ôr~…ĺaŇč tu sansaŇčo a i ¶…ôr~…ĺaŇč, mit…ôna Ē~ ° amap…ô ¶i Ē~ ° nu  ¶ak…ôb. kujni siukakaj i r~…ĺir~…ĺis nu sansaŇčo mar~…ĺa u mipupuaj ujni a kasańßiza saŇčar~…ĺ…ôńß mańßapinaŇč i baju. sansaŇčo kasasubar~…ĺ a baju "iŇč a kamu  ¶orar~…ĺ s…ôa isr~…ĺands" nu aw- ¶owaj r~…ĺikut subar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tini i kun-s-r~…ĺan- ¶ow nuwar~…ĺi saamisanaj saŇčo a bajuan, pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ izaw ku * pin-baŇč-kuŇč-r~…ĺi, inaji Ē~ ° ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw. pakar~…ĺa tu ** sar~…ĺa saŇčo atu saŇčo subar~…ĺ. ***** a mińß ¶aan makaj nujaan nu kun-s-r~…ĺan- ¶ow mir~…ĺijas tuŇčusa tu nu r~…ĺj…ôn-paŇč  ¶…ôbu. nisaŇča Ē~ ° nu aw- ¶ow mi ¶ur~…ĺu Ē~ ° kakitizaan par~…ĺańßad atu kasa nijazu Ē~ °  ¶…ônbu ku mikuwanaj. s-ba tuŇčus nu nuw-bu-k…ô subar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu satar~…ĺakawaj ńßuiŇč. saŇčo kasasubar~…ĺ a baju i **** amińß ¶aan saajawaj a nizuŇčaan i ba ¶u nu bajuan. i **** a zidaj atu **** a zidaj, ujni a subar~…ĺ mapar~…ĺuŇčad a mikisup…ôd tu tai Ē~ ° nu ajam, nika  ¶aaj katan…ôŇč sapananu tu ab…ôsaaj a nanum, r~…ĺa…ô ¶us mat…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč. saŇču kasasubar~…ĺ a baju i **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu "ur~…ĺi ¶ nu saŇčo kasasubar~…ĺ a baju" mar~…ĺa u r~…ĺikut a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu aw-ta-r~…ĺi "ajaw nujnian ujni akakitizaan mapa nu kun-s-r~…ĺan- ¶ow ku zuma" i **** a mińß ¶aan patabaki katukuńß pasu i-r~…ĺi-sa-paj saŇču atu pasa timur~…ĺ mi ¶api tu *** kuŇč-r~…ĺi nu mi-t…ô-ar~…ĺ-tun a saŇču. zikuz tusa ku sansaŇču sir~…ĺa…ôd tu sin-nan-wi-ar~…ĺ-s- ¶ow a ńßaw-sin- ¶j…ô subar~…ĺ pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi. tabakiaj a sansaŇčo nu subar~…ĺ a saŇču  ¶aaj ku tuŇčus nu bun-s-r~…ĺan- ¶ow a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. r~…ĺikut nu tabakiaj a sansaŇčo nu bun-s-r~…ĺan- ¶ow atu saŇčo baju kasasubar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a kasak…ônis. **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad, aw-tar~…ĺi-ja nu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj nu tatama tatajna k…ônr~…ĺi mikawaw par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu mańßizaaj mipa ¶ur~…ĺi tu  ¶…ôn- ¶…ô, pakatin…ôŇč patiz…ôŇč tu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj u tatama tatajna u adidi Ē~ °aj a akanatar~…ĺ*sano kasasubar~…ĺ a baju kanatar~…ĺ nu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj nu tatama tatajna. nika **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad ** a d…ômad, pasakamu ku sakaput a kanatar~…ĺ "mińßur~…ĺak". **** * * *, "**" . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == taliyuk nu ungcuy 'Atoll" nu sansagoan a kasa taliyuk anucaan mataliyukay a subal, teban misaliyukay tu banaw. u nikasahini atu kasazuma nu hekal, taliyuk ungcuy akasahini caay ku kimuluay dada', u makamuluay anucaay u masasibayay. Haminnu taliyuk nu ungcuy malaliwaliwah i Tay-pin-yang atu In-tu-yang, ta-si-yangay taliyuk nu ungcuy palalecad caay tu kayadah. 1842 a mihcaan,Ta-al-win duduc i adidi'ay a wacu 5 a hihcaan ku ipabalungaan nikawawan miazih tu nisulitan tu nigingkiwan, patahkal tu timul bayu taliyuk ungcuy akasahini a kawaw, kilul tu nitatengil, kasa hinian nu taliyuk ungcuy atu kacacayat nu silamalay buyu subal. ilabu nu silamalau buyu' namapuwak a kasahini nu silamala buyu'subal a liwliw, zayhan matatungus tu sakabalaki nu taliyuk nu ungcuy, uyza sango amin mizepit mulangaw, haymaw masa hakun kya ungcuy. zikuz namahiza mucelem tu ku subal anucaay tapabaw ku nanum, taliyuk nu ungcuy mahiza tu masaatul balaki. uyza likutay nu subal muculilay a nanum makakutayay ku yadahay, kabalaki nu sango i labuay ku kapahay, satusa haymaw satu masansangu. yu lamal buyu'subalmahamintu macelemi nanuman, uyza tu dada' ku liwan u masa sansanguay subay lalid sa mulahad, malataliyuk ku ungcuy. malaliwaliwah ku taliyuk nu ungcuyÁíįÁ§ĀŚąÜŚłÉ malaliwaliwah ku taliyuk nu ungcuy hamin i Tay-pin-yang atu In-tu bayu, ta-si-yang taliyuk nu ungcuy a kayadah palalecad caay tu kayadah. Tay-pin-yang a taliyuk nu ungcuy masanad i Tu-a-mu-tu kasasubal, Cya-low-lin kasasubal, Ma-saw-al kasasubal, sango bayu kasasubal atu Ci-li-pa-s, Tu-wa-lu, Tu-ke-law akasasubalan. In-tu bayu angangan u taliyuk nu ungcuy . In-tu bayu angangan u taliyuk nu ungcuy pasu Ma-al-ti-bu, La-ke-sa kasasubal,Ca-ke-s kasasubal atu Say-si-al likutay nu kasasubal. Ta-si-yang inayi' ku tabakiay a kasa taliyuk nu ungcuy, u mahapinangay uyza tu dada' tiniay i sawalian nu Ni-cya-la-kuw, tungus nu Ke-lun-p-ya-sen-an-te-lye-s-u-low-wi-ten-si a sakuwan 8 ku taliyuk nu ungcuy. 8ŚÄčÁíįÁ§Ā. mtatudung i caledesay ku sango, Ya caledes tatudung ku akuti' nu nanum, namahiza taliyuk nu ungcuy i liwliw dada' malaliwaliwah. Saamisay nu kitakit a taliyuk nu ungcuy i satipan saamisan nu Sya-wi-I a kasasulal a Ku-al taliyuk nu ungcuy, tini pye-wi 28 tu 24 ben. u satimulay a taliyuk nu ungcuy i Ta-s-man a bayuan sansango buyu a kasasubal nu I-li-sa-pay a sansangoan "In a kamu Elizabeth_Reef", tini i nan-wi 29 tu 85 hun. sansangoan nu ba'tu a abu mala sansango a ba'tu, nisaanga nu sansango, damay nu ba'tu atu zuma makulacay nu mauzipay i aadupan mulangaway a laedan u mababekelay tu kakaduman, u nikaeluc atu kalaneknek nu saupu anisangaan. zuma u damay lutuk mala sansango u damay sansango han pangangan. i zumaay a taliyuk ungcuy ciniza nu damayay mulangaway a kasa sansango kayadah han ku aadupan a sansango a nisanga'an a sansango, micidek ku sakay misanga' tu sansango u nipayawanay a damayan mulangaway abu nu ba'tu sumanahay a samay atu landaway a damay. uyni nisanga' tanenng a malilid ku zuma a hekal nu liwliw atu mazipay. i labu nu bayu atu panta nu bayu izaw ku sansangu, akasa sansango sa nu lala' a nisanga', tuwaaca amasa tukusay tu nu subal. u heni u balebut emangemang sansango a cilekayan a ukak i panaay a lasubu a mkihcaan katukuh pinaay emang a mihcaan nu mulangawan. . yadah ku nu bayuay nu mauzipay atu sansango mapulung mauzip, u kasatiman nu mauzipay nu ti-ciw, misanga' tu sansango a kasahini yadah ku sapawapen tu misaungayay mulangaway hekal nusakauzip, pasu cilekay, dawmi'ay a aadupan, bayu kupa, makuluday banges aadupan atu ukakay aadupan, miasip picalap tu nu bayu a lamangan 25% pesan, namahiza iza henay ani pangangan tu "bayuay nu akuti'ay".caay kuynidada' caay kuyni dada' u sansango maazih yadah ku nu ta-s-yangay a butingan nu adidi'ay a buting atu pilangawan nu aadupan, kapah a musakamu nayi' ku tanektekay nu sansango, malilid aca ku capiay a bayu nu kayadahay a lamangan aadupan, miningkukayay bayuay nu mulangaway caay tu ka muliyaw. sansango nu ba'tu sansango u panutekan u cilekay nu sansangu a ukuk a nisakaputan. kuyni ukakan angangan a kasahini u tan-swan-kay "CaCO3".sansango a teluc lalid sa balaki i patay nu sansango cilekay nu ukakan. u laing, mudanguyay a buting atu zumaay a icelang mapitek kuyza sansango, mahetik kuheni i laed nu sansangoan. yadah ku mauzipay i sansangoan mauzipay a ukak nu makayzaay i kasaupu nu tan-swa-kay. sangale u laing u icelangay, sansango a cilekay a nisanga' u anganganay. satungtungduh sa kuheni a kibetul ku sansangu. a pawapen ku sansango tu zuma a icelang nu kasahini. zuma a sangu i sansango a hekal masa ciitay a kasahiza, patabaki tu hekal nu sansangu. siukakay aadupan talaayaw paicelang tu sansango a icelang, mitena' amapeci' nu cakeb. kuyni siukakay i lilis nu sansango mala u mipupuay uyni a kasahiza sangaleh mahapinang i bayu. Sansango kasasubal a bayu "Ing a kamu Coral Sea Islands" nu Aw-coway likut subal a lala', tini i Kun-s-lan-cow nuwali saamisanay sango a bayuan, pulung nu hekal izaw ku 5 pin-bang-kung-li, inayi' ku muenengay nu tademaw. pakala tu 50 sala sango atu sango subal. 19690 a mihcaan makay nuyaan nu Kun-s-lan-cow miliyas tungusa tu nu lyen-pang cebu. nisanga' nu Aw-cow miculu' kakitizaan palahad atu kasa niyazu' cenbu ku mikuwanay. s-ba tungus nu Nuw-bu-ke subal a lala' nu satalakaway huing. sango kasasubal a bayu i 1803 amihcaan saayaway a nizungaan i bacu nu bayuan. i 1870 a ziday atu 1880 a ziday, uyni a subal mapalungad a mikisuped tu tai' nu ayam, nika caay kataneng sapananu tu abesaay a nanum, laecus matenes mueneng. Sangu kasasubal a bayu I 1969 a mihcaan duduc tu "ulic nu sango kasasubal a bayu" mala u likut a lala' nu Aw-ta-li "ayaw nuynian uyni akakitizaan mapa nu Kun-s-lan-cow ku zuma" i 1997 a mihcaan patabaki katukuh pasu I-li-sa-pay sangu atu pasa timul micapi tu 800 kung-li nu Mi-te-al-tun a sangu. zikuz tusa ku sansangu silaed tu Sin-nan-wi-al-s-cow a Haw-sin-cye subal pakala tu 150 kung-li. tabakiay a sansango nu subal a sangu caay ku tungus nu Bun-s-lan-cow a lala'. likut nu tabakiay a sansango nu Bun-s-lan-cow atu sango bayu kasasubal a lala'an a kasakenis. 2004 a mihca 6 a bulad, Aw-tali-ya nu masasumidang tu malecaay nu tatama tatayna keynli mikawaw palekal tu mahizaay mipaculi tu cen-ce, pakatineng patizeng tu masasumidang tu malecaay u tatama tatayna u adidi'ay a akanatal‚ÄĒsano kasasubal a bayu kanatal nu masasumidang tu malecaay nu tatama tatayna. nika 2017 a mihca 11 a bulad 17 a demad, pasakamu ku sakaput a kanatal "mihulak". 2004 ŚĻī 6 śúą, "Ťß£śē£" . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj  Ē~ °ator~…ĺr~…ĺ" nu sansagoan a kasa tar~…ĺijuk anu ¶aan matar~…ĺijukaj a subar~…ĺ, t…ôban misar~…ĺijukaj tu banaw. u nikasańßini atu kasazuma nu ńß…ôkar~…ĺ, tar~…ĺijuk uŇč ¶uj akasańßini  ¶aaj ku kimur~…ĺuaj dada Ē~ °, u makamur~…ĺuaj anu ¶aaj u masasibajaj. ńßaminnu tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß i taj-pin-jaŇč atu in-tu-jaŇč, ta-si-jaŇčaj tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad  ¶aaj tu kajadańß. **** a mińß ¶aan,ta-ar~…ĺ-win dudu ¶ i adidi Ē~ °aj a wa ¶u * a ńßińß ¶aan ku ipabar~…ĺuŇčaan nikawawan miazińß tu nisur~…ĺitan tu nigiŇčkiwan, patańßkar~…ĺ tu timur~…ĺ baju tar~…ĺijuk uŇč ¶uj akasańßini a kawaw, kir~…ĺur~…ĺ tu nitat…ôŇčir~…ĺ, kasa ńßinian nu tar~…ĺijuk uŇč ¶uj atu ka ¶a ¶ajat nu sir~…ĺamar~…ĺaj buju subar~…ĺ. ir~…ĺabu nu sir~…ĺamar~…ĺau buju Ē~ ° namapuwak a kasańßini nu sir~…ĺamar~…ĺa buju Ē~ °subar~…ĺ a r~…ĺiwr~…ĺiw, zajńßan matatuŇčus tu sakabar~…ĺaki nu tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, ujza saŇčo amin miz…ôpit mur~…ĺaŇčaw, ńßajmaw masa ńßakun kja uŇč ¶uj. zikuz namańßiza mu ¶…ôr~…ĺ…ôm tu ku subar~…ĺ anu ¶aaj tapabaw ku nanum, tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj mańßiza tu masaatur~…ĺ bar~…ĺaki. ujza r~…ĺikutaj nu subar~…ĺ mu ¶ur~…ĺir~…ĺaj a nanum makakutajaj ku jadańßaj, kabar~…ĺaki nu saŇčo i r~…ĺabuaj ku kapańßaj, satusa ńßajmaw satu masansaŇču. ju r~…ĺamar~…ĺ buju Ē~ °subar~…ĺmańßamintu ma ¶…ôr~…ĺ…ômi nanuman, ujza tu dada Ē~ ° ku r~…ĺiwan u masa sansaŇčuaj subaj r~…ĺar~…ĺid sa mur~…ĺańßad, mar~…ĺatar~…ĺijuk ku uŇč ¶uj. mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj**** mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj ńßamin i taj-pin-jaŇč atu in-tu baju, ta-si-jaŇč tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj a kajadańß par~…ĺar~…ĺ…ô ¶ad  ¶aaj tu kajadańß. taj-pin-jaŇč a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj masanad i tu-a-mu-tu kasasubar~…ĺ,  ¶ja-r~…ĺow-r~…ĺin kasasubar~…ĺ, ma-saw-ar~…ĺ kasasubar~…ĺ, saŇčo baju kasasubar~…ĺ atu  ¶i-r~…ĺi-pa-s, tu-wa-r~…ĺu, tu-k…ô-r~…ĺaw akasasubar~…ĺan. in-tu baju aŇčaŇčan u tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj . in-tu baju aŇčaŇčan u tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj pasu ma-ar~…ĺ-ti-bu, r~…ĺa-k…ô-sa kasasubar~…ĺ, ¶a-k…ô-s kasasubar~…ĺ atu saj-si-ar~…ĺ r~…ĺikutaj nu kasasubar~…ĺ. ta-si-jaŇč inaji Ē~ ° ku tabakiaj a kasa tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, u mańßapinaŇčaj ujza tu dada Ē~ ° tiniaj i sawar~…ĺian nu ni- ¶ja-r~…ĺa-kuw, tuŇčus nu k…ô-r~…ĺun-p-ja-s…ôn-an-t…ô-r~…ĺj…ô-s-u-r~…ĺow-wi-t…ôn-si a sakuwan * ku tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj. ****. mtatuduŇč i  ¶ar~…ĺ…ôd…ôsaj ku saŇčo, ja  ¶ar~…ĺ…ôd…ôs tatuduŇč ku akuti Ē~ ° nu nanum, namańßiza tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i r~…ĺiwr~…ĺiw dada Ē~ ° mar~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß. saamisaj nu kitakit a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i satipan saamisan nu sja-wi-i a kasasur~…ĺar~…ĺ a ku-ar~…ĺ tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj, tini pj…ô-wi ** tu ** b…ôn. u satimur~…ĺaj a tar~…ĺijuk nu uŇč ¶uj i ta-s-man a bajuan sansaŇčo buju a kasasubar~…ĺ nu i-r~…ĺi-sa-paj a sansaŇčoan "in a kamu …ôr~…ĺizab…ôtńß_*…ô…ôf", tini i nan-wi ** tu ** ńßun. sansaŇčoan nu ba Ē~ °tu a abu mar~…ĺa sansaŇčo a ba Ē~ °tu, nisaaŇča nu sansaŇčo, damaj nu ba Ē~ °tu atu zuma makur~…ĺa ¶aj nu mauzipaj i aadupan mur~…ĺaŇčawaj a r~…ĺa…ôdan u mabab…ôk…ôr~…ĺaj tu kakaduman, u nika…ôr~…ĺu ¶ atu kar~…ĺan…ôkn…ôk nu saupu anisaŇčaan. zuma u damaj r~…ĺutuk mar~…ĺa sansaŇčo u damaj sansaŇčo ńßan paŇčaŇčan. i zumaaj a tar~…ĺijuk uŇč ¶uj  ¶iniza nu damajaj mur~…ĺaŇčawaj a kasa sansaŇčo kajadańß ńßan ku aadupan a sansaŇčo a nisaŇča Ē~ °an a sansaŇčo, mi ¶id…ôk ku sakaj misaŇča Ē~ ° tu sansaŇčo u nipajawanaj a damajan mur~…ĺaŇčawaj abu nu ba Ē~ °tu sumanańßaj a samaj atu r~…ĺandawaj a damaj. ujni nisaŇča Ē~ ° tan…ônŇč a mar~…ĺir~…ĺid ku zuma a ńß…ôkar~…ĺ nu r~…ĺiwr~…ĺiw atu mazipaj. i r~…ĺabu nu baju atu panta nu baju izaw ku sansaŇču, akasa sansaŇčo sa nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nisaŇča Ē~ °, tuwaa ¶a amasa tukusaj tu nu subar~…ĺ. u ńß…ôni u bar~…ĺ…ôbut …ômaŇč…ômaŇč sansaŇčo a  ¶ir~…ĺ…ôkajan a ukak i panaaj a r~…ĺasubu a mkińß ¶aan katukuńß pinaaj …ômaŇč a mińß ¶aan nu mur~…ĺaŇčawan. . jadańß ku nu bajuaj nu mauzipaj atu sansaŇčo mapur~…ĺuŇč mauzip, u kasatiman nu mauzipaj nu ti- ¶iw, misaŇča Ē~ ° tu sansaŇčo a kasańßini jadańß ku sapawap…ôn tu misauŇčajaj mur~…ĺaŇčawaj ńß…ôkar~…ĺ nusakauzip, pasu  ¶ir~…ĺ…ôkaj, dawmi Ē~ °aj a aadupan, baju kupa, makur~…ĺudaj baŇč…ôs aadupan atu ukakaj aadupan, miasip pi ¶ar~…ĺap tu nu baju a r~…ĺamaŇčan **% p…ôsan, namańßiza iza ńß…ônaj ani paŇčaŇčan tu "bajuaj nu akuti Ē~ °aj". ¶aaj kujnidada Ē~ °  ¶aaj kujni dada Ē~ ° u sansaŇčo maazińß jadańß ku nu ta-s-jaŇčaj a butiŇčan nu adidi Ē~ °aj a butiŇč atu pir~…ĺaŇčawan nu aadupan, kapańß a musakamu naji Ē~ ° ku tan…ôkt…ôkaj nu sansaŇčo, mar~…ĺir~…ĺid a ¶a ku  ¶apiaj a baju nu kajadańßaj a r~…ĺamaŇčan aadupan, miniŇčkukajaj bajuaj nu mur~…ĺaŇčawaj  ¶aaj tu ka mur~…ĺijaw. sansaŇčo nu ba Ē~ °tu sansaŇčo u panut…ôkan u  ¶ir~…ĺ…ôkaj nu sansaŇču a ukuk a nisakaputan. kujni ukakan aŇčaŇčan a kasańßini u tan-swan-kaj " ¶a ¶o*".sansaŇčo a t…ôr~…ĺu ¶ r~…ĺar~…ĺid sa bar~…ĺaki i pataj nu sansaŇčo  ¶ir~…ĺ…ôkaj nu ukakan. u r~…ĺaiŇč, mudaŇčujaj a butiŇč atu zumaaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč mapit…ôk kujza sansaŇčo, mańß…ôtik kuńß…ôni i r~…ĺa…ôd nu sansaŇčoan. jadańß ku mauzipaj i sansaŇčoan mauzipaj a ukak nu makajzaaj i kasaupu nu tan-swa-kaj. saŇčar~…ĺ…ô u r~…ĺaiŇč u i ¶…ôr~…ĺaŇčaj, sansaŇčo a  ¶ir~…ĺ…ôkaj a nisaŇča Ē~ ° u aŇčaŇčanaj. satuŇčtuŇčduńß sa kuńß…ôni a kib…ôtur~…ĺ ku sansaŇču. a pawap…ôn ku sansaŇčo tu zuma a i ¶…ôr~…ĺaŇč nu kasańßini. zuma a saŇču i sansaŇčo a ńß…ôkar~…ĺ masa  ¶iitaj a kasańßiza, patabaki tu ńß…ôkar~…ĺ nu sansaŇču. siukakaj aadupan tar~…ĺaajaw pai ¶…ôr~…ĺaŇč tu sansaŇčo a i ¶…ôr~…ĺaŇč, mit…ôna Ē~ ° amap…ô ¶i Ē~ ° nu  ¶ak…ôb. kujni siukakaj i r~…ĺir~…ĺis nu sansaŇčo mar~…ĺa u mipupuaj ujni a kasańßiza saŇčar~…ĺ…ôńß mańßapinaŇč i baju. sansaŇčo kasasubar~…ĺ a baju "iŇč a kamu  ¶orar~…ĺ s…ôa isr~…ĺands" nu aw- ¶owaj r~…ĺikut subar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, tini i kun-s-r~…ĺan- ¶ow nuwar~…ĺi saamisanaj saŇčo a bajuan, pur~…ĺuŇč nu ńß…ôkar~…ĺ izaw ku * pin-baŇč-kuŇč-r~…ĺi, inaji Ē~ ° ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw. pakar~…ĺa tu ** sar~…ĺa saŇčo atu saŇčo subar~…ĺ. ***** a mińß ¶aan makaj nujaan nu kun-s-r~…ĺan- ¶ow mir~…ĺijas tuŇčusa tu nu r~…ĺj…ôn-paŇč  ¶…ôbu. nisaŇča Ē~ ° nu aw- ¶ow mi ¶ur~…ĺu Ē~ ° kakitizaan par~…ĺańßad atu kasa nijazu Ē~ °  ¶…ônbu ku mikuwanaj. s-ba tuŇčus nu nuw-bu-k…ô subar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu satar~…ĺakawaj ńßuiŇč. saŇčo kasasubar~…ĺ a baju i **** amińß ¶aan saajawaj a nizuŇčaan i ba ¶u nu bajuan. i **** a zidaj atu **** a zidaj, ujni a subar~…ĺ mapar~…ĺuŇčad a mikisup…ôd tu tai Ē~ ° nu ajam, nika  ¶aaj katan…ôŇč sapananu tu ab…ôsaaj a nanum, r~…ĺa…ô ¶us mat…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč. saŇču kasasubar~…ĺ a baju i **** a mińß ¶aan dudu ¶ tu "ur~…ĺi ¶ nu saŇčo kasasubar~…ĺ a baju" mar~…ĺa u r~…ĺikut a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu aw-ta-r~…ĺi "ajaw nujnian ujni akakitizaan mapa nu kun-s-r~…ĺan- ¶ow ku zuma" i **** a mińß ¶aan patabaki katukuńß pasu i-r~…ĺi-sa-paj saŇču atu pasa timur~…ĺ mi ¶api tu *** kuŇč-r~…ĺi nu mi-t…ô-ar~…ĺ-tun a saŇču. zikuz tusa ku sansaŇču sir~…ĺa…ôd tu sin-nan-wi-ar~…ĺ-s- ¶ow a ńßaw-sin- ¶j…ô subar~…ĺ pakar~…ĺa tu *** kuŇč-r~…ĺi. tabakiaj a sansaŇčo nu subar~…ĺ a saŇču  ¶aaj ku tuŇčus nu bun-s-r~…ĺan- ¶ow a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °. r~…ĺikut nu tabakiaj a sansaŇčo nu bun-s-r~…ĺan- ¶ow atu saŇčo baju kasasubar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a kasak…ônis. **** a mińß ¶a * a bur~…ĺad, aw-tar~…ĺi-ja nu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj nu tatama tatajna k…ônr~…ĺi mikawaw par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu mańßizaaj mipa ¶ur~…ĺi tu  ¶…ôn- ¶…ô, pakatin…ôŇč patiz…ôŇč tu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj u tatama tatajna u adidi Ē~ °aj a akanatar~…ĺ*sano kasasubar~…ĺ a baju kanatar~…ĺ nu masasumidaŇč tu mar~…ĺ…ô ¶aaj nu tatama tatajna. nika **** a mińß ¶a ** a bur~…ĺad ** a d…ômad, pasakamu ku sakaput a kanatar~…ĺ "mińßur~…ĺak". **** * * *, "**" . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>