<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taluk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taluk" copyright="CC BY-SA" citation="Taluk. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taluk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taluk, title = Taluk, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taluk} }">
    <S id="0">
        <FORM> Taluk u sulit nu Hulam u siwkay nu niyazu' ( :Bunan) :Yuwatan. . 1,500 . u Bunun a cidekay sa, sakamu nu Sakizaya sa u &quot;Yuwatan&quot;. u Taywan yincumin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasulitan sa u &quot; Wulun&quot; cidekay sananay. mueneng i buyu' ipabaw 1500m. maka lima a mang ku tademaw. Vavafulu . . . Papabulu, ku izaway a kamu sa &quot; u kakitizaan nu lemangaw nu Wutung kilang&quot;. u binawlan kitinay nu Luanse luyaluy. naayaw sa namueneng ipabaw nu Siukuluan sawac, u Kesipa timul niyazu'. 1879 a mihcaan, izaw sepat bataan izaw ku lima a tademaw, izay caay kataneng ku mulukay a lala', sisa miliyas tuway, tayza ayzaay a kakitizaan patizeng ku niyazu'. 1905 a mihcaan, u zuma a Yuwatan a tademaw namakay saayaway nu Siukuluan sawac, u Taylunas niyazu' tayni itini mueneng. itebal nu niyazu' patizeng adidi'ay a niyazu'. kya niyazu' itiza isasa' nu Patungkuan. u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Yuwatan(Bunun). u kasalumaluma' nu Yuwatan(Bunun) sa, 169 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 629 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 583 ku tademaw, pakalatu 93 . u zuma sa, cay ku Yngcumin, 46 ku tademaw, pakalatu 7 . u sausi nu cidekay a tademaw u Yuwatan a niyazu' u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 83 , Pangcah(Amis) 2 , Tayan(Tayal) 1 , Taluku(Truku) 2 , zumazuma 4 . u Yuwatan(Bunan) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Yuwatan(Bunan). u niyazu' nu Yuwatan(Bunan) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Tayan(Tayal) u Tuluku(Truku).inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay( malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
