<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Talunas" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Talunas" copyright="CC BY-SA" citation="Talunas. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Talunas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Talunas, title = Talunas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Talunas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Talunas == u sulit nu Hulam:達魯那斯部落 u siwkay i Kawsiong a kuwan ku niyazu' nu Talunas. u kasalumaluma' nu Talunas sa, 88 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 327 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 273 ku tademaw, pakalatu 83%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 54 ku tademaw, pakalatu 17%. u Cou a niyazu' u Cou a niyazu' kuyni, katuud ku Cou a tademaw itini mueneng. itiza i Kawsiong se Taoyuen chu Taoyuen chun. itiza i Laonong sa'wac a lala'. sasepat a niyazu' mapulung, u Laaluwaay a niyazu'. izaw ku sepat a niyazu' itini. izaw ku zuma a ngangan tina niyazu', u Sepat niyazu' saan. ayza sa, izaw ku Taoyuen chun atu Kawcong chun. inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Talonas == o solit no Holam:達魯那斯部落 o siwkay i Kawsiong a kowan ko niyazo' no Talonas. o kasalomaloma' no Talonas sa, 88 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 327 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 273 ko tademaw, pakalato 83%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 54 ko tademaw, pakalato 17%. o Coo a niyazo' o Coo a niyazo' koyni, katood ko Coo a tademaw itini moeneng. itiza i Kawsiong se Taoyoen cho Taoyoen chon. itiza i Laonong sa'wac a lala'. sasepat a niyazo' mapolong, o Laalowaay a niyazo'. izaw ko sepat a niyazo' itini. izaw ko zoma a ngangan tina niyazo', o Sepat niyazo' saan. ayza sa, izaw ko Taoyoen chon ato Kawcong chon. inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 9 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 4 a bolad polong saosi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yowatan (58,390), Rokay (13,314), Poyoma (14,140), Coo (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taloko (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laalowa (399), Kanakanabo (334), zoma (12,052)</FORM>
    </S>
</TEXT>