<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tan-cya_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Tan cya " Ing a kamu, " Tan" a sulit,"Aow ngiha, " tan" daan6, kamuan zayhan malilid nu "cya" gaal ina a ngiha mala u dang6 "Ten" singangan aca tu Tan hu Tan hu, Tan min, zuma ngangan Pay suy lang Se cung Lung hu, Ma zen Lu tin, Cyaw zen, u palaluma'ay tu balunga' micidekay nu mibutingay a binacadan, zayhan paymihcaan i nanum mauzip pangangan han aca nanumay ci puzay a tademaw han. Tan cya a tademaw ( :Tanka : daan6 gaa1 dang6 ) , , , , , , , , . nilaculan uyzay i balunga' ku nikauzipi nu heni, u kuku' nu heni atu i tukusay mauzip caay kalecad, masakinih u "ci ti" han pangangan, s ta bu pangangan "Tin hu" han. Tan cya kalaluma' han ku dudang, palazazan han ku bayu, mibuting ku kawaw, hatu "malikida nu nanum a kasuy" ku sakauzip, tacuwatuwa nayi' ku nipanutek mauzip, angangan maliwliwah i Kwang tung Bu cyen Kwang si, Hai nan a kakitizaan, hungti a zidayan panutek mikawaw pakucumibu "hwang ce" pilekec u Tan a binacadan zayhan caay ka i tukus u teked masazuma, kadihian kunikauzip, caay patatukusen mueneng, mizawis pasubana' atu milihiza tu sapiseking, lacus ata tukusay a tademaw malaacawa, acaay pakucumibuen, nika kasazidayan a cen bu pasubana' tu nitatengilan a kawaw, Tan a binacadan caay pakala u "zumaay a binacadan" Hungti a zidayan yung ce ayaway a mihcaan palasawaden i kucumibu ku pakuyuc, Kow min cen bu i 1934 a mihcaan mihapiw "pasatezep mizipa tu la'cusay a kawaw nu Tan a binacadan" anuayaw kasacenbu a ziday mahizatu micuzuh misumad tu nikauzip nu Tan cya a binacadan. . , , , , , , . 1934 . niciluan i cudad "Tan" saayaway nisulitan u angangan sanad i [[Pasu] capi nu Cang cyang Tan a tademaw, zuma nu mipasubana'ay migingkiway nahizasa lalekalan nu timulay Tan a binacadan, makay Cun ciw a mihca itiza i Lin suy muneng atu musakawaw. katukuh Cin a ziday hawsa, Pa su Tan a tademawa tabaki ahebal ku sakawawan. . . , caay ku Pa su dada'ay a Cang cya nutimulan a kakitizaan, mahiziay Cyang sa, Cang te a kitizaan Ku su cu kitizaan a Syang si kakitizaan, yadah ku nu makayniay Tan atu Man tan a nisulitan, hamin pikawawan nu Tan a tademaw anucaay hamin nu Pa su atu Syang cyang piculian nu nanum, nika izaw ku nu tukusay mueneng atu nanumay mueneng duduc tu nan ci su a nisulitan. (433) . , . : . pipatizengan a mihcaan i "433" 10 a bulad Pa su Bu lin cyun Tan a binacadan naizaw ku tudu'ay Syang zuy caay palekal misalisin patata tu Di'tu, tawya izaw henay ku mikawaway nu cebu sakay Tan a tademaw mikawaw mihima. saamis a likisi izaw ku nisulitan tu Tyen he saayaw a mihca Sin cow Tan a tademaw duduc tu nipaculi, madademec tawya katuku tusa malebut kabatad. katuke i Tang liw cung yen "Lin nan cye tu can cyun tang ci" nisulit tu kamu" Huy sang ci I,Hu I Tan Mn,suy si kunipasisil, pakala tu malebut ku tademaw. kaliwliwah . . duduc tu nisulitan i likisi, Lin nan a sa'wac atu lilis nu minatu tu mangiwitay a kitizaan izaw ku maliwaliwahay nu Tan a tademaw, mapulung muneng, makay si "lung hu", misalisin tu nanum a Di'tu, masikaz matalaw pakuniza atu mauzip i nanunaman. katuku kahulaman a ziday, Cu cyang san cyaw co tabaki i bayu misaumah masumad tu ku lala', katukuh zikuz nu kahulaman u cupu amin ku Cu cyang san cyaw co nisanga' tu masasalilay a kitizian, Tan cya u nanum ku sakauzip namahiza caay tu kaahebal. , , . 84,000 . nuayawan a kamu kasumad atu tukusay kyazay palahad syakay, Tan a binacadan mabulaw micapi tu niyazu'ay a'wacan mauzip, muculil tayza i Kwang cow, bu san, cyang men a misiwbayay macakat ku niyazu'. u pikinsa ni Ye syen en, iayaw nu Ya pen a kalalais, masaupu i Kwang cow a sa'wac nu Tan cya a balunga katukah 84,000, tiza amis Cyang micumud tu San cyaw cow sa'wac masasalilal kitizaan a yaw cung san suy a kuwan Lu paw, nu Tan cya pisaupuan nu misiwbayay a kitizaan. kamu . . . Kwang tung Tan cya a tademaw u kmu nu Tan cyay a kamuan, tungusay Aw a kamu, atu Aw a kamu Kwang cow a kamu maslecadaytu. Bu cyen Tan cya a kamu hatu nu tiniay Layak a kamu. Cw sin nu mibitingay a kamu, caay henay kahapinang pasasuma tungus cuwaay. nikauzip nu babalaki , , , . , , , . duduc i likisi katuuday a binacadan tahkal ku nikinsaan, u bacu nu Tan cya sanad kapulingan a lalangawan u lisinan, makay kakanen, malaacawa, salisin, lalub nu luma' nipazeng tu tuud katukuh u lisin, atu tukusay a tademaw sangaleb misengiay tu, atu buyu'ay a Yaw anucaay Yi tabaki ku kasazuma. u lisin misalisin tu Hung sen, PEey ti, Kwang ing malecad tu nu muenengay i tukusay a tademaw, nika zayhan matenes mueneng i adidi'ay a balunga sisa micidek ku nikauzip lalangawan, kasumamadan nanumay a tademaw misalisin henay tu buo cu, Ma cu atu San zen kung. kasizikuc . . . . i kasienawan hawsa u Tan cya a tatayna amin u lumeni'ay a dawa anucaay balubaluan a dayaw ku sipitabu tu tangah, zikuzan nu satabu tu tangah iza henay ku atekakay a tuud "midamaay tu dawa nu tangah" pabaw nu dawa misiw tu "kow ya hwa". u zikuc anu tatama tatayna, laylay miyung amin tu salang nu tamak "sapitena' tu lahud" muwaay a zikuc. Tan a binacadan izaw henay tekeday apuyu'ay a calaped, u tanaya' katukuh i pabaw nu tusuz, u sumilaway anucaay abuabuan a kulit, zikuzan nu calaped matapabaw sakasa misakawaw a malalemeda. tatayna amin hina i calapedan izaw ku nipakulitan a bacu ging a satelec, u angangan sakacaay cumudan nu lahud ku tatelecan. paysin, lalangawan atu salisin , . . , . . Tan tangah nu balunga mala u damelacay a kitizaan nu Tan cya, kasumamadan misakinih tu tatayna, lacus ku tatayna miawas tu tangah nu balunga, matalaw awasen nu tatayna ku tangah nu balunga acaay kakapah ku nipibuting. pisalisinan a demiad, Tan a binacadan i tangah nu balunga padepit tu sakalemed a cudad "mabuwah ku tangah nu balunga". katukuh saayaway a mihcaan tu saayaway tahkal ku balunga hawsa, miala tu basis, mauzipay a talamangaw misalisi i tangah nu balunga, misalisin hawsa u takine' ku sapicucuk tu adiping nu talamangaw, ya izang sapisipasip i tangah nu balunga atu tapiingan nu balungna, sakukamu taneng sapiliyas tu lacusay, a kapah kuniculil nu balunga. zuma pahecek tu sumanahay a dawa nisanga' tu "malemeday hata" a pabesuc kapah kuniculil. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
