<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tan-cya_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tan-cya_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tan-cya_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tan-cya_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tan-cya_a_tademaw, title = Tan-cya_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tan-cya_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Tan-cya &quot; Ing a kamu, &quot; Tan&quot; a sulit,&quot;Aow ngiha, &quot; tan&quot; daan6, kamuan zayhan malilid nu &quot;cya&quot; gaal ina a ngiha mala u dang6 &quot;Ten&quot; singangan aca tu Tan-hu Tan-hu, Tan-min, zuma ngangan Pay-suy-lang Se-cung Lung-hu, Ma-zen Lu-tin, Cyaw-zen, u palaluma'ay tu balunga' micidekay nu mibutingay a binacadan, zayhan paymihcaan i nanum mauzip pangangan han aca nanumay ci-puzay a tademaw han. Tan-cya a tademaw蜑家 蜑家(英語:Tanka,&quot;蜑&quot;字,粵音:&quot;但&quot;daan6,口語中因受&quot;家&quot;gaa1聲母同化作dang6&quot;鄧&quot;), . nilaculan uyzay i balunga' ku nikauzipi nu heni, u kuku' nu heni atu i tukusay mauzip caay kalecad, masakinih u &quot;ci-ti&quot; han pangangan, s-ta-bu pangangan &quot;Tin-hu&quot; han. Tan-cya kalaluma' han ku dudang, palazazan han ku bayu, mibuting ku kawaw, hatu &quot;malikida nu nanum a kasuy&quot; ku sakauzip, tacuwatuwa nayi' ku nipanutek mauzip, angangan maliwliwah i Kwang-tung Bu-cyen Kwang-si, Hai-nan a kakitizaan, hungti a zidayan panutek mikawaw pakucumibu &quot;hwang-ce&quot; pilekec u Tan a binacadan zayhan caay ka i tukus u teked masazuma, kadihian kunikauzip, caay patatukusen mueneng, mizawis pasubana' atu milihiza tu sapiseking, lacus ata tukusay a tademaw malaacawa, acaay pakucumibuen, nika kasazidayan a cen-bu pasubana' tu nitatengilan a kawaw, Tan a binacadan caay pakala u &quot;zumaay a binacadan&quot; Hungti a zidayan yung-ce ayaway a mihcaan palasawaden i kucumibu ku pakuyuc, Kow-min cen-bu i 1934 a mihcaan mihapiw &quot;pasatezep mizipa tu la'cusay a kawaw nu Tan a binacadan&quot; anuayaw kasacenbu a ziday mahizatu micuzuh misumad tu nikauzip nu Tan-cya a binacadan. &quot;Tan&quot; saayaway nisulitan u angangan sanad i ((Pasu) capi nu Cang-cyang Tan a tademaw, zuma nu mipasubana'ay migingkiway nahizasa lalekalan nu timulay Tan a binacadan, makay Cun-ciw a mihca itiza i Lin-suy muneng atu musakawaw. katukuh Cin a ziday hawsa, Pa-su Tan a tademawa tabaki ahebal ku sakawawan. &quot;蜑&quot; , caay ku Pa-su dada'ay a Cang-cya nutimulan a kakitizaan, mahiziay Cyang-sa, Cang-te a kitizaan Ku-su-cu kitizaan a Syang-si kakitizaan, yadah ku nu makayniay Tan atu Man-tan a nisulitan, hamin pikawawan nu Tan a tademaw anucaay hamin nu Pa-su atu Syang-cyang piculian nu nanum, nika izaw ku nu tukusay mueneng atu nanumay mueneng duduc tu nan-ci-su a nisulitan. .&quot; pipatizengan a mihcaan i &quot;433&quot; 10 a bulad Pa-su Bu-lin-cyun Tan a binacadan naizaw ku tudu'ay Syang-zuy caay palekal misalisin patata tu Di'tu, tawya izaw henay ku mikawaway nu cebu sakay Tan a tademaw mikawaw mihima. saamis a likisi izaw ku nisulitan tu Tyen-he saayaw a mihca Sin-cow Tan a tademaw duduc tu nipaculi, madademec tawya katuku tusa malebut kabatad. katuke i Tang-liw-cung-yen &quot;Lin-nan-cye-tu-can-cyun-tang-ci&quot; nisulit tu kamu&quot; Huy-sang-ci-I,Hu-I-Tan-Mn,suy-si kunipasisil, pakala tu malebut ku tademaw. kaliwliwah分布 duduc tu nisulitan i likisi, Lin-nan a sa'wac atu lilis nu minatu tu mangiwitay a kitizaan izaw ku maliwaliwahay nu Tan a tademaw, mapulung muneng, makay si &quot;lung-hu&quot;, misalisin tu nanum a Di'tu, masikaz matalaw pakuniza atu mauzip i nanunaman. katuku kahulaman a ziday, Cu-cyang-san-cyaw-co tabaki i bayu misaumah masumad tu ku lala', katukuh zikuz nu kahulaman u cupu amin ku Cu-cyang-san-cyaw-co nisanga' tu masasalilay a kitizian, Tan-cya u nanum ku sakauzip namahiza caay tu kaahebal. nuayawan a kamu kasumad atu tukusay kyazay palahad syakay, Tan a binacadan mabulaw micapi tu niyazu'ay a'wacan mauzip, muculil tayza i Kwang-cow, bu-san, cyang-men a misiwbayay macakat ku niyazu'. u pikinsa ni Ye-syen-en, iayaw nu Ya-pen a kalalais, masaupu i Kwang-cow a sa'wac nu Tan-cya a balunga katukah 84,000, tiza amis Cyang micumud tu San-cyaw-cow sa'wac masasalilal kitizaan a yaw-cung-san-suy a kuwan Lu-paw, nu Tan-cya pisaupuan nu misiwbayay a kitizaan. kamu語言 . Kwang-tung Tan-cya a tademaw u kmu nu Tan-cyay a kamuan, tungusay Aw a kamu, atu Aw a kamu Kwang-cow a kamu maslecadaytu. Bu-cyen Tan-cya a kamu hatu nu tiniay Layak a kamu. Cw-sin nu mibitingay a kamu, caay henay kahapinang pasasuma tungus cuwaay. nikauzip nu babalaki傳統生活 duduc i likisi katuuday a binacadan tahkal ku nikinsaan, u bacu nu Tan-cya sanad kapulingan a lalangawan u lisinan, makay kakanen, malaacawa, salisin, lalub nu luma' nipazeng tu tuud katukuh u lisin, atu tukusay a tademaw sangaleb misengiay tu, atu buyu'ay a Yaw anucaay Yi tabaki ku kasazuma. u lisin misalisin tu Hung-sen, PEey-ti, Kwang-ing malecad tu nu muenengay i tukusay a tademaw, nika zayhan matenes mueneng i adidi'ay a balunga sisa micidek ku nikauzip lalangawan, kasumamadan nanumay a tademaw misalisin henay tu buo-cu, Ma-cu atu San-zen-kung. kasizikuc著裝打扮 i kasienawan hawsa u Tan-cya a tatayna amin u lumeni'ay a dawa anucaay balubaluan a dayaw ku sipitabu tu tangah, zikuzan nu satabu tu tangah iza henay ku atekakay a tuud &quot;midamaay tu dawa nu tangah&quot; pabaw nu dawa misiw tu &quot;kow-ya-hwa&quot;. u zikuc anu tatama tatayna, laylay miyung amin tu salang nu tamak &quot;sapitena' tu lahud&quot; muwaay a zikuc. Tan a binacadan izaw henay tekeday apuyu'ay a calaped, u tanaya' katukuh i pabaw nu tusuz, u sumilaway anucaay abuabuan a kulit, zikuzan nu calaped matapabaw sakasa misakawaw a malalemeda. tatayna amin hina i calapedan izaw ku nipakulitan a bacu ging a satelec, u angangan sakacaay cumudan nu lahud ku tatelecan. paysin, lalangawan atu salisin忌諱,信仰及文化 Tan tangah nu balunga mala u damelacay a kitizaan nu Tan-cya, kasumamadan misakinih tu tatayna, lacus ku tatayna miawas tu tangah nu balunga, matalaw awasen nu tatayna ku tangah nu balunga acaay kakapah ku nipibuting. pisalisinan a demiad, Tan a binacadan i tangah nu balunga padepit tu sakalemed a cudad &quot;mabuwah ku tangah nu balunga&quot;. katukuh saayaway a mihcaan tu saayaway tahkal ku balunga hawsa, miala tu basis, mauzipay a talamangaw misalisi i tangah nu balunga, misalisin hawsa u takine' ku sapicucuk tu adiping nu talamangaw, ya izang sapisipasip i tangah nu balunga atu tapiingan nu balungna, sakukamu taneng sapiliyas tu lacusay, a kapah kuniculil nu balunga. zuma pahecek tu sumanahay a dawa nisanga' tu &quot;malemeday hata&quot; a pabesuc kapah kuniculil.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Tan-cya &quot; Ing a kamo, &quot; Tan&quot; a solit,&quot;Aow ngiha, &quot; tan&quot; daan6, kamoan zayhan malilid no &quot;cya&quot; gaal ina a ngiha mala o dang6 &quot;Ten&quot; singangan aca to Tan-ho Tan-ho, Tan-min, zoma ngangan Pay-soy-lang Se-cong Long-ho, Ma-zen Lo-tin, Cyaw-zen, o palaloma'ay to balonga' micidekay no mibotingay a binacadan, zayhan paymihcaan i nanom maozip pangangan han aca nanomay ci-pozay a tademaw han. Tan-cya a tademaw蜑家 蜑家(英語:Tanka,&quot;蜑&quot;字,粵音:&quot;但&quot;daan6,口語中因受&quot;家&quot;gaa1聲母同化作dang6&quot;鄧&quot;), . nilacolan oyzay i balonga' ko nikaozipi no heni, o koko' no heni ato i tokosay maozip caay kalecad, masakinih o &quot;ci-ti&quot; han pangangan, s-ta-bo pangangan &quot;Tin-ho&quot; han. Tan-cya kalaloma' han ko dodang, palazazan han ko bayo, miboting ko kawaw, hato &quot;malikida no nanom a kasoy&quot; ko sakaozip, tacowatowa nayi' ko nipanotek maozip, angangan maliwliwah i Kwang-tong Bo-cyen Kwang-si, Hai-nan a kakitizaan, hongti a zidayan panotek mikawaw pakocomibo &quot;hwang-ce&quot; pilekec o Tan a binacadan zayhan caay ka i tokos o teked masazoma, kadihian konikaozip, caay patatokosen moeneng, mizawis pasobana' ato milihiza to sapiseking, lacos ata tokosay a tademaw malaacawa, acaay pakocomiboen, nika kasazidayan a cen-bo pasobana' to nitatengilan a kawaw, Tan a binacadan caay pakala o &quot;zomaay a binacadan&quot; Hongti a zidayan yong-ce ayaway a mihcaan palasawaden i kocomibo ko pakoyoc, Kow-min cen-bo i 1934 a mihcaan mihapiw &quot;pasatezep mizipa to la'cosay a kawaw no Tan a binacadan&quot; anoayaw kasacenbo a ziday mahizato micozoh misomad to nikaozip no Tan-cya a binacadan. &quot;Tan&quot; saayaway nisolitan o angangan sanad i ((Paso) capi no Cang-cyang Tan a tademaw, zoma no mipasobana'ay migingkiway nahizasa lalekalan no timolay Tan a binacadan, makay Con-ciw a mihca itiza i Lin-soy moneng ato mosakawaw. katokoh Cin a ziday hawsa, Pa-so Tan a tademawa tabaki ahebal ko sakawawan. &quot;蜑&quot; , caay ko Pa-so dada'ay a Cang-cya notimolan a kakitizaan, mahiziay Cyang-sa, Cang-te a kitizaan Ko-so-co kitizaan a Syang-si kakitizaan, yadah ko no makayniay Tan ato Man-tan a nisolitan, hamin pikawawan no Tan a tademaw anocaay hamin no Pa-so ato Syang-cyang picolian no nanom, nika izaw ko no tokosay moeneng ato nanomay moeneng dodoc to nan-ci-so a nisolitan. .&quot; pipatizengan a mihcaan i &quot;433&quot; 10 a bolad Pa-so Bo-lin-cyon Tan a binacadan naizaw ko todo'ay Syang-zoy caay palekal misalisin patata to Di'to, tawya izaw henay ko mikawaway no cebo sakay Tan a tademaw mikawaw mihima. saamis a likisi izaw ko nisolitan to Tyen-he saayaw a mihca Sin-cow Tan a tademaw dodoc to nipacoli, madademec tawya katoko tosa malebot kabatad. katoke i Tang-liw-cong-yen &quot;Lin-nan-cye-to-can-cyon-tang-ci&quot; nisolit to kamo&quot; Hoy-sang-ci-I,Ho-I-Tan-Mn,soy-si konipasisil, pakala to malebot ko tademaw. kaliwliwah分布 dodoc to nisolitan i likisi, Lin-nan a sa'wac ato lilis no minato to mangiwitay a kitizaan izaw ko maliwaliwahay no Tan a tademaw, mapolong moneng, makay si &quot;long-ho&quot;, misalisin to nanom a Di'to, masikaz matalaw pakoniza ato maozip i nanonaman. katoko kaholaman a ziday, Co-cyang-san-cyaw-co tabaki i bayo misaomah masomad to ko lala', katokoh zikoz no kaholaman o copo amin ko Co-cyang-san-cyaw-co nisanga' to masasalilay a kitizian, Tan-cya o nanom ko sakaozip namahiza caay to kaahebal. noayawan a kamo kasomad ato tokosay kyazay palahad syakay, Tan a binacadan mabolaw micapi to niyazo'ay a'wacan maozip, mocolil tayza i Kwang-cow, bo-san, cyang-men a misiwbayay macakat ko niyazo'. o pikinsa ni Ye-syen-en, iayaw no Ya-pen a kalalais, masaopo i Kwang-cow a sa'wac no Tan-cya a balonga katokah 84,000, tiza amis Cyang micomod to San-cyaw-cow sa'wac masasalilal kitizaan a yaw-cong-san-soy a kowan Lo-paw, no Tan-cya pisaopoan no misiwbayay a kitizaan. kamo語言 . Kwang-tong Tan-cya a tademaw o kmo no Tan-cyay a kamoan, tongosay Aw a kamo, ato Aw a kamo Kwang-cow a kamo maslecadayto. Bo-cyen Tan-cya a kamo hato no tiniay Layak a kamo. Cw-sin no mibitingay a kamo, caay henay kahapinang pasasoma tongos cowaay. nikaozip no babalaki傳統生活 dodoc i likisi katooday a binacadan tahkal ko nikinsaan, o baco no Tan-cya sanad kapolingan a lalangawan o lisinan, makay kakanen, malaacawa, salisin, lalob no loma' nipazeng to tood katokoh o lisin, ato tokosay a tademaw sangaleb misengiay to, ato boyo'ay a Yaw anocaay Yi tabaki ko kasazoma. o lisin misalisin to Hong-sen, PEey-ti, Kwang-ing malecad to no moenengay i tokosay a tademaw, nika zayhan matenes moeneng i adidi'ay a balonga sisa micidek ko nikaozip lalangawan, kasomamadan nanomay a tademaw misalisin henay to boo-co, Ma-co ato San-zen-kong. kasizikoc著裝打扮 i kasienawan hawsa o Tan-cya a tatayna amin o lomeni'ay a dawa anocaay balobaloan a dayaw ko sipitabo to tangah, zikozan no satabo to tangah iza henay ko atekakay a tood &quot;midamaay to dawa no tangah&quot; pabaw no dawa misiw to &quot;kow-ya-hwa&quot;. o zikoc ano tatama tatayna, laylay miyong amin to salang no tamak &quot;sapitena' to lahod&quot; mowaay a zikoc. Tan a binacadan izaw henay tekeday apoyo'ay a calaped, o tanaya' katokoh i pabaw no tosoz, o somilaway anocaay aboaboan a kolit, zikozan no calaped matapabaw sakasa misakawaw a malalemeda. tatayna amin hina i calapedan izaw ko nipakolitan a baco ging a satelec, o angangan sakacaay comodan no lahod ko tatelecan. paysin, lalangawan ato salisin忌諱,信仰及文化 Tan tangah no balonga mala o damelacay a kitizaan no Tan-cya, kasomamadan misakinih to tatayna, lacos ko tatayna miawas to tangah no balonga, matalaw awasen no tatayna ko tangah no balonga acaay kakapah ko nipiboting. pisalisinan a demiad, Tan a binacadan i tangah no balonga padepit to sakalemed a codad &quot;mabowah ko tangah no balonga&quot;. katokoh saayaway a mihcaan to saayaway tahkal ko balonga hawsa, miala to basis, maozipay a talamangaw misalisi i tangah no balonga, misalisin hawsa o takine' ko sapicocok to adiping no talamangaw, ya izang sapisipasip i tangah no balonga ato tapiingan no balongna, sakokamo taneng sapiliyas to lacosay, a kapah konicolil no balonga. zoma pahecek to somanahay a dawa nisanga' to &quot;malemeday hata&quot; a pabesoc kapah konicolil.</FORM>
    </S>
</TEXT>