<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tangahang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tangahang" copyright="CC BY-SA" citation="Tangahang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tangahang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tangahang, title = Tangahang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tangahang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tangahang == u sulit nu Hulam: 長橋部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tangahang. u kasalumaluma' nu Tangahang sa, 53 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 145 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 61 ku tademaw, pakalatu 42%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 84 ku tademaw, pakalatu 58%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 27%, Taluku(Truku) 9%, Yuwatan(Bunun) 3%, zumazuma 3%. u Pangcah(Amis) a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni. katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini mueneng, caayhen pasumad ku ngangan nu Sakizaya. katuudtu ku Sakizaya a lecuh. u Sakizaya a tademaw izawtu ku Sakizaya itini mueneng, caykatuud ku Sakizaya. caay henay misumad ku ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Tangahang == o solit no Holam: 長橋部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Tangahang. o kasalomaloma' no Tangahang sa, 53 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 145 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 61 ko tademaw, pakalato 42%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 84 ko tademaw, pakalato 58%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 27%, Taloko(Troko) 9%, Yowatan(Bonon) 3%, zomazoma 3%. o Pangcah(Amis) a niyazo' o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni. katood ko Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazo', izawto ko Sakizaya itini moeneng, caayhen pasomad ko ngangan no Sakizaya. katoodto ko Sakizaya a lecoh. o Sakizaya a tademaw izawto ko Sakizaya itini moeneng, caykatood ko Sakizaya. caay henay misomad ko ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>