<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tang-masay-ti-sen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tang-masay-ti-sen" copyright="CC BY-SA" citation="Tang-masay-ti-sen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tang-masay-ti-sen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tang-masay-ti-sen, title = Tang-masay-ti-sen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tang-masay-ti-sen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tang-mas.ay-ti-sen 湯瑪斯·愛迪生 kakiliman Tang-ayl-huwa .ay-ti-sen &quot;nu ing ku a kamu Thomas Alva Edison,1847 a mihcaan 2 abulad 11 ademiad katukuh 10 abulad 18 a demiad&quot;, u amilika u sinmung mikingkiaw,mitadasay a sipunuay, mikingkiay tu sapisiwbay a sipunuay, u kutisi, yadah kuni kingkiwan nida tu cacanan cinida amin kusinganganay, malapalaylayay cinida &quot; men-lu-pa-ke a misitekeday a tademaw&quot; ku ngangan nida, u sayaway nu kitakit micukaymasay tu yadahay a nipatungus tu cancanan atu sapikuli tu sapikingkiw nitanaman amikingkiw aca tu suma a misabaluhay a tademaw, mihida sa u ku-pu- mapulungay a cacudadan sakasenegan a namicudaday i tini. 湯瑪斯·艾爾發·愛迪生(英語:Thomas Alva Edison,1847年2月11日—1931年10月18日), . nilaculan Ay-ti-sen idaw ku nikingkiwan nida tu sapicalilaw tu kitakit u dingki, likudu sapadadiw, tu sapisakacudu' a sapisasing, u kasenun sananay a dingki a cusa, u lacik sapi insacu ya masakimulmulay ku katinengan nu tademaw. . i Amilika, Ay-ti-sen u nikingkiwan nida 1093 kayadah unidanamin a nikingkiwan, i amilika cinida,inku,huwaku,teku, a kanatal nukingkiwan nida mahamin malakuwit tu 150 ka hatida. Nikaudipan nida sakasenengan sa ya tusaan a nikingkiwan nida cacay sa u sapadadiw tu likudu, katukuh ayda Maliwan nida idaw htnay ku suni, dumasa ya nikingkiwan nida idaw ku calilaw, wida sa katinengan naming nu maudipay ya butul nu dingki, kinaenem tu a mihcaan masasu cengang i huing, sadikuday sa ci Ay-ti-sen ku silaheciaymakaala tu nikingkiwan a cuda kyu masadep kina kawaw. 1892 a mihcaan, Ay-ti-sen patideng tu aydaay amilika u singanganay a salacul a canan nu masakaputay ci-i-akusi. 1908 a mihcaan, patedengaca cinida tu &quot;Motion Picture Patents Company&quot; &quot;u katinengan nu binawlan Edison Trust&quot;, u cacay alalumaan u tucek a kawaw sa misakacuduay a masakaputay. 1908年,他再創立&quot;Motion Picture Patents Company(一般所知為Edison Trust)&quot;, . 1900 amihcaan nu sasayawa, Ay-ti-sen itida hu-lu-li-ta-cu-mayl-ce-paw macakay tu baysu a luma ya tawki nu misangaay tu kadideng ci heng-li.butul itini mueneg nuayawan nina baysu masasuayaw kuheni, cinida sa u sakapahay ni Ay-ti-sen a cabay. tusabataan a siku u musakakawaay a tangah i tini naming mueneng, nadikuda sa mala sapikining tu &quot;Edison and Ford Winter Estates, mibuhat papiadih tu binawlan. &quot;Edison and Ford Winter Estates&quot;,開放供民眾參觀. Tang-ma-sw. ay-ti-sen nayi 1847 1 mihcaan 2 ay abulad 11 a demiad lacuhan i amilika ey-hay-ey-cu a mi-lan, san-ciywl.awltun.aytisen &quot;Samuel Ogden Edison,1804 katukuh 1896 a mihcaan&quot; atu nan-si.masiwse.ayliyte &quot; Nancy Matthews Elliott, 1810 amihcaan katukuh 1871 a mihcaan&quot;sakapitu nida awawa, u labunuluma miliyas taydan i hela kueneg. (Samuel Ogden Edison,Nancy Matthews Elliott,1804－1896年)和南西·馬修斯·艾略特(Nancy Matthews Elliott,1810－1871年) . u wamanida ci san-ciywl caykatenes i nuayawa nu ciyanata patideng misiwbay tu kakanen, nadikudan sa milab utu maydih mubelun tu siyhu lalabaen, laliw sa taydan i amilika nu mi-la a niyadu', sa misiwbay aca tu kilang, ci ay-ti-sen atu cinanida nan-si nay ciy-an-ata malasaydan, nipikikungan miales malasayda, malamusikulay tui luma a acawaw. naimelang, ci ayti-den mautang micuda. unayay ku nidateng nikahina palita micidek kutangah, nakinacacay, iluma ucanahakiya ku madatengay, adih sa alaw han matineng ku ayam mudik utu ti'ku, anu mahida sa kapah kaku sa. tumian, muwal cunida tu cacay a ti'kuk, enegan nida i pabaw. u mahiniay nida a wayway sa, mabulika ku lamal nu sayda makaadih mabalucu', pangangan han cinida tu &quot;angtulay a ti'kuk &quot;addled&quot;. Ay-ti- sen hantu ya wina pataluma patalumaen nida ku wawa, sanunuda satu a pasubana' tu kakatinengan ci ay-ti-senan, sa miculcul cinidaan saicelangn minanam atu miking kiw tu cacanan amitanam, susa ci ay-te-sen tulu abulad kunipinanam i cacudadan. nadikudan dateng sat u cunuda; &quot;cina aku u paheciay i takuwan sa, u namakaybalucu'ay nida, kyu palutatenga kaku sa, imahinisa u sakaydihan aku sikawaw tu maudip, cay kaku pa saebet ci naan naku sa.&quot; .&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tang-mas.ay-ti-sen 湯瑪斯·愛迪生 kakiliman Tang-ayl-howa .ay-ti-sen &quot;no ing ko a kamo Thomas Alva Edison,1847 a mihcaan 2 abolad 11 ademiad katokoh 10 abolad 18 a demiad&quot;, o amilika o sinmong mikingkiaw,mitadasay a siponoay, mikingkiay to sapisiwbay a siponoay, o kotisi, yadah koni kingkiwan nida to cacanan cinida amin kosinganganay, malapalaylayay cinida &quot; men-lo-pa-ke a misitekeday a tademaw&quot; ko ngangan nida, o sayaway no kitakit micokaymasay to yadahay a nipatongos to cancanan ato sapikoli to sapikingkiw nitanaman amikingkiw aca to soma a misabalohay a tademaw, mihida sa o ko-po- mapolongay a cacodadan sakasenegan a namicodaday i tini. 湯瑪斯·艾爾發·愛迪生(英語:Thomas Alva Edison,1847年2月11日—1931年10月18日), . nilacolan Ay-ti-sen idaw ko nikingkiwan nida to sapicalilaw to kitakit o dingki, likodo sapadadiw, to sapisakacodo' a sapisasing, o kasenon sananay a dingki a cosa, o lacik sapi insaco ya masakimolmolay ko katinengan no tademaw. . i Amilika, Ay-ti-sen o nikingkiwan nida 1093 kayadah onidanamin a nikingkiwan, i amilika cinida,inko,howako,teko, a kanatal nokingkiwan nida mahamin malakowit to 150 ka hatida. Nikaodipan nida sakasenengan sa ya tosaan a nikingkiwan nida cacay sa o sapadadiw to likodo, katokoh ayda Maliwan nida idaw htnay ko soni, domasa ya nikingkiwan nida idaw ko calilaw, wida sa katinengan naming no maodipay ya botol no dingki, kinaenem to a mihcaan masaso cengang i hoing, sadikoday sa ci Ay-ti-sen ko silaheciaymakaala to nikingkiwan a coda kyo masadep kina kawaw. 1892 a mihcaan, Ay-ti-sen patideng to aydaay amilika o singanganay a salacol a canan no masakapotay ci-i-akosi. 1908 a mihcaan, patedengaca cinida to &quot;Motion Pictore Patents Company&quot; &quot;o katinengan no binawlan Edison Trost&quot;, o cacay alalomaan o tocek a kawaw sa misakacodoay a masakapotay. 1908年,他再創立&quot;Motion Pictore Patents Company(一般所知為Edison Trost)&quot;, . 1900 amihcaan no sasayawa, Ay-ti-sen itida ho-lo-li-ta-co-mayl-ce-paw macakay to bayso a loma ya tawki no misangaay to kadideng ci heng-li.botol itini moeneg noayawan nina bayso masasoayaw koheni, cinida sa o sakapahay ni Ay-ti-sen a cabay. tosabataan a siko o mosakakawaay a tangah i tini naming moeneng, nadikoda sa mala sapikining to &quot;Edison and Ford Winter Estates, mibohat papiadih to binawlan. &quot;Edison and Ford Winter Estates&quot;,開放供民眾參觀. Tang-ma-sw. ay-ti-sen nayi 1847 1 mihcaan 2 ay abolad 11 a demiad lacohan i amilika ey-hay-ey-co a mi-lan, san-ciywl.awlton.aytisen &quot;Samoel Ogden Edison,1804 katokoh 1896 a mihcaan&quot; ato nan-si.masiwse.ayliyte &quot; Nancy Matthews Elliott, 1810 amihcaan katokoh 1871 a mihcaan&quot;sakapito nida awawa, o labonoloma miliyas taydan i hela koeneg. (Samoel Ogden Edison,Nancy Matthews Elliott,1804－1896年)和南西·馬修斯·艾略特(Nancy Matthews Elliott,1810－1871年) . o wamanida ci san-ciywl caykatenes i noayawa no ciyanata patideng misiwbay to kakanen, nadikodan sa milab oto maydih mobelon to siyho lalabaen, laliw sa taydan i amilika no mi-la a niyado', sa misiwbay aca to kilang, ci ay-ti-sen ato cinanida nan-si nay ciy-an-ata malasaydan, nipikikongan miales malasayda, malamosikolay toi loma a acawaw. naimelang, ci ayti-den maotang micoda. onayay ko nidateng nikahina palita micidek kotangah, nakinacacay, iloma ocanahakiya ko madatengay, adih sa alaw han matineng ko ayam modik oto ti'ko, ano mahida sa kapah kako sa. tomian, mowal conida to cacay a ti'kok, enegan nida i pabaw. o mahiniay nida a wayway sa, mabolika ko lamal no sayda makaadih mabaloco', pangangan han cinida to &quot;angtolay a ti'kok &quot;addled&quot;. Ay-ti- sen hanto ya wina pataloma patalomaen nida ko wawa, sanonoda sato a pasobana' to kakatinengan ci ay-ti-senan, sa micolcol cinidaan saicelangn minanam ato miking kiw to cacanan amitanam, sosa ci ay-te-sen tolo abolad konipinanam i cacodadan. nadikodan dateng sat o conoda; &quot;cina ako o paheciay i takowan sa, o namakaybaloco'ay nida, kyo palotatenga kako sa, imahinisa o sakaydihan ako sikawaw to maodip, cay kako pa saebet ci naan nako sa.&quot; .&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>