<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tang-ma-scye-bu-sun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Tang ma s.cye bu sun "kamu nu Ing, Thomas Jefferson, 1743 a mihca 4 a bulad 13 a demiad 1826 a mihca 7 a bulad 4 a demiad"saka tulu a Cong tung nu Amilika "1801 a muhcaan 1809 a mihcaan". namahiza u "teked nu Amilika musakamu" angangan saayaway nu misulit a tademaw, atu Amilaka palekal tu kanatal u sakaliliday. Kalacungtungan u satabakiay a kawaw pasu ci Lu i s an na a picakay tu lala' "1803 a mihcaan", 1807 a mihcaan la'cus miculu'a hulican, atu aci Lu i s atu Ke la ke a piazih "1804 1806 a mihcaan" ( :Thomas Jefferson 1743 4 13 1826 7 4  (1801 1809 . . (1803 ,1807 , (1804 1806. nilaculan uzip mala migingkiway tu cen ce, ci Cye bu sun mitelung tu ku tyen paydang ku nizateng atu kapulung a nizateng, nipahecekan "Wi ci ni ya kiwkay paydang a hulic" "Virginia Statute for Religious Freedom, 1779,1786 , uyni a hulic anuayaw mala nu Amilika a huluc tu sakacaca nisumadan nisabaluhayay angangan a nisulitan, Cye bu sun min cu, "Jeffersonian democracy" namahini a singangan ciniza. 1792 a mihcaan ci Cye bu sun patizeng a mikelid tu min cu kung he tang "ayzaay nu ayaway a min cin tang". (Virginia Statute for Religious Freedom, 1779, 1786 (Jeffersonian democracy .1792 . Cye bu sun na u saka tusa nu Wi ci niya cow a cow cang "1779 a mihcaan 1781 a mihcaan", saayaway nu Amilika a kow u cin "1789 a mihcaan 1793 a mihcaan", atu saka tusa nu Amilika a bu Cong tong "1797 a mihcaan 1801 a mihcaan. 1800 a mihcaan ci Cye bu sun pakazemec tu malaliday nu Amilika nu sakatulu a Cong tong ci Ya tang s, namahiza nikilidan niza a cen tang mikuwan tu Amilika katukuh sepat tu cacay a lasubu a mihcaan, katukuh cen tanng niza tu 1824 a mihcaan katukuh i kaliwasakan. (1779 1781 , (1789 1793 , (1797 1801 .1800 1824 . Caay ku cen ce dada; ku kawaw, ci Cyee bu sun mahiza sa u migingkiw tu kaluk, migingkiw tu palumaan, migingkiw tu sapatizeng, migingkiwa tu lalekalan tu cudad, migingkiw tu kasumamadan a tuud, migingkiw tu saasipan, migingkiw tu mi ma, migingkiw tu sapidetek atu kasumamadan nu mauzipayay sye ke a mitesekay, u mitesekay nu misulitay, mitesekay a binkusi atu adidic'ay a ti cin, uyza aca nu Wi ni ci ya talakaway cacudadan nu patizengay a tademaw. hini sa ku katuuday ciniza hatini mala Cong tongay nu Amilika, u sitenengay. , , , , , , , , . . i 1962 a mihcaan cacay a pipalabangan 49 kunitakus tu tademaw nu sikawlahay tu Now pey al palabangan tu sandeb. Ye han. Kan nay ti musuayay tu haminay nu tumunaw syaka nu sitinengay a tademaw musakamu, "pitapal aku ayza a sandebay kalacapu nu Pay kung sakatuuday a tenengay atu sitinengay a tademawan hakay miliyas tawyaay a mihcaan ci Cye bu sun tataytay itini mukan hawsa caay pisausi."I 2005 a mihcaan Amilika i wangle palekal tu pisingkiw a kawaw "u siicelangay amilika" ci Cye bu sun masingkiw tu saiicelangay nu Amilika tu 12 a tademaw. 1962 49 : . 2005 12 . masakapahay nikauzip atu pipasubana' duduc ku katahkal hawsa u zu lye li ku hahizaen, 1743 a mihca 4 a bulad 2 a demiad Cye bu sun lecuh i Wi ci ni ya a A al pow ma al cacay kitizaan cacay aenengan pangangan han Sa te wi al a kalukan, nika kilul i mauzipay hawsa sumad au Ke li kaw li li, u pilecuhan ni Cye bu sun i 4 a bulad 13 a dimiad. 1743 4 2 4 13 . ci Cye bu sun leccuh i kakitaan cumelakay ku luma', 10 ku calkakaan u sakatulu ciniza "tatusa ku mahaludutay" ngangan nu wama ci Pi te. Cye bu sun, u palumaan pahabayay mikawa aca tu miditekay, wina ci Cen.lan taw bu "Jane Randolph", ci Ay sya mu.lan taw bu "Isham Randolph" atu ci Cen.low cye s "Jane Rogers" tataynaan a wawa, Pi te. Cye bu sun "Peter Jefferson" u lalumaan. Ay sye mu ju iIng kow lin tun cen tung sa a Sa te wi al tinsikiw a kiwkay "Shadwell Parish church" a malaacawa. Ci Tang ma s. Cye bu sun a babalaki u matenesay mueneng a Wi ci ni ya nu mabulawan a luma'. . (Jane Randolph (Isham Randolph (Jane Rogers (Peter Jefferson . (Shadwell Parish church . . ci Pi te.Cye bu sun matuduh ku luma' zikuz, hamin nu luma' mabulal tayza I Ye ci lin "Edge Hill". uyni a buyu i 17 lasubu a mihcaan hawsa miedap ci Ye han.Li pow ney palahad tu cen ce a kawaw a Ing kow labu malalais saayaway a kalalais a singangan, .Cye bu sun a sabana Lu si "Lucy" mikadabu ci Ca al s.Li pow ney.Lu i s "Charles Lilburne Lewis", cacay a tatamaan a wawapangangan han Li pow ney, u sabama ni Lan taw bu cacay a tatamaan a wawa pangangan han aca tu ci Li pow ney. (Edge Hill. 17 . (Lucy (Charles Lilburne Lewis . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinenngan : https: szy.wikipedia.org w index.php?title Tang ma s.cye bu sun veaction edit section 4</FORM>
    </S>
</TEXT>
