<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tanzania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tanzania" copyright="CC BY-SA" citation="Tanzania. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tanzania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tanzania, title = Tanzania, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tanzania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tanzania u kanatal, u Tanzania sa i labu nu Feico, itiza i 6 00 S, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 947,300 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 885,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 61,500 km2, hamin nu tademawan sa 52,482,726. kakalukan umah sa 43.70%, kilakilangan umah sa 37.30%, zumaay henay umah sa 19%. tan-san-ni-ya masakaputay kapulungan a kanatal(si-wa-si-li kamu:Jamhuri ya Muungano wa Tanzania)pulung a ngangan tan-san-ni-ya, i telek nu kanatal i satimulan nu walian, kina itiniay tu a nikalalecadan nu lala' u wy-tu-li-ya a taku atu in-tu-yan, micapiay i saamisan u u-kan-ta atu ken-ya, satipan sa u kan-ko a masakaputay kapalungan a kanatal, i lu-an-ta atu pu-lung malalitemuh ku lala' satimul sa ma-la-wiy atu mu-san-pi-ke malalitin, satipan nu timul atu san-pi-ya misululpabeli. 1964 a mihca sepad a bulad sabaw tusa idaw ku enen, tan-kan-i-ciya atu san-ci-pa mapulungen, u nipatideng tu tan-san-ni-ya a mapulungay masakaputay a kanatal, ya su-tu u tu-cu-ma. 1996 a mihca i naayaw nu malumanay a su-tu i tulu-lan a minatu, u anganganan nu tan-san-ni-ya kina sasiwbayan a tu-su atu nu mikawaway nu sihuay a sasakawawan kya itiniay a kitidaan. u san-lan a minatu unu tan-san-ni-ya u anganganan a minatu. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dodoma . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa bataan izaw ku enen bulad sepat demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Samia Suluhu, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan sabaw cacay bulad lima demiad. laylay 在19 Johannes Rebmann ". tan-san-ni-ya unu tademaw a nisabaluhay a kitidaan a lala' tu paycacay, i ayaw nu celahcan nu mahidaay tu u a-la-pu-pan-taw, pu-s, in-tu amin idaw ku malalacad misiwbay. i-s-lan-ciw i waluay a se-ci sa atu siwaay a se-ci patinakay i tan-san-ni-ya micucuc tu bayuay a kenis. u a-la-pu a tademaw i cacay a bataan nu se-ci caay hen patideng tu i-s-lan-lan a kanatal, u pu-s a tademaw sa nai ta-lu nu sawalian u dadipasan a kenis atu san-ci-pa patideng tu ci-r-wa-su-tan a kanatal. i sabaw cacay idaw ku siwa a se-ci, u o-co malingatu tu micumud i tini. 1848 a mihca, te-ko a tademaw Johannes Rebmann u saayaway makaadih tu ci-li-ma-ca-luo a buyu' nu o-co. 1880 a mihca hawsa katukuh i 1919 a mihca nawnu te a tung-fuy, nakinacacay nu kanatal i na dikudan a nikalalais, 1920 a mihca u tan malu nu in-ko " u talakaway a mikuwan a kitidaan ", 1946 a mihca u masakaputay kapulungan a kanatal malaheci tu ku nikaykian, ya tan sumaden palu nu in-ko a " papikuwan a kitidaan a lala' ". 1961 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad siwaay a demiad u tan-kan-i-ciy pacudad patineng misiteked, 1963 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad cacayay bataan a demiad u san-ci-pa pacudad patineng misiteked, mala u nu su-tan nu mikuwanay a tapang napahulic a kanatal. 1964 a mihca cacay a bulad sabaw cacay idaw ku tusa a demiad, patideng tu san-ci-pa a nikapulungan a kanatal nu tademaway. 1964 a mihca sepatay a bulad tusa idaw ku enen a demiad ta-ka-i-ciya atu san-ci-pa pulung han sa " tan-san-ni-ya masakaputay kapulungan a kanatal". kitidaan u hekalay a adupan atu miadingay . u aadingan nu tan-san-ni-ya hamin nu kanatal i enel idaw ku 38 payhunpi. a idangan nu kanatalan hamin idaw ku sabaw cacay idaw ku enenmay a kanatal. i hekalay nu piidangay a adupan i sabaw cacayay a bulad katukuh i tuluay a bulad sa idaw ku baluhayay a nilecuhan, u katalalan u sidi i cebedcebedan nu kilang atu lutuklutukan salihalay satu i tida. ayda i tini i tan-san-ni-ya adihan maadih amin ku pan-ma, ten-lin. a micapitu limaay a bulad, u udad malimad tayda i saamisan, unu hekalay nu midangay a adupan malingatu tu mikilul tu nu udatan a hamin malimad i siudatay. nu mang a balebud ku hekalay nu midangay a adupan pasaamis amin malimad, sika katuuday nu a adupan maduba kasa 震撼 a dihan. kuhi nu tan-san-ni-ya u tan-san-ni-ya u silaylayay tu kuhi i kanatal sa u saahebalay ku nipalumaan tu kuhi, 主要產區 i ci-li-ma-ca-lo a buyu' atu miy-lu a buyu', kina tusaay a silamalay a buyu' u sitayhiay a lala', u masinanutay kya bangsi nu kuhi atu misasengi tu ken-ya, u sakahini nu kuhi u saka anganganan a sikalisiw ku nipalumaan kina kanatal, nikahini nipaluma tu sabaw pitu a bataan ku payhunpi u a-la-pi-to, i sawali nu amis mulangaw i tan-san-ni-ya, i luo-pu-s-ta sa sabaw tulu a bataan ku payhunpi, u anganganan i sati nu amis i lilis micapi tu lu-an-ta atu u-kan-taay a ka-kay-la Kagera u kitidaan nu nilaculan. AA,AB和PB,AA 大小為17目和18目,AB為15目和16目,PB就是PEABERRIES.風味等級依序為TOP,PLUS,FAQ,FAQ－＂Fair to Average Quality . tan-san-ni-ya u nanum aca ku sapibanaw tu sulahid, pamababenisen hidan nu ken-ya, u sulahid hidan mipili' tu tabaki adidi'ay atu asu nu helup mimabenis. ya tabaki atu adidi pakaynien i AA, AB atu PB, u AA katabaki sa sabaw cacay idaw ku pitu atu sabaw cacay idaw ku walu, AB sa saba cacay idaw ku lima atu sabaw cacay idaw ku enen, PB hananay sa PEABERRIES. u bangsi satu sa hidan u TOP, PLUS, FAQ - Fair to Average Quality" 豆 idaw ku lalacusay, nika caay kahicahica ku bangsi a mapalatit. Tanzania Kilimanjaro AA (Kilimanjaro) :AA FAQ 品種:阿拉比卡(Arabica) kanatal ; tan-san-ni-ya sakaidaw nu kenis ; ci-li-ma-ca-luo a buyu' (Kilimanjaro) telek nu bayu ; 1700-2000 a ditek u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw u kapah ; AA FAQ tudung nipaluma ; a-la-pi-ka( Arabica ) saidaw ku bangsi ; kama, mami' hamin nu kamaay a heci ku bangsi, sicedan ku heci, sadensen sa ku tamelac. Tanzania Kilimanjaro PB (Kilimanjaro) :PB FAQ 品種:阿拉比卡(Arabica) ,Body圓潤 kanatal ; tan-san-ni-ya sakaidaw nu kenis ; ci-li-ma-ca-luo a buyu' (Kilimanjaro) telek nu bayu ; 1700-2000 a ditek u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw u kapah ; PB FAQ tudung nipaluma ; a-la-pi-ka( Arabica ) saidaw ku bangsi ; kama, mami', ciy-ke-li, tatudung tu cileminay, Body sadi sa ku nikamulu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tanzania o kanatal, o Tanzania sa i labo no Feico, itiza i 6 00 S, 35 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 947,300 km2 o ahebal no lala'ay sa izaw ko 885,800 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 61,500 km2, hamin no tademawan sa 52,482,726. kakalokan omah sa 43.70%, kilakilangan omah sa 37.30%, zomaay henay omah sa 19%. tan-san-ni-ya masakapotay kapolongan a kanatal(si-wa-si-li kamo:Jamhori ya Moongano wa Tanzania)polong a ngangan tan-san-ni-ya, i telek no kanatal i satimolan no walian, kina itiniay to a nikalalecadan no lala' o wy-to-li-ya a tako ato in-to-yan, micapiay i saamisan o o-kan-ta ato ken-ya, satipan sa o kan-ko a masakapotay kapalongan a kanatal, i lo-an-ta ato po-long malalitemoh ko lala' satimol sa ma-la-wiy ato mo-san-pi-ke malalitin, satipan no timol ato san-pi-ya misololpabeli. 1964 a mihca sepad a bolad sabaw tosa idaw ko enen, tan-kan-i-ciya ato san-ci-pa mapolongen, o nipatideng to tan-san-ni-ya a mapolongay masakapotay a kanatal, ya so-to o to-co-ma. 1996 a mihca i naayaw no malomanay a so-to i tolo-lan a minato, o anganganan no tan-san-ni-ya kina sasiwbayan a to-so ato no mikawaway no sihoay a sasakawawan kya itiniay a kitidaan. o san-lan a minato ono tan-san-ni-ya o anganganan a minato. nilacol tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Dodoma . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa tosa bataan izaw ko enen bolad sepat demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Samia Soloho, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan sabaw cacay bolad lima demiad. laylay 在19 Johannes Rebmann ". tan-san-ni-ya ono tademaw a nisabalohay a kitidaan a lala' to paycacay, i ayaw no celahcan no mahidaay to o a-la-po-pan-taw, po-s, in-to amin idaw ko malalacad misiwbay. i-s-lan-ciw i waloay a se-ci sa ato siwaay a se-ci patinakay i tan-san-ni-ya micococ to bayoay a kenis. o a-la-po a tademaw i cacay a bataan no se-ci caay hen patideng to i-s-lan-lan a kanatal, o po-s a tademaw sa nai ta-lo no sawalian o dadipasan a kenis ato san-ci-pa patideng to ci-r-wa-so-tan a kanatal. i sabaw cacay idaw ko siwa a se-ci, o o-co malingato to micomod i tini. 1848 a mihca, te-ko a tademaw Johannes Rebmann o saayaway makaadih to ci-li-ma-ca-loo a boyo' no o-co. 1880 a mihca hawsa katokoh i 1919 a mihca nawno te a tong-foy, nakinacacay no kanatal i na dikodan a nikalalais, 1920 a mihca o tan malo no in-ko " o talakaway a mikowan a kitidaan ", 1946 a mihca o masakapotay kapolongan a kanatal malaheci to ko nikaykian, ya tan somaden palo no in-ko a " papikowan a kitidaan a lala' ". 1961 a mihca sabaw cacay idaw ko tosa a bolad siwaay a demiad o tan-kan-i-ciy pacodad patineng misiteked, 1963 a mihca sabaw cacay idaw ko tosa a bolad cacayay bataan a demiad o san-ci-pa pacodad patineng misiteked, mala o no so-tan no mikowanay a tapang napaholic a kanatal. 1964 a mihca cacay a bolad sabaw cacay idaw ko tosa a demiad, patideng to san-ci-pa a nikapolongan a kanatal no tademaway. 1964 a mihca sepatay a bolad tosa idaw ko enen a demiad ta-ka-i-ciya ato san-ci-pa polong han sa " tan-san-ni-ya masakapotay kapolongan a kanatal". kitidaan o hekalay a adopan ato miadingay . o aadingan no tan-san-ni-ya hamin no kanatal i enel idaw ko 38 payhonpi. a idangan no kanatalan hamin idaw ko sabaw cacay idaw ko enenmay a kanatal. i hekalay no piidangay a adopan i sabaw cacayay a bolad katokoh i toloay a bolad sa idaw ko balohayay a nilecohan, o katalalan o sidi i cebedcebedan no kilang ato lotoklotokan salihalay sato i tida. ayda i tini i tan-san-ni-ya adihan maadih amin ko pan-ma, ten-lin. a micapito limaay a bolad, o odad malimad tayda i saamisan, ono hekalay no midangay a adopan malingato to mikilol to no odatan a hamin malimad i siodatay. no mang a balebod ko hekalay no midangay a adopan pasaamis amin malimad, sika katooday no a adopan madoba kasa 震撼 a dihan. kohi no tan-san-ni-ya o tan-san-ni-ya o silaylayay to kohi i kanatal sa o saahebalay ko nipalomaan to kohi, 主要產區 i ci-li-ma-ca-lo a boyo' ato miy-lo a boyo', kina tosaay a silamalay a boyo' o sitayhiay a lala', o masinanotay kya bangsi no kohi ato misasengi to ken-ya, o sakahini no kohi o saka anganganan a sikalisiw ko nipalomaan kina kanatal, nikahini nipaloma to sabaw pito a bataan ko payhonpi o a-la-pi-to, i sawali no amis molangaw i tan-san-ni-ya, i loo-po-s-ta sa sabaw tolo a bataan ko payhonpi, o anganganan i sati no amis i lilis micapi to lo-an-ta ato o-kan-taay a ka-kay-la Kagera o kitidaan no nilacolan. AA,AB和PB,AA 大小為17目和18目,AB為15目和16目,PB就是PEABERRIES.風味等級依序為TOP,PLUS,FAQ,FAQ－＂Fair to Average Qoality . tan-san-ni-ya o nanom aca ko sapibanaw to solahid, pamababenisen hidan no ken-ya, o solahid hidan mipili' to tabaki adidi'ay ato aso no helop mimabenis. ya tabaki ato adidi pakaynien i AA, AB ato PB, o AA katabaki sa sabaw cacay idaw ko pito ato sabaw cacay idaw ko walo, AB sa saba cacay idaw ko lima ato sabaw cacay idaw ko enen, PB hananay sa PEABERRIES. o bangsi sato sa hidan o TOP, PLUS, FAQ - Fair to Average Qoality" 豆 idaw ko lalacosay, nika caay kahicahica ko bangsi a mapalatit. Tanzania Kilimanjaro AA (Kilimanjaro) :AA FAQ 品種:阿拉比卡(Arabica) kanatal ; tan-san-ni-ya sakaidaw no kenis ; ci-li-ma-ca-loo a boyo' (Kilimanjaro) telek no bayo ; 1700-2000 a ditek o nipisinanod ; o nanom ko sapibanaw o kapah ; AA FAQ todong nipaloma ; a-la-pi-ka( Arabica ) saidaw ko bangsi ; kama, mami' hamin no kamaay a heci ko bangsi, sicedan ko heci, sadensen sa ko tamelac. Tanzania Kilimanjaro PB (Kilimanjaro) :PB FAQ 品種:阿拉比卡(Arabica) ,Body圓潤 kanatal ; tan-san-ni-ya sakaidaw no kenis ; ci-li-ma-ca-loo a boyo' (Kilimanjaro) telek no bayo ; 1700-2000 a ditek o nipisinanod ; o nanom ko sapibanaw o kapah ; PB FAQ todong nipaloma ; a-la-pi-ka( Arabica ) saidaw ko bangsi ; kama, mami', ciy-ke-li, tatodong to cileminay, Body sadi sa ko nikamolo.</FORM>
    </S>
</TEXT>