<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tanzania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tanzania" copyright="CC BY-SA" citation="Tanzania. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tanzania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tanzania, title = Tanzania, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tanzania} }">
    <S id="0">
        <FORM>Tanzania u kanatal, u Tanzania sa i labu nu Feico, itiza i 6 00 S, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 947,300 km2 u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 885,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 61,500 km2, hamin nu tademawan sa 52,482,726. kakalukan umah sa 43.70 , kilakilangan umah sa 37.30 , zumaay henay umah sa 19 . ( :Jamhuri ya Muungano wa Tanzania) , .1964 4 26 .1996 . . tan san ni ya masakaputay kapulungan a kanatal(si wa si li kamu:Jamhuri ya Muungano wa Tanzania)pulung a ngangan tan san ni ya, i telek nu kanatal i satimulan nu walian, kina itiniay tu a nikalalecadan nu lala' u wy tu li ya a taku atu in tu yan, micapiay i saamisan u u kan ta atu ken ya, satipan sa u kan ko a masakaputay kapalungan a kanatal, i lu an ta atu pu lung malalitemuh ku lala' satimul sa ma la wiy atu mu san pi ke malalitin, satipan nu timul atu san pi ya misululpabeli. 1964 a mihca sepad a bulad sabaw tusa idaw ku enen, tan kan i ciya atu san ci pa mapulungen, u nipatideng tu tan san ni ya a mapulungay masakaputay a kanatal, ya su tu u tu cu ma. 1996 a mihca i naayaw nu malumanay a su tu i tulu lan a minatu, u anganganan nu tan san ni ya kina sasiwbayan a tu su atu nu mikawaway nu sihuay a sasakawawan kya itiniay a kitidaan. u san lan a minatu unu tan san ni ya u anganganan a minatu. nilacul tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Dodoma . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa bataan izaw ku enen bulad sepat demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Samia Suluhu, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan sabaw cacay bulad lima demiad. laylay , , . 8 9 . 10 . 19 .1848 Johannes Rebmann .1880 1919 1920 1946 .1961 12 9 1963 12 10 .1964 1 12 .1964 4 26 . tan san ni ya unu tademaw a nisabaluhay a kitidaan a lala' tu paycacay, i ayaw nu celahcan nu mahidaay tu u a la pu pan taw, pu s, in tu amin idaw ku malalacad misiwbay. i s lan ciw i waluay a se ci sa atu siwaay a se ci patinakay i tan san ni ya micucuc tu bayuay a kenis. u a la pu a tademaw i cacay a bataan nu se ci caay hen patideng tu i s lan lan a kanatal, u pu s a tademaw sa nai ta lu nu sawalian u dadipasan a kenis atu san ci pa patideng tu ci r wa su tan a kanatal. i sabaw cacay idaw ku siwa a se ci, u o co malingatu tu micumud i tini. 1848 a mihca, te ko a tademaw Johannes Rebmann u saayaway makaadih tu ci li ma ca luo a buyu' nu o co. 1880 a mihca hawsa katukuh i 1919 a mihca nawnu te a tung fuy, nakinacacay nu kanatal i na dikudan a nikalalais, 1920 a mihca u tan malu nu in ko &quot; u talakaway a mikuwan a kitidaan &quot;, 1946 a mihca u masakaputay kapulungan a kanatal malaheci tu ku nikaykian, ya tan sumaden palu nu in ko a &quot; papikuwan a kitidaan a lala' &quot;. 1961 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad siwaay a demiad u tan kan i ciy pacudad patineng misiteked, 1963 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad cacayay bataan a demiad u san ci pa pacudad patineng misiteked, mala u nu su tan nu mikuwanay a tapang napahulic a kanatal. 1964 a mihca cacay a bulad sabaw cacay idaw ku tusa a demiad, patideng tu san ci pa a nikapulungan a kanatal nu tademaway. 1964 a mihca sepatay a bulad tusa idaw ku enen a demiad ta ka i ciya atu san ci pa pulung han sa &quot; tan san ni ya masakaputay kapulungan a kanatal&quot;. kitidaan u hekalay a adupan atu miadingay 38 . 16 . . , . . . u aadingan nu tan san ni ya hamin nu kanatal i enel idaw ku 38 payhunpi. a idangan nu kanatalan hamin idaw ku sabaw cacay idaw ku enenmay a kanatal. i hekalay nu piidangay a adupan i sabaw cacayay a bulad katukuh i tuluay a bulad sa idaw ku baluhayay a nilecuhan, u katalalan u sidi i cebedcebedan nu kilang atu lutuklutukan salihalay satu i tida. ayda i tini i tan san ni ya adihan maadih amin ku pan ma, ten lin. a micapitu limaay a bulad, u udad malimad tayda i saamisan, unu hekalay nu midangay a adupan malingatu tu mikilul tu nu udatan a hamin malimad i siudatay. nu mang a balebud ku hekalay nu midangay a adupan pasaamis amin malimad, sika katuuday nu a adupan maduba kasa a dihan. kuhi nu tan san ni ya 70 30 Kagera . u tan san ni ya u silaylayay tu kuhi i kanatal sa u saahebalay ku nipalumaan tu kuhi, i ci li ma ca lo a buyu' atu miy lu a buyu', kina tusaay a silamalay a buyu' u sitayhiay a lala', u masinanutay kya bangsi nu kuhi atu misasengi tu ken ya, u sakahini nu kuhi u saka anganganan a sikalisiw ku nipalumaan kina kanatal, nikahini nipaluma tu sabaw pitu a bataan ku payhunpi u a la pi to, i sawali nu amis mulangaw i tan san ni ya, i luo pu s ta sa sabaw tulu a bataan ku payhunpi, u anganganan i sati nu amis i lilis micapi tu lu an ta atu u kan taay a ka kay la Kagera u kitidaan nu nilaculan. . AA,AB PB AA 17 18 ,AB 15 16 PB PEABERRIES. TOP,PLUS,FAQ FAQ Fair to Average Quality . tan san ni ya u nanum aca ku sapibanaw tu sulahid, pamababenisen hidan nu ken ya, u sulahid hidan mipili' tu tabaki adidi'ay atu asu nu helup mimabenis. ya tabaki atu adidi pakaynien i AA, AB atu PB, u AA katabaki sa sabaw cacay idaw ku pitu atu sabaw cacay idaw ku walu, AB sa saba cacay idaw ku lima atu sabaw cacay idaw ku enen, PB hananay sa PEABERRIES. u bangsi satu sa hidan u TOP, PLUS, FAQ Fair to Average Quality&quot; idaw ku lalacusay, nika caay kahicahica ku bangsi a mapalatit. Tanzania Kilimanjaro AA ( AA) : : (Kilimanjaro) :1700 2000 : :AA FAQ : (Arabica) : , kanatal ; tan san ni ya sakaidaw nu kenis ; ci li ma ca luo a buyu' (Kilimanjaro) telek nu bayu ; 1700 2000 a ditek u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw u kapah ; AA FAQ tudung nipaluma ; a la pi ka( Arabica ) saidaw ku bangsi ; kama, mami' hamin nu kamaay a heci ku bangsi, sicedan ku heci, sadensen sa ku tamelac. Tanzania Kilimanjaro PB ( PB) : : (Kilimanjaro) :1700 2000 : :PB FAQ : (Arabica) : , , Body kanatal ; tan san ni ya sakaidaw nu kenis ; ci li ma ca luo a buyu' (Kilimanjaro) telek nu bayu ; 1700 2000 a ditek u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw u kapah ; PB FAQ tudung nipaluma ; a la pi ka( Arabica ) saidaw ku bangsi ; kama, mami', ciy ke li, tatudung tu cileminay, Body sadi sa ku nikamulu. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government : https: zh.wikipedia.org wiki E5 9D A6 E6 A1 91 E5 B0 BC E4 BA 9A : https: harucafe.com.tw finca tanzania : : </FORM>
    </S>
</TEXT>
