<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tapang_nu_lalangaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>tapang nu lalangaw nu Hulam a kamu: ) angangan a kunglu 6 12 . nina kunku musakamu tu cacay a masakaputay enem katukuh tu cacay a bataan idaw ku tusa a mihcaan a tatamaan mangalay miliyas tunikalepacawan mikacaw kuheni tu hikuki tayda i Aw ta li ya , caay ka lemed kunuheni masikeda nu ada mahetik i nai,an nu tademaw, a subal, u katini' acacay naitu ku cancanan. Ralph) Piggy) . . makatepa ci La el hu  Ralph) aci Belekan  Piggy) tu lalacan, patuduan ni Belekan ci La el hu iyupen ku lalacan, iyup han nida ku lalacan tabaki ku suni, sipiawaw nida ku i subalay aadiwawa. pabalucu' ku nuheni ci La el hu ku mala mililiday. Jack) . nika ci Ce ke'  Jack) u caaya kaw malengingay a tademaw, caay ka dengan mala mililiday ci La el hu . . itini ci La el hu a nabalucuan, patuduan ci Ce ke' mamiadupay a mililiday ci Ce ke' ku mililiday tu masakaputay a mudadiway) a mililiday a sakakaay. . Belekan amica kunika isubal u sacaaya ka namuhi nu tademaw, nika u sasitangahay nuheni cinida, matenesmatenes mala zisiw ni La el hu . Simon) . . La el hu ladayen nida ci Ce ke' atu ci Say men  Simon) mitahaw tina subalan. mitahaw sahenay maadih nuheni ku cacaya a kiwma, ci Ce ke' misimsim henay mangalay miala tu takini' mipacuk tu kiwmaan, alaw han laliwan nu kiwma. . . ci Ce ke' saan pabalucu' anumaadih aca acaay tu kayadah kuni simsiman. mahka malingatu masasungaay namin ku katuuday, maydih tina subalan sademad sa misalama amidang. . katukuh idaw ku cacaya nu situngaway a wawa sakamu sa makaadih kaku tu cacaya a tabakiay nu "alikakay ", sisa matalaw namin ku katuuday. . nikudan satu u migani nu Belekan ku sapitilamal sakasaan u mabulecuhay a migani), mangalay sapaka adih tu makaydaay a balunga maka adih tunuhenian. . nika tada tabaki tu ku lamal caay ka paneng makatuduh satu ku kilakilangan.  . ). yasitungaway a wawa itini nikatuduhan nai' satu maadih, caay tu ka tahekal matuduhay tu nu lamal mapatay, nika i cudad nai ku kamu cinidaan. nika idaw ku sananay u talaw tu mala nida sananay tu anisimsimam). Sam) Eric) . ci Ce ke' miladay misimaw tu lamal nu apiyan, ci San mu  Sam)) atu ci Ay like'  Eric) miadup ku nuheni panengen nuheni ku lamal, tawya han tu idaw ku cacaya a balungan makayda muculil, makayda kutaw cay ka adih nu taw. . sisa ina tatusaay ci La el hu atu ci Ce ke' masasuada tu kunuheni, nika sasuadaan nu heni ci Ce ke' mangalay pasayda misungaay tu adiwawan picien nida ku migani ni Belekan , ya adiwawa han tu hamaw satu malinga tu malawlaw ku balucu caay tu pitengil. . idaw ku cacaya a labii malepacaw ku heni, idaw ku cacay paculilay tu hikuki mihalebut tu galasang mahetik i kilakilangan mapatay. . Roger) . ci San mu atu ci Ay like' i duu'tay a kitidaan makaadih nu heni ku kidu, nuheni satu mahida makaadihay tu alikakay), mapatay nu biyalaw. sisa ci La el hu , ci Ce ke' atu ziwsiw nida ci Luo ce  Roger) tayda miadih. . . i batad henay maadih tu nuheni ku malahulay a kidu u alikakay haw sa. ci Ce ke' pabalucu'ac mikinacacay misinkiw tu mililiday a tademaw, nika i nai ku mitupaay cinidaan. Biguns) . . pabalucu satu cinida miliyas tu henian, patideng tu nu udiptu a kakitidaan, katuut ku tabakiay nu mihcaan adiwaw ciBiguns)milihida ci Ce ke' an miliyas, Ce ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw malamakatalay tu a tademaw, ci La el hu satu u tada micidekay ku nuheni a tademawan sa. . ci Ce ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw ikitidaan mipacuk tu cacaya a ulangan nu pabuy, ci Ce ke' kalapen nida ku tangah nu pabuy sipacucuk i culay, sapatata' tu alikakay sa. . . yadah ku lalangaw i tangah nu pabuy milinlin, mahinisa, ci Say men tayni itini sa mahicaay kiya mahida makatengil tu canan matengil nida ku mapatayay a tangah nu pabuy mahicaay kiya kuni datengan mahida u tapang nu lalangaw sa) masasakamu ku nuheni paka sikawawen cinida. . . ci Say men maadih nida ku alikakay ibalucu namin nu tademaw , maadih tu nida ku alikakay nu "tatengaay a bihit". Kyu maduba cinida tasasa i buyu musakamu tina kawawan pasubana tu duma a tademaw. . nika makatukuh cinida i tepal nu taw, duu'd henay sisa, katuuday a tademaw pabaliw ci Say men u alikakay cinida sa, sisa pacuk han cinida mipatay. . ci La el hu a tademaw haymaw satu mawada' ku tademaw, ci Ce ke' a "nipahuting a tademaw" macunus macunus ku tademaw nuheni. . nika ci Ce ke' inai ku sapitilamal a duguan nu heni, sisa u nuheni hamaw sa tu labii mikuliniw tu ci La el hu a kitidaan, alawen nu heni ku Belekan nu tapiinga a migani. . inai' tu ku migani ni Belekan kinaia'n tu nu migani utiih tu amaudip ci nida saan ku cuda tada micapi tu menu' ku mata nida). . . macunus aca nuheni nai ku misalamala kanaha tu simakaydaay nu balunga acaay ka adih ku nuheni. sisa pabalucu satu ku nuheni mangalay pasayda ci Ce ke' miala tu migani. . . tayda sa ku nuheni i ci Ce ke' a kakitidaan alaw masasulebu'. saan ci Belekan itini "datengan cinidaan sa" waiten ni Luo ce tu ba'tu mapatay. . . . itini ci Belekan mapatay satu, ya lalacan mapeci' tu. ci Ce ke' dakepen nida ci San mu atu ci Ay like' . ci Ce ke' mangalay mikasunusa mipatay ci La el hu an, nika maluayaw nida a malaliw. . . katukuh sa tu sakatusa a demiad, ci Ce ke' a tademaw mahida mikilimay tu pabuy amikilim ci La el hu an. mangalay ku nuheni misanai tu caculimekan ni La el hu , sisa tuduh han nuheni ku kilakilangan. . . . . idaw ku namakaydaay nu hitay a balunga makaaih tuni ka tabaki nu lamal, idaw ku cacaya a hitay tayda i subal makaadih ci La el hu atu masakaputay a pahutinan a tademaw . ci La el hu pangangan han cinida nina subal a mililiday han. ci La el hu itini i subal sayaway nida malalum muangic. ya hitay han tu misudikud tu nuhenian pakunida han nuhei ku nabalucuay anidatengan. namakayiniay a nisulitan </FORM>
    </S>
</TEXT>
