<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tapang_nu_lalangaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tapang_nu_lalangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tapang nu lalangaw (nu Hulam a kamu: 蒼蠅王) angangan a kunglu nina kunku musakamu tu cacay a masakaputay enem katukuh tu cacay a bataan idaw ku tusa a mihcaan a tatamaan mangalay miliyas tunikalepacawan mikacaw kuheni tu hikuki tayda i Aw-ta-li-ya , caay ka lemed kunuheni masikeda nu ada mahetik i nai,an nu tademaw, a subal, u katini' acacay naitu ku cancanan. makatepa ci La-el-hu aci Belekan tu lalacan, patuduan ni Belekan ci La-el-hu iyupen ku lalacan, iyup han nida ku lalacan tabaki ku suni, sipiawaw nida ku i subalay aadiwawa. pabalucu' ku nuheni ci La-el-hu ku mala mililiday. . nika ci Ce-ke' (傑克Jack) u caaya kaw malengingay a tademaw, caay ka dengan mala mililiday ci La-el-hu . itini ci La-el-hu a nabalucuan, patuduan ci Ce-ke' mamiadupay a mililiday (ci Ce-ke' ku mililiday tu masakaputay a mudadiway) a mililiday a sakakaay. Belekan amica kunika isubal u sacaaya ka namuhi nu tademaw, nika u sasitangahay nuheni cinida, matenesmatenes mala zisiw ni La-el-hu . La-el-hu ladayen nida ci Ce-ke' atu ci Say-men mitahaw tina subalan. mitahaw sahenay maadih nuheni ku cacaya a kiwma, ci Ce-ke' misimsim henay mangalay miala tu takini' mipacuk tu kiwmaan, alaw han laliwan nu kiwma. ci Ce-ke' saan pabalucu' anumaadih aca acaay tu kayadah kuni simsiman. mahka malingatu masasungaay namin ku katuuday, maydih tina subalan sademad sa misalama amidang. katukuh idaw ku cacaya nu situngaway a wawa sakamu sa makaadih kaku tu cacaya a tabakiay nu "alikakay 怪獸", sisa matalaw namin ku katuuday. nikudan satu u migani nu Belekan ku sapitilamal (sakasaan u mabulecuhay a migani), mangalay sapaka adih tu makaydaay a balunga maka adih tunuhenian. nika tada tabaki tu ku lamal caay ka paneng makatuduh satu ku kilakilangan. yasitungaway a wawa itini nikatuduhan nai' satu maadih, caay tu ka tahekal (matuduhay tu nu lamal mapatay, nika i cudad nai ku kamu cinidaan. nika idaw ku sananay u talaw tu mala nida sananay tu anisimsimam). ci Ce-ke' miladay misimaw tu lamal nu apiyan, ci San-mu (山姆 ) atu ci Ay-like' miadup ku nuheni panengen nuheni ku lamal, tawya han tu idaw ku cacaya a balungan makayda muculil, makayda kutaw cay ka adih nu taw. sisa ina tatusaay ci La-el-hu atu ci Ce-ke' masasuada tu kunuheni, nika sasuadaan nu heni ci Ce-ke' mangalay pasayda misungaay tu adiwawan picien nida ku migani ni Belekan , ya adiwawa han tu hamaw satu malinga tu malawlaw ku balucu caay tu pitengil. idaw ku cacaya a labii malepacaw ku heni, idaw ku cacay paculilay tu hikuki mihalebut tu galasang mahetik i kilakilangan mapatay. ci San-mu atu ci Ay-like' i duu'tay a kitidaan makaadih nu heni ku kidu, nuheni satu mahida makaadihay tu (alikakay), mapatay nu biyalaw. sisa ci La-el-hu , ci Ce-ke' atu ziwsiw nida ci Luo-ce tayda miadih. i batad henay maadih tu nuheni ku malahulay a kidu u alikakay haw sa. ci Ce-ke' pabalucu'ac mikinacacay misinkiw tu mililiday a tademaw, nika i nai ku mitupaay cinidaan. pabalucu satu cinida miliyas tu henian, patideng tu nu udiptu a kakitidaan, katuut ku tabakiay nu mihcaan adiwaw ci(Biguns)milihida ci Ce-ke' an miliyas, Ce-ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw malamakatalay tu a tademaw, ci La-el-hu satu u tada micidekay ku nuheni a tademawan sa. ci Ce-ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw ikitidaan mipacuk tu cacaya a ulangan nu pabuy, ci Ce-ke' kalapen nida ku tangah nu pabuy sipacucuk i culay, sapatata' tu alikakay sa. yadah ku lalangaw i tangah nu pabuy milinlin, mahinisa, ci Say-men tayni itini sa mahicaay kiya–mahida makatengil tu canan - matengil nida ku mapatayay a tangah nu pabuy (mahicaay kiya kuni datengan mahida u tapang nu lalangaw sa) masasakamu ku nuheni paka sikawawen cinida. ci Say-men maadih nida ku alikakay ibalucu namin nu tademaw , maadih tu nida ku alikakay nu "tatengaay a bihit". Kyu maduba cinida tasasa i buyu musakamu tina kawawan pasubana tu duma a tademaw. nika makatukuh cinida i tepal nu taw, duu'd henay sisa, katuuday a tademaw pabaliw ci Say-men u alikakay cinida sa, sisa pacuk han cinida mipatay. ci La-el-hu a tademaw haymaw satu mawada' ku tademaw, ci Ce-ke' a "nipahuting a tademaw" macunus macunus ku tademaw nuheni. nika ci Ce-ke' inai ku sapitilamal a duguan nu heni, sisa u nuheni hamaw sa tu labii mikuliniw tu ci La-el-hu a kitidaan, alawen nu heni ku Belekan nu tapiinga a migani. inai' tu ku migani ni Belekan kinaia'n tu nu migani utiih tu amaudip ci nida (saan ku cuda tada micapi tu menu' ku mata nida). macunus aca nuheni nai ku misalamala kanaha tu simakaydaay nu balunga acaay ka adih ku nuheni. sisa pabalucu satu ku nuheni mangalay pasayda ci Ce-ke' miala tu migani. tayda sa ku nuheni i ci Ce-ke' a kakitidaan alaw masasulebu'. saan ci Belekan itini "datengan cinidaan sa" waiten ni Luo-ce tu ba'tu mapatay. itini ci Belekan mapatay satu, ya lalacan mapeci' tu. ci Ce-ke' dakepen nida ci San-mu atu ci Ay-like' . ci Ce-ke' mangalay mikasunusa mipatay ci La-el-hu an, nika maluayaw nida a malaliw. katukuh sa tu sakatusa a demiad, ci Ce-ke' a tademaw mahida mikilimay tu pabuy amikilim ci La-el-hu an. mangalay ku nuheni misanai tu caculimekan ni La-el-hu , sisa tuduh han nuheni ku kilakilangan. idaw ku namakaydaay nu hitay a balunga makaaih tuni ka tabaki nu lamal, idaw ku cacaya a hitay tayda i subal makaadih ci La-el-hu atu masakaputay a pahutinan a tademaw . ci La-el-hu pangangan han cinida nina subal a mililiday han. ci La-el-hu itini i subal sayaway nida malalum muangic. ya hitay han tu misudikud tu nuhenian pakunida han nuhei ku nabalucuay anidatengan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">tapaŋ nu r~ɾar~ɾaŋaw (nu ħur~ɾam a kamu: ***) aŋaŋan a kuŋr~ɾu nina kunku musakamu tu ʦaʦaj a masakaputaj ənəm katukuħ tu ʦaʦaj a bataan idaw ku tusa a miħʦaan a tatamaan maŋar~ɾaj mir~ɾijas tunikar~ɾəpaʦawan mikaʦaw kuħəni tu ħikuki tajda i aw-ta-r~ɾi-ja , ʦaaj ka r~ɾəməd kunuħəni masikəda nu ada maħətik i nai,an nu tadəmaw, a subar~ɾ, u katiniʔ~ʡ aʦaʦaj naitu ku ʦanʦanan. makatəpa ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu aʦi bər~ɾəkan tu r~ɾar~ɾaʦan, patuduan ni bər~ɾəkan ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu ijupən ku r~ɾar~ɾaʦan, ijup ħan nida ku r~ɾar~ɾaʦan tabaki ku suni, sipiawaw nida ku i subar~ɾaj aadiwawa. pabar~ɾuʦuʔ~ʡ ku nuħəni ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu ku mar~ɾa mir~ɾir~ɾidaj. . nika ʦi ʦə-kəʔ~ʡ (***aʦk) u ʦaaja kaw mar~ɾəŋiŋaj a tadəmaw, ʦaaj ka dəŋan mar~ɾa mir~ɾir~ɾidaj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu . itini ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a nabar~ɾuʦuan, patuduan ʦi ʦə-kəʔ~ʡ mamiadupaj a mir~ɾir~ɾidaj (ʦi ʦə-kəʔ~ʡ ku mir~ɾir~ɾidaj tu masakaputaj a mudadiwaj) a mir~ɾir~ɾidaj a sakakaaj. bər~ɾəkan amiʦa kunika isubar~ɾ u saʦaaja ka namuħi nu tadəmaw, nika u sasitaŋaħaj nuħəni ʦinida, matənəsmatənəs mar~ɾa zisiw ni r~ɾa-ər~ɾ-ħu . r~ɾa-ər~ɾ-ħu r~ɾadajən nida ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu ʦi saj-mən mitaħaw tina subar~ɾan. mitaħaw saħənaj maadiħ nuħəni ku ʦaʦaja a kiwma, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ misimsim ħənaj maŋar~ɾaj miar~ɾa tu takiniʔ~ʡ mipaʦuk tu kiwmaan, ar~ɾaw ħan r~ɾar~ɾiwan nu kiwma. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ saan pabar~ɾuʦuʔ~ʡ anumaadiħ aʦa aʦaaj tu kajadaħ kuni simsiman. maħka mar~ɾiŋatu masasuŋaaj namin ku katuudaj, majdiħ tina subar~ɾan sadəmad sa misar~ɾama amidaŋ. katukuħ idaw ku ʦaʦaja nu situŋawaj a wawa sakamu sa makaadiħ kaku tu ʦaʦaja a tabakiaj nu "ar~ɾikakaj **", sisa matar~ɾaw namin ku katuudaj. nikudan satu u migani nu bər~ɾəkan ku sapitir~ɾamar~ɾ (sakasaan u mabur~ɾəʦuħaj a migani), maŋar~ɾaj sapaka adiħ tu makajdaaj a bar~ɾuŋa maka adiħ tunuħənian. nika tada tabaki tu ku r~ɾamar~ɾ ʦaaj ka panəŋ makatuduħ satu ku kir~ɾakir~ɾaŋan. jasituŋawaj a wawa itini nikatuduħan naiʔ~ʡ satu maadiħ, ʦaaj tu ka taħəkar~ɾ (matuduħaj tu nu r~ɾamar~ɾ mapataj, nika i ʦudad nai ku kamu ʦinidaan. nika idaw ku sananaj u tar~ɾaw tu mar~ɾa nida sananaj tu anisimsimam). ʦi ʦə-kəʔ~ʡ mir~ɾadaj misimaw tu r~ɾamar~ɾ nu apijan, ʦi san-mu (** ) atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ miadup ku nuħəni panəŋən nuħəni ku r~ɾamar~ɾ, tawja ħan tu idaw ku ʦaʦaja a bar~ɾuŋan makajda muʦur~ɾir~ɾ, makajda kutaw ʦaj ka adiħ nu taw. sisa ina tatusaaj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu atu ʦi ʦə-kəʔ~ʡ masasuada tu kunuħəni, nika sasuadaan nu ħəni ʦi ʦə-kəʔ~ʡ maŋar~ɾaj pasajda misuŋaaj tu adiwawan piʦiən nida ku migani ni bər~ɾəkan , ja adiwawa ħan tu ħamaw satu mar~ɾiŋa tu mar~ɾawr~ɾaw ku bar~ɾuʦu ʦaaj tu pitəŋir~ɾ. idaw ku ʦaʦaja a r~ɾabii mar~ɾəpaʦaw ku ħəni, idaw ku ʦaʦaj paʦur~ɾir~ɾaj tu ħikuki miħar~ɾəbut tu gar~ɾasaŋ maħətik i kir~ɾakir~ɾaŋan mapataj. ʦi san-mu atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ i duuʔ~ʡtaj a kitidaan makaadiħ nu ħəni ku kidu, nuħəni satu maħida makaadiħaj tu (ar~ɾikakaj), mapataj nu bijar~ɾaw. sisa ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu , ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu ziwsiw nida ʦi r~ɾuo-ʦə tajda miadiħ. i batad ħənaj maadiħ tu nuħəni ku mar~ɾaħur~ɾaj a kidu u ar~ɾikakaj ħaw sa. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ pabar~ɾuʦuʔ~ʡaʦ mikinaʦaʦaj misinkiw tu mir~ɾir~ɾidaj a tadəmaw, nika i nai ku mitupaaj ʦinidaan. pabar~ɾuʦu satu ʦinida mir~ɾijas tu ħənian, patidəŋ tu nu udiptu a kakitidaan, katuut ku tabakiaj nu miħʦaan adiwaw ʦi(biguns)mir~ɾiħida ʦi ʦə-kəʔ~ʡ an mir~ɾijas, ʦə-kəʔ~ʡ atu mikir~ɾur~ɾaj ʦinidaan a tadəmaw mar~ɾamakatar~ɾaj tu a tadəmaw, ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu satu u tada miʦidəkaj ku nuħəni a tadəmawan sa. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu mikir~ɾur~ɾaj ʦinidaan a tadəmaw ikitidaan mipaʦuk tu ʦaʦaja a ur~ɾaŋan nu pabuj, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ kar~ɾapən nida ku taŋaħ nu pabuj sipaʦuʦuk i ʦur~ɾaj, sapatataʔ~ʡ tu ar~ɾikakaj sa. jadaħ ku r~ɾar~ɾaŋaw i taŋaħ nu pabuj mir~ɾinr~ɾin, maħinisa, ʦi saj-mən tajni itini sa maħiʦaaj kija*maħida makatəŋir~ɾ tu ʦanan - matəŋir~ɾ nida ku mapatajaj a taŋaħ nu pabuj (maħiʦaaj kija kuni datəŋan maħida u tapaŋ nu r~ɾar~ɾaŋaw sa) masasakamu ku nuħəni paka sikawawən ʦinida. ʦi saj-mən maadiħ nida ku ar~ɾikakaj ibar~ɾuʦu namin nu tadəmaw , maadiħ tu nida ku ar~ɾikakaj nu "tatəŋaaj a biħit". kju maduba ʦinida tasasa i buju musakamu tina kawawan pasubana tu duma a tadəmaw. nika makatukuħ ʦinida i təpar~ɾ nu taw, duuʔ~ʡd ħənaj sisa, katuudaj a tadəmaw pabar~ɾiw ʦi saj-mən u ar~ɾikakaj ʦinida sa, sisa paʦuk ħan ʦinida mipataj. ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a tadəmaw ħajmaw satu mawadaʔ~ʡ ku tadəmaw, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a "nipaħutiŋ a tadəmaw" maʦunus maʦunus ku tadəmaw nuħəni. nika ʦi ʦə-kəʔ~ʡ inai ku sapitir~ɾamar~ɾ a duguan nu ħəni, sisa u nuħəni ħamaw sa tu r~ɾabii mikur~ɾiniw tu ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a kitidaan, ar~ɾawən nu ħəni ku bər~ɾəkan nu tapiiŋa a migani. inaiʔ~ʡ tu ku migani ni bər~ɾəkan kinaiaʔ~ʡn tu nu migani utiiħ tu amaudip ʦi nida (saan ku ʦuda tada miʦapi tu mənuʔ~ʡ ku mata nida). maʦunus aʦa nuħəni nai ku misar~ɾamar~ɾa kanaħa tu simakajdaaj nu bar~ɾuŋa aʦaaj ka adiħ ku nuħəni. sisa pabar~ɾuʦu satu ku nuħəni maŋar~ɾaj pasajda ʦi ʦə-kəʔ~ʡ miar~ɾa tu migani. tajda sa ku nuħəni i ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a kakitidaan ar~ɾaw masasur~ɾəbuʔ~ʡ. saan ʦi bər~ɾəkan itini "datəŋan ʦinidaan sa" waitən ni r~ɾuo-ʦə tu baʔ~ʡtu mapataj. itini ʦi bər~ɾəkan mapataj satu, ja r~ɾar~ɾaʦan mapəʦiʔ~ʡ tu. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ dakəpən nida ʦi san-mu atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ . ʦi ʦə-kəʔ~ʡ maŋar~ɾaj mikasunusa mipataj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu an, nika mar~ɾuajaw nida a mar~ɾar~ɾiw. katukuħ sa tu sakatusa a dəmiad, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a tadəmaw maħida mikir~ɾimaj tu pabuj amikir~ɾim ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu an. maŋar~ɾaj ku nuħəni misanai tu ʦaʦur~ɾiməkan ni r~ɾa-ər~ɾ-ħu , sisa tuduħ ħan nuħəni ku kir~ɾakir~ɾaŋan. idaw ku namakajdaaj nu ħitaj a bar~ɾuŋa makaaiħ tuni ka tabaki nu r~ɾamar~ɾ, idaw ku ʦaʦaja a ħitaj tajda i subar~ɾ makaadiħ ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu atu masakaputaj a paħutinan a tadəmaw . ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu paŋaŋan ħan ʦinida nina subar~ɾ a mir~ɾir~ɾidaj ħan. ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu itini i subar~ɾ sajawaj nida mar~ɾar~ɾum muaŋiʦ. ja ħitaj ħan tu misudikud tu nuħənian pakunida ħan nuħəi ku nabar~ɾuʦuaj anidatəŋan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">tapang nu lalangaw (nu Hulam a kamu: 蒼蠅王) angangan a kunglu nina kunku musakamu tu cacay a masakaputay enem katukuh tu cacay a bataan idaw ku tusa a mihcaan a tatamaan mangalay miliyas tunikalepacawan mikacaw kuheni tu hikuki tayda i Aw-ta-li-ya , caay ka lemed kunuheni masikeda nu ada mahetik i nai,an nu tademaw, a subal, u katini' acacay naitu ku cancanan. makatepa ci La-el-hu aci Belekan tu lalacan, patuduan ni Belekan ci La-el-hu iyupen ku lalacan, iyup han nida ku lalacan tabaki ku suni, sipiawaw nida ku i subalay aadiwawa. pabalucu' ku nuheni ci La-el-hu ku mala mililiday. . nika ci Ce-ke' (傑克Jack) u caaya kaw malengingay a tademaw, caay ka dengan mala mililiday ci La-el-hu . itini ci La-el-hu a nabalucuan, patuduan ci Ce-ke' mamiadupay a mililiday (ci Ce-ke' ku mililiday tu masakaputay a mudadiway) a mililiday a sakakaay. Belekan amica kunika isubal u sacaaya ka namuhi nu tademaw, nika u sasitangahay nuheni cinida, matenesmatenes mala zisiw ni La-el-hu . La-el-hu ladayen nida ci Ce-ke' atu ci Say-men mitahaw tina subalan. mitahaw sahenay maadih nuheni ku cacaya a kiwma, ci Ce-ke' misimsim henay mangalay miala tu takini' mipacuk tu kiwmaan, alaw han laliwan nu kiwma. ci Ce-ke' saan pabalucu' anumaadih aca acaay tu kayadah kuni simsiman. mahka malingatu masasungaay namin ku katuuday, maydih tina subalan sademad sa misalama amidang. katukuh idaw ku cacaya nu situngaway a wawa sakamu sa makaadih kaku tu cacaya a tabakiay nu "alikakay 怪獸", sisa matalaw namin ku katuuday. nikudan satu u migani nu Belekan ku sapitilamal (sakasaan u mabulecuhay a migani), mangalay sapaka adih tu makaydaay a balunga maka adih tunuhenian. nika tada tabaki tu ku lamal caay ka paneng makatuduh satu ku kilakilangan. yasitungaway a wawa itini nikatuduhan nai' satu maadih, caay tu ka tahekal (matuduhay tu nu lamal mapatay, nika i cudad nai ku kamu cinidaan. nika idaw ku sananay u talaw tu mala nida sananay tu anisimsimam). ci Ce-ke' miladay misimaw tu lamal nu apiyan, ci San-mu (山姆 ) atu ci Ay-like' miadup ku nuheni panengen nuheni ku lamal, tawya han tu idaw ku cacaya a balungan makayda muculil, makayda kutaw cay ka adih nu taw. sisa ina tatusaay ci La-el-hu atu ci Ce-ke' masasuada tu kunuheni, nika sasuadaan nu heni ci Ce-ke' mangalay pasayda misungaay tu adiwawan picien nida ku migani ni Belekan , ya adiwawa han tu hamaw satu malinga tu malawlaw ku balucu caay tu pitengil. idaw ku cacaya a labii malepacaw ku heni, idaw ku cacay paculilay tu hikuki mihalebut tu galasang mahetik i kilakilangan mapatay. ci San-mu atu ci Ay-like' i duu'tay a kitidaan makaadih nu heni ku kidu, nuheni satu mahida makaadihay tu (alikakay), mapatay nu biyalaw. sisa ci La-el-hu , ci Ce-ke' atu ziwsiw nida ci Luo-ce tayda miadih. i batad henay maadih tu nuheni ku malahulay a kidu u alikakay haw sa. ci Ce-ke' pabalucu'ac mikinacacay misinkiw tu mililiday a tademaw, nika i nai ku mitupaay cinidaan. pabalucu satu cinida miliyas tu henian, patideng tu nu udiptu a kakitidaan, katuut ku tabakiay nu mihcaan adiwaw ci(Biguns)milihida ci Ce-ke' an miliyas, Ce-ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw malamakatalay tu a tademaw, ci La-el-hu satu u tada micidekay ku nuheni a tademawan sa. ci Ce-ke' atu mikilulay cinidaan a tademaw ikitidaan mipacuk tu cacaya a ulangan nu pabuy, ci Ce-ke' kalapen nida ku tangah nu pabuy sipacucuk i culay, sapatata' tu alikakay sa. yadah ku lalangaw i tangah nu pabuy milinlin, mahinisa, ci Say-men tayni itini sa mahicaay kiya–mahida makatengil tu canan - matengil nida ku mapatayay a tangah nu pabuy (mahicaay kiya kuni datengan mahida u tapang nu lalangaw sa) masasakamu ku nuheni paka sikawawen cinida. ci Say-men maadih nida ku alikakay ibalucu namin nu tademaw , maadih tu nida ku alikakay nu "tatengaay a bihit". Kyu maduba cinida tasasa i buyu musakamu tina kawawan pasubana tu duma a tademaw. nika makatukuh cinida i tepal nu taw, duu'd henay sisa, katuuday a tademaw pabaliw ci Say-men u alikakay cinida sa, sisa pacuk han cinida mipatay. ci La-el-hu a tademaw haymaw satu mawada' ku tademaw, ci Ce-ke' a "nipahuting a tademaw" macunus macunus ku tademaw nuheni. nika ci Ce-ke' inai ku sapitilamal a duguan nu heni, sisa u nuheni hamaw sa tu labii mikuliniw tu ci La-el-hu a kitidaan, alawen nu heni ku Belekan nu tapiinga a migani. inai' tu ku migani ni Belekan kinaia'n tu nu migani utiih tu amaudip ci nida (saan ku cuda tada micapi tu menu' ku mata nida). macunus aca nuheni nai ku misalamala kanaha tu simakaydaay nu balunga acaay ka adih ku nuheni. sisa pabalucu satu ku nuheni mangalay pasayda ci Ce-ke' miala tu migani. tayda sa ku nuheni i ci Ce-ke' a kakitidaan alaw masasulebu'. saan ci Belekan itini "datengan cinidaan sa" waiten ni Luo-ce tu ba'tu mapatay. itini ci Belekan mapatay satu, ya lalacan mapeci' tu. ci Ce-ke' dakepen nida ci San-mu atu ci Ay-like' . ci Ce-ke' mangalay mikasunusa mipatay ci La-el-hu an, nika maluayaw nida a malaliw. katukuh sa tu sakatusa a demiad, ci Ce-ke' a tademaw mahida mikilimay tu pabuy amikilim ci La-el-hu an. mangalay ku nuheni misanai tu caculimekan ni La-el-hu , sisa tuduh han nuheni ku kilakilangan. idaw ku namakaydaay nu hitay a balunga makaaih tuni ka tabaki nu lamal, idaw ku cacaya a hitay tayda i subal makaadih ci La-el-hu atu masakaputay a pahutinan a tademaw . ci La-el-hu pangangan han cinida nina subal a mililiday han. ci La-el-hu itini i subal sayaway nida malalum muangic. ya hitay han tu misudikud tu nuhenian pakunida han nuhei ku nabalucuay anidatengan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tapaŋ nu r~ɾar~ɾaŋaw (nu ħur~ɾam a kamu: ***) aŋaŋan a kuŋr~ɾu nina kunku musakamu tu ʦaʦaj a masakaputaj ənəm katukuħ tu ʦaʦaj a bataan idaw ku tusa a miħʦaan a tatamaan maŋar~ɾaj mir~ɾijas tunikar~ɾəpaʦawan mikaʦaw kuħəni tu ħikuki tajda i aw-ta-r~ɾi-ja , ʦaaj ka r~ɾəməd kunuħəni masikəda nu ada maħətik i nai,an nu tadəmaw, a subar~ɾ, u katiniʔ~ʡ aʦaʦaj naitu ku ʦanʦanan. makatəpa ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu aʦi bər~ɾəkan tu r~ɾar~ɾaʦan, patuduan ni bər~ɾəkan ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu ijupən ku r~ɾar~ɾaʦan, ijup ħan nida ku r~ɾar~ɾaʦan tabaki ku suni, sipiawaw nida ku i subar~ɾaj aadiwawa. pabar~ɾuʦuʔ~ʡ ku nuħəni ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu ku mar~ɾa mir~ɾir~ɾidaj. . nika ʦi ʦə-kəʔ~ʡ (***aʦk) u ʦaaja kaw mar~ɾəŋiŋaj a tadəmaw, ʦaaj ka dəŋan mar~ɾa mir~ɾir~ɾidaj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu . itini ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a nabar~ɾuʦuan, patuduan ʦi ʦə-kəʔ~ʡ mamiadupaj a mir~ɾir~ɾidaj (ʦi ʦə-kəʔ~ʡ ku mir~ɾir~ɾidaj tu masakaputaj a mudadiwaj) a mir~ɾir~ɾidaj a sakakaaj. bər~ɾəkan amiʦa kunika isubar~ɾ u saʦaaja ka namuħi nu tadəmaw, nika u sasitaŋaħaj nuħəni ʦinida, matənəsmatənəs mar~ɾa zisiw ni r~ɾa-ər~ɾ-ħu . r~ɾa-ər~ɾ-ħu r~ɾadajən nida ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu ʦi saj-mən mitaħaw tina subar~ɾan. mitaħaw saħənaj maadiħ nuħəni ku ʦaʦaja a kiwma, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ misimsim ħənaj maŋar~ɾaj miar~ɾa tu takiniʔ~ʡ mipaʦuk tu kiwmaan, ar~ɾaw ħan r~ɾar~ɾiwan nu kiwma. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ saan pabar~ɾuʦuʔ~ʡ anumaadiħ aʦa aʦaaj tu kajadaħ kuni simsiman. maħka mar~ɾiŋatu masasuŋaaj namin ku katuudaj, majdiħ tina subar~ɾan sadəmad sa misar~ɾama amidaŋ. katukuħ idaw ku ʦaʦaja nu situŋawaj a wawa sakamu sa makaadiħ kaku tu ʦaʦaja a tabakiaj nu "ar~ɾikakaj **", sisa matar~ɾaw namin ku katuudaj. nikudan satu u migani nu bər~ɾəkan ku sapitir~ɾamar~ɾ (sakasaan u mabur~ɾəʦuħaj a migani), maŋar~ɾaj sapaka adiħ tu makajdaaj a bar~ɾuŋa maka adiħ tunuħənian. nika tada tabaki tu ku r~ɾamar~ɾ ʦaaj ka panəŋ makatuduħ satu ku kir~ɾakir~ɾaŋan. jasituŋawaj a wawa itini nikatuduħan naiʔ~ʡ satu maadiħ, ʦaaj tu ka taħəkar~ɾ (matuduħaj tu nu r~ɾamar~ɾ mapataj, nika i ʦudad nai ku kamu ʦinidaan. nika idaw ku sananaj u tar~ɾaw tu mar~ɾa nida sananaj tu anisimsimam). ʦi ʦə-kəʔ~ʡ mir~ɾadaj misimaw tu r~ɾamar~ɾ nu apijan, ʦi san-mu (** ) atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ miadup ku nuħəni panəŋən nuħəni ku r~ɾamar~ɾ, tawja ħan tu idaw ku ʦaʦaja a bar~ɾuŋan makajda muʦur~ɾir~ɾ, makajda kutaw ʦaj ka adiħ nu taw. sisa ina tatusaaj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu atu ʦi ʦə-kəʔ~ʡ masasuada tu kunuħəni, nika sasuadaan nu ħəni ʦi ʦə-kəʔ~ʡ maŋar~ɾaj pasajda misuŋaaj tu adiwawan piʦiən nida ku migani ni bər~ɾəkan , ja adiwawa ħan tu ħamaw satu mar~ɾiŋa tu mar~ɾawr~ɾaw ku bar~ɾuʦu ʦaaj tu pitəŋir~ɾ. idaw ku ʦaʦaja a r~ɾabii mar~ɾəpaʦaw ku ħəni, idaw ku ʦaʦaj paʦur~ɾir~ɾaj tu ħikuki miħar~ɾəbut tu gar~ɾasaŋ maħətik i kir~ɾakir~ɾaŋan mapataj. ʦi san-mu atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ i duuʔ~ʡtaj a kitidaan makaadiħ nu ħəni ku kidu, nuħəni satu maħida makaadiħaj tu (ar~ɾikakaj), mapataj nu bijar~ɾaw. sisa ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu , ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu ziwsiw nida ʦi r~ɾuo-ʦə tajda miadiħ. i batad ħənaj maadiħ tu nuħəni ku mar~ɾaħur~ɾaj a kidu u ar~ɾikakaj ħaw sa. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ pabar~ɾuʦuʔ~ʡaʦ mikinaʦaʦaj misinkiw tu mir~ɾir~ɾidaj a tadəmaw, nika i nai ku mitupaaj ʦinidaan. pabar~ɾuʦu satu ʦinida mir~ɾijas tu ħənian, patidəŋ tu nu udiptu a kakitidaan, katuut ku tabakiaj nu miħʦaan adiwaw ʦi(biguns)mir~ɾiħida ʦi ʦə-kəʔ~ʡ an mir~ɾijas, ʦə-kəʔ~ʡ atu mikir~ɾur~ɾaj ʦinidaan a tadəmaw mar~ɾamakatar~ɾaj tu a tadəmaw, ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu satu u tada miʦidəkaj ku nuħəni a tadəmawan sa. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ atu mikir~ɾur~ɾaj ʦinidaan a tadəmaw ikitidaan mipaʦuk tu ʦaʦaja a ur~ɾaŋan nu pabuj, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ kar~ɾapən nida ku taŋaħ nu pabuj sipaʦuʦuk i ʦur~ɾaj, sapatataʔ~ʡ tu ar~ɾikakaj sa. jadaħ ku r~ɾar~ɾaŋaw i taŋaħ nu pabuj mir~ɾinr~ɾin, maħinisa, ʦi saj-mən tajni itini sa maħiʦaaj kija*maħida makatəŋir~ɾ tu ʦanan - matəŋir~ɾ nida ku mapatajaj a taŋaħ nu pabuj (maħiʦaaj kija kuni datəŋan maħida u tapaŋ nu r~ɾar~ɾaŋaw sa) masasakamu ku nuħəni paka sikawawən ʦinida. ʦi saj-mən maadiħ nida ku ar~ɾikakaj ibar~ɾuʦu namin nu tadəmaw , maadiħ tu nida ku ar~ɾikakaj nu "tatəŋaaj a biħit". kju maduba ʦinida tasasa i buju musakamu tina kawawan pasubana tu duma a tadəmaw. nika makatukuħ ʦinida i təpar~ɾ nu taw, duuʔ~ʡd ħənaj sisa, katuudaj a tadəmaw pabar~ɾiw ʦi saj-mən u ar~ɾikakaj ʦinida sa, sisa paʦuk ħan ʦinida mipataj. ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a tadəmaw ħajmaw satu mawadaʔ~ʡ ku tadəmaw, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a "nipaħutiŋ a tadəmaw" maʦunus maʦunus ku tadəmaw nuħəni. nika ʦi ʦə-kəʔ~ʡ inai ku sapitir~ɾamar~ɾ a duguan nu ħəni, sisa u nuħəni ħamaw sa tu r~ɾabii mikur~ɾiniw tu ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu a kitidaan, ar~ɾawən nu ħəni ku bər~ɾəkan nu tapiiŋa a migani. inaiʔ~ʡ tu ku migani ni bər~ɾəkan kinaiaʔ~ʡn tu nu migani utiiħ tu amaudip ʦi nida (saan ku ʦuda tada miʦapi tu mənuʔ~ʡ ku mata nida). maʦunus aʦa nuħəni nai ku misar~ɾamar~ɾa kanaħa tu simakajdaaj nu bar~ɾuŋa aʦaaj ka adiħ ku nuħəni. sisa pabar~ɾuʦu satu ku nuħəni maŋar~ɾaj pasajda ʦi ʦə-kəʔ~ʡ miar~ɾa tu migani. tajda sa ku nuħəni i ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a kakitidaan ar~ɾaw masasur~ɾəbuʔ~ʡ. saan ʦi bər~ɾəkan itini "datəŋan ʦinidaan sa" waitən ni r~ɾuo-ʦə tu baʔ~ʡtu mapataj. itini ʦi bər~ɾəkan mapataj satu, ja r~ɾar~ɾaʦan mapəʦiʔ~ʡ tu. ʦi ʦə-kəʔ~ʡ dakəpən nida ʦi san-mu atu ʦi aj-r~ɾikəʔ~ʡ . ʦi ʦə-kəʔ~ʡ maŋar~ɾaj mikasunusa mipataj ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu an, nika mar~ɾuajaw nida a mar~ɾar~ɾiw. katukuħ sa tu sakatusa a dəmiad, ʦi ʦə-kəʔ~ʡ a tadəmaw maħida mikir~ɾimaj tu pabuj amikir~ɾim ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu an. maŋar~ɾaj ku nuħəni misanai tu ʦaʦur~ɾiməkan ni r~ɾa-ər~ɾ-ħu , sisa tuduħ ħan nuħəni ku kir~ɾakir~ɾaŋan. idaw ku namakajdaaj nu ħitaj a bar~ɾuŋa makaaiħ tuni ka tabaki nu r~ɾamar~ɾ, idaw ku ʦaʦaja a ħitaj tajda i subar~ɾ makaadiħ ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu atu masakaputaj a paħutinan a tadəmaw . ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu paŋaŋan ħan ʦinida nina subar~ɾ a mir~ɾir~ɾidaj ħan. ʦi r~ɾa-ər~ɾ-ħu itini i subar~ɾ sajawaj nida mar~ɾar~ɾum muaŋiʦ. ja ħitaj ħan tu misudikud tu nuħənian pakunida ħan nuħəi ku nabar~ɾuʦuaj anidatəŋan.</PHON>
    </S>
</TEXT>