<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tapukuwanay_a_buluku" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>tapukuwanay a buluku (kamu nu Hulam: ) ( : ) 1986 8 2 , , . 1985 . &quot;tapukuwanay a tapuku&quot; (kamu nu Dipun: ) u nu Dipunay Ci pu li hananay a sakakawanay a kakitidaan, na i 1986 a mihcaan 8 a bulad 2 a demiadan a nipicuduhan, katanayaan nu manggaay a kacudu, u mamusulitay tuynian a sagasuan, mamukiliday, atu kungku nu sakay niletekan a mipili tu mamidimataay a tademaw sa ci Kung ci cing ku simuku. uyni a nikasaditan sa masa u nu 1985 a mihcaan a nipatideng ya cipuli hananay a sakakawawan, sayaway a pabinawlan nu sapaigaan itini a sapamelaw. sasiwkayan tu kungku . . i kasumamadan nu hungtiay a tapukuan a buluku ya &quot;La pu ta&quot; hananay mupawpaway i tapuku masatabakiay a subal, nikatengilan i hekal sa itida sa nayay tu ku muenengay nu tademaw sa, nika itida sinidimutan tu kayadahan nu budawan sa ku kamu. kyu siduma ya micebisay nu kukung atu nu hitayay a masakaputay, malecad ku pikilim nu nidatengan, maydih a makatepa tu nakamuwan tiya malbahelay a subal, mitanam a sikaala tiya La pu taay a budawan. . . . tuya demiad pikutkutan a pungkang ya sayhu nu maminanamay ci Pa lu' lalitemuh satu tiya limecedan ci Si ta, sasuadih sa alaw masasuidih. zayhan idaw ci Si ta sa kakiliman tu sakahenulan a tuud ya malbahelay a ba'tu, u hitay atu micebisay nu kukung casatedep a mulalaba maydih mingayaw tu ci Si taan. kyu maladay kunu heni tacuwacuwa a milaliw milimek, sadikuday sa sikadakep nu hitay ci Si ta. . . sikaydih a mualaw tu ci Si taan sa, ci Pa lu' atu mingayaway a kukung mamabalud tu balucu' a taneng maleku ku pialaw ci Si taan, kutusi sa sikatineng nu heni ku kacikianay a nipabalucu'an a kawaw. sakusaan sa kaydihan a maypulu tu hitay maysatal tu pisala'cus a malaheci, maladay satu atu kukung taydaen i pikiliman tiya La pu ta hananay a pininangan. kungku nu nikasadit . masacacayay a demiad u ya ci Si ta hananay masacacayay a limecedan, alawan niya cenghuay a misuninipay a tademaw ci Mu se ka, siida tu laliclican a mitimadaw tiya tapukuwanay a buluku &quot;La pu ta&quot; hananay, uynian ku sasakamuen kyu sipatayda hantu nu cenghuay cungbu nu hitay, sikaydih sa u papiedap a sinicunus tu sakatinengan, tuyda mukacaw ku nu heni tiya mubahelay a balunga sa, i mahida sa u nu hekalay a tapukuan ya mucebisay a balunga &quot;Tu la a ngasaw&quot; kaydihan a mialaw tuya i udipay tu ni Si ta saadingan, malingatu a mingayaw tiya malbahelay a balunga nu hitay, kyu sikadebay ni Si ta makay balunga, u nisacaelan nida tiya saadingan i udip sinidimud tu sakaicelang, haymaw han cinida a patasasa mudebu i kalaidawan nu kakutkutan tu budawan kakaitidaan a kenis. . . . u maminanamay henay a mitepa a seydu ci Pa lu' makadih tu kahinian sa, ladayen nida ci Si ta taluma' a midipud. paadihen ni Pa lu' ci Si ta tu nisasingan niama nida tu sakay tuud a sasing, i labu sa idaw ku nu kitakitay kasingangan tu ya &quot;La pu ta&quot; hananay i tapukuwanay a buluku. nudikudan sa kalalabaan nu Tu la ita a ngasaw atu piculculan ni Mu se ka a hitay, sikahtik kuyu heni i mabakahay tu a kakutkutan tu budawan a kitidaan, sikalitemuh nu heni kya i labuay tu nu pungkang a babalaki ci Pu mu hananay, ya babalaki tungusay i udipay ni Si ta piadingan a ba'tu sa, u nu mubahelay a ba'tu nisangaan, uynian sa u sakalihalayan nu Laputa atu tapukuay a buluku taneng mupawpaw maybahel a zayliw sa. . . . miliyas tu ya nibakahan a pungkang sa, ci Si ta pakatineng tu ci Pa lu'an tatengaay a ngangan nida, nipilaliw nunuhenitiya kakutkutan tu budawan a pungkang caay katenes sa, sikadakep nu cenghuay a hitay mapulul i masabukubuay a kakitidaan nu papululan. ya ci Mu se ka hananay sa sipadih nida tu cacayay cay pisaungayay a kikay nu tademaw, tungusay katinengan nida ku tada ngangan ni Si ta, patudu satu u nu Laputaay a ngangan sa nu hungtiay satu. ya ci Mu se ka sa u sakaudip ni Pa lu' ku sapatalaw tu ci Si taan, sihedek ci Si ta kangaayan ni Pa lu' sakuayaw a nikaudipan kyu misulul tu patalaw masabalud ku nidatengan. . . . . ya ci Mu se ka sa pabelian nida ci Pa lu' tu kalisiw papiliyas tina bukubuan. kasinpayan ni Pa lu' a taluma' piadih tu luma' nu udip cebisan macalap tu nu Tu la hananay a ngasaw. ya Tu la hananay a ngasaw iti sikatineng tu kaladuhi sa, milasul tu a mingayaw tu mikilim tu kalbahuyan a ba'tu. nika ci Pa lu' sasikaydih nida a mayalaw tu ci Si taan sa hemhem satu balucu' a masabalud tu ya ngasawan. i nu dumaan sa ci Si ta mapaengawan a makaasip tuya nu tuasay a sapitima a kamuan, mapahaka kya sapiading tu udipay a cae'l atu ya kikayay a tademaw, ya masatademaway a kikay sa mamin a pecian kya bukubu, caay katenes sa pecian tu nu hitay kya masakikayay a tademaw. . . ci Pa lu' sa iti nipipadangan niya Tu la a ngasaw maalaw nuheni ci Si ta tiya bukubuan milaliw, maladay kuyu heni a mukacaw tiya mubahelay a balunga &quot;Hu' e haw&quot; hananay itida a musakawaw, ya Hu' e haw hananay sa kilul sananay tu ya nu hitayay a mubahelay ya &quot;masalaway haw&quot; taayaw, ya ci Mu se ka sa miida tu saading nu satimaan ni Si ta, sikatinengaw tu i cuwa kya kakitidaan nu Laputa, satusa sipaculil nida kya masalaway haw pasay i kakitidaan nu Lapu taayaw. tuya labi ci Si ta atu ci Pa lu' mapulung a misidep tu cacekulan nu hekal, ci Si ta sa makadateng tu nakamuan nu bayi nida, yu masawawa henay sipasubanaan tu nu bayi a muasip tu tatimaan a kamu, sakay nu labuay a tatimaan sa sinilaculan tu pisalawpes tu tuudtuud. namakayinay a sulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
