<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tasutasunan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tasutasunan" copyright="CC BY-SA" citation="Tasutasunan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tasutasunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tasutasunan, title = Tasutasunan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tasutasunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tasutasunan == u sulit nu Hulam: 達蘇達蘇湳部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tasutasunan. u kasalumaluma' nu Tasutasunan sa, 3,465 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 7,402 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 3,908 ku tademaw, pakalatu 53%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 3,494 ku tademaw, pakalatu 47%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 37%, Yuwatan(Bunun) 2%, Tayan(Tayal) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Taluku(Truku) 6%, Sakizaya 3%, zumazuma 1%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah(Amis) atu Sakizaya a niyazu' kuyni. u tumuk nu niyazu' u Sakizaya a tadamaw tu nuayaw katukuh ayza. u zuma a tademaw sa u Yuwatan, u Taluku(Truku) , u Paywan atu Tayan(Tayal). yadah ku cidekay itini mueneng. u Sakizaya a tademaw izawtu ku Sakizaya itini mueneng, caykatuud ku Sakizaya, uzuma a tademaw sa u Taluku Tayan atu Yuwatan, katuud ku Hulalm intini mueneng. u cidekay nu Taywan Yincumin u siwkay nu Yincumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihcan 12 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Tasotasonan == o solit no Holam: 達蘇達蘇湳部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Tasotasonan. o kasalomaloma' no Tasotasonan sa, 3,465 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 7,402 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 3,908 ko tademaw, pakalato 53%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 3,494 ko tademaw, pakalato 47%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 37%, Yowatan(Bonon) 2%, Tayan(Tayal) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Taloko(Troko) 6%, Sakizaya 3%, zomazoma 1%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah(Amis) ato Sakizaya a niyazo' koyni. o tomok no niyazo' o Sakizaya a tadamaw to noayaw katokoh ayza. o zoma a tademaw sa o Yowatan, o Taloko(Troko) , o Paywan ato Tayan(Tayal). yadah ko cidekay itini moeneng. o Sakizaya a tademaw izawto ko Sakizaya itini moeneng, caykatood ko Sakizaya, ozoma a tademaw sa o Taloko Tayan ato Yowatan, katood ko Holalm intini moeneng. o cidekay no Taywan Yincomin o siwkay no Yincomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihcan 12 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>