<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taulungcu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taulungcu" copyright="CC BY-SA" citation="Taulungcu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taulungcu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taulungcu, title = Taulungcu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taulungcu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Taulungcu 大武攏族 == 大武壠族(大武壠語:Taivoan) . Taulungcu "Taulungcu a kamu, Taivoan" anucaan Tamancu han, Taywan tungusay Taywan Yincumincu, Cin-caw anisulitan u "S-se-su-ban, "I-san su-ban" han, kasumamadan a niyazu' i Taynan masatancunay a lala' "saayawan i Ta-ney a kenis, buyu' a kenisan", ayza angangan maliwahliwah i Taynan, Takaw tusaay a kakitizaan tu apuyuay a buyu' atu sahelung sawacan, 2009 a mihcaan ayaw nu papa a baliyus,Takaw a kuwan Siw-lin a niyazu' na u Taywan Taulung a niyazu' u sakatuuday a tademaw. kakiliman摘要 "的鄉鎮. Taywan nuwalianay a Kalinku, Pusung izaw ku nu makazaay i satip mabulaway i Pinpucu a Yincumincu, uzuma hatu nu Taulungcu. duduc ni Cyen-win-min mipasuban'ay i kaLipunan paliayaw nipanganganan tu binacadan, imahini Taywanay a Taulungcu a iluciluc hakay malakui' ku tusa a mang ku tademaw, katuud ku cayay pangangan tu Taywan Yincumincu, wizadada' u Makatawcu. 2013 a mihcaan 11 a bulad 15 a mihecaan i Kalinku Pailasan a niyazu' nguciw tatenga'ay tu patatenga' tu tizaay pasu Taulungcu Pinpucu a tademaw "nipatatenga'an nu niyazu' a Yincumincu", mala u saayaway nipatatenga'an a Pinpucu u "nipatatenga'an nu niyazu' a Yincumincu", a niyazu'. nilaculan 內容 kakayzaan a ngangan nu binacadan族名由來 Taulungcu a ngangan Taivoan aucaay Taibowan han, ngiha misengi tu nu Layak a kamu tu "Ta-man", "Tay-wo-wan", "Taywan", Cya-c-cu a tademaw lalekalan makay Taynanay, tatenga' napatizeng tu Tay-ow-wan-se "Taiouwang", mabelecay ci Lin-cin-cay, Cen-yaw-cang, zuma pasubana'aay atu misulitay tu likisi saca Taulungcu a ngangan anucaay u zumaay a niyazu' nipangangan "Taywan" namaka cacayay a tademaw kina ngangan. Wong-cya-ing zuma a pasubana'ay caay palatatenga' tuyni a kamuan. Yang-sen-cin talaayaw saaca, Taivoan,Tevorangh a ngangan anucaay niyazu' a ngangan, nu Taulung a kamu "bulad ziyazu'" anucaay "bulad kitakit" a imi, kilul tu Taulung a kamu "bulad" u buan, voan, anucaay bulan, zayhan u niyazu' tini i apuyu'ay a buyubuyu'an, mahizaay u bulad kitakit, tukamu u masatancunay a lala' tu talakaway a buyu', misengiay tu bulad kitakit. kanahatu ayaw nu pinaay lasubu a mihcaan u binacadan mahicaay izaw ku bulad a nizateng, uyni a kamu u kasatiman siacaay a niazihan. kasazuma a kakayzaan 信仰差異 Cin-suy-cun Taulung atu Sirayacu tusaay a binacadan u kakayzaan a lisin, saca paykakitizaan nu Taulungcu salisin nu babalaki mapatahkal tu "tada mahapinang malecad", u cayay henay kaazih nu Sirayacu, pasu, salisi a demiad, paeneng i paymihcaan nu malukay a kuyumi tu 9 a bulad 15 a demiad nu labiiay a salisin. misalisin a demiad, cacayay a kung-cye, labu nu kung-cye izaw ku nipatizeng tu "tukal" atu "aenengan nu samiya". u sasalisinan, mahapinang pasazumaentu, "Tay-cu" atu "Law-cyun", nasaca zuma u malekakanaay a tuas. kasazuma nu zikuz服飾差異 Hu-cya-iy i "2014" mitatengil tu Taulungcu a zikuc tekad a cudad "Taulung Pinpucu a zikuc masingatu atu nalimaan mita'esel" a patahkal, Taulungcu a lusid u sapakazali u nita'eselan, pakulitan tu, "atu zumaay lilisay a binacadan mahiza u Co, Bunun, Lukay atu Sirayacu mahapinang ku kasazuma". u mahapinangan a lalangawan a zihen. kasasizuma nu tademawan人種特徵 nisulit nu Helan "caay patahkal tu nisupedan nu mikeliday nisaupuan a cudad" "21 Februari 1636, VOC 1120, fol. 235." namusakamu tu, Taulungcu a tademaw "atu lilisay nu bayu masukapah tu kuyzaan a niyazu', adidi' makudus ku uzip, tanayu' ku sabitingan a tangila nu heni , i tangila tadatabaki ku buhang", "malaacawa kuheni hawsa, acawa nuheni, wawa mapulung tu cacay a luma'an muneng, malecad ku lisin numita, atu zumaay a niyazu' caay kalecad ku lisin". makayni maazih tu ku Talungcu atu Sirayacu masazuma ku lalangawan. likisi歷史 duduc tu nakamuan nu babalaki, Taulungcu kasumamadad u eneng i ayzaay a A-pin "Tay-ow-wan-se" "Taivoan", kilul micumud I Taynan Sin-hwa, patizeng tu Ta-mu-cya-se' atu "Ta-bung-se" "ayzaay a bung-kow-se". zikuz masawacu nu Sirayacu, maliwasak tusa ku zazan mabulaw katukuh Cow-cen atu i buyu', masasizuma patizeng tu "Mu-kang-se" "ayzaay a Lu-kong niyazu' atu si-cay-se". zakuz mabahbah aca nu Sirayacu, miduduc tu pabaw nu cen-wona sawac, tini i ayzaay Tayna Ta-nye patizeng tu Tow-se" "Nounamou". kaliwaliwah nu ayzaay a ziday近代分布 Cen-cen-kung a ziday pikuwanan, i Taynan enal mukawaw tu "ciwn-tun" a lekakawaw, cunus tu kahulaman a ziday nu katayni i Taywan caay pusakamu, Layak satultul sa tayni i Taywan patadas, sakay Taynan enalay a Sirayacu ngelu' sa kunikauzip, binawlan malingatu pasayza nutimulan apuyu'ay a buyu', macelcel ku tizaaytu a Taulungcu malingatu tu pasayza nu zumaan a buyu' malimad.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Taolongco 大武攏族 == 大武壠族(大武壠語:Taivoan) . Taolongco "Taolongco a kamo, Taivoan" anocaan Tamanco han, Taywan tongosay Taywan Yincominco, Cin-caw anisolitan o "S-se-so-ban, "I-san so-ban" han, kasomamadan a niyazo' i Taynan masatanconay a lala' "saayawan i Ta-ney a kenis, boyo' a kenisan", ayza angangan maliwahliwah i Taynan, Takaw tosaay a kakitizaan to apoyoay a boyo' ato sahelong sawacan, 2009 a mihcaan ayaw no papa a baliyos,Takaw a kowan Siw-lin a niyazo' na o Taywan Taolong a niyazo' o sakatooday a tademaw. kakiliman摘要 "的鄉鎮. Taywan nowalianay a Kalinko, Posong izaw ko no makazaay i satip mabolaway i Pinpoco a Yincominco, ozoma hato no Taolongco. dodoc ni Cyen-win-min mipasoban'ay i kaLiponan paliayaw nipanganganan to binacadan, imahini Taywanay a Taolongco a ilociloc hakay malakoi' ko tosa a mang ko tademaw, katood ko cayay pangangan to Taywan Yincominco, wizadada' o Makatawco. 2013 a mihcaan 11 a bolad 15 a mihecaan i Kalinko Pailasan a niyazo' ngociw tatenga'ay to patatenga' to tizaay paso Taolongco Pinpoco a tademaw "nipatatenga'an no niyazo' a Yincominco", mala o saayaway nipatatenga'an a Pinpoco o "nipatatenga'an no niyazo' a Yincominco", a niyazo'. nilacolan 內容 kakayzaan a ngangan no binacadan族名由來 Taolongco a ngangan Taivoan aocaay Taibowan han, ngiha misengi to no Layak a kamo to "Ta-man", "Tay-wo-wan", "Taywan", Cya-c-co a tademaw lalekalan makay Taynanay, tatenga' napatizeng to Tay-ow-wan-se "Taioowang", mabelecay ci Lin-cin-cay, Cen-yaw-cang, zoma pasobana'aay ato misolitay to likisi saca Taolongco a ngangan anocaay o zomaay a niyazo' nipangangan "Taywan" namaka cacayay a tademaw kina ngangan. Wong-cya-ing zoma a pasobana'ay caay palatatenga' toyni a kamoan. Yang-sen-cin talaayaw saaca, Taivoan,Tevorangh a ngangan anocaay niyazo' a ngangan, no Taolong a kamo "bolad ziyazo'" anocaay "bolad kitakit" a imi, kilol to Taolong a kamo "bolad" o boan, voan, anocaay bolan, zayhan o niyazo' tini i apoyo'ay a boyoboyo'an, mahizaay o bolad kitakit, tokamo o masatanconay a lala' to talakaway a boyo', misengiay to bolad kitakit. kanahato ayaw no pinaay lasobo a mihcaan o binacadan mahicaay izaw ko bolad a nizateng, oyni a kamo o kasatiman siacaay a niazihan. kasazoma a kakayzaan 信仰差異 Cin-soy-con Taolong ato Sirayaco tosaay a binacadan o kakayzaan a lisin, saca paykakitizaan no Taolongco salisin no babalaki mapatahkal to "tada mahapinang malecad", o cayay henay kaazih no Sirayaco, paso, salisi a demiad, paeneng i paymihcaan no malokay a koyomi to 9 a bolad 15 a demiad no labiiay a salisin. misalisin a demiad, cacayay a kong-cye, labo no kong-cye izaw ko nipatizeng to "tokal" ato "aenengan no samiya". o sasalisinan, mahapinang pasazomaento, "Tay-co" ato "Law-cyon", nasaca zoma o malekakanaay a toas. kasazoma no zikoz服飾差異 Ho-cya-iy i "2014" mitatengil to Taolongco a zikoc tekad a codad "Taolong Pinpoco a zikoc masingato ato nalimaan mita'esel" a patahkal, Taolongco a losid o sapakazali o nita'eselan, pakolitan to, "ato zomaay lilisay a binacadan mahiza o Co, Bonon, Lokay ato Sirayaco mahapinang ko kasazoma". o mahapinangan a lalangawan a zihen. kasasizoma no tademawan人種特徵 nisolit no Helan "caay patahkal to nisopedan no mikeliday nisaopoan a codad" "21 Febroari 1636, VOC 1120, fol. 235." namosakamo to, Taolongco a tademaw "ato lilisay no bayo masokapah to koyzaan a niyazo', adidi' makodos ko ozip, tanayo' ko sabitingan a tangila no heni , i tangila tadatabaki ko bohang", "malaacawa koheni hawsa, acawa noheni, wawa mapolong to cacay a loma'an moneng, malecad ko lisin nomita, ato zomaay a niyazo' caay kalecad ko lisin". makayni maazih to ko Talongco ato Sirayaco masazoma ko lalangawan. likisi歷史 dodoc to nakamoan no babalaki, Taolongco kasomamadad o eneng i ayzaay a A-pin "Tay-ow-wan-se" "Taivoan", kilol micomod I Taynan Sin-hwa, patizeng to Ta-mo-cya-se' ato "Ta-bong-se" "ayzaay a bong-kow-se". zikoz masawaco no Sirayaco, maliwasak tosa ko zazan mabolaw katokoh Cow-cen ato i boyo', masasizoma patizeng to "Mo-kang-se" "ayzaay a Lo-kong niyazo' ato si-cay-se". zakoz mabahbah aca no Sirayaco, midodoc to pabaw no cen-wona sawac, tini i ayzaay Tayna Ta-nye patizeng to Tow-se" "Noonamoo". kaliwaliwah no ayzaay a ziday近代分布 Cen-cen-kong a ziday pikowanan, i Taynan enal mokawaw to "ciwn-ton" a lekakawaw, conos to kaholaman a ziday no katayni i Taywan caay posakamo, Layak satoltol sa tayni i Taywan patadas, sakay Taynan enalay a Sirayaco ngelo' sa konikaozip, binawlan malingato pasayza notimolan apoyo'ay a boyo', macelcel ko tizaayto a Taolongco malingato to pasayza no zomaan a boyo' malimad.</FORM>
    </S>
</TEXT>