<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taulungcu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Taulungcu ( :Taivoan) , ( , ) , 2009 . Taulungcu "Taulungcu a kamu, Taivoan" anucaan Tamancu han, Taywan tungusay Taywan Yincumincu, Cin caw anisulitan u "S se su ban, "I san su ban" han, kasumamadan a niyazu' i Taynan masatancunay a lala' "saayawan i Ta ney a kenis, buyu' a kenisan", ayza angangan maliwahliwah i Taynan, Takaw tusaay a kakitizaan tu apuyuay a buyu' atu sahelung sawacan, 2009 a mihcaan ayaw nu papa a baliyus,Takaw a kuwan Siw lin a niyazu' na u Taywan Taulung a niyazu' u sakatuuday a tademaw. kakiliman , . .2013 11 15 . Taywan nuwalianay a Kalinku, Pusung izaw ku nu makazaay i satip mabulaway i Pinpucu a Yincumincu, uzuma hatu nu Taulungcu. duduc ni Cyen win min mipasuban'ay i kaLipunan paliayaw nipanganganan tu binacadan, imahini Taywanay a Taulungcu a iluciluc hakay malakui' ku tusa a mang ku tademaw, katuud ku cayay pangangan tu Taywan Yincumincu, wizadada' u Makatawcu. 2013 a mihcaan 11 a bulad 15 a mihecaan i Kalinku Pailasan a niyazu' nguciw tatenga'ay tu patatenga' tu tizaay pasu Taulungcu Pinpucu a tademaw "nipatatenga'an nu niyazu' a Yincumincu", mala u saayaway nipatatenga'an a Pinpucu u "nipatatenga'an nu niyazu' a Yincumincu", a niyazu'. nilaculan kakayzaan a ngangan nu binacadan Taivoan Taibowan , , (Taiouwang) , . . Taulungcu a ngangan Taivoan aucaay Taibowan han, ngiha misengi tu nu Layak a kamu tu "Ta man", "Tay wo wan", "Taywan", Cya c cu a tademaw lalekalan makay Taynanay, tatenga' napatizeng tu Tay ow wan se "Taiouwang", mabelecay ci Lin cin cay, Cen yaw cang, zuma pasubana'aay atu misulitay tu likisi saca Taulungcu a ngangan anucaay u zumaay a niyazu' nipangangan "Taywan" namaka cacayay a tademaw kina ngangan. Wong cya ing zuma a pasubana'ay caay palatatenga' tuyni a kamuan. Taivoan,Tevorangh buan,voan bulan . . Yang sen cin talaayaw saaca, Taivoan,Tevorangh a ngangan anucaay niyazu' a ngangan, nu Taulung a kamu "bulad ziyazu'" anucaay "bulad kitakit" a imi, kilul tu Taulung a kamu "bulad" u buan, voan, anucaay bulan, zayhan u niyazu' tini i apuyu'ay a buyubuyu'an, mahizaay u bulad kitakit, tukamu u masatancunay a lala' tu talakaway a buyu', misengiay tu bulad kitakit. kanahatu ayaw nu pinaay lasubu a mihcaan u binacadan mahicaay izaw ku bulad a nizateng, uyni a kamu u kasatiman siacaay a niazihan. kasazuma a kakayzaan : : . : . : . Cin suy cun Taulung atu Sirayacu tusaay a binacadan u kakayzaan a lisin, saca paykakitizaan nu Taulungcu salisin nu babalaki mapatahkal tu "tada mahapinang malecad", u cayay henay kaazih nu Sirayacu, pasu, salisi a demiad, paeneng i paymihcaan nu malukay a kuyumi tu 9 a bulad 15 a demiad nu labiiay a salisin. misalisin a demiad, cacayay a kung cye, labu nu kung cye izaw ku nipatizeng tu "tukal" atu "aenengan nu samiya". u sasalisinan, mahapinang pasazumaentu, "Tay cu" atu "Law cyun", nasaca zuma u malekakanaay a tuas. kasazuma nu zikuz (2014) , , , . Hu cya iy i "2014" mitatengil tu Taulungcu a zikuc tekad a cudad "Taulung Pinpucu a zikuc masingatu atu nalimaan mita'esel" a patahkal, Taulungcu a lusid u sapakazali u nita'eselan, pakulitan tu, "atu zumaay lilisay a binacadan mahiza u Co, Bunun, Lukay atu Sirayacu mahapinang ku kasazuma". u mahapinangan a lalangawan a zihen. kasasizuma nu tademawan (21 Februari 1636, VOC 1120, fol. 235.) , 1 . . nisulit nu Helan "caay patahkal tu nisupedan nu mikeliday nisaupuan a cudad" "21 Februari 1636, VOC 1120, fol. 235." namusakamu tu, Taulungcu a tademaw "atu lilisay nu bayu masukapah tu kuyzaan a niyazu', adidi' makudus ku uzip, tanayu' ku sabitingan a tangila nu heni , i tangila tadatabaki ku buhang", "malaacawa kuheni hawsa, acawa nuheni, wawa mapulung tu cacay a luma'an muneng, malecad ku lisin numita, atu zumaay a niyazu' caay kalecad ku lisin". makayni maazih tu ku Talungcu atu Sirayacu masazuma ku lalangawan. likisi (Taivoan) . . (Nounamou). duduc tu nakamuan nu babalaki, Taulungcu kasumamadad u eneng i ayzaay a A pin "Tay ow wan se" "Taivoan", kilul micumud I Taynan Sin hwa, patizeng tu Ta mu cya se' atu "Ta bung se" "ayzaay a bung kow se". zikuz masawacu nu Sirayacu, maliwasak tusa ku zazan mabulaw katukuh Cow cen atu i buyu', masasizuma patizeng tu "Mu kang se" "ayzaay a Lu kong niyazu' atu si cay se". zakuz mabahbah aca nu Sirayacu, miduduc tu pabaw nu cen wona sawac, tini i ayzaay Tayna Ta nye patizeng tu Tow se" "Nounamou". kaliwaliwah nu ayzaay a ziday . Cen cen kung a ziday pikuwanan, i Taynan enal mukawaw tu "ciwn tun" a lekakawaw, cunus tu kahulaman a ziday nu katayni i Taywan caay pusakamu, Layak satultul sa tayni i Taywan patadas, sakay Taynan enalay a Sirayacu ngelu' sa kunikauzip, binawlan malingatu pasayza nutimulan apuyu'ay a buyu', macelcel ku tizaaytu a Taulungcu malingatu tu pasayza nu zumaan a buyu' malimad. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E5 A4 A7 E6 AD A6 E5 A3 A0 E6 97 8F</FORM>
    </S>
</TEXT>
