<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tausa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tausa" copyright="CC BY-SA" citation="Tausa. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tausa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tausa, title = Tausa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tausa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tausa 山里部落 siwkay nu niyazu' Lisan chun u satimulay a niyazu' nu Sejek cidekay. Tausa niyazu' sa u Tuda kamu luyaluy nu Sejek cidekay. maka 1940 a mihcan, Lipun kanatal nabalucu' maydih palimad tu Yincumin niyazu'. tina niyazu'ay a tademaw nuayaw namueneng i Taluku kanatal kungyuan, maka pitu lasubu ku tademaw. i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tausa. u kasalumaluma' nu Tausa sa, 12 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 592 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 578 ku tademaw, pakalatu 98%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 14 ku tademaw, pakalatu 2%. 賽德克族(賽德克語:Seediq,撒奇萊雅語:Sejek) . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Sejek(Seediq) 73%, Tayan(Tayal) 10%,Pangcah( Amis) 2%, Yuwatan(Bunun) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Taluku(Truku) 6%, zumazuma 5%. u Sejek a niyazu' u Sejek(Seediq) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Sejek(Seediq) . u niyazu' nu Sejek(Seediq) kuyni, katuud ku Sejek(Seediq) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Tayan(Tayal) u Pangcah(Amis) u Yuwatan(Bunun) u Paywan(Paiwan) atu Taluku(Truku).inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 02 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay(平埔族</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Taosa 山里部落 siwkay no niyazo' Lisan chon o satimolay a niyazo' no Sejek cidekay. Taosa niyazo' sa o Toda kamo loyaloy no Sejek cidekay. maka 1940 a mihcan, Lipon kanatal nabaloco' maydih palimad to Yincomin niyazo'. tina niyazo'ay a tademaw noayaw namoeneng i Taloko kanatal kongyoan, maka pito lasobo ko tademaw. i Hoalien a kowan no Kalinko ko niyazo' no Taosa. o kasalomaloma' no Taosa sa, 12 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 592 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 578 ko tademaw, pakalato 98%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 14 ko tademaw, pakalato 2%. 賽德克族(賽德克語:Seediq,撒奇萊雅語:Sejek) . o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Sejek(Seediq) 73%, Tayan(Tayal) 10%,Pangcah( Amis) 2%, Yowatan(Bonon) 2%, Paywan(Paiwan) 1%, Taloko(Troko) 6%, zomazoma 5%. o Sejek a niyazo' o Sejek(Seediq) sa, o cidekay no Taywan Yincomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. katooday a cidekay o Sejek(Seediq) . o niyazo' no Sejek(Seediq) koyni, katood ko Sejek(Seediq) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Tayan(Tayal) o Pangcah(Amis) o Yowatan(Bonon) o Paywan(Paiwan) ato Taloko(Troko).inayi' to ko zoma cidekay a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan Yincomin: tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihca 02 a bolad o siwkay no Yincomin o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiayay a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco, sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangabolanay(平埔族</FORM>
    </S>
</TEXT>