<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tausa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tausa" copyright="CC BY-SA" citation="Tausa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tausa, title = Tausa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tausa} }">
    <S id="0">
        <FORM>Tausa siwkay nu niyazu' Lisan chun u satimulay a niyazu' nu Sejek cidekay. Tausa niyazu' sa u Tuda kamu luyaluy nu Sejek cidekay. maka 1940 a mihcan, Lipun kanatal nabalucu' maydih palimad tu Yincumin niyazu'. tina niyazu'ay a tademaw nuayaw namueneng i Taluku kanatal kungyuan, maka pitu lasubu ku tademaw. i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tausa. u kasalumaluma' nu Tausa sa, 12 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 592 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 578 ku tademaw, pakalatu 98 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 14 ku tademaw, pakalatu 2 . . . (Tuda) .1940 , . ( :Seediq :Sejek) , . 2008 4 23 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Sejek(Seediq) 73 , Tayan(Tayal) 10 ,Pangcah( Amis) 2 , Yuwatan(Bunun) 2 , Paywan(Paiwan) 1 , Taluku(Truku) 6 , zumazuma 5 . u Sejek a niyazu' u Sejek(Seediq) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Sejek(Seediq) . u niyazu' nu Sejek(Seediq) kuyni, katuud ku Sejek(Seediq) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Tayan(Tayal) u Pangcah(Amis) u Yuwatan(Bunun) u Paywan(Paiwan) atu Taluku(Truku).inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan Yincumin: tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 02 a bulad u siwkay nu Yincumin u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot; &quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku . u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay( malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
