<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tawa_ni_Sanglan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: tawa_ni_Sanglan" copyright="CC BY-SA" citation="tawa_ni_Sanglan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/tawa_ni_Sanglan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_tawa_ni_Sanglan, title = tawa_ni_Sanglan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/tawa_ni_Sanglan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tawa ni Sanglan微笑的桑蘭/ u kamu"yu sakangeluan sa macapi tu ku kala. . 1878 amiheca 7ay a bulad 21 ademiad i Niwyu pikadubaan mapulin mali tatelecan ci Sanglan hidahida sat caykakapah.1878年7月21 . bahal sa kinakawaw. caay tu kasumad ku nikaudip. ci Sanglan i balucu nida ku mahiniay a kawaw. namakapabaw ku nikaudip kasenusa mahetik i enal nu buyu'. cima aca a tatana a wawa idaw aca ku bangcalay a sepi. ci Sanglan mapaneng ku sakala cacay nuda. maadih aku ku yadahay a kawlah . cay katani i takuwan." ". yu sadep sa musakamu ci Sanglan tu sepi nida. seday sa ku lalum. . u madubaay kaku i balucu' aku u matinengay a maduba' sa a umuwalaay tu sakacacay. nabalucuan aku a milabu tu awin samaydih kaku malasayaway. yu cayhenay kaduka ci Sanglan pangangan han nu kaput tu"mulebutay a subayu"wida u haymaw sananay a bunac. . ahicaen caypisuayaw niSanglan saicelang sa cinida maydih tu sakalacacay matawaay a mapacilalay a tatayna a wawa. . ayda ci Sanglan pacici han nida minanam tu kaliyuhan nida kay masumad caay pisulal a pahahah. umahiniay caay piales a naudipan u nananaman nu masakapahay ci Sanglan ku itiniay. ci maaca tyakawa pakayni i masakapahay sikulit ku tapuku tu balu sa "ucayay tu kadawis nika ci Sanglan namakayni i nikadebayan nida a saicelang sa mulekal. nipipadang nutaw upaini acacay. wini u duduc sananay a patukel sa u udipi tu. hicaen nu udip a miadih ku mahiniay a kawaw. caay kaputun ku nabalucuan patukel itakuwan. nikaudipan yadah ku caykadayum caaytu pakadateng kaku. misadakadakayan kawaw caay amin kadayu. . u kada atu namuh idaw aca ku micalilaway.caay kaw hahidaen sisa demidemiad misuayaw tu kungnan. caay ka a la sa. nika misa icelang kaku musuayaw. ci Sanglan matawa tu. misuataw tu cacanan tatengaay nikaudip nidasa manamuh tuyni u pangkiway a nanum hananay a tinaku sakamusa ci nida"ami salihalay sakaku ami suayaw tu nuayawan nanay a pangkiw a nanum. . micuda ci nida i payta tu husu nu sinbun udaduducen mukayakay a taayaw minanam sapiala tu sakaala tu sayaway. . i mahida miwanayay ci nida tu "星空衛視" "Sanglan 2008"a miunduay a kamuku sawsawni milabu tu nusyakay a nikasaupu. . u mibangbangay tu idang pakakulkul pakalipahak a kawaw mala申奧形象大使,atu 殘奧大使,muala tu nipatuduc tu lamal nu miundukayay. Wini mahida u sepi ni Sanglan maydih mala sayaway. Sakamu sa cinida ayaanaca amutideng kaku a nisaicelang kaku. . nikaudip nida tatayna a wawa yadah ku nikangelul .ci Sakamu u tawa pasubana tu tademaw ;u canan ku tatengaay a icelang. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tawa ni Sanglan微笑的桑蘭/ o kamo"yo sakangeloan sa macapi to ko kala. . 1878 amiheca 7ay a bolad 21 ademiad i Niwyo pikadobaan mapolin mali tatelecan ci Sanglan hidahida sat caykakapah.1878年7月21 . bahal sa kinakawaw. caay to kasomad ko nikaodip. ci Sanglan i baloco nida ko mahiniay a kawaw. namakapabaw ko nikaodip kasenosa mahetik i enal no boyo'. cima aca a tatana a wawa idaw aca ko bangcalay a sepi. ci Sanglan mapaneng ko sakala cacay noda. maadih ako ko yadahay a kawlah . cay katani i takowan." ". yo sadep sa mosakamo ci Sanglan to sepi nida. seday sa ko lalom. . o madobaay kako i baloco' ako o matinengay a madoba' sa a omowalaay to sakacacay. nabalocoan ako a milabo to awin samaydih kako malasayaway. yo cayhenay kadoka ci Sanglan pangangan han no kapot to"molebotay a sobayo"wida o haymaw sananay a bonac. . ahicaen caypisoayaw niSanglan saicelang sa cinida maydih to sakalacacay matawaay a mapacilalay a tatayna a wawa. . ayda ci Sanglan pacici han nida minanam to kaliyohan nida kay masomad caay pisolal a pahahah. omahiniay caay piales a naodipan o nananaman no masakapahay ci Sanglan ko itiniay. ci maaca tyakawa pakayni i masakapahay sikolit ko tapoko to balo sa "ocayay to kadawis nika ci Sanglan namakayni i nikadebayan nida a saicelang sa molekal. nipipadang notaw opaini acacay. wini o dodoc sananay a patokel sa o odipi to. hicaen no odip a miadih ko mahiniay a kawaw. caay kapoton ko nabalocoan patokel itakowan. nikaodipan yadah ko caykadayom caayto pakadateng kako. misadakadakayan kawaw caay amin kadayo. . o kada ato namoh idaw aca ko micalilaway.caay kaw hahidaen sisa demidemiad misoayaw to kongnan. caay ka a la sa. nika misa icelang kako mosoayaw. ci Sanglan matawa to. misoataw to cacanan tatengaay nikaodip nidasa manamoh toyni o pangkiway a nanom hananay a tinako sakamosa ci nida"ami salihalay sakako ami soayaw to noayawan nanay a pangkiw a nanom. . micoda ci nida i payta to hoso no sinbon odadodocen mokayakay a taayaw minanam sapiala to sakaala to sayaway. . i mahida miwanayay ci nida to "星空衛視" "Sanglan 2008"a miondoay a kamoko sawsawni milabo to nosyakay a nikasaopo. . o mibangbangay to idang pakakolkol pakalipahak a kawaw mala申奧形象大使,ato 殘奧大使,moala to nipatodoc to lamal no miondokayay. Wini mahida o sepi ni Sanglan maydih mala sayaway. Sakamo sa cinida ayaanaca amotideng kako a nisaicelang kako. . nikaodip nida tatayna a wawa yadah ko nikangelol .ci Sakamo o tawa pasobana to tademaw ;o canan ko tatengaay a icelang. .</FORM>
    </S>
</TEXT>