<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tawiypuen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tawiypuen" copyright="CC BY-SA" citation="tawiypuen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/tawiypuen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_tawiypuen, title = tawiypuen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/tawiypuen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">tawiy.puen Tawiy.puen&quot; David Byrne,/bɜːrn/&quot; nayi' cacay siwa lima tusa amihcaan a lecuhan, limaay a bulad sabaw swpat a demiad. &quot;nu sukelan a amilika a mudadiway, misangaay tu dadiw misulit, midatukay misanga tu likudu nu tademaw,misanulumaan, misulitay misakasuay atu mikuwanay tu kacudu' a tademaw. Ubaluhay nu Amilika masakaputay a midadiway, &quot;cacay siwa pitu katukuh cacay siwa siwa lima&quot; malingatu patelah misakaputu, utayungusan nu misangaay tu datuk a tademaw,mamudadiw alahican Migita. Puen cinida idaw ku nipatahekal nida tu ungga acacanan, mapulu tu duma a misatilibiay makakabu, pasu kacudu, musasing, misulit atu caykaw cuda acacay a cuda, namakaala tu cinida tu awseka akawlah, kelaymay a kawlah atu icikiway akawlah. Nayi tusa lasu malebut idaw ku tusa amihcaan makayni I paduduc tu ngiha idaw ku patahekal maadih ku tamda nida kiyu maala tu mitatebudat asinganga tu cinida. 早年人生 Ci tawiy,puen nayi cacay siwa lima tusa a mihcaan a lecuhan, limaay abulad sabaw swpat a demiad i siten patun a tenpatun, u sakakaay a wawa. Nalecuhan tu sa a mihcaan, malimad kuheni tayda i Kanata, iantali hamiltun muenen. sa malimad tayda iamilika, siwaay kumihca nipuen eneng satu i malilan nu aputuse. Uwama ni puen ci (Tom Byrne)nayi siu amisangay tu dinci akusi mala kutisi, wina sa puen(Emma Byrne)malasaydan. Mamin kuluma' miliyas tu sukelan namakayni mala kutisi kuwama itawya kaydih han nu kusi ku mahiniay atademaw lalungucan atademaw,namakayni sa idaw ku wama&quot;malatinsukiw,wina sa uciwlu,malamlam kuni &quot;kalacawaw&quot;mabiyalaw namin ku labu nu luma' ci puen i tusamalebut sabaw walu a mihcaan iBBC a pahusuay a kamuku &quot;Desert Island Discs&quot;tayda musakamu tuynian akakawaw. BBC廣播四台的節目&quot;Desert Island Discs&quot;上時講述了這些事. nanuadidi' sa , ci pien manamih cinida tu ungga tabaki kukaydih nida. Micuda cinida tu kucung alesan nu masakaputay a mudadiway kayian cinida, sakamusa kuheni cakatatudung kudadiw &quot;hina nida muciliw ,ungiha tada masatedep sa,. sakamusa ku wina tu wama yu tuleay henay ku mihca nida sa sawsawni milikat tu likudu patengil sa, yu limaay cinida sa matineng tu ahican midatuk tu hamunika. mihedek sa tu mikawcung mahedek nuayawan namicuda sa matineng tu Migita amipaadih tub inaw lan matineng tu nuluma aulugang atu bayuling. nihumungan nu misulitay sa, sakamu sa ci nida &quot;yu tawya ucayay kaku kaw matatudungay a tademaw sa u mahidaay u yasepuke hananay atademaw nika cayka pihaceng mahida ililisay nu mahidaay atadenaw &quot;.ciyama nida hani dicien nida musumad kiya sapisaungay tu likusu sumaden nida, kiya ci puen kapah palkinacacay han amuwala tu ngiha mala likudu . .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tawiy.poen Tawiy.poen&quot; David Byrne,/bɜːrn/&quot; nayi' cacay siwa lima tosa amihcaan a lecohan, limaay a bolad sabaw swpat a demiad. &quot;no sokelan a amilika a modadiway, misangaay to dadiw misolit, midatokay misanga to likodo no tademaw,misanolomaan, misolitay misakasoay ato mikowanay to kacodo' a tademaw. Ubalohay no Amilika masakapotay a midadiway, &quot;cacay siwa pito katokoh cacay siwa siwa lima&quot; malingato patelah misakapoto, otayongosan no misangaay to datok a tademaw,mamodadiw alahican Migita. Poen cinida idaw ko nipatahekal nida to ongga acacanan, mapolo to doma a misatilibiay makakabo, paso kacodo, mosasing, misolit ato caykaw coda acacay a coda, namakaala to cinida to awseka akawlah, kelaymay a kawlah ato icikiway akawlah. Nayi tosa laso malebot idaw ko tosa amihcaan makayni I padodoc to ngiha idaw ko patahekal maadih ko tamda nida kiyo maala to mitatebodat asinganga to cinida. 早年人生 Ci tawiy,poen nayi cacay siwa lima tosa a mihcaan a lecohan, limaay abolad sabaw swpat a demiad i siten paton a tenpaton, o sakakaay a wawa. Nalecohan to sa a mihcaan, malimad koheni tayda i Kanata, iantali hamilton moenen. sa malimad tayda iamilika, siwaay komihca nipoen eneng sato i malilan no apotose. Uwama ni poen ci (Tom Byrne)nayi sio amisangay to dinci akosi mala kotisi, wina sa poen(Emma Byrne)malasaydan. Mamin koloma' miliyas to sokelan namakayni mala kotisi kowama itawya kaydih han no kosi ko mahiniay atademaw lalongocan atademaw,namakayni sa idaw ko wama&quot;malatinsokiw,wina sa ociwlo,malamlam koni &quot;kalacawaw&quot;mabiyalaw namin ko labo no loma' ci poen i tosamalebot sabaw walo a mihcaan iBBC a pahosoay a kamoko &quot;Desert Island Discs&quot;tayda mosakamo toynian akakawaw. BBC廣播四台的節目&quot;Desert Island Discs&quot;上時講述了這些事. nanoadidi' sa , ci pien manamih cinida to ongga tabaki kokaydih nida. Micoda cinida to kocong alesan no masakapotay a modadiway kayian cinida, sakamosa koheni cakatatodong kodadiw &quot;hina nida mociliw ,ongiha tada masatedep sa,. sakamosa ko wina to wama yo toleay henay ko mihca nida sa sawsawni milikat to likodo patengil sa, yo limaay cinida sa matineng to ahican midatok to hamonika. mihedek sa to mikawcong mahedek noayawan namicoda sa matineng to Migita amipaadih tob inaw lan matineng to noloma aologang ato bayoling. nihomongan no misolitay sa, sakamo sa ci nida &quot;yo tawya ocayay kako kaw matatodongay a tademaw sa o mahidaay o yasepoke hananay atademaw nika cayka pihaceng mahida ililisay no mahidaay atadenaw &quot;.ciyama nida hani dicien nida mosomad kiya sapisaongay to likoso somaden nida, kiya ci poen kapah palkinacacay han amowala to ngiha mala likodo . .</FORM>
    </S>
</TEXT>