<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tay-ping-yang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tay-ping-yang" copyright="CC BY-SA" citation="Tay-ping-yang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tay-ping-yang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tay-ping-yang, title = Tay-ping-yang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tay-ping-yang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Tay-ping-yang &quot;nu ingkulis a kamu, Pacific Ocean&quot; u i Cikiw nu limaay a bayu u satabakiay a bayu sa, u ahebal 1.6525 a yik a cubu nu kungli, namakayni i nu amisan a likid nu bayu katukuh inu timulan a likid, u nutipan sa nu Yacu, Ta-yang-cu, nutimulan sa u Maucu, matahab ku Cikiw 46 palasubu uhekal nunanum atu maka 32 palasubu ku mapulungay a caycubu, kitabakian ku Cikiw nu pala' numaminay hatida katabaki. nilacilan sapatelek tu lala' ucaculilan nu cila' muwanis tu wali a Tay-ping-yang atu nu timulan a Tay-ping-yang. Nuamisa mutulin tu sakapapela' a payleng, nu timulan a tapiingan u balat 60 ku telek kukasusiket. itini i amis nu Tay-ping-yang a nu tipan a tapiingan u Maliyana u cilis nu bayu` u cikiw nu hekal sailabuay a kakitidaan. ya cilis nu bayu' satabakiay a sailabuay nu hekal sa 10,911 a dadepah &quot;35,797 nu ingce&quot;. Tay-ping-yang angangan nakakayni nu Lating a sulit &quot;Mare Pacificum&quot;, yaimisa &quot;masatedepay a bayu &quot; u pacunaay tu balung ci Maycelun ku panganganay. mikuli ci nida i Sipanya nu Putawya sinmung paculil i bayu tu balunga nai 1520 amihcaan 10 abulad . maluyaluly tu lima a balinga namakayni i saetip a bayu` matepa nuheni ku cacay a sakatimul a sakatahekal &quot;kiyu Maycelun a han a bayu&quot; pakayda satu i nutipan muculil, macaliway ku 38 ademiad u sakatalawan sakakihalaway sadikuday sa katukuh i masadepay a hekal nu bayu', kiyu pangangan han nida tu Tay-ping-yang. u mahicaay hakiya ku nanum nu bayu akuti' nu nanum nu Tay-ping-yang a bayu namakayni i nikabalatu ku cayay kalecad, micapi tu sisuledaay, i telekla i 25 katukuh 30°C &quot;84°F&quot; u nanum nu bayu nu cikah u susuday a balat kiyu talakaw. micapiay tu telekla a nanum tu mihcaan tantaneng sa, micapiay tu sulda sa cuedet sienaw kiyu caay kalawacah , kiyu ina tusaay a kitidaan inayay kucikah.anu hidan ku kamu, Tay-ping-yang nanum nu bayu u satepiay ku diheku. i nu amis a pela' , Tay-ping-yang nu hekal ya nanum nu bayu' mahida u tuki kunikaniyul &quot; amis a pela' msaliyut ku likid&quot; i timulpela' macacukas ku niyul nu likid nu bayu. u amis tulekla, mududuc tu amis nu balat 15 ku balat, mabahil nu bayu pasay nu tipan mucuduh a taayaw, katukuh i Hulipin nu capi maniyul pasay amis, atu nu Dipun a dawhang &quot;pangangan han lumeniay a likid&quot; tini malalikeluh. i amis nu sabalat 45 ,ya lumeni'ay a lalikidan malatusa. Pasay timul ku cacay mucubelis aca pasaamis a teleklala' a likid, nu cacay sa pasaamis mahida masamulmulay a likid, micapi tu amis nu Amilika mucuduh tida Pay-leng-hay-siya macukas kuni kaniyul nu likid,pasatimul u sienaway mahaymaway a Ciya-hu-ni-ya a likid. timul telekla mududuc tu telelalpasay nu tipan a malikid, i Sin-ci-nya ya- ya timul nu 50 ku balatu pasayd a namin i timulan a itida. u likid imahini nakakay nu tipan mududuc tu timulan a Tay-ping-yang nu likid, wida timulay misaliyut tu cacay a ngatu, katukuh i Ce-li a dadipasan nu bayu, u likid nu nanum malatusa, u cacay makayda i Hen-n-ciyaw tu micumud i Ta-si-yang, dumasa pasaamis mala nu Mi-lu nu kalikid. timulan teleklal nukalikid mududuc tu teleklal mayni i nutipan a malikid, i Sin-ci-nyi-ya pasatimu tu wali masaliyut, akay i timulan a balat 50 matucek pasayda i wali. imahini ku likid pakayni i nutipan mududuc tu Tay-ping-yang amalikid, u timulay a maliyut a ngatu. katukuh i Ce-li nu dadipasan sa, yalikid malatusa, cacay micaliway i He-en-ciyaw micumu i Ta-si-yang, tuduma acacay sa pakay amis mala nu Mi-lu a nikalikid. u hekal u An-san-yin &quot;The andesite line&quot; u Tay-ping-yang a hekal usabaeketay a nikaaulic, ya tebenay nu Tay-ping-yang masabintangay a masawahulay ilabuay a Hu-cen-may-tiy a baetu atu Ta-lu nulilis manebneb tu maselep ku katabaki nu lamal u Cang-ing-in ku paliwasakay. i An-san mududuc tu Ciya-li-hu-ni- nu Ya-cu nu tipan a subal, A-liw-sen asubal nu timulan, Kan-ca-ciya a subal nu walian, Ciyn-taw asubal Dipun a subal, Ma-li-ya-na subal, Su-lu-men a subal, katukuh Niyw-si-lan; masedal pakayni i amis tu wali katukuh i An-ti-sin- a buyubuyu'an nu tipan, Nan-may-cu atu Me-si-ke, macacubelis aca i Ciya-cu In-ni, Huy-li-pin, Di-pun, Sin-ci-nya-ya, Niw-si-lan, tu Aw-cu, Ta-lu, atu nu timulan nu -Ta-lu macebal mududuc tu kitidaan i An-sa ababa' tuwan. enal atu subal Tay-ping-yang a subal yadah ku masa hicahicaay , idaw ku mitepalay tu dadipasan a subal, masa nikaydaan nu nanum mabanaw a subal, u San-hu atu matuduhay a subal sa sepat kuci kalecad a subal. mulilisay tu dadipasan sa i An-sa-ababa`tuwan sa, pasu Niw-si-lan atu Sin-ci-nya-ya atu Huy-li-pin asubal, Tay-wan tu, inasubal matatepal tu Ta-lu matatulin, widasa Sin-ci-nya-ya a subal nu kitakit sakatusa tabakiay a subal. matuduhay a subal u Pu-ciyn-wiy-l- a subal, Hawaiy atu Su-lu-men a maluyaluyay a subal, yadah henay idaw ku maudipay a matuduhay a buyu' musaungay henay. Tay-ping-yang u asisi'ay a subal tidanaming i 30 a mabalatay nu teban, namakay wali atu timulan manayat katukuh i maudupay a subal, liwan sa Tay-ping-yang a bayu malecad tu naming matahepu naming nu nanum. Ha-wa-yi, maudipay a subal atu Niw-si-lan maliwliw nu Pu-li-ni-si-ya masatuluay ku kalimucu' nu kitidaan labusa idaw ku Ku-ke a maluyaluyay a subal, Ma-ke sa-se maluyaluyay a subal, Sa-mu-ya maluyaluyay a subal, Say-ku maluyaluyay a subal, Tu-ke-law maluyaluyay a subal, Tung-ciya maluyaluyay a subal, Tu-a-mu-tu maluyaluyay a subal, Tu-wa-lu maluyaluyay a subal atu Wa-li-se-ciy atu Hu-tu-na maluyaluyay a subal. Mi-ke-lu-ni-si-ya maluyaluyay a subal i teleklal nu amisan atu kanatal a sapisumad tu demiad a kulit nu tipan, pasu Ciya-lu-lin maluyaluyay a subal, Ma-saw-l atu Ma-li-ya-na maluyaluyay a subal. Pakayni i Sin-ci-nyi-ya nu tapang a May-la-ni-si-ya tini i Tay-ping-yang nu tipan tu timulan a masa kalimucuay, pasu Pay-se-may a maluyaluyay a subal, Hay-ci maluyaluyay a subal. muliwliay tu Tay-ping-yang atu kitidaan nu ayawan nu nahemekan nu naayaw, Tay-ping-yang a kitidaan nasikawaw kinapina tu amalimad, u sakaaduhan kinacacay u timulay a bunacadan. &quot;Pu-li-ni-ya a tademaw&quot; namakayni i ya-cu nu dadipasan katukuh i Ta-si-ti, namahida sa katukuh i Ha-wa-yi atu Niw-si-lan, satu katukh i maudipay a subal. Aw-cu atademaw nai sabaw tu enem a si-ki sayawan makaadih tu Tay-ping-yang. Sayaway nawi mabatatay i Pa-na-ma a masa dihebay nu Si-pan -ya mubalungay ci Pa-l-u-ya &quot; Vasco Núñez de Balboa&quot; &quot;1513&quot; a mihcaan nadikuda yu mibalunga mubalat i Tay-ping-yang ci May-ce-lun &quot;1519 amihcaan 1522 amihcaan. bayu' namakayni i amis pasay timul salengacay a bayu, mutules tu Cu-ke-ci a bayu (nuamis a cuedetay a dawhang&quot; atu salengacay a bayu &quot;Tay-ping-yang&quot;. malebutay a bayu, malalutin tu U-he-ce-ke atu Tay-ping-yang Cung-ku a bayu, malalutin tu nu dipun a U-he-ce-ke atu a bayu Cing-cin a bayu, matatulun tu bayu nu dipun atu Tay-ping-yang Caw-sin a bayu, &quot;tuy-ma&quot;; malalutin tu amisan a bayu atu bayunu dipun. Taywan a bayu, malalutin amis nu bayu atu timul a bayu'. Cung-cu a bayu,malalutin tu timul abayu' atua mis. li-sung a bayu, &quot; pase a bayu'&quot; malalutin tu timul atu Tay-ping-yang Tu-li-se a bayu, matatulun tu A-la-hu-la atu san-hu a bayu. Pa-se- a bayu, malalutin tu Ta-aw-cu atu Ta-se-man a bayu. Ku-ke a bayu, malalutin tu Ta-se-man abayu' atu timul a Tay-ping-yang Hu-wu bayu, malalutin tu a-se-man a bayu atu timul a Tay-ping-yang May-ce-lun a bayu, malalutin tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang. Te-lay-ke abayu, malaluti tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Tay-ping-yang &quot;no ingkolis a kamo, Pacific Ocean&quot; o i Cikiw no limaay a bayo o satabakiay a bayo sa, o ahebal 1.6525 a yik a cobo no kongli, namakayni i no amisan a likid no bayo katokoh ino timolan a likid, o notipan sa no Yaco, Ta-yang-co, notimolan sa o Maoco, matahab ko Cikiw 46 palasobo ohekal nonanom ato maka 32 palasobo ko mapolongay a caycobo, kitabakian ko Cikiw no pala' nomaminay hatida katabaki. nilacilan sapatelek to lala' ocacolilan no cila' mowanis to wali a Tay-ping-yang ato no timolan a Tay-ping-yang. Noamisa motolin to sakapapela' a payleng, no timolan a tapiingan o balat 60 ko telek kokasosiket. itini i amis no Tay-ping-yang a no tipan a tapiingan o Maliyana o cilis no bayo` o cikiw no hekal sailaboay a kakitidaan. ya cilis no bayo' satabakiay a sailaboay no hekal sa 10,911 a dadepah &quot;35,797 no ingce&quot;. Tay-ping-yang angangan nakakayni no Lating a solit &quot;Mare Pacificom&quot;, yaimisa &quot;masatedepay a bayo &quot; o paconaay to balong ci Maycelon ko panganganay. mikoli ci nida i Sipanya no Potawya sinmong pacolil i bayo to balonga nai 1520 amihcaan 10 abolad . maloyaloly to lima a balinga namakayni i saetip a bayo` matepa noheni ko cacay a sakatimol a sakatahekal &quot;kiyo Maycelon a han a bayo&quot; pakayda sato i notipan mocolil, macaliway ko 38 ademiad o sakatalawan sakakihalaway sadikoday sa katokoh i masadepay a hekal no bayo', kiyo pangangan han nida to Tay-ping-yang. o mahicaay hakiya ko nanom no bayo akoti' no nanom no Tay-ping-yang a bayo namakayni i nikabalato ko cayay kalecad, micapi to sisoledaay, i telekla i 25 katokoh 30°C &quot;84°F&quot; o nanom no bayo no cikah o sosoday a balat kiyo talakaw. micapiay to telekla a nanom to mihcaan tantaneng sa, micapiay to solda sa coedet sienaw kiyo caay kalawacah , kiyo ina tosaay a kitidaan inayay kocikah.ano hidan ko kamo, Tay-ping-yang nanom no bayo o satepiay ko diheko. i no amis a pela' , Tay-ping-yang no hekal ya nanom no bayo' mahida o toki konikaniyol &quot; amis a pela' msaliyot ko likid&quot; i timolpela' macacokas ko niyol no likid no bayo. o amis tolekla, mododoc to amis no balat 15 ko balat, mabahil no bayo pasay no tipan mocodoh a taayaw, katokoh i Holipin no capi maniyol pasay amis, ato no Dipon a dawhang &quot;pangangan han lomeniay a likid&quot; tini malalikeloh. i amis no sabalat 45 ,ya lomeni'ay a lalikidan malatosa. Pasay timol ko cacay mocobelis aca pasaamis a teleklala' a likid, no cacay sa pasaamis mahida masamolmolay a likid, micapi to amis no Amilika mocodoh tida Pay-leng-hay-siya macokas koni kaniyol no likid,pasatimol o sienaway mahaymaway a Ciya-ho-ni-ya a likid. timol telekla mododoc to telelalpasay no tipan a malikid, i Sin-ci-nya ya- ya timol no 50 ko balato pasayd a namin i timolan a itida. o likid imahini nakakay no tipan mododoc to timolan a Tay-ping-yang no likid, wida timolay misaliyot to cacay a ngato, katokoh i Ce-li a dadipasan no bayo, o likid no nanom malatosa, o cacay makayda i Hen-n-ciyaw to micomod i Ta-si-yang, domasa pasaamis mala no Mi-lo no kalikid. timolan teleklal nokalikid mododoc to teleklal mayni i notipan a malikid, i Sin-ci-nyi-ya pasatimo to wali masaliyot, akay i timolan a balat 50 matocek pasayda i wali. imahini ko likid pakayni i notipan mododoc to Tay-ping-yang amalikid, o timolay a maliyot a ngato. katokoh i Ce-li no dadipasan sa, yalikid malatosa, cacay micaliway i He-en-ciyaw micomo i Ta-si-yang, todoma acacay sa pakay amis mala no Mi-lo a nikalikid. o hekal o An-san-yin &quot;The andesite line&quot; o Tay-ping-yang a hekal osabaeketay a nikaaolic, ya tebenay no Tay-ping-yang masabintangay a masawaholay ilaboay a Ho-cen-may-tiy a baeto ato Ta-lo nolilis manebneb to maselep ko katabaki no lamal o Cang-ing-in ko paliwasakay. i An-san mododoc to Ciya-li-ho-ni- no Ya-co no tipan a sobal, A-liw-sen asobal no timolan, Kan-ca-ciya a sobal no walian, Ciyn-taw asobal Dipon a sobal, Ma-li-ya-na sobal, So-lo-men a sobal, katokoh Niyw-si-lan; masedal pakayni i amis to wali katokoh i An-ti-sin- a boyoboyo'an no tipan, Nan-may-co ato Me-si-ke, macacobelis aca i Ciya-co In-ni, Hoy-li-pin, Di-pon, Sin-ci-nya-ya, Niw-si-lan, to Aw-co, Ta-lo, ato no timolan no -Ta-lo macebal mododoc to kitidaan i An-sa ababa' towan. enal ato sobal Tay-ping-yang a sobal yadah ko masa hicahicaay , idaw ko mitepalay to dadipasan a sobal, masa nikaydaan no nanom mabanaw a sobal, o San-ho ato matodohay a sobal sa sepat koci kalecad a sobal. molilisay to dadipasan sa i An-sa-ababa`towan sa, paso Niw-si-lan ato Sin-ci-nya-ya ato Hoy-li-pin asobal, Tay-wan to, inasobal matatepal to Ta-lo matatolin, widasa Sin-ci-nya-ya a sobal no kitakit sakatosa tabakiay a sobal. matodohay a sobal o Po-ciyn-wiy-l- a sobal, Hawaiy ato So-lo-men a maloyaloyay a sobal, yadah henay idaw ko maodipay a matodohay a boyo' mosaongay henay. Tay-ping-yang o asisi'ay a sobal tidanaming i 30 a mabalatay no teban, namakay wali ato timolan manayat katokoh i maodopay a sobal, liwan sa Tay-ping-yang a bayo malecad to naming matahepo naming no nanom. Ha-wa-yi, maodipay a sobal ato Niw-si-lan maliwliw no Po-li-ni-si-ya masatoloay ko kalimoco' no kitidaan labosa idaw ko Ko-ke a maloyaloyay a sobal, Ma-ke sa-se maloyaloyay a sobal, Sa-mo-ya maloyaloyay a sobal, Say-ko maloyaloyay a sobal, To-ke-law maloyaloyay a sobal, Tong-ciya maloyaloyay a sobal, To-a-mo-to maloyaloyay a sobal, To-wa-lo maloyaloyay a sobal ato Wa-li-se-ciy ato Ho-to-na maloyaloyay a sobal. Mi-ke-lo-ni-si-ya maloyaloyay a sobal i teleklal no amisan ato kanatal a sapisomad to demiad a kolit no tipan, paso Ciya-lo-lin maloyaloyay a sobal, Ma-saw-l ato Ma-li-ya-na maloyaloyay a sobal. Pakayni i Sin-ci-nyi-ya no tapang a May-la-ni-si-ya tini i Tay-ping-yang no tipan to timolan a masa kalimocoay, paso Pay-se-may a maloyaloyay a sobal, Hay-ci maloyaloyay a sobal. moliwliay to Tay-ping-yang ato kitidaan no ayawan no nahemekan no naayaw, Tay-ping-yang a kitidaan nasikawaw kinapina to amalimad, o sakaadohan kinacacay o timolay a bonacadan. &quot;Po-li-ni-ya a tademaw&quot; namakayni i ya-co no dadipasan katokoh i Ta-si-ti, namahida sa katokoh i Ha-wa-yi ato Niw-si-lan, sato katokh i maodipay a sobal. Aw-co atademaw nai sabaw to enem a si-ki sayawan makaadih to Tay-ping-yang. Sayaway nawi mabatatay i Pa-na-ma a masa dihebay no Si-pan -ya mobalongay ci Pa-l-o-ya &quot; Vasco Núñez de Balboa&quot; &quot;1513&quot; a mihcaan nadikoda yo mibalonga mobalat i Tay-ping-yang ci May-ce-lon &quot;1519 amihcaan 1522 amihcaan. bayo' namakayni i amis pasay timol salengacay a bayo, motoles to Co-ke-ci a bayo (noamis a coedetay a dawhang&quot; ato salengacay a bayo &quot;Tay-ping-yang&quot;. malebotay a bayo, malalotin to U-he-ce-ke ato Tay-ping-yang Cong-ko a bayo, malalotin to no dipon a U-he-ce-ke ato a bayo Cing-cin a bayo, matatolon to bayo no dipon ato Tay-ping-yang Caw-sin a bayo, &quot;toy-ma&quot;; malalotin to amisan a bayo ato bayono dipon. Taywan a bayo, malalotin amis no bayo ato timol a bayo'. Cong-co a bayo,malalotin to timol abayo' atoa mis. li-song a bayo, &quot; pase a bayo'&quot; malalotin to timol ato Tay-ping-yang To-li-se a bayo, matatolon to A-la-ho-la ato san-ho a bayo. Pa-se- a bayo, malalotin to Ta-aw-co ato Ta-se-man a bayo. Ko-ke a bayo, malalotin to Ta-se-man abayo' ato timol a Tay-ping-yang Ho-wo bayo, malalotin to a-se-man a bayo ato timol a Tay-ping-yang May-ce-lon a bayo, malalotin to timol a Tay-ping-yang ato timol a Ta-si-yang. Te-lay-ke abayo, malaloti to timol a Tay-ping-yang ato timol a Ta-si-yang.</FORM>
    </S>
</TEXT>