<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tay-ping-yang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tay-ping-yang" copyright="CC BY-SA" citation="Tay-ping-yang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tay-ping-yang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tay-ping-yang, title = Tay-ping-yang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tay-ping-yang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Tay-ping-yang "nu ingkulis a kamu, Pacific Ocean" u i Cikiw nu limaay a bayu u satabakiay a bayu sa, u ahebal 1.6525 a yik a cubu nu kungli, namakayni i nu amisan a likid nu bayu katukuh inu timulan a likid, u nutipan sa nu Yacu, Ta-yang-cu, nutimulan sa u Maucu, matahab ku Cikiw 46 palasubu uhekal nunanum atu maka 32 palasubu ku mapulungay a caycubu, kitabakian ku Cikiw nu pala' numaminay hatida katabaki. nilacilan sapatelek tu lala' ucaculilan nu cila' muwanis tu wali a Tay-ping-yang atu nu timulan a Tay-ping-yang. Nuamisa mutulin tu sakapapela' a payleng, nu timulan a tapiingan u balat 60 ku telek kukasusiket. itini i amis nu Tay-ping-yang a nu tipan a tapiingan u Maliyana u cilis nu bayu` u cikiw nu hekal sailabuay a kakitidaan. ya cilis nu bayu' satabakiay a sailabuay nu hekal sa 10,911 a dadepah "35,797 nu ingce". Tay-ping-yang angangan nakakayni nu Lating a sulit "Mare Pacificum", yaimisa "masatedepay a bayu " u pacunaay tu balung ci Maycelun ku panganganay. mikuli ci nida i Sipanya nu Putawya sinmung paculil i bayu tu balunga nai 1520 amihcaan 10 abulad . maluyaluly tu lima a balinga namakayni i saetip a bayu` matepa nuheni ku cacay a sakatimul a sakatahekal "kiyu Maycelun a han a bayu" pakayda satu i nutipan muculil, macaliway ku 38 ademiad u sakatalawan sakakihalaway sadikuday sa katukuh i masadepay a hekal nu bayu', kiyu pangangan han nida tu Tay-ping-yang. u mahicaay hakiya ku nanum nu bayu akuti' nu nanum nu Tay-ping-yang a bayu namakayni i nikabalatu ku cayay kalecad, micapi tu sisuledaay, i telekla i 25 katukuh 30¬įC "84¬įF" u nanum nu bayu nu cikah u susuday a balat kiyu talakaw. micapiay tu telekla a nanum tu mihcaan tantaneng sa, micapiay tu sulda sa cuedet sienaw kiyu caay kalawacah , kiyu ina tusaay a kitidaan inayay kucikah.anu hidan ku kamu, Tay-ping-yang nanum nu bayu u satepiay ku diheku. i nu amis a pela' , Tay-ping-yang nu hekal ya nanum nu bayu' mahida u tuki kunikaniyul " amis a pela' msaliyut ku likid" i timulpela' macacukas ku niyul nu likid nu bayu. u amis tulekla, mududuc tu amis nu balat 15 ku balat, mabahil nu bayu pasay nu tipan mucuduh a taayaw, katukuh i Hulipin nu capi maniyul pasay amis, atu nu Dipun a dawhang "pangangan han lumeniay a likid" tini malalikeluh. i amis nu sabalat 45 ,ya lumeni'ay a lalikidan malatusa. Pasay timul ku cacay mucubelis aca pasaamis a teleklala' a likid, nu cacay sa pasaamis mahida masamulmulay a likid, micapi tu amis nu Amilika mucuduh tida Pay-leng-hay-siya macukas kuni kaniyul nu likid,pasatimul u sienaway mahaymaway a Ciya-hu-ni-ya a likid. timul telekla mududuc tu telelalpasay nu tipan a malikid, i Sin-ci-nya ya- ya timul nu 50 ku balatu pasayd a namin i timulan a itida. u likid imahini nakakay nu tipan mududuc tu timulan a Tay-ping-yang nu likid, wida timulay misaliyut tu cacay a ngatu, katukuh i Ce-li a dadipasan nu bayu, u likid nu nanum malatusa, u cacay makayda i Hen-n-ciyaw tu micumud i Ta-si-yang, dumasa pasaamis mala nu Mi-lu nu kalikid. timulan teleklal nukalikid mududuc tu teleklal mayni i nutipan a malikid, i Sin-ci-nyi-ya pasatimu tu wali masaliyut, akay i timulan a balat 50 matucek pasayda i wali. imahini ku likid pakayni i nutipan mududuc tu Tay-ping-yang amalikid, u timulay a maliyut a ngatu. katukuh i Ce-li nu dadipasan sa, yalikid malatusa, cacay micaliway i He-en-ciyaw micumu i Ta-si-yang, tuduma acacay sa pakay amis mala nu Mi-lu a nikalikid. u hekal u An-san-yin "The andesite line" u Tay-ping-yang a hekal usabaeketay a nikaaulic, ya tebenay nu Tay-ping-yang masabintangay a masawahulay ilabuay a Hu-cen-may-tiy a baetu atu Ta-lu nulilis manebneb tu maselep ku katabaki nu lamal u Cang-ing-in ku paliwasakay. i An-san mududuc tu Ciya-li-hu-ni- nu Ya-cu nu tipan a subal, A-liw-sen asubal nu timulan, Kan-ca-ciya a subal nu walian, Ciyn-taw asubal Dipun a subal, Ma-li-ya-na subal, Su-lu-men a subal, katukuh Niyw-si-lan; masedal pakayni i amis tu wali katukuh i An-ti-sin- a buyubuyu'an nu tipan, Nan-may-cu atu Me-si-ke, macacubelis aca i Ciya-cu In-ni, Huy-li-pin, Di-pun, Sin-ci-nya-ya, Niw-si-lan, tu Aw-cu, Ta-lu, atu nu timulan nu -Ta-lu macebal mududuc tu kitidaan i An-sa ababa' tuwan. enal atu subal Tay-ping-yang a subal yadah ku masa hicahicaay , idaw ku mitepalay tu dadipasan a subal, masa nikaydaan nu nanum mabanaw a subal, u San-hu atu matuduhay a subal sa sepat kuci kalecad a subal. mulilisay tu dadipasan sa i An-sa-ababa`tuwan sa, pasu Niw-si-lan atu Sin-ci-nya-ya atu Huy-li-pin asubal, Tay-wan tu, inasubal matatepal tu Ta-lu matatulin, widasa Sin-ci-nya-ya a subal nu kitakit sakatusa tabakiay a subal. matuduhay a subal u Pu-ciyn-wiy-l- a subal, Hawaiy atu Su-lu-men a maluyaluyay a subal, yadah henay idaw ku maudipay a matuduhay a buyu' musaungay henay. Tay-ping-yang u asisi'ay a subal tidanaming i 30 a mabalatay nu teban, namakay wali atu timulan manayat katukuh i maudupay a subal, liwan sa Tay-ping-yang a bayu malecad tu naming matahepu naming nu nanum. Ha-wa-yi, maudipay a subal atu Niw-si-lan maliwliw nu Pu-li-ni-si-ya masatuluay ku kalimucu' nu kitidaan labusa idaw ku Ku-ke a maluyaluyay a subal, Ma-ke sa-se maluyaluyay a subal, Sa-mu-ya maluyaluyay a subal, Say-ku maluyaluyay a subal, Tu-ke-law maluyaluyay a subal, Tung-ciya maluyaluyay a subal, Tu-a-mu-tu maluyaluyay a subal, Tu-wa-lu maluyaluyay a subal atu Wa-li-se-ciy atu Hu-tu-na maluyaluyay a subal. Mi-ke-lu-ni-si-ya maluyaluyay a subal i teleklal nu amisan atu kanatal a sapisumad tu demiad a kulit nu tipan, pasu Ciya-lu-lin maluyaluyay a subal, Ma-saw-l atu Ma-li-ya-na maluyaluyay a subal. Pakayni i Sin-ci-nyi-ya nu tapang a May-la-ni-si-ya tini i Tay-ping-yang nu tipan tu timulan a masa kalimucuay, pasu Pay-se-may a maluyaluyay a subal, Hay-ci maluyaluyay a subal. muliwliay tu Tay-ping-yang atu kitidaan nu ayawan nu nahemekan nu naayaw, Tay-ping-yang a kitidaan nasikawaw kinapina tu amalimad, u sakaaduhan kinacacay u timulay a bunacadan. "Pu-li-ni-ya a tademaw" namakayni i ya-cu nu dadipasan katukuh i Ta-si-ti, namahida sa katukuh i Ha-wa-yi atu Niw-si-lan, satu katukh i maudipay a subal. Aw-cu atademaw nai sabaw tu enem a si-ki sayawan makaadih tu Tay-ping-yang. Sayaway nawi mabatatay i Pa-na-ma a masa dihebay nu Si-pan -ya mubalungay ci Pa-l-u-ya " Vasco N√ļ√Īez de Balboa" "1513" a mihcaan nadikuda yu mibalunga mubalat i Tay-ping-yang ci May-ce-lun "1519 amihcaan 1522 amihcaan. bayu' namakayni i amis pasay timul salengacay a bayu, mutules tu Cu-ke-ci a bayu (nuamis a cuedetay a dawhang" atu salengacay a bayu "Tay-ping-yang". malebutay a bayu, malalutin tu U-he-ce-ke atu Tay-ping-yang Cung-ku a bayu, malalutin tu nu dipun a U-he-ce-ke atu a bayu Cing-cin a bayu, matatulun tu bayu nu dipun atu Tay-ping-yang Caw-sin a bayu, "tuy-ma"; malalutin tu amisan a bayu atu bayunu dipun. Taywan a bayu, malalutin amis nu bayu atu timul a bayu'. Cung-cu a bayu,malalutin tu timul abayu' atua mis. li-sung a bayu, " pase a bayu'" malalutin tu timul atu Tay-ping-yang Tu-li-se a bayu, matatulun tu A-la-hu-la atu san-hu a bayu. Pa-se- a bayu, malalutin tu Ta-aw-cu atu Ta-se-man a bayu. Ku-ke a bayu, malalutin tu Ta-se-man abayu' atu timul a Tay-ping-yang Hu-wu bayu, malalutin tu a-se-man a bayu atu timul a Tay-ping-yang May-ce-lun a bayu, malalutin tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang. Te-lay-ke abayu, malaluti tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == taj-piŇč-jaŇč "nu iŇčkur~…ĺis a kamu, pa ¶ifi ¶ o ¶…ôan" u i  ¶ikiw nu r~…ĺimaaj a baju u satabakiaj a baju sa, u ańß…ôbar~…ĺ *.**** a jik a  ¶ubu nu kuŇčr~…ĺi, namakajni i nu amisan a r~…ĺikid nu baju katukuńß inu timur~…ĺan a r~…ĺikid, u nutipan sa nu ja ¶u, ta-jaŇč- ¶u, nutimur~…ĺan sa u mau ¶u, matańßab ku  ¶ikiw ** par~…ĺasubu uńß…ôkar~…ĺ nunanum atu maka ** par~…ĺasubu ku mapur~…ĺuŇčaj a  ¶aj ¶ubu, kitabakian ku  ¶ikiw nu par~…ĺa Ē~ ° numaminaj ńßatida katabaki. nir~…ĺa ¶ir~…ĺan sapat…ôr~…ĺ…ôk tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu  ¶ir~…ĺa Ē~ ° muwanis tu war~…ĺi a taj-piŇč-jaŇč atu nu timur~…ĺan a taj-piŇč-jaŇč. nuamisa mutur~…ĺin tu sakapap…ôr~…ĺa Ē~ ° a pajr~…ĺ…ôŇč, nu timur~…ĺan a tapiiŇčan u bar~…ĺat ** ku t…ôr~…ĺ…ôk kukasusik…ôt. itini i amis nu taj-piŇč-jaŇč a nu tipan a tapiiŇčan u mar~…ĺijana u  ¶ir~…ĺis nu baju` u  ¶ikiw nu ńß…ôkar~…ĺ sair~…ĺabuaj a kakitidaan. ja  ¶ir~…ĺis nu baju Ē~ ° satabakiaj a sair~…ĺabuaj nu ńß…ôkar~…ĺ sa **,*** a dad…ôpańß "**,*** nu iŇč ¶…ô". taj-piŇč-jaŇč aŇčaŇčan nakakajni nu r~…ĺatiŇč a sur~…ĺit "mar…ô pa ¶ifi ¶um", jaimisa "masat…ôd…ôpaj a baju " u pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇč  ¶i maj ¶…ôr~…ĺun ku paŇčaŇčanaj. mikur~…ĺi  ¶i nida i sipanja nu putawja sinmuŇč pa ¶ur~…ĺir~…ĺ i baju tu bar~…ĺuŇča nai **** amińß ¶aan ** abur~…ĺad . mar~…ĺujar~…ĺur~…ĺj tu r~…ĺima a bar~…ĺiŇča namakajni i sa…ôtip a baju` mat…ôpa nuńß…ôni ku  ¶a ¶aj a sakatimur~…ĺ a sakatańß…ôkar~…ĺ "kiju maj ¶…ôr~…ĺun a ńßan a baju" pakajda satu i nutipan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, ma ¶ar~…ĺiwaj ku ** ad…ômiad u sakatar~…ĺawan sakakińßar~…ĺawaj sadikudaj sa katukuńß i masad…ôpaj a ńß…ôkar~…ĺ nu baju Ē~ °, kiju paŇčaŇčan ńßan nida tu taj-piŇč-jaŇč. u mańßi ¶aaj ńßakija ku nanum nu baju akuti Ē~ ° nu nanum nu taj-piŇč-jaŇč a baju namakajni i nikabar~…ĺatu ku  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad, mi ¶api tu sisur~…ĺ…ôdaaj, i t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa i ** katukuńß *** ¶ "***f" u nanum nu baju nu  ¶ikańß u susudaj a bar~…ĺat kiju tar~…ĺakaw. mi ¶apiaj tu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa a nanum tu mińß ¶aan tantan…ôŇč sa, mi ¶apiaj tu sur~…ĺda sa  ¶u…ôd…ôt si…ônaw kiju  ¶aaj kar~…ĺawa ¶ańß , kiju ina tusaaj a kitidaan inajaj ku ¶ikańß.anu ńßidan ku kamu, taj-piŇč-jaŇč nanum nu baju u sat…ôpiaj ku dińß…ôku. i nu amis a p…ôr~…ĺa Ē~ ° , taj-piŇč-jaŇč nu ńß…ôkar~…ĺ ja nanum nu baju Ē~ ° mańßida u tuki kunikanijur~…ĺ " amis a p…ôr~…ĺa Ē~ ° msar~…ĺijut ku r~…ĺikid" i timur~…ĺp…ôr~…ĺa Ē~ ° ma ¶a ¶ukas ku nijur~…ĺ nu r~…ĺikid nu baju. u amis tur~…ĺ…ôkr~…ĺa, mududu ¶ tu amis nu bar~…ĺat ** ku bar~…ĺat, mabańßir~…ĺ nu baju pasaj nu tipan mu ¶uduńß a taajaw, katukuńß i ńßur~…ĺipin nu  ¶api manijur~…ĺ pasaj amis, atu nu dipun a dawńßaŇč "paŇčaŇčan ńßan r~…ĺum…ôniaj a r~…ĺikid" tini mar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß. i amis nu sabar~…ĺat ** ,ja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a r~…ĺar~…ĺikidan mar~…ĺatusa. pasaj timur~…ĺ ku  ¶a ¶aj mu ¶ub…ôr~…ĺis a ¶a pasaamis a t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺikid, nu  ¶a ¶aj sa pasaamis mańßida masamur~…ĺmur~…ĺaj a r~…ĺikid, mi ¶api tu amis nu amir~…ĺika mu ¶uduńß tida paj-r~…ĺ…ôŇč-ńßaj-sija ma ¶ukas kuni kanijur~…ĺ nu r~…ĺikid,pasatimur~…ĺ u si…ônawaj mańßajmawaj a  ¶ija-ńßu-ni-ja a r~…ĺikid. timur~…ĺ t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa mududu ¶ tu t…ôr~…ĺ…ôr~…ĺar~…ĺpasaj nu tipan a mar~…ĺikid, i sin- ¶i-nja ja- ja timur~…ĺ nu ** ku bar~…ĺatu pasajd a namin i timur~…ĺan a itida. u r~…ĺikid imańßini nakakaj nu tipan mududu ¶ tu timur~…ĺan a taj-piŇč-jaŇč nu r~…ĺikid, wida timur~…ĺaj misar~…ĺijut tu  ¶a ¶aj a Ňčatu, katukuńß i  ¶…ô-r~…ĺi a dadipasan nu baju, u r~…ĺikid nu nanum mar~…ĺatusa, u  ¶a ¶aj makajda i ńß…ôn-n- ¶ijaw tu mi ¶umud i ta-si-jaŇč, dumasa pasaamis mar~…ĺa nu mi-r~…ĺu nu kar~…ĺikid. timur~…ĺan t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ nukar~…ĺikid mududu ¶ tu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ majni i nutipan a mar~…ĺikid, i sin- ¶i-nji-ja pasatimu tu war~…ĺi masar~…ĺijut, akaj i timur~…ĺan a bar~…ĺat ** matu ¶…ôk pasajda i war~…ĺi. imańßini ku r~…ĺikid pakajni i nutipan mududu ¶ tu taj-piŇč-jaŇč amar~…ĺikid, u timur~…ĺaj a mar~…ĺijut a Ňčatu. katukuńß i  ¶…ô-r~…ĺi nu dadipasan sa, jar~…ĺikid mar~…ĺatusa,  ¶a ¶aj mi ¶ar~…ĺiwaj i ńß…ô-…ôn- ¶ijaw mi ¶umu i ta-si-jaŇč, tuduma a ¶a ¶aj sa pakaj amis mar~…ĺa nu mi-r~…ĺu a nikar~…ĺikid. u ńß…ôkar~…ĺ u an-san-jin "tńß…ô and…ôsit…ô r~…ĺin…ô" u taj-piŇč-jaŇč a ńß…ôkar~…ĺ usaba…ôk…ôtaj a nikaaur~…ĺi ¶, ja t…ôb…ônaj nu taj-piŇč-jaŇč masabintaŇčaj a masawańßur~…ĺaj ir~…ĺabuaj a ńßu- ¶…ôn-maj-tij a ba…ôtu atu ta-r~…ĺu nur~…ĺir~…ĺis man…ôbn…ôb tu mas…ôr~…ĺ…ôp ku katabaki nu r~…ĺamar~…ĺ u  ¶aŇč-iŇč-in ku par~…ĺiwasakaj. i an-san mududu ¶ tu  ¶ija-r~…ĺi-ńßu-ni- nu ja- ¶u nu tipan a subar~…ĺ, a-r~…ĺiw-s…ôn asubar~…ĺ nu timur~…ĺan, kan- ¶a- ¶ija a subar~…ĺ nu war~…ĺian,  ¶ijn-taw asubar~…ĺ dipun a subar~…ĺ, ma-r~…ĺi-ja-na subar~…ĺ, su-r~…ĺu-m…ôn a subar~…ĺ, katukuńß nijw-si-r~…ĺan; mas…ôdar~…ĺ pakajni i amis tu war~…ĺi katukuńß i an-ti-sin- a bujubuju Ē~ °an nu tipan, nan-maj- ¶u atu m…ô-si-k…ô, ma ¶a ¶ub…ôr~…ĺis a ¶a i  ¶ija- ¶u in-ni, ńßuj-r~…ĺi-pin, di-pun, sin- ¶i-nja-ja, niw-si-r~…ĺan, tu aw- ¶u, ta-r~…ĺu, atu nu timur~…ĺan nu -ta-r~…ĺu ma ¶…ôbar~…ĺ mududu ¶ tu kitidaan i an-sa ababa Ē~ ° tuwan. …ônar~…ĺ atu subar~…ĺ taj-piŇč-jaŇč a subar~…ĺ jadańß ku masa ńßi ¶ańßi ¶aaj , idaw ku mit…ôpar~…ĺaj tu dadipasan a subar~…ĺ, masa nikajdaan nu nanum mabanaw a subar~…ĺ, u san-ńßu atu matuduńßaj a subar~…ĺ sa s…ôpat ku ¶i kar~…ĺ…ô ¶ad a subar~…ĺ. mur~…ĺir~…ĺisaj tu dadipasan sa i an-sa-ababa`tuwan sa, pasu niw-si-r~…ĺan atu sin- ¶i-nja-ja atu ńßuj-r~…ĺi-pin asubar~…ĺ, taj-wan tu, inasubar~…ĺ matat…ôpar~…ĺ tu ta-r~…ĺu matatur~…ĺin, widasa sin- ¶i-nja-ja a subar~…ĺ nu kitakit sakatusa tabakiaj a subar~…ĺ. matuduńßaj a subar~…ĺ u pu- ¶ijn-wij-r~…ĺ- a subar~…ĺ, ńßawaij atu su-r~…ĺu-m…ôn a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, jadańß ńß…ônaj idaw ku maudipaj a matuduńßaj a buju Ē~ ° musauŇčaj ńß…ônaj. taj-piŇč-jaŇč u asisi Ē~ °aj a subar~…ĺ tidanamiŇč i ** a mabar~…ĺataj nu t…ôban, namakaj war~…ĺi atu timur~…ĺan manajat katukuńß i maudupaj a subar~…ĺ, r~…ĺiwan sa taj-piŇč-jaŇč a baju mar~…ĺ…ô ¶ad tu namiŇč matańß…ôpu namiŇč nu nanum. ńßa-wa-ji, maudipaj a subar~…ĺ atu niw-si-r~…ĺan mar~…ĺiwr~…ĺiw nu pu-r~…ĺi-ni-si-ja masatur~…ĺuaj ku kar~…ĺimu ¶u Ē~ ° nu kitidaan r~…ĺabusa idaw ku ku-k…ô a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ma-k…ô sa-s…ô mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, sa-mu-ja mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, saj-ku mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-k…ô-r~…ĺaw mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tuŇč- ¶ija mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-a-mu-tu mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-wa-r~…ĺu mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ atu wa-r~…ĺi-s…ô- ¶ij atu ńßu-tu-na mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. mi-k…ô-r~…ĺu-ni-si-ja mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ i t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ nu amisan atu kanatar~…ĺ a sapisumad tu d…ômiad a kur~…ĺit nu tipan, pasu  ¶ija-r~…ĺu-r~…ĺin mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ma-saw-r~…ĺ atu ma-r~…ĺi-ja-na mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. pakajni i sin- ¶i-nji-ja nu tapaŇč a maj-r~…ĺa-ni-si-ja tini i taj-piŇč-jaŇč nu tipan tu timur~…ĺan a masa kar~…ĺimu ¶uaj, pasu paj-s…ô-maj a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ńßaj- ¶i mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. mur~…ĺiwr~…ĺiaj tu taj-piŇč-jaŇč atu kitidaan nu ajawan nu nańß…ôm…ôkan nu naajaw, taj-piŇč-jaŇč a kitidaan nasikawaw kinapina tu amar~…ĺimad, u sakaaduńßan kina ¶a ¶aj u timur~…ĺaj a buna ¶adan. "pu-r~…ĺi-ni-ja a tad…ômaw" namakajni i ja- ¶u nu dadipasan katukuńß i ta-si-ti, namańßida sa katukuńß i ńßa-wa-ji atu niw-si-r~…ĺan, satu katukńß i maudipaj a subar~…ĺ. aw- ¶u atad…ômaw nai sabaw tu …ôn…ôm a si-ki sajawan makaadińß tu taj-piŇč-jaŇč. sajawaj nawi mabatataj i pa-na-ma a masa dińß…ôbaj nu si-pan -ja mubar~…ĺuŇčaj  ¶i pa-r~…ĺ-u-ja " *as ¶o n**…ôz d…ô bar~…ĺboa" "****" a mińß ¶aan nadikuda ju mibar~…ĺuŇča mubar~…ĺat i taj-piŇč-jaŇč  ¶i maj- ¶…ô-r~…ĺun "**** amińß ¶aan **** amińß ¶aan. baju Ē~ ° namakajni i amis pasaj timur~…ĺ sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a baju, mutur~…ĺ…ôs tu  ¶u-k…ô- ¶i a baju (nuamis a  ¶u…ôd…ôtaj a dawńßaŇč" atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a baju "taj-piŇč-jaŇč". mar~…ĺ…ôbutaj a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu u-ńß…ô- ¶…ô-k…ô atu taj-piŇč-jaŇč  ¶uŇč-ku a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu nu dipun a u-ńß…ô- ¶…ô-k…ô atu a baju  ¶iŇč- ¶in a baju, matatur~…ĺun tu baju nu dipun atu taj-piŇč-jaŇč  ¶aw-sin a baju, "tuj-ma"; mar~…ĺar~…ĺutin tu amisan a baju atu bajunu dipun. tajwan a baju, mar~…ĺar~…ĺutin amis nu baju atu timur~…ĺ a baju Ē~ °.  ¶uŇč- ¶u a baju,mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ abaju Ē~ ° atua mis. r~…ĺi-suŇč a baju, " pas…ô a baju Ē~ °" mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ atu taj-piŇč-jaŇč tu-r~…ĺi-s…ô a baju, matatur~…ĺun tu a-r~…ĺa-ńßu-r~…ĺa atu san-ńßu a baju. pa-s…ô- a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu ta-aw- ¶u atu ta-s…ô-man a baju. ku-k…ô a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu ta-s…ô-man abaju Ē~ ° atu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč ńßu-wu baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu a-s…ô-man a baju atu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč maj- ¶…ô-r~…ĺun a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč atu timur~…ĺ a ta-si-jaŇč. t…ô-r~…ĺaj-k…ô abaju, mar~…ĺar~…ĺuti tu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč atu timur~…ĺ a ta-si-jaŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Tay-ping-yang "nu ingkulis a kamu, Pacific Ocean" u i Cikiw nu limaay a bayu u satabakiay a bayu sa, u ahebal 1.6525 a yik a cubu nu kungli, namakayni i nu amisan a likid nu bayu katukuh inu timulan a likid, u nutipan sa nu Yacu, Ta-yang-cu, nutimulan sa u Maucu, matahab ku Cikiw 46 palasubu uhekal nunanum atu maka 32 palasubu ku mapulungay a caycubu, kitabakian ku Cikiw nu pala' numaminay hatida katabaki. nilacilan sapatelek tu lala' ucaculilan nu cila' muwanis tu wali a Tay-ping-yang atu nu timulan a Tay-ping-yang. Nuamisa mutulin tu sakapapela' a payleng, nu timulan a tapiingan u balat 60 ku telek kukasusiket. itini i amis nu Tay-ping-yang a nu tipan a tapiingan u Maliyana u cilis nu bayu` u cikiw nu hekal sailabuay a kakitidaan. ya cilis nu bayu' satabakiay a sailabuay nu hekal sa 10,911 a dadepah "35,797 nu ingce". Tay-ping-yang angangan nakakayni nu Lating a sulit "Mare Pacificum", yaimisa "masatedepay a bayu " u pacunaay tu balung ci Maycelun ku panganganay. mikuli ci nida i Sipanya nu Putawya sinmung paculil i bayu tu balunga nai 1520 amihcaan 10 abulad . maluyaluly tu lima a balinga namakayni i saetip a bayu` matepa nuheni ku cacay a sakatimul a sakatahekal "kiyu Maycelun a han a bayu" pakayda satu i nutipan muculil, macaliway ku 38 ademiad u sakatalawan sakakihalaway sadikuday sa katukuh i masadepay a hekal nu bayu', kiyu pangangan han nida tu Tay-ping-yang. u mahicaay hakiya ku nanum nu bayu akuti' nu nanum nu Tay-ping-yang a bayu namakayni i nikabalatu ku cayay kalecad, micapi tu sisuledaay, i telekla i 25 katukuh 30¬įC "84¬įF" u nanum nu bayu nu cikah u susuday a balat kiyu talakaw. micapiay tu telekla a nanum tu mihcaan tantaneng sa, micapiay tu sulda sa cuedet sienaw kiyu caay kalawacah , kiyu ina tusaay a kitidaan inayay kucikah.anu hidan ku kamu, Tay-ping-yang nanum nu bayu u satepiay ku diheku. i nu amis a pela' , Tay-ping-yang nu hekal ya nanum nu bayu' mahida u tuki kunikaniyul " amis a pela' msaliyut ku likid" i timulpela' macacukas ku niyul nu likid nu bayu. u amis tulekla, mududuc tu amis nu balat 15 ku balat, mabahil nu bayu pasay nu tipan mucuduh a taayaw, katukuh i Hulipin nu capi maniyul pasay amis, atu nu Dipun a dawhang "pangangan han lumeniay a likid" tini malalikeluh. i amis nu sabalat 45 ,ya lumeni'ay a lalikidan malatusa. Pasay timul ku cacay mucubelis aca pasaamis a teleklala' a likid, nu cacay sa pasaamis mahida masamulmulay a likid, micapi tu amis nu Amilika mucuduh tida Pay-leng-hay-siya macukas kuni kaniyul nu likid,pasatimul u sienaway mahaymaway a Ciya-hu-ni-ya a likid. timul telekla mududuc tu telelalpasay nu tipan a malikid, i Sin-ci-nya ya- ya timul nu 50 ku balatu pasayd a namin i timulan a itida. u likid imahini nakakay nu tipan mududuc tu timulan a Tay-ping-yang nu likid, wida timulay misaliyut tu cacay a ngatu, katukuh i Ce-li a dadipasan nu bayu, u likid nu nanum malatusa, u cacay makayda i Hen-n-ciyaw tu micumud i Ta-si-yang, dumasa pasaamis mala nu Mi-lu nu kalikid. timulan teleklal nukalikid mududuc tu teleklal mayni i nutipan a malikid, i Sin-ci-nyi-ya pasatimu tu wali masaliyut, akay i timulan a balat 50 matucek pasayda i wali. imahini ku likid pakayni i nutipan mududuc tu Tay-ping-yang amalikid, u timulay a maliyut a ngatu. katukuh i Ce-li nu dadipasan sa, yalikid malatusa, cacay micaliway i He-en-ciyaw micumu i Ta-si-yang, tuduma acacay sa pakay amis mala nu Mi-lu a nikalikid. u hekal u An-san-yin "The andesite line" u Tay-ping-yang a hekal usabaeketay a nikaaulic, ya tebenay nu Tay-ping-yang masabintangay a masawahulay ilabuay a Hu-cen-may-tiy a baetu atu Ta-lu nulilis manebneb tu maselep ku katabaki nu lamal u Cang-ing-in ku paliwasakay. i An-san mududuc tu Ciya-li-hu-ni- nu Ya-cu nu tipan a subal, A-liw-sen asubal nu timulan, Kan-ca-ciya a subal nu walian, Ciyn-taw asubal Dipun a subal, Ma-li-ya-na subal, Su-lu-men a subal, katukuh Niyw-si-lan; masedal pakayni i amis tu wali katukuh i An-ti-sin- a buyubuyu'an nu tipan, Nan-may-cu atu Me-si-ke, macacubelis aca i Ciya-cu In-ni, Huy-li-pin, Di-pun, Sin-ci-nya-ya, Niw-si-lan, tu Aw-cu, Ta-lu, atu nu timulan nu -Ta-lu macebal mududuc tu kitidaan i An-sa ababa' tuwan. enal atu subal Tay-ping-yang a subal yadah ku masa hicahicaay , idaw ku mitepalay tu dadipasan a subal, masa nikaydaan nu nanum mabanaw a subal, u San-hu atu matuduhay a subal sa sepat kuci kalecad a subal. mulilisay tu dadipasan sa i An-sa-ababa`tuwan sa, pasu Niw-si-lan atu Sin-ci-nya-ya atu Huy-li-pin asubal, Tay-wan tu, inasubal matatepal tu Ta-lu matatulin, widasa Sin-ci-nya-ya a subal nu kitakit sakatusa tabakiay a subal. matuduhay a subal u Pu-ciyn-wiy-l- a subal, Hawaiy atu Su-lu-men a maluyaluyay a subal, yadah henay idaw ku maudipay a matuduhay a buyu' musaungay henay. Tay-ping-yang u asisi'ay a subal tidanaming i 30 a mabalatay nu teban, namakay wali atu timulan manayat katukuh i maudupay a subal, liwan sa Tay-ping-yang a bayu malecad tu naming matahepu naming nu nanum. Ha-wa-yi, maudipay a subal atu Niw-si-lan maliwliw nu Pu-li-ni-si-ya masatuluay ku kalimucu' nu kitidaan labusa idaw ku Ku-ke a maluyaluyay a subal, Ma-ke sa-se maluyaluyay a subal, Sa-mu-ya maluyaluyay a subal, Say-ku maluyaluyay a subal, Tu-ke-law maluyaluyay a subal, Tung-ciya maluyaluyay a subal, Tu-a-mu-tu maluyaluyay a subal, Tu-wa-lu maluyaluyay a subal atu Wa-li-se-ciy atu Hu-tu-na maluyaluyay a subal. Mi-ke-lu-ni-si-ya maluyaluyay a subal i teleklal nu amisan atu kanatal a sapisumad tu demiad a kulit nu tipan, pasu Ciya-lu-lin maluyaluyay a subal, Ma-saw-l atu Ma-li-ya-na maluyaluyay a subal. Pakayni i Sin-ci-nyi-ya nu tapang a May-la-ni-si-ya tini i Tay-ping-yang nu tipan tu timulan a masa kalimucuay, pasu Pay-se-may a maluyaluyay a subal, Hay-ci maluyaluyay a subal. muliwliay tu Tay-ping-yang atu kitidaan nu ayawan nu nahemekan nu naayaw, Tay-ping-yang a kitidaan nasikawaw kinapina tu amalimad, u sakaaduhan kinacacay u timulay a bunacadan. "Pu-li-ni-ya a tademaw" namakayni i ya-cu nu dadipasan katukuh i Ta-si-ti, namahida sa katukuh i Ha-wa-yi atu Niw-si-lan, satu katukh i maudipay a subal. Aw-cu atademaw nai sabaw tu enem a si-ki sayawan makaadih tu Tay-ping-yang. Sayaway nawi mabatatay i Pa-na-ma a masa dihebay nu Si-pan -ya mubalungay ci Pa-l-u-ya " Vasco N√ļ√Īez de Balboa" "1513" a mihcaan nadikuda yu mibalunga mubalat i Tay-ping-yang ci May-ce-lun "1519 amihcaan 1522 amihcaan. bayu' namakayni i amis pasay timul salengacay a bayu, mutules tu Cu-ke-ci a bayu (nuamis a cuedetay a dawhang" atu salengacay a bayu "Tay-ping-yang". malebutay a bayu, malalutin tu U-he-ce-ke atu Tay-ping-yang Cung-ku a bayu, malalutin tu nu dipun a U-he-ce-ke atu a bayu Cing-cin a bayu, matatulun tu bayu nu dipun atu Tay-ping-yang Caw-sin a bayu, "tuy-ma"; malalutin tu amisan a bayu atu bayunu dipun. Taywan a bayu, malalutin amis nu bayu atu timul a bayu'. Cung-cu a bayu,malalutin tu timul abayu' atua mis. li-sung a bayu, " pase a bayu'" malalutin tu timul atu Tay-ping-yang Tu-li-se a bayu, matatulun tu A-la-hu-la atu san-hu a bayu. Pa-se- a bayu, malalutin tu Ta-aw-cu atu Ta-se-man a bayu. Ku-ke a bayu, malalutin tu Ta-se-man abayu' atu timul a Tay-ping-yang Hu-wu bayu, malalutin tu a-se-man a bayu atu timul a Tay-ping-yang May-ce-lun a bayu, malalutin tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang. Te-lay-ke abayu, malaluti tu timul a Tay-ping-yang atu timul a Ta-si-yang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == taj-piŇč-jaŇč "nu iŇčkur~…ĺis a kamu, pa ¶ifi ¶ o ¶…ôan" u i  ¶ikiw nu r~…ĺimaaj a baju u satabakiaj a baju sa, u ańß…ôbar~…ĺ *.**** a jik a  ¶ubu nu kuŇčr~…ĺi, namakajni i nu amisan a r~…ĺikid nu baju katukuńß inu timur~…ĺan a r~…ĺikid, u nutipan sa nu ja ¶u, ta-jaŇč- ¶u, nutimur~…ĺan sa u mau ¶u, matańßab ku  ¶ikiw ** par~…ĺasubu uńß…ôkar~…ĺ nunanum atu maka ** par~…ĺasubu ku mapur~…ĺuŇčaj a  ¶aj ¶ubu, kitabakian ku  ¶ikiw nu par~…ĺa Ē~ ° numaminaj ńßatida katabaki. nir~…ĺa ¶ir~…ĺan sapat…ôr~…ĺ…ôk tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° u ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan nu  ¶ir~…ĺa Ē~ ° muwanis tu war~…ĺi a taj-piŇč-jaŇč atu nu timur~…ĺan a taj-piŇč-jaŇč. nuamisa mutur~…ĺin tu sakapap…ôr~…ĺa Ē~ ° a pajr~…ĺ…ôŇč, nu timur~…ĺan a tapiiŇčan u bar~…ĺat ** ku t…ôr~…ĺ…ôk kukasusik…ôt. itini i amis nu taj-piŇč-jaŇč a nu tipan a tapiiŇčan u mar~…ĺijana u  ¶ir~…ĺis nu baju` u  ¶ikiw nu ńß…ôkar~…ĺ sair~…ĺabuaj a kakitidaan. ja  ¶ir~…ĺis nu baju Ē~ ° satabakiaj a sair~…ĺabuaj nu ńß…ôkar~…ĺ sa **,*** a dad…ôpańß "**,*** nu iŇč ¶…ô". taj-piŇč-jaŇč aŇčaŇčan nakakajni nu r~…ĺatiŇč a sur~…ĺit "mar…ô pa ¶ifi ¶um", jaimisa "masat…ôd…ôpaj a baju " u pa ¶unaaj tu bar~…ĺuŇč  ¶i maj ¶…ôr~…ĺun ku paŇčaŇčanaj. mikur~…ĺi  ¶i nida i sipanja nu putawja sinmuŇč pa ¶ur~…ĺir~…ĺ i baju tu bar~…ĺuŇča nai **** amińß ¶aan ** abur~…ĺad . mar~…ĺujar~…ĺur~…ĺj tu r~…ĺima a bar~…ĺiŇča namakajni i sa…ôtip a baju` mat…ôpa nuńß…ôni ku  ¶a ¶aj a sakatimur~…ĺ a sakatańß…ôkar~…ĺ "kiju maj ¶…ôr~…ĺun a ńßan a baju" pakajda satu i nutipan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ, ma ¶ar~…ĺiwaj ku ** ad…ômiad u sakatar~…ĺawan sakakińßar~…ĺawaj sadikudaj sa katukuńß i masad…ôpaj a ńß…ôkar~…ĺ nu baju Ē~ °, kiju paŇčaŇčan ńßan nida tu taj-piŇč-jaŇč. u mańßi ¶aaj ńßakija ku nanum nu baju akuti Ē~ ° nu nanum nu taj-piŇč-jaŇč a baju namakajni i nikabar~…ĺatu ku  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad, mi ¶api tu sisur~…ĺ…ôdaaj, i t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa i ** katukuńß *** ¶ "***f" u nanum nu baju nu  ¶ikańß u susudaj a bar~…ĺat kiju tar~…ĺakaw. mi ¶apiaj tu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa a nanum tu mińß ¶aan tantan…ôŇč sa, mi ¶apiaj tu sur~…ĺda sa  ¶u…ôd…ôt si…ônaw kiju  ¶aaj kar~…ĺawa ¶ańß , kiju ina tusaaj a kitidaan inajaj ku ¶ikańß.anu ńßidan ku kamu, taj-piŇč-jaŇč nanum nu baju u sat…ôpiaj ku dińß…ôku. i nu amis a p…ôr~…ĺa Ē~ ° , taj-piŇč-jaŇč nu ńß…ôkar~…ĺ ja nanum nu baju Ē~ ° mańßida u tuki kunikanijur~…ĺ " amis a p…ôr~…ĺa Ē~ ° msar~…ĺijut ku r~…ĺikid" i timur~…ĺp…ôr~…ĺa Ē~ ° ma ¶a ¶ukas ku nijur~…ĺ nu r~…ĺikid nu baju. u amis tur~…ĺ…ôkr~…ĺa, mududu ¶ tu amis nu bar~…ĺat ** ku bar~…ĺat, mabańßir~…ĺ nu baju pasaj nu tipan mu ¶uduńß a taajaw, katukuńß i ńßur~…ĺipin nu  ¶api manijur~…ĺ pasaj amis, atu nu dipun a dawńßaŇč "paŇčaŇčan ńßan r~…ĺum…ôniaj a r~…ĺikid" tini mar~…ĺar~…ĺik…ôr~…ĺuńß. i amis nu sabar~…ĺat ** ,ja r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a r~…ĺar~…ĺikidan mar~…ĺatusa. pasaj timur~…ĺ ku  ¶a ¶aj mu ¶ub…ôr~…ĺis a ¶a pasaamis a t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a r~…ĺikid, nu  ¶a ¶aj sa pasaamis mańßida masamur~…ĺmur~…ĺaj a r~…ĺikid, mi ¶api tu amis nu amir~…ĺika mu ¶uduńß tida paj-r~…ĺ…ôŇč-ńßaj-sija ma ¶ukas kuni kanijur~…ĺ nu r~…ĺikid,pasatimur~…ĺ u si…ônawaj mańßajmawaj a  ¶ija-ńßu-ni-ja a r~…ĺikid. timur~…ĺ t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺa mududu ¶ tu t…ôr~…ĺ…ôr~…ĺar~…ĺpasaj nu tipan a mar~…ĺikid, i sin- ¶i-nja ja- ja timur~…ĺ nu ** ku bar~…ĺatu pasajd a namin i timur~…ĺan a itida. u r~…ĺikid imańßini nakakaj nu tipan mududu ¶ tu timur~…ĺan a taj-piŇč-jaŇč nu r~…ĺikid, wida timur~…ĺaj misar~…ĺijut tu  ¶a ¶aj a Ňčatu, katukuńß i  ¶…ô-r~…ĺi a dadipasan nu baju, u r~…ĺikid nu nanum mar~…ĺatusa, u  ¶a ¶aj makajda i ńß…ôn-n- ¶ijaw tu mi ¶umud i ta-si-jaŇč, dumasa pasaamis mar~…ĺa nu mi-r~…ĺu nu kar~…ĺikid. timur~…ĺan t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ nukar~…ĺikid mududu ¶ tu t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ majni i nutipan a mar~…ĺikid, i sin- ¶i-nji-ja pasatimu tu war~…ĺi masar~…ĺijut, akaj i timur~…ĺan a bar~…ĺat ** matu ¶…ôk pasajda i war~…ĺi. imańßini ku r~…ĺikid pakajni i nutipan mududu ¶ tu taj-piŇč-jaŇč amar~…ĺikid, u timur~…ĺaj a mar~…ĺijut a Ňčatu. katukuńß i  ¶…ô-r~…ĺi nu dadipasan sa, jar~…ĺikid mar~…ĺatusa,  ¶a ¶aj mi ¶ar~…ĺiwaj i ńß…ô-…ôn- ¶ijaw mi ¶umu i ta-si-jaŇč, tuduma a ¶a ¶aj sa pakaj amis mar~…ĺa nu mi-r~…ĺu a nikar~…ĺikid. u ńß…ôkar~…ĺ u an-san-jin "tńß…ô and…ôsit…ô r~…ĺin…ô" u taj-piŇč-jaŇč a ńß…ôkar~…ĺ usaba…ôk…ôtaj a nikaaur~…ĺi ¶, ja t…ôb…ônaj nu taj-piŇč-jaŇč masabintaŇčaj a masawańßur~…ĺaj ir~…ĺabuaj a ńßu- ¶…ôn-maj-tij a ba…ôtu atu ta-r~…ĺu nur~…ĺir~…ĺis man…ôbn…ôb tu mas…ôr~…ĺ…ôp ku katabaki nu r~…ĺamar~…ĺ u  ¶aŇč-iŇč-in ku par~…ĺiwasakaj. i an-san mududu ¶ tu  ¶ija-r~…ĺi-ńßu-ni- nu ja- ¶u nu tipan a subar~…ĺ, a-r~…ĺiw-s…ôn asubar~…ĺ nu timur~…ĺan, kan- ¶a- ¶ija a subar~…ĺ nu war~…ĺian,  ¶ijn-taw asubar~…ĺ dipun a subar~…ĺ, ma-r~…ĺi-ja-na subar~…ĺ, su-r~…ĺu-m…ôn a subar~…ĺ, katukuńß nijw-si-r~…ĺan; mas…ôdar~…ĺ pakajni i amis tu war~…ĺi katukuńß i an-ti-sin- a bujubuju Ē~ °an nu tipan, nan-maj- ¶u atu m…ô-si-k…ô, ma ¶a ¶ub…ôr~…ĺis a ¶a i  ¶ija- ¶u in-ni, ńßuj-r~…ĺi-pin, di-pun, sin- ¶i-nja-ja, niw-si-r~…ĺan, tu aw- ¶u, ta-r~…ĺu, atu nu timur~…ĺan nu -ta-r~…ĺu ma ¶…ôbar~…ĺ mududu ¶ tu kitidaan i an-sa ababa Ē~ ° tuwan. …ônar~…ĺ atu subar~…ĺ taj-piŇč-jaŇč a subar~…ĺ jadańß ku masa ńßi ¶ańßi ¶aaj , idaw ku mit…ôpar~…ĺaj tu dadipasan a subar~…ĺ, masa nikajdaan nu nanum mabanaw a subar~…ĺ, u san-ńßu atu matuduńßaj a subar~…ĺ sa s…ôpat ku ¶i kar~…ĺ…ô ¶ad a subar~…ĺ. mur~…ĺir~…ĺisaj tu dadipasan sa i an-sa-ababa`tuwan sa, pasu niw-si-r~…ĺan atu sin- ¶i-nja-ja atu ńßuj-r~…ĺi-pin asubar~…ĺ, taj-wan tu, inasubar~…ĺ matat…ôpar~…ĺ tu ta-r~…ĺu matatur~…ĺin, widasa sin- ¶i-nja-ja a subar~…ĺ nu kitakit sakatusa tabakiaj a subar~…ĺ. matuduńßaj a subar~…ĺ u pu- ¶ijn-wij-r~…ĺ- a subar~…ĺ, ńßawaij atu su-r~…ĺu-m…ôn a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, jadańß ńß…ônaj idaw ku maudipaj a matuduńßaj a buju Ē~ ° musauŇčaj ńß…ônaj. taj-piŇč-jaŇč u asisi Ē~ °aj a subar~…ĺ tidanamiŇč i ** a mabar~…ĺataj nu t…ôban, namakaj war~…ĺi atu timur~…ĺan manajat katukuńß i maudupaj a subar~…ĺ, r~…ĺiwan sa taj-piŇč-jaŇč a baju mar~…ĺ…ô ¶ad tu namiŇč matańß…ôpu namiŇč nu nanum. ńßa-wa-ji, maudipaj a subar~…ĺ atu niw-si-r~…ĺan mar~…ĺiwr~…ĺiw nu pu-r~…ĺi-ni-si-ja masatur~…ĺuaj ku kar~…ĺimu ¶u Ē~ ° nu kitidaan r~…ĺabusa idaw ku ku-k…ô a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ma-k…ô sa-s…ô mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, sa-mu-ja mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, saj-ku mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-k…ô-r~…ĺaw mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tuŇč- ¶ija mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-a-mu-tu mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, tu-wa-r~…ĺu mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ atu wa-r~…ĺi-s…ô- ¶ij atu ńßu-tu-na mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. mi-k…ô-r~…ĺu-ni-si-ja mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ i t…ôr~…ĺ…ôkr~…ĺar~…ĺ nu amisan atu kanatar~…ĺ a sapisumad tu d…ômiad a kur~…ĺit nu tipan, pasu  ¶ija-r~…ĺu-r~…ĺin mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ma-saw-r~…ĺ atu ma-r~…ĺi-ja-na mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. pakajni i sin- ¶i-nji-ja nu tapaŇč a maj-r~…ĺa-ni-si-ja tini i taj-piŇč-jaŇč nu tipan tu timur~…ĺan a masa kar~…ĺimu ¶uaj, pasu paj-s…ô-maj a mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ, ńßaj- ¶i mar~…ĺujar~…ĺujaj a subar~…ĺ. mur~…ĺiwr~…ĺiaj tu taj-piŇč-jaŇč atu kitidaan nu ajawan nu nańß…ôm…ôkan nu naajaw, taj-piŇč-jaŇč a kitidaan nasikawaw kinapina tu amar~…ĺimad, u sakaaduńßan kina ¶a ¶aj u timur~…ĺaj a buna ¶adan. "pu-r~…ĺi-ni-ja a tad…ômaw" namakajni i ja- ¶u nu dadipasan katukuńß i ta-si-ti, namańßida sa katukuńß i ńßa-wa-ji atu niw-si-r~…ĺan, satu katukńß i maudipaj a subar~…ĺ. aw- ¶u atad…ômaw nai sabaw tu …ôn…ôm a si-ki sajawan makaadińß tu taj-piŇč-jaŇč. sajawaj nawi mabatataj i pa-na-ma a masa dińß…ôbaj nu si-pan -ja mubar~…ĺuŇčaj  ¶i pa-r~…ĺ-u-ja " *as ¶o n**…ôz d…ô bar~…ĺboa" "****" a mińß ¶aan nadikuda ju mibar~…ĺuŇča mubar~…ĺat i taj-piŇč-jaŇč  ¶i maj- ¶…ô-r~…ĺun "**** amińß ¶aan **** amińß ¶aan. baju Ē~ ° namakajni i amis pasaj timur~…ĺ sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a baju, mutur~…ĺ…ôs tu  ¶u-k…ô- ¶i a baju (nuamis a  ¶u…ôd…ôtaj a dawńßaŇč" atu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a baju "taj-piŇč-jaŇč". mar~…ĺ…ôbutaj a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu u-ńß…ô- ¶…ô-k…ô atu taj-piŇč-jaŇč  ¶uŇč-ku a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu nu dipun a u-ńß…ô- ¶…ô-k…ô atu a baju  ¶iŇč- ¶in a baju, matatur~…ĺun tu baju nu dipun atu taj-piŇč-jaŇč  ¶aw-sin a baju, "tuj-ma"; mar~…ĺar~…ĺutin tu amisan a baju atu bajunu dipun. tajwan a baju, mar~…ĺar~…ĺutin amis nu baju atu timur~…ĺ a baju Ē~ °.  ¶uŇč- ¶u a baju,mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ abaju Ē~ ° atua mis. r~…ĺi-suŇč a baju, " pas…ô a baju Ē~ °" mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ atu taj-piŇč-jaŇč tu-r~…ĺi-s…ô a baju, matatur~…ĺun tu a-r~…ĺa-ńßu-r~…ĺa atu san-ńßu a baju. pa-s…ô- a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu ta-aw- ¶u atu ta-s…ô-man a baju. ku-k…ô a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu ta-s…ô-man abaju Ē~ ° atu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč ńßu-wu baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu a-s…ô-man a baju atu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč maj- ¶…ô-r~…ĺun a baju, mar~…ĺar~…ĺutin tu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč atu timur~…ĺ a ta-si-jaŇč. t…ô-r~…ĺaj-k…ô abaju, mar~…ĺar~…ĺuti tu timur~…ĺ a taj-piŇč-jaŇč atu timur~…ĺ a ta-si-jaŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>