<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tayu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tayu" copyright="CC BY-SA" citation="tayu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/tayu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_tayu, title = tayu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/tayu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tayu == u salepet nu mapalawaay nu Sakiza ku Tayu, talalisin ku mapalaway papapahen ku tayu a mibaung tu dietu, micupelas tu epah palalan, u sabuhat tu panan nu karayan ku tayu. Palamalan Palamalan a lisin, u aisudan nu mapalaway ku mibaungay, paulic sa, &quot;u epah ku salalanan, u tayu ku sabuhat niyam, awra kaepud ku nupabaway(Malataw), nulala'an, naykawili(Dungi), naykawanan(Kumud Pazik) atu babalakilaki amin. Mapalalan, diputen, dubahen namu ku kauzip niyam, nutulun atu wayway namu ku kalatademaw niyam. patata' kami katayni mukan.&quot; Palamalan mapalalan nu epah, mabawah nu tayu ku kalayan sa, pasatimulen nu mapalaway pacakat ku pipatata'. patata' sa, u daedac, balud nu bila', tamulak, habay atu balaysan, silsilen i papah nu paza. u pulung ku misebengay tu patata' nu mapalaway. u sapatata' nu Sakizaya sa, u sapatata'nu ruma a binacadan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tayo == o salepet no mapalawaay no Sakiza ko Tayo, talalisin ko mapalaway papapahen ko tayo a mibaong to dieto, micopelas to epah palalan, o sabohat to panan no karayan ko tayo. Palamalan Palamalan a lisin, o aisodan no mapalaway ko mibaongay, paolic sa, &quot;o epah ko salalanan, o tayo ko sabohat niyam, awra kaepod ko nopabaway(Malataw), nolala'an, naykawili(Dongi), naykawanan(Komod Pazik) ato babalakilaki amin. Mapalalan, dipoten, dobahen namo ko kaozip niyam, notolon ato wayway namo ko kalatademaw niyam. patata' kami katayni mokan.&quot; Palamalan mapalalan no epah, mabawah no tayo ko kalayan sa, pasatimolen no mapalaway pacakat ko pipatata'. patata' sa, o daedac, balod no bila', tamolak, habay ato balaysan, silsilen i papah no paza. o polong ko misebengay to patata' no mapalaway. o sapatata' no Sakizaya sa, o sapatata'no roma a binacadan.</FORM>
    </S>
</TEXT>