<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Taywan_amislic" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taywan_amislic" copyright="CC BY-SA" citation="Taywan_amislic. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taywan_amislic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taywan_amislic, title = Taywan_amislic, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taywan_amislic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Taywan amislic,Taywan mapulung iza ku tulu amislic a hecek, liwasak i Ciyai' a niyazu', Nabakuwan kuhkuh a niyazu' Bakung, uynian amislic a hecek paya itini i 11 a zazan 70.5 kungli a kitizaan, nilacula salenga sa yahecek muneng i sadipasan a buyu atu waliyu salungan sa, hina lilid tu katuuday tayniay misasingay a labang, pahahanay , nika matineng kisu haw izai uynian amislic a hecek i teban izaw ku cacay a ngela' a buhang haw, amislic uyni nituzu'an amisan tu 23.5 tu', mahizaay salaliyasa tu kakutiay atu alababay, u kahapinangay uyzaan Taywan amislic nu timulan u kawaw maluk palumaan, i kakitiay sa u palingad atu seykyaw, i nu wamisan nipalumaan sa mahizaay alababay nipalumaan uci'ya atu tipus, u lalud katukuhan tu kalahukan sa mapacila tatudung sa mapadil talbu niya ngala' buhang nuya hecek a amislic, ayzasatu, tapiingan nipatizengan u labang tangsul a mitanam tu i sasa cayay kaazih tu nayi' ku adingu, sisa micaliway nauyzaan tayniay pasasing asakiningan sa, kapiazih piasip tu nakamuan a paya matineng tu mitesekay kaliyuhan sepatay puu'. lahad a mauzipay mulangaway. amislic a hecek nu timulan u kakiti'ay a kitizaan, i nu wamisan azihan u kakuti'ay a kitizaan, satu, masemetuy a kitizaan, kaliudaday, kyu, i tiniay a kilakilangan macebed, nipalumaan malubic. kahunghung a niyazu' micidekay ku ba'tu, kahunghung a niyazu' tusa micidekay ba'tu itiza i Nabakuwan ka lalitemuhan i capi nuwaliyan amislic a hecek a azihan madayum ku saculil. nay pay 11 a zazan 73k kitizaan, pakelang balunnga luma' taayawan muculil katukauh datipasan, a maazih ya cacay masaatiladay a ba'tu mahiza u nitepikan a hakun a wayway, duduc han yu enemay kalimucu'ay kaydang tapabaw han muculil sa, ya masaatiladay a ba'tu i pabaw niza mahiza u kapuwasan nu lamal, u niculilan nu malalanu'ay a lamal mala luud tu nu buyu' a lamal. zuma cacay masaatiladay a ba'tu masahecekay nipuwasanan nu lamal a ba'tu malecad masiluc tuway min, i pabaw mulangaw tu yadah ku mahicahicaay mulangaway malukutay. itini nuwaliyan pilangawan nu pidakelung cay ka yadah, muculi tini a kenis, kapisikul tu isasa nu kuku' mulangaway u mahizaay lutuk a sapuluma tu pidakelun. kahemid a niyazu'. Tafokan a niyazu' palaelan a sauwac, pangcah a kamu ( kalikeluha) sananay, zayhan sakatahkal nu sawac i bayu macapi ku amislic hecek tatudung sa kalikeluhan nu a kutiay alababay. palaelan a sawac cay kakatuud ku patadasay a tademaw, hizaentu nu buyu' a kilakilangan nu uyaannay tu lahaday a liwliw, a iyadah ku nilaculan nu lahaday mulangaway mauzipay, mahiza u caket, Taywan a Mogera insularis, Callosciurus erythraeus,Hylaran latouchii, China Hyla chinensis,Taywan a bulalangat hatiza. katahkalan nu sawac a nanum i bayu pabesuc malalikeluh tu bayu, ahaciday bayu atu abesaay nanum macacamul u micidek a liwliw, matatungus miselep tu nu bayuay hakya panukasay mauzip u buting kalang kabus, sisa muculal tu, yadah ku kasatimanay mauzipay i nanum, tinaku kahemid, Pinnotheres, Taywan Eriocheir rectus Macrobrachium formosense, tuda, lipun a Sicyopterus japonicus, Kuhlia rupestris hatiza. uyni u pitapal tu macacubelisay a buting kabus kalang u kapahay a kitizaan; sangaleben u lalud balangbangan, asipi han pinaay a mang Taywan Eriocheir rectus, adidiay a Eriocheir rectus, tapabaw mikilim tu nu tuas sakata luma' a zazan, katuud sabeleng maluyalu, kakekan miazih, Cawi a niyazu' misimaw tu Tabukan a sawac i liwliw nu mauzipay, i 88 a mihcaan patizeng tu palaelan a sawac midiputay tu sawac a sakaput, i niyazu'ay min a binawlan milihizamin atu musakawaw misimaw tu sawac,satu Tabuka a sawac mauzipay nilaculan a masakapah kuni pidiput. nisulitan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Taywan amislic,Taywan mapolong iza ko tolo amislic a hecek, liwasak i Ciyai' a niyazo', Nabakowan kohkoh a niyazo' Bakong, oynian amislic a hecek paya itini i 11 a zazan 70.5 kongli a kitizaan, nilacola salenga sa yahecek moneng i sadipasan a boyo ato waliyo salongan sa, hina lilid to katooday tayniay misasingay a labang, pahahanay , nika matineng kiso haw izai oynian amislic a hecek i teban izaw ko cacay a ngela' a bohang haw, amislic oyni nitozo'an amisan to 23.5 to', mahizaay salaliyasa to kakotiay ato alababay, o kahapinangay oyzaan Taywan amislic no timolan o kawaw malok palomaan, i kakitiay sa o palingad ato seykyaw, i no wamisan nipalomaan sa mahizaay alababay nipalomaan oci'ya ato tipos, o lalod katokohan to kalahokan sa mapacila tatodong sa mapadil talbo niya ngala' bohang noya hecek a amislic, ayzasato, tapiingan nipatizengan o labang tangsol a mitanam to i sasa cayay kaazih to nayi' ko adingo, sisa micaliway naoyzaan tayniay pasasing asakiningan sa, kapiazih piasip to nakamoan a paya matineng to mitesekay kaliyohan sepatay poo'. lahad a maozipay molangaway. amislic a hecek no timolan o kakiti'ay a kitizaan, i no wamisan azihan o kakoti'ay a kitizaan, sato, masemetoy a kitizaan, kaliodaday, kyo, i tiniay a kilakilangan macebed, nipalomaan malobic. kahonghong a niyazo' micidekay ko ba'to, kahonghong a niyazo' tosa micidekay ba'to itiza i Nabakowan ka lalitemohan i capi nowaliyan amislic a hecek a azihan madayom ko sacolil. nay pay 11 a zazan 73k kitizaan, pakelang balonnga loma' taayawan mocolil katokaoh datipasan, a maazih ya cacay masaatiladay a ba'to mahiza o nitepikan a hakon a wayway, dodoc han yo enemay kalimoco'ay kaydang tapabaw han mocolil sa, ya masaatiladay a ba'to i pabaw niza mahiza o kapowasan no lamal, o nicolilan no malalano'ay a lamal mala lood to no boyo' a lamal. zoma cacay masaatiladay a ba'to masahecekay nipowasanan no lamal a ba'to malecad masiloc toway min, i pabaw molangaw to yadah ko mahicahicaay molangaway malokotay. itini nowaliyan pilangawan no pidakelong cay ka yadah, mocoli tini a kenis, kapisikol to isasa no koko' molangaway o mahizaay lotok a sapoloma to pidakelon. kahemid a niyazo'. Tafokan a niyazo' palaelan a saowac, pangcah a kamo ( kalikeloha) sananay, zayhan sakatahkal no sawac i bayo macapi ko amislic hecek tatodong sa kalikelohan no a kotiay alababay. palaelan a sawac cay kakatood ko patadasay a tademaw, hizaento no boyo' a kilakilangan no oyaannay to lahaday a liwliw, a iyadah ko nilacolan no lahaday molangaway maozipay, mahiza o caket, Taywan a Mogera insolaris, Calloscioros erythraeos,Hylaran latoochii, China Hyla chinensis,Taywan a bolalangat hatiza. katahkalan no sawac a nanom i bayo pabesoc malalikeloh to bayo, ahaciday bayo ato abesaay nanom macacamol o micidek a liwliw, matatongos miselep to no bayoay hakya panokasay maozip o boting kalang kabos, sisa mocolal to, yadah ko kasatimanay maozipay i nanom, tinako kahemid, Pinnotheres, Taywan Eriocheir rectos Macrobrachiom formosense, toda, lipon a Sicyopteros japonicos, Kohlia ropestris hatiza. oyni o pitapal to macacobelisay a boting kabos kalang o kapahay a kitizaan; sangaleben o lalod balangbangan, asipi han pinaay a mang Taywan Eriocheir rectos, adidiay a Eriocheir rectos, tapabaw mikilim to no toas sakata loma' a zazan, katood sabeleng maloyalo, kakekan miazih, Cawi a niyazo' misimaw to Tabokan a sawac i liwliw no maozipay, i 88 a mihcaan patizeng to palaelan a sawac midipotay to sawac a sakapot, i niyazo'ay min a binawlan milihizamin ato mosakawaw misimaw to sawac,sato Taboka a sawac maozipay nilacolan a masakapah koni pidipot. nisolitan</FORM>
    </S>
</TEXT>