<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tekusiciyapahungtulas" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tekusiciyapahungtulas" copyright="CC BY-SA" citation="Tekusiciyapahungtulas. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekusiciyapahungtulas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tekusiciyapahungtulas, title = Tekusiciyapahungtulas, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekusiciyapahungtulas} }">
    <S id="0">
        <FORM>Tekusiciyapa.hungtulas . tekusiciyapa &quot;kamunu sipanya: Tegucigalpa nu hungtulas a kitidaan nu kanatal satabakiay a tukay, u tademaw sa 1,259,646 &quot;2019 &quot;tini i hungtulas nu teban, u ngangan sa tekusiciyapa a buyubuyu'an nu dangay, u talakaw nu bayu' sa 975 a depah. u iminida sa &quot;u ekinay a buyu'&quot; ( :Tegucigalpa) 1,259,646(2019 ) 975 . . namakacuwa ku ngangan [ ] yadahay a cuda musakamu tu tekusiciypa namakayni nu nawatel a kamu idaw ku kamu tu palekalay a imi. Katuud ku mudawisay tina aasipan, namakay say I wanatel a sulit &quot;Taguz galpa&quot; nu imi &quot;nubuyu'a ging han&quot;, nika u mahiniay a picuyaku caykaw matatudungay, tawya mialaw tinapala a kitidaan sa tiniai atademaw cay katineng kuheni tunika sikakutkutan tu baetu itini. . Taguz galpa . duma akamu sa tekusiciypa a imi sa u mikulitay tu baetu sa, itini &quot;tekusiciypa nu naemekan&quot; idaw ku cuyaku ni laytisiyaawyila namakay duma a kamu sa. . demiad [ ] tekusiciypa idaw ku dihemayay a caledes atu suemetay atu maacakay nu demiad. u mahiniay sa tatelungan nu cungmaycu a tukay, tekusiciypa nu demiad u sasapiay, wiydasa talakaw ku bayu'. . . mahida u hungtulas nu tebanyadahay a kitidaan, pulung nu tukay u caledesay a demiad, nika u talakaw nu du sa mahida u diheku kisasaan nu diheb atu lilis nu bay uku sasa, sinteb nu demiad sa 19 C(66 F) 23 (73 ) adu nu laad. 19 C(66 F) 23 (73 ) . hungtulas hungtulas pulung a kanatal &quot; kamunu sipanya: República de Honduras u ngangan sa hungtulas han &quot;Honduras&quot; nu cungmaycu a pulung nu kanatal, tipan sa kakapulungan a lilis, nu amisan sa mitules, tu timulan nu pangkiw a salwatu malalutin; timilan masasucapi tu iciyalakuwa; walian sa nuamisan a bayu nu ciyalepihay; timulan sa pasytipan nu hungsaykawan pasayda i taypiyang nu tatahekalan nu bayu'.nuytiniay sa u ciyalepihay atu tane a maluyaluyay a sunal nu bayu' a maluyaluyay a subal nu pala'. ( :República de Honduras) (Honduras) , . , . ngangan nu kanatal [ ] yu 15 asiki nu mibalungaay a ziday, u sipanya mibalungaay a sinming duduc sat u lilis nu bayu' makaadih tu ilabuay a nanum, nu sipanya akamu sa &quot;las honduras,fondos atu profundidades u imi nida sa wiylabuay isasaay atu mangaleb ku labu. 15 :las honduras,fondos profundidades : , . palilid, u sipanya mibalungaay a sinmung ci kelisetuhu.kelunpu 1502 amihcaan sadikuday nuda sakalulu a paculul tu balung katukuh makatepa cunida tu pala' sa, ya balunga nu masakaputay makalikeluh tu baliyus, sadukuday sa mademec nu heni ku bali, kyu biyalaw sa: Gracias a Dios que salimos de estas honduras! &quot; . mikukay tu paudipay sadikuday sa tahekal tu itini cayay katinengi a labu nu nanum&quot; 1502 : Gracias a Dios que salimos de estas honduras!. Tekusiciypa i 16 asiki patideng , tawya tu ekim ging a kakutkutan nu kitidaan, hungtulas misiteked nadikudan sa kanatal nuheni i tekusiciypa atu mayakuwa nu laad masumad kina lulu, katukuh 1880 amihcaan kya mapatektek tu itini. 16 , 1880 . tuna tukay idaw ku mitenunay misawangay tabakuay a kakawaw. Inatukay nu hungtulas daw ku nuudipay a daygaku singanganay a daygaku, nayi 1847 a mihcaan a patideng. Idaw ku kanatal sasingaan tu nu mukasi acacanan. Tekusiciyapa makaykungtin a kanatal a pahikukian tatacuwa kapah ku dadan nu heni. , , . 1847 . . . Lala' [ ] u palanu hungtulas hungtulas tini i taypiyang atu ciyalepia bayunu teban, wali atu amisan idaw ku pikaykung tu kilakilangan, tipan tu wali sa katuuday ku tademaw macacelcel I sasanu banaw, u keke a banaw nu hungtulas atu niciyalakuwa u malaliyasay. Hungtu las idaw ku tinuluay a cayay kalecad nu kitidaan; ahebal ku pala u enal atu talakaw macebet macacelcel mulilis tubayu'. . : . U labusa u buyubuyu'an, makaalatu 80 ku pala nu kanatal. amisay u tabakiay nika isasa nu ciyalepihay atu hungsaykawan mitules tu taypiyang nu sasa masasucebus ku enal misiteked. 80 . . Tinulu a kitidaan nudemiad cayay nami kalecad, ciyalepihay nu caledesay a tu suenetay ku demiad, talakaw ku caledes nuka suemet, tu mihcaan a maudad sa malatinusa nika malecad tu. . . U taypiyang u caledesay atu maacakay suemet ku demiad, talakaw nu caledes, namakayni i 11abulad katukuh 4 abulad u kedalan a demiad. u enal sa idaw masametek ku kedal nu demiad, nika u caledes a demiad misiteked, tiniay a undu sa mikilul tu talakaw nu bayu talakaw tasasa. 11 4 . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
