<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tekusiciyapahungtulas" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tekusiciyapahungtulas" copyright="CC BY-SA" citation="Tekusiciyapahungtulas. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekusiciyapahungtulas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tekusiciyapahungtulas, title = Tekusiciyapahungtulas, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tekusiciyapahungtulas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tekusiciyapa.hungtulas德古西加巴. 宏都拉斯 tekusiciyapa "kamunu sipanya: Tegucigalpa nu hungtulas a kitidaan nu kanatal satabakiay a tukay, u tademaw sa 1,259,646 "2019 "tini i hungtulas nu teban, u ngangan sa tekusiciyapa a buyubuyu'an nu dangay, u talakaw nu bayu' sa 975 a depah. u iminida sa "u ekinay a buyu'" namakacuwa ku ngangan名稱由來  yadahay a cuda musakamu tu tekusiciypa namakayni nu nawatel a kamu idaw ku kamu tu palekalay a imi. Katuud ku mudawisay tina aasipan, namakay say I wanatel a sulit "Taguz-galpa" nu imi "nubuyu'a ging han", nika u mahiniay a picuyaku caykaw matatudungay, tawya mialaw tinapala a kitidaan sa tiniai atademaw cay katineng kuheni tunika sikakutkutan tu baetu itini. duma akamu sa tekusiciypa a imi sa u mikulitay tu baetu sa, itini "tekusiciypa nu naemekan" idaw ku cuyaku ni laytisiyaawyila namakay duma a kamu sa. demiad氣候  tekusiciypa idaw ku dihemayay a caledes atu suemetay atu maacakay nu demiad. u mahiniay sa tatelungan nu cungmaycu a tukay, tekusiciypa nu demiad u sasapiay, wiydasa talakaw ku bayu'. mahida u hungtulas nu tebanyadahay a kitidaan, pulung nu tukay u caledesay a demiad, nika u talakaw nu du sa mahida u diheku kisasaan nu diheb atu lilis nu bay uku sasa, sinteb nu demiad sa 19 °C(66 °F)和23℃(73℉) adu nu laad. hungtulas宏都拉斯 hungtulas pulung a kanatal " kamunu sipanya: República de Honduras u ngangan sa hungtulas han "Honduras" nu cungmaycu a pulung nu kanatal, tipan sa kakapulungan a lilis, nu amisan sa mitules, tu timulan nu pangkiw a salwatu malalutin; timilan masasucapi tu iciyalakuwa; walian sa nuamisan a bayu nu ciyalepihay; timulan sa pasytipan nu hungsaykawan pasayda i taypiyang nu tatahekalan nu bayu'.nuytiniay sa u ciyalepihay atu tane a maluyaluyay a sunal nu bayu' a maluyaluyay a subal nu pala'. :República de Honduras),通稱宏都拉斯(Honduras), . ngangan nu kanatal國名  yu 15 asiki nu mibalungaay a ziday, u sipanya mibalungaay a sinming duduc sat u lilis nu bayu' makaadih tu ilabuay a nanum, nu sipanya akamu sa "las honduras,fondos atu profundidades,u imi nida sa wiylabuay isasaay atu mangaleb ku labu. 在15 :las honduras,fondos 或 profundidades, . palilid, u sipanya mibalungaay a sinmung ci kelisetuhu.kelunpu 1502 amihcaan sadikuday nuda sakalulu a paculul tu balung katukuh makatepa cunida tu pala' sa, ya balunga nu masakaputay makalikeluh tu baliyus, sadukuday sa mademec nu heni ku bali, kyu biyalaw sa: ¡Gracias a Dios que salimos de estas honduras! " . mikukay tu paudipay sadikuday sa tahekal tu itini cayay katinengi a labu nu nanum" 相傳, :¡Gracias a Dios que salimos de estas honduras! . Tekusiciypa i 16 asiki patideng , tawya tu ekim ging a kakutkutan nu kitidaan, hungtulas misiteked nadikudan sa kanatal nuheni i tekusiciypa atu mayakuwa nu laad masumad kina lulu, katukuh 1880 amihcaan kya mapatektek tu itini. tuna tukay idaw ku mitenunay misawangay tabakuay a kakawaw. Inatukay nu hungtulas daw ku nuudipay a daygaku singanganay a daygaku, nayi 1847 a mihcaan a patideng. Idaw ku kanatal sasingaan tu nu mukasi acacanan. Tekusiciyapa makaykungtin a kanatal a pahikukian tatacuwa kapah ku dadan nu heni. u palanu hungtulas宏都拉斯的地形圖 hungtulas tini i taypiyang atu ciyalepia bayunu teban, wali atu amisan idaw ku pikaykung tu kilakilangan, tipan tu wali sa katuuday ku tademaw macacelcel I sasanu banaw, u keke a banaw nu hungtulas atu niciyalakuwa u malaliyasay. Hungtu las idaw ku tinuluay a cayay kalecad nu kitidaan; ahebal ku pala u enal atu talakaw macebet macacelcel mulilis tubayu'. U labusa u buyubuyu'an, makaalatu 80% ku pala nu kanatal. amisay u tabakiay nika isasa nu ciyalepihay atu hungsaykawan mitules tu taypiyang nu sasa masasucebus ku enal misiteked. Tinulu a kitidaan nudemiad cayay nami kalecad, ciyalepihay nu caledesay a tu suenetay ku demiad, talakaw ku caledes nuka suemet, tu mihcaan a maudad sa malatinusa nika malecad tu. . U taypiyang u caledesay atu maacakay suemet ku demiad, talakaw nu caledes, namakayni i 11abulad katukuh 4 abulad u kedalan a demiad. u enal sa idaw masametek ku kedal nu demiad, nika u caledes a demiad misiteked, tiniay a undu sa mikilul tu talakaw nu bayu talakaw tasasa. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tekosiciyapa.hongtolas德古西加巴. 宏都拉斯 tekosiciyapa "kamono sipanya: Tegocigalpa no hongtolas a kitidaan no kanatal satabakiay a tokay, o tademaw sa 1,259,646 "2019 "tini i hongtolas no teban, o ngangan sa tekosiciyapa a boyoboyo'an no dangay, o talakaw no bayo' sa 975 a depah. o iminida sa "o ekinay a boyo'" namakacowa ko ngangan名稱由來  yadahay a coda mosakamo to tekosiciypa namakayni no nawatel a kamo idaw ko kamo to palekalay a imi. Katood ko modawisay tina aasipan, namakay say I wanatel a solit "Tagoz-galpa" no imi "noboyo'a ging han", nika o mahiniay a picoyako caykaw matatodongay, tawya mialaw tinapala a kitidaan sa tiniai atademaw cay katineng koheni tonika sikakotkotan to baeto itini. doma akamo sa tekosiciypa a imi sa o mikolitay to baeto sa, itini "tekosiciypa no naemekan" idaw ko coyako ni laytisiyaawyila namakay doma a kamo sa. demiad氣候  tekosiciypa idaw ko dihemayay a caledes ato soemetay ato maacakay no demiad. o mahiniay sa tatelongan no congmayco a tokay, tekosiciypa no demiad o sasapiay, wiydasa talakaw ko bayo'. mahida o hongtolas no tebanyadahay a kitidaan, polong no tokay o caledesay a demiad, nika o talakaw no do sa mahida o diheko kisasaan no diheb ato lilis no bay oko sasa, sinteb no demiad sa 19 °C(66 °F)和23℃(73℉) ado no laad. hongtolas宏都拉斯 hongtolas polong a kanatal " kamono sipanya: República de Hondoras o ngangan sa hongtolas han "Hondoras" no congmayco a polong no kanatal, tipan sa kakapolongan a lilis, no amisan sa mitoles, to timolan no pangkiw a salwato malalotin; timilan masasocapi to iciyalakowa; walian sa noamisan a bayo no ciyalepihay; timolan sa pasytipan no hongsaykawan pasayda i taypiyang no tatahekalan no bayo'.noytiniay sa o ciyalepihay ato tane a maloyaloyay a sonal no bayo' a maloyaloyay a sobal no pala'. :República de Hondoras),通稱宏都拉斯(Hondoras), . ngangan no kanatal國名  yo 15 asiki no mibalongaay a ziday, o sipanya mibalongaay a sinming dodoc sat o lilis no bayo' makaadih to ilaboay a nanom, no sipanya akamo sa "las hondoras,fondos ato profondidades,o imi nida sa wiylaboay isasaay ato mangaleb ko labo. 在15 :las hondoras,fondos 或 profondidades, . palilid, o sipanya mibalongaay a sinmong ci kelisetoho.kelonpo 1502 amihcaan sadikoday noda sakalolo a pacolol to balong katokoh makatepa conida to pala' sa, ya balonga no masakapotay makalikeloh to baliyos, sadokoday sa mademec no heni ko bali, kyo biyalaw sa: ¡Gracias a Dios qoe salimos de estas hondoras! " . mikokay to paodipay sadikoday sa tahekal to itini cayay katinengi a labo no nanom" 相傳, :¡Gracias a Dios qoe salimos de estas hondoras! . Tekosiciypa i 16 asiki patideng , tawya to ekim ging a kakotkotan no kitidaan, hongtolas misiteked nadikodan sa kanatal noheni i tekosiciypa ato mayakowa no laad masomad kina lolo, katokoh 1880 amihcaan kya mapatektek to itini. tona tokay idaw ko mitenonay misawangay tabakoay a kakawaw. Inatokay no hongtolas daw ko noodipay a daygako singanganay a daygako, nayi 1847 a mihcaan a patideng. Idaw ko kanatal sasingaan to no mokasi acacanan. Tekosiciyapa makaykongtin a kanatal a pahikokian tatacowa kapah ko dadan no heni. o palano hongtolas宏都拉斯的地形圖 hongtolas tini i taypiyang ato ciyalepia bayono teban, wali ato amisan idaw ko pikaykong to kilakilangan, tipan to wali sa katooday ko tademaw macacelcel I sasano banaw, o keke a banaw no hongtolas ato niciyalakowa o malaliyasay. Hongto las idaw ko tinoloay a cayay kalecad no kitidaan; ahebal ko pala o enal ato talakaw macebet macacelcel molilis tobayo'. U labosa o boyoboyo'an, makaalato 80% ko pala no kanatal. amisay o tabakiay nika isasa no ciyalepihay ato hongsaykawan mitoles to taypiyang no sasa masasocebos ko enal misiteked. Tinolo a kitidaan nodemiad cayay nami kalecad, ciyalepihay no caledesay a to soenetay ko demiad, talakaw ko caledes noka soemet, to mihcaan a maodad sa malatinosa nika malecad to. . U taypiyang o caledesay ato maacakay soemet ko demiad, talakaw no caledes, namakayni i 11abolad katokoh 4 abolad o kedalan a demiad. o enal sa idaw masametek ko kedal no demiad, nika o caledes a demiad misiteked, tiniay a ondo sa mikilol to talakaw no bayo talakaw tasasa. .</FORM>
    </S>
</TEXT>