<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ten-ci_-sin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ten-ci_-sin" copyright="CC BY-SA" citation="Ten-ci_-sin. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ten-ci_-sin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ten-ci_-sin, title = Ten-ci_-sin, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ten-ci_-sin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ten-ci -sin 天際線 == Ten-ci -sin " kaku nu maci, kahaminan maadih ku hekahekalan atu tapukuan a sulit" u namaka tukay a talakaway a matatuntunduhay a luma' atu tapukuan. hakiya nu hida sananay a aadihan nu masangaay, picidekan, namakayda i yadahay nu muo-tin matatunduhay a lumaan a masangaay nu aadihan. Ten-ci -sin malatukayay nu masangaay nu luma'an a tademaw nu kakenihan, u sakay tukayan nu micidekay a aadihan. itini i macimacian, ina Ten-ci-sin mala ahebalay nu aadihan " u mahaminay adihan ku hekahekalan", sisa itini i tukay pangangan han u " tukay sakainalan nu aadihan". hatiniay tu nu tukayan, ina muo-ten matatunduhay a luma' itini i tapukuan a kenisan idaw ku angangangan nu nida. 天際線 . "Ten-ci -sin" ina sasakamuen sayaway a nika tahekala i cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan idaw ku enem (1896) mihcaan, tayan i Niu-ye pasingbungay idaw ku bangcalay nu kulitan a sapasingdng a sulitan. misangaay tu luma' ci Paw-luo.D. Se-pu-ken "Paul D. Spreireg" sakamusa tu Ten-ci-sin i tukay saan " saka udip nu i tukayay a u-li kasasiduma, u nalimaan kuyda sa, sakalecad nu aadihan nu heni sa". "天際線" D·斯普里根(Paul D. Spreiregen) ". ayda yadah tu ku i kitakiday nu matinengay tu Ten-ci-sin a masakaputay atu wan-cen, u sakay tukay a muo-ten matatunduhay a luma' a talakaw ku sakasiwantanan. idaw ku sananay sipakayda i bangcal atu talakaw nu luma'an atu kaku a Ten-ci-sin nu ahebal ku sakasiwantan. sasaausian nina Ten-ci-sin mahida u nipiwada tu saadidiay a 90 mi atu 295 ce sa, masangaay nu luma'an a pulung nu talakaw atu " u mi ku sausian, caay piala tu madicemay". anu masacacayay nu ta u pankiw ku sausi tu talakaw nu heni sa. . kasasiduma特徵 muo-ten matatungduhay a lumaan hinisa u tukay nu madayumay a kasasiduma. saan u sangan nu kaku atu hekal nu cabeng " cengan atu galasu" mamin ku hekal nu Ten-ci-sin a malalid, nu caayay ka lecad nu zitay a nisangaan tu matatunduhay a luma'an, masa micidekay tu a Ten-ci-sin. nika hidaan, itida i inainakaan idaw ku sakaadih a Ten-ci-sin, amica ku hida sananay namaka adidiay nu tademawan atu yadahay nu tademawan a nisangaan. sumamad古代 itida i Yi-ta-li Tuo-se-ka-na a Sen-ci-mi-ni-ya-nuo idaw ku picidekan a matatungduhay a luma'an saan ku kamu idaw ku " saka caay ka pawan a Ten-ci-sin". itida i sabaw sepat a seci maaalaw tu sakay kilian, manglay a sikili atu sakasiidaan a binacadan sapaseneng a kilian, malingatu tu i tukay misangan tu talakaway nu taan, sisa ina Sen-ci-mi-ni-ya-nuo mila sapanganganaw tu " cung-se-ci a Man-ha-tun" a Ten-ci-sin. . sumamad a Ye-men sumamaday a tukayan Si-pa-mu, idaw ku malakuuytay nu tusa a malebut (2000) a luitan. mangalay midiput tu tukay atu binacadan a caay ka sawacu nu Pei-in tademaw, ci Si-pa-mu itida i enem a seci patideng tu lima katuku tu siwa a matatungduhay nu luma'an. aminca ayda nina Si-pa-mu u tademaw nu heni pitu a malebut a kitidaan nu tukayan (7000), nika nika talakawan nina lumaan a idaw, ina tukay singangan tu " u sumamaday a matatungduhay a lumaan" atu likelikenan a Man-ha-tun. Sen ayda ina Ci-mi-ni-ya-nuo a iluitan nu niyadu'an atu Si-pa-mu a malumanay a cabeng mala Lin-he-kuo-cia-ke-wen masakaputay a kitikid lalangawan namaka babalakiay a nganganan. . aydaay a zitay 現代 Ce-cia-ke saan u aydaay nu tukay a Ten-ci-sin a tapang nu kitidaan. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku lima a mihcaan (1885), Ce-cia-ke misangan tu cacay a bataan nu matatungduhay a luma' nu luma' hukin a matatungduhay nu luma'an. inasangan u sayaway u mukinanay a sangaan. sisa nikudanay nu misangaay hida satu mitudung. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku siwa a mihcan, ina huytan matatungduhay a luma mala kitakiday u satalakaway nu sanga a luma'an. cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu (1973) mihcaan, ina Ce-cia-ke a Ten-ci-sin milab utu Si-e-se matatungduhay a luma'an " aydaay a Wi-li-se matatungduhay a luma'", nika namakayda i cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan (1890) mihcaan malingatu , u Niw-ye ku mialaay tu Ce-cia-ke a nikatalakawan tu sangaan. mala kitakid nu sayadahay nu muo-ten matatungduhay a tukayan. . katukuh i 1997 mihcaan masangan ku tusaay a taan, ina Si-e-se matatungduhay a luma'an itini i kitakid u satalakaway tu, itini tu i 20 seci nu ayawan, Ce-cia-ke atu Niw-ye u aydaay nu tukay nu Ten-ci-sin malahatay a milingatuay. 直到1997 . kilulsa tu 20 seci nu hedek u Ya-cuo kanatal nu nikaudip a nikalahatan. Ya-cuo angangangan nu tukay malingatu idaw ku masangaay nu matatungduhay a sangaan. saan tu San-hay-se a Pu-tun-sin-ci itida i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980 ) mihcaan naw u talutaludan, nika itida i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku tusa (1992 ) mihcaan malingatu misatadas, amelik satu a mabuwah, mala aydaay a pisiwbayan, mala aydaay a Ten-ci-sin. 隨著20 . cumud satu 21 seci, u Cung-tun a sisimalay nu kanatal ku sakay nikudan a kanatal hida satu matulin idaw ku tabakiay a tukay nu Ten-ci-sin a kiyakuan. Tu-pay a Ha-li-fa-ta itida i tusa a malebut cacay a bataan (2010 ) mihcaan malingatu misangan, mikiayaw tu naayaway a sangan nu muo-ten matatungduhay a luma'an, sa ina Tu-pay mala matulinay nu sangan a talakaw nu tukayan. 進入21世紀, . katukuh tu tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) mihcaan, Sin-kan itida i 150 kun-ce a sangaan milakuuyt tu 20 a seci nu dayhiwan a muo-tin-luo nu Ten-ci-sin a Niw-ye, u Tu-pay itida i 200 mi a sangaan nu lima'an milakuuyt tu Niw-ye, mala kitakiday u dayhiw a Ten-ci-sin nu tukayan. hatidaay a wancen saan tu udip a nika situngusay nu Ten-ci-sin tu nganganan. pasu Emporis a cudadan tu nicukaymasan atu duma nu sulitan u sangan a nipatahekalan, pulung han mala Ten-ci-sin. sakasinganganan nu satalakaway han tulu a tukayan u Sin-kan, Suo-e atu Se-cen. Emporis . sapicukaymas 運用 mahiniay a Ten-ci-sin u dadayiwan nu tukay a tataydaan midang nu waywayan, pasu iga, kamuk nu tilibi, pasingbungan atu duma nu metian a kulul atu tataydaan misasing tu papatahekalan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ten-ci -sin 天際線 == Ten-ci -sin " kako no maci, kahaminan maadih ko hekahekalan ato tapokoan a solit" o namaka tokay a talakaway a matatontondohay a loma' ato tapokoan. hakiya no hida sananay a aadihan no masangaay, picidekan, namakayda i yadahay no moo-tin matatondohay a lomaan a masangaay no aadihan. Ten-ci -sin malatokayay no masangaay no loma'an a tademaw no kakenihan, o sakay tokayan no micidekay a aadihan. itini i macimacian, ina Ten-ci-sin mala ahebalay no aadihan " o mahaminay adihan ko hekahekalan", sisa itini i tokay pangangan han o " tokay sakainalan no aadihan". hatiniay to no tokayan, ina moo-ten matatondohay a loma' itini i tapokoan a kenisan idaw ko angangangan no nida. 天際線 . "Ten-ci -sin" ina sasakamoen sayaway a nika tahekala i cacay a malebot walo a lasobo siwa a bataan idaw ko enem (1896) mihcaan, tayan i Nio-ye pasingbongay idaw ko bangcalay no kolitan a sapasingdng a solitan. misangaay to loma' ci Paw-loo.D. Se-po-ken "Paol D. Spreireg" sakamosa to Ten-ci-sin i tokay saan " saka odip no i tokayay a o-li kasasidoma, o nalimaan koyda sa, sakalecad no aadihan no heni sa". "天際線" D·斯普里根(Paol D. Spreiregen) ". ayda yadah to ko i kitakiday no matinengay to Ten-ci-sin a masakapotay ato wan-cen, o sakay tokay a moo-ten matatondohay a loma' a talakaw ko sakasiwantanan. idaw ko sananay sipakayda i bangcal ato talakaw no loma'an ato kako a Ten-ci-sin no ahebal ko sakasiwantan. sasaaosian nina Ten-ci-sin mahida o nipiwada to saadidiay a 90 mi ato 295 ce sa, masangaay no loma'an a polong no talakaw ato " o mi ko saosian, caay piala to madicemay". ano masacacayay no ta o pankiw ko saosi to talakaw no heni sa. . kasasidoma特徵 moo-ten matatongdohay a lomaan hinisa o tokay no madayomay a kasasidoma. saan o sangan no kako ato hekal no cabeng " cengan ato galaso" mamin ko hekal no Ten-ci-sin a malalid, no caayay ka lecad no zitay a nisangaan to matatondohay a loma'an, masa micidekay to a Ten-ci-sin. nika hidaan, itida i inainakaan idaw ko sakaadih a Ten-ci-sin, amica ko hida sananay namaka adidiay no tademawan ato yadahay no tademawan a nisangaan. somamad古代 itida i Yi-ta-li Too-se-ka-na a Sen-ci-mi-ni-ya-noo idaw ko picidekan a matatongdohay a loma'an saan ko kamo idaw ko " saka caay ka pawan a Ten-ci-sin". itida i sabaw sepat a seci maaalaw to sakay kilian, manglay a sikili ato sakasiidaan a binacadan sapaseneng a kilian, malingato to i tokay misangan to talakaway no taan, sisa ina Sen-ci-mi-ni-ya-noo mila sapanganganaw to " cong-se-ci a Man-ha-ton" a Ten-ci-sin. . somamad a Ye-men somamaday a tokayan Si-pa-mo, idaw ko malakooytay no tosa a malebot (2000) a loitan. mangalay midipot to tokay ato binacadan a caay ka sawaco no Pei-in tademaw, ci Si-pa-mo itida i enem a seci patideng to lima katoko to siwa a matatongdohay no loma'an. aminca ayda nina Si-pa-mo o tademaw no heni pito a malebot a kitidaan no tokayan (7000), nika nika talakawan nina lomaan a idaw, ina tokay singangan to " o somamaday a matatongdohay a lomaan" ato likelikenan a Man-ha-ton. Sen ayda ina Ci-mi-ni-ya-noo a iloitan no niyado'an ato Si-pa-mo a malomanay a cabeng mala Lin-he-koo-cia-ke-wen masakapotay a kitikid lalangawan namaka babalakiay a nganganan. . aydaay a zitay 現代 Ce-cia-ke saan o aydaay no tokay a Ten-ci-sin a tapang no kitidaan. cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko lima a mihcaan (1885), Ce-cia-ke misangan to cacay a bataan no matatongdohay a loma' no loma' hokin a matatongdohay no loma'an. inasangan o sayaway o mokinanay a sangaan. sisa nikodanay no misangaay hida sato mitodong. cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko siwa a mihcan, ina hoytan matatongdohay a loma mala kitakiday o satalakaway no sanga a loma'an. cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan idaw ko tolo (1973) mihcaan, ina Ce-cia-ke a Ten-ci-sin milab oto Si-e-se matatongdohay a loma'an " aydaay a Wi-li-se matatongdohay a loma'", nika namakayda i cacay a malebot walo a lasobo siwa a bataan (1890) mihcaan malingato , o Niw-ye ko mialaay to Ce-cia-ke a nikatalakawan to sangaan. mala kitakid no sayadahay no moo-ten matatongdohay a tokayan. . katokoh i 1997 mihcaan masangan ko tosaay a taan, ina Si-e-se matatongdohay a loma'an itini i kitakid o satalakaway to, itini to i 20 seci no ayawan, Ce-cia-ke ato Niw-ye o aydaay no tokay no Ten-ci-sin malahatay a milingatoay. 直到1997 . kilolsa to 20 seci no hedek o Ya-coo kanatal no nikaodip a nikalahatan. Ya-coo angangangan no tokay malingato idaw ko masangaay no matatongdohay a sangaan. saan to San-hay-se a Po-ton-sin-ci itida i cacay a malebot siwa a lasobo walo a bataan (1980 ) mihcaan naw o talotalodan, nika itida i cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko tosa (1992 ) mihcaan malingato misatadas, amelik sato a mabowah, mala aydaay a pisiwbayan, mala aydaay a Ten-ci-sin. 隨著20 . comod sato 21 seci, o Cong-ton a sisimalay no kanatal ko sakay nikodan a kanatal hida sato matolin idaw ko tabakiay a tokay no Ten-ci-sin a kiyakoan. To-pay a Ha-li-fa-ta itida i tosa a malebot cacay a bataan (2010 ) mihcaan malingato misangan, mikiayaw to naayaway a sangan no moo-ten matatongdohay a loma'an, sa ina To-pay mala matolinay no sangan a talakaw no tokayan. 進入21世紀, . katokoh to tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tolo (2013) mihcaan, Sin-kan itida i 150 kon-ce a sangaan milakooyt to 20 a seci no dayhiwan a moo-tin-loo no Ten-ci-sin a Niw-ye, o To-pay itida i 200 mi a sangaan no lima'an milakooyt to Niw-ye, mala kitakiday o dayhiw a Ten-ci-sin no tokayan. hatidaay a wancen saan to odip a nika sitongosay no Ten-ci-sin to nganganan. paso Emporis a codadan to nicokaymasan ato doma no solitan o sangan a nipatahekalan, polong han mala Ten-ci-sin. sakasinganganan no satalakaway han tolo a tokayan o Sin-kan, Soo-e ato Se-cen. Emporis . sapicokaymas 運用 mahiniay a Ten-ci-sin o dadayiwan no tokay a tataydaan midang no waywayan, paso iga, kamok no tilibi, pasingbongan ato doma no metian a kolol ato tataydaan misasing to papatahekalan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>