<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Thau" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Thau" copyright="CC BY-SA" citation="Thau. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Thau, title = Thau, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Thau} }">
    <S id="0">
        <FORM>Thau kakilimn :( :Thau Thao)i Taywan sabaw enem ku binacadan u Thau a binacadan u saka sabaw cacay a binacadan nilaculan u Thau a binacadan u saka sabaw cacay a binacadan, u lisin nu Thau &quot;kanas nu kakawsan&quot;sakamu sa ku Thau &quot;ulalaluan &quot; u kanas ku suayawan nu heni, mapulung kuheni i Thau a tademaw a mibaung mibetik tu tuas nu heni nu Thau i tuluay a bulad nu malukay a kuyumi &quot;mipasapul paluma&quot;, pituay a bulad &quot;piadupan&quot;, waluay a bulad &quot;pibetikan tu tuas&quot; mahini ku lisin nu Thau. u salukiyaw nu Thau, saka cacay: nu aukay a lukiyaw, saka tusa: paazih tu binawlan tu lukiyaw, saka tulu: milisin tu silangec tu habay, sakauzip nuheni sa i kaumamadan matabal a mapulung kuheni atu zumaay a binacadan, sisa i nu buyu'ay atu paluma tu tipus, uynian kukakanan nu heni uni malaay makaanay u tubah,tali,kalitang, kubkub, uni u heci lami' nu buyu'. u tatama nu Thau u adup ku kawaw. uzikuc nu tatayna atu tatama, tatayna miikec tu sulu, i tizi i kasumamadan haw sa, u tenum ku kahingangan nu heni, mahiniay u &quot;takewn&quot; u keliw atu banuh nu wacu sapitenun, sapapaliw, tu malaliyum kupa adawa hawsa sisa madayum maala ku dawa, sasangaan nu Thau, a zikuc u lusic nu tatama na u bukul, atu pawti atu putac nu kilang ku sapisanga tu zikuc. tatayna a lusit wiza u cuung, u ledung nuayawan atu satelec calabet atu u bukul a kucu', hatu u keliw atu kupa' kusasangaan, nalimaan nuheni:i casumamadan misanga tu balunga, cucan u sacuculilan nu heni kapahamitupin taneng amitupin tu lima enem ku tademaw, nu sapibuting nu paylima'an wiza u adidi'ay a u ngiha nu pituktuk' tu sulu atu naba a suni:pituay a bulad sazikuzay a sandep pulung sa ku tatayna nu niyazu'ay a tatayna, mitibek a ngiha a lisin. u Thau nu niyazu' a tatayna, mudadaiw kuheni tu tuas, u niyay u sulu kupitungtung paladay nuheni kapah a tengilan ku suni mudadaw. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
