<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ti-syang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> : Titian 1487 1576 Italian . 12 Bellini . u tineng pabaluhay tu nikulitan, Ti syang Titian 1487 a mihcaan katukuh 1576 a mihcaan Italian, sakay kahemekan nu mikulita ci Wiy ni s, I Ta li nu naliman misulitay cumelak macakay nu Wi ni s. lecuhan i I ta li nu Wi ni s satipan salungan ku hekal nu buyuay a niyazu', Ka tu lay, 12 ku mihcaan hawsa ladaye nu wama ciniza miliwku i Wi ni s, zikuz ci Ti syang muliya tayza tayza i Wi ni s kakelul micumud i Bellini a pikulitan a pikawawan minanam mikulit, namahiza sa i kauzipan niza caay tu piliyas tu Wi ni s. Bellini Giorgione . yu, BeIIini atu ci Giorione kakilukilul satu mapatay, ci Ti syang mipatatungus tu tuyni masakaputay kapulungan a kanatalan tu nu mikulitay. , . i masakapahay henay a ziday i misulitay tu nu tademawan mizatengay nu mikeliday, micaluk atu plahad tu nu Wi ni s kucungay mikulitay, u sikulitay a nikulitan, misanga' tu wawaya atu mitiyung tu sapisulit uyza micuzuh pacumud tayza I baluhay a ngatu, i pikulitan tu nu kiwkay pakatineng tu kacakatan lekad a nilaculan a matelek ku nizatengan. 1533 . nisanga'an banihiway lipahak ku balucu' atu nikakapah ku nikauzip, nika i 1533 a mihcaan Ca li lima a lasubu a mihcaan pangangan u kakitaan zikuz, kulit satu &quot;Si pang ya mapalekay tu ku kiwkay&quot; atu &quot;Bey li tusa a lasubu a mihcaan u nilecuhan a wawa ci Tay ce tang.Pey ti nan piini ci Sen li a Di'tu&quot; mahalhal pasayza kakitaan a nikulitan. . . u nikulitan tu tademaw niza taneng patahkal paazih tu lalabu nu balucu' a kitakit nu tademaw, u kizemuay a mihcaan misadimel ku pikulit, icelang tanektek, kulikutitan malikat,caay tu pitantan ku nikulitan, sacacacay ku nipakuli yadah ku nikasumad. i tineng nu pikulit sakay zikuz palahan tu mikulitay nu Ow cow, tabaki ku nikalilid. , . u nikawawan ni Ti syang uyza u singanganay,u kahemekan a kawaw&quot; mahini ku patinaku, nika nalimaan malaheciaytu niza a caay situngus tu waway ciniza, u maadubay a tademaw ciniza, miliyung tu zuma a tademaw atu siaenengay maedap tu nabalucu'an nu uzip. nikauzipan . , . u saayaway nikulitan ni Ti syang mutesek ku nikalilid ni La pey al atu ci Mi kay lang ci low, zikuz u nikulitan niza palecad tu cumelakay a nisulitan nalimaan a nisangaan nu mikulitay, mangaleb kahenulan ku piyung tu sikulitaya, sakay nuayaw nu mikulitay mahiniay Lu pen s atu Pu san tabaki ku nikalilid. u nisanga'an niza tabaki ku nizatengan, kapah tabaki, makelec ku nisangaan a bacu, u kulikulitan salungan. . . . ci ti syang nanu Hungti Paw low tulu lasubu a mihcaac atu Sen sen low ma ti kow Hungti ca li lima lasubu a mihcaan matakus tayza i Low ma atu Hung tiay a luma' mikulit yadah ku nikulitan tu nu tademaway. nika katenes nikauzip niza angangan itini i Wi ni s amauzip, nadah ku nisubelidan tu nikulitan. angangan a nikulitan niza uyza kiwkayay atu kasumamaad a Low ma a nakamuan nu babalak ku sasulitan, matumes nu saigianan a manamuh mahemek tu nu ka satusil nu uzip nu tademaw. nisubelidan a zaysang 400 300 . 2008 5000 . . nikauzipan nikulitan ni Ti syang pakala tu 400, ayza nisupedan 300 tu. uzumaay &quot;Tay an na aci A ke tay ong&quot; i 2008 a mihcaan i Su ke lan nu kanatalay a Mey su kowan atu kanatal a Mey su kowan i 5000 mang nu Ing pang a kalisiw a aca a micakayan, mala u satekesay nikulitan nu kitakit. u nikulitan niza isasaay u sumanahay ku ayaw, satu nikulitan tahkal ku sumanahay kim, uyni a kulit pangangan han tu &quot;sumanahay Ti syang&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>
