<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ti-syang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ti-syang" copyright="CC BY-SA" citation="Ti-syang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ti-syang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ti-syang, title = Ti-syang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ti-syang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">油畫技巧革新者:提香 Titian 1487 ~ 1576 Italian u tineng pabaluhay tu nikulitan, Ti-syang Titian 1487 a mihcaan katukuh 1576 a mihcaan Italian, sakay kahemekan nu mikulita ci Wiy-ni-s, I-Ta-li nu naliman misulitay cumelak macakay nu Wi-ni-s. lecuhan i I-ta-li nu Wi-ni-s satipan salungan ku hekal nu buyuay a niyazu', Ka-tu-lay, 12 ku mihcaan hawsa ladaye nu wama ciniza miliwku i Wi-ni-s, zikuz ci Ti-syang muliya tayza tayza i Wi-ni-s kakelul micumud i Bellini a pikulitan a pikawawan minanam mikulit, namahiza sa i kauzipan niza caay tu piliyas tu Wi-ni-s. 當 Bellini 和 Giorgione . yu, BeIIini atu ci Giorione kakilukilul satu mapatay, ci Ti-syang mipatatungus tu tuyni masakaputay kapulungan a kanatalan tu nu mikulitay. i masakapahay henay a ziday i misulitay tu nu tademawan mizatengay nu mikeliday, micaluk atu plahad tu nu Wi-ni-s kucungay mikulitay, u sikulitay a nikulitan, misanga' tu wawaya atu mitiyung tu sapisulit uyza micuzuh pacumud tayza I baluhay a ngatu, i pikulitan tu nu kiwkay pakatineng tu kacakatan lekad a nilaculan a matelek ku nizatengan. nisanga'an banihiway lipahak ku balucu' atu nikakapah ku nikauzip, nika i 1533 a mihcaan Ca-li lima a lasubu a mihcaan pangangan u kakitaan zikuz, kulit satu "Si-pang-ya mapalekay tu ku kiwkay" atu "Bey-li tusa a lasubu a mihcaan u nilecuhan a wawa ci Tay-ce-tang.Pey-ti-nan piini ci Sen-li a Di'tu" mahalhal pasayza kakitaan a nikulitan. u nikulitan tu tademaw niza taneng patahkal paazih tu lalabu nu balucu' a kitakit nu tademaw, u kizemuay a mihcaan misadimel ku pikulit, icelang tanektek, kulikutitan malikat,caay tu pitantan ku nikulitan, sacacacay ku nipakuli yadah ku nikasumad. i tineng nu pikulit sakay zikuz palahan tu mikulitay nu Ow-cow, tabaki ku nikalilid. u nikawawan ni Ti-syang uyza u singanganay,u kahemekan a kawaw" mahini ku patinaku, nika nalimaan malaheciaytu niza a caay situngus tu waway ciniza, u maadubay a tademaw ciniza, miliyung tu zuma a tademaw atu siaenengay maedap tu nabalucu'an nu uzip. nikauzipan生平 u saayaway nikulitan ni Ti-syang mutesek ku nikalilid ni La-pey-al atu ci Mi-kay-lang-ci-low, zikuz u nikulitan niza palecad tu cumelakay a nisulitan nalimaan a nisangaan nu mikulitay, mangaleb kahenulan ku piyung tu sikulitaya, sakay nuayaw nu mikulitay mahiniay Lu-pen-s atu Pu-san tabaki ku nikalilid. u nisanga'an niza tabaki ku nizatengan, kapah tabaki, makelec ku nisangaan a bacu, u kulikulitan salungan. ci ti-syang nanu Hungti Paw- low tulu lasubu a mihcaac atu Sen-sen low-ma-ti kow Hungti ca-li lima lasubu a mihcaan matakus tayza i Low-ma atu Hung-tiay a luma' mikulit yadah ku nikulitan tu nu tademaway. nika katenes nikauzip niza angangan itini i Wi-ni-s amauzip, nadah ku nisubelidan tu nikulitan. angangan a nikulitan niza uyza kiwkayay atu kasumamaad a Low-ma a nakamuan nu babalak ku sasulitan, matumes nu saigianan a manamuh mahemek tu nu ka satusil nu uzip nu tademaw. nisubelidan a zaysang 遺產 nikauzipan nikulitan ni Ti-syang pakala tu 400, ayza nisupedan 300 tu. uzumaay "Tay-an-na aci A-ke-tay-ong" i 2008 a mihcaan i Su-ke-lan nu kanatalay a Mey-su-kowan atu kanatal a Mey-su-kowan i 5000 mang nu Ing-pang a kalisiw a aca a micakayan, mala u satekesay nikulitan nu kitakit. u nikulitan niza isasaay u sumanahay ku ayaw, satu nikulitan tahkal ku sumanahay kim, uyni a kulit pangangan han tu "sumanahay Ti-syang".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">油畫技巧革新者:提香 Titian 1487 ~ 1576 Italian o tineng pabalohay to nikolitan, Ti-syang Titian 1487 a mihcaan katokoh 1576 a mihcaan Italian, sakay kahemekan no mikolita ci Wiy-ni-s, I-Ta-li no naliman misolitay comelak macakay no Wi-ni-s. lecohan i I-ta-li no Wi-ni-s satipan salongan ko hekal no boyoay a niyazo', Ka-to-lay, 12 ko mihcaan hawsa ladaye no wama ciniza miliwko i Wi-ni-s, zikoz ci Ti-syang moliya tayza tayza i Wi-ni-s kakelol micomod i Bellini a pikolitan a pikawawan minanam mikolit, namahiza sa i kaozipan niza caay to piliyas to Wi-ni-s. 當 Bellini 和 Giorgione . yo, BeIIini ato ci Giorione kakilokilol sato mapatay, ci Ti-syang mipatatongos to toyni masakapotay kapolongan a kanatalan to no mikolitay. i masakapahay henay a ziday i misolitay to no tademawan mizatengay no mikeliday, micalok ato plahad to no Wi-ni-s kocongay mikolitay, o sikolitay a nikolitan, misanga' to wawaya ato mitiyong to sapisolit oyza micozoh pacomod tayza I balohay a ngato, i pikolitan to no kiwkay pakatineng to kacakatan lekad a nilacolan a matelek ko nizatengan. nisanga'an banihiway lipahak ko baloco' ato nikakapah ko nikaozip, nika i 1533 a mihcaan Ca-li lima a lasobo a mihcaan pangangan o kakitaan zikoz, kolit sato "Si-pang-ya mapalekay to ko kiwkay" ato "Bey-li tosa a lasobo a mihcaan o nilecohan a wawa ci Tay-ce-tang.Pey-ti-nan piini ci Sen-li a Di'to" mahalhal pasayza kakitaan a nikolitan. o nikolitan to tademaw niza taneng patahkal paazih to lalabo no baloco' a kitakit no tademaw, o kizemoay a mihcaan misadimel ko pikolit, icelang tanektek, kolikotitan malikat,caay to pitantan ko nikolitan, sacacacay ko nipakoli yadah ko nikasomad. i tineng no pikolit sakay zikoz palahan to mikolitay no Ow-cow, tabaki ko nikalilid. o nikawawan ni Ti-syang oyza o singanganay,o kahemekan a kawaw" mahini ko patinako, nika nalimaan malaheciayto niza a caay sitongos to waway ciniza, o maadobay a tademaw ciniza, miliyong to zoma a tademaw ato siaenengay maedap to nabaloco'an no ozip. nikaozipan生平 o saayaway nikolitan ni Ti-syang motesek ko nikalilid ni La-pey-al ato ci Mi-kay-lang-ci-low, zikoz o nikolitan niza palecad to comelakay a nisolitan nalimaan a nisangaan no mikolitay, mangaleb kahenolan ko piyong to sikolitaya, sakay noayaw no mikolitay mahiniay Lo-pen-s ato Po-san tabaki ko nikalilid. o nisanga'an niza tabaki ko nizatengan, kapah tabaki, makelec ko nisangaan a baco, o kolikolitan salongan. ci ti-syang nano Hongti Paw- low tolo lasobo a mihcaac ato Sen-sen low-ma-ti kow Hongti ca-li lima lasobo a mihcaan matakos tayza i Low-ma ato Hong-tiay a loma' mikolit yadah ko nikolitan to no tademaway. nika katenes nikaozip niza angangan itini i Wi-ni-s amaozip, nadah ko nisobelidan to nikolitan. angangan a nikolitan niza oyza kiwkayay ato kasomamaad a Low-ma a nakamoan no babalak ko sasolitan, matomes no saigianan a manamoh mahemek to no ka satosil no ozip no tademaw. nisobelidan a zaysang 遺產 nikaozipan nikolitan ni Ti-syang pakala to 400, ayza nisopedan 300 to. ozomaay "Tay-an-na aci A-ke-tay-ong" i 2008 a mihcaan i So-ke-lan no kanatalay a Mey-so-kowan ato kanatal a Mey-so-kowan i 5000 mang no Ing-pang a kalisiw a aca a micakayan, mala o satekesay nikolitan no kitakit. o nikolitan niza isasaay o somanahay ko ayaw, sato nikolitan tahkal ko somanahay kim, oyni a kolit pangangan han to "somanahay Ti-syang".</FORM>
    </S>
</TEXT>