<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tili" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tili" copyright="CC BY-SA" citation="Tili. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tili" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tili, title = Tili, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tili} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Tili nilaculan Tili &quot;kamu nu te tun: Dili nu pu taw ya a kamu: Díli duma anganaga sa:tili&quot;nu tung ti wun a kitidaan itida i ti wun a subal nu amisan. u tili sa nu tung ti wun tatelunga a minatu atu kitidaan misiwbay, u pahikukian malecad itaw ya nu binawlan atu hitay tininamin a micukaymas. ( :Dili :Díli : ) . . naemekan [ ] tili nay i 1520 a muhcaab nu pitawya a tademaw kusayaway itini a mueneng, i 1596 a mihcaan mala putawya tiwun a kakitidaan. sakakinatusa a nikalepacaw itawya sa u dipun ku mialaway. 1520 1596 . . kinatusa malpacaw sa pacubelisen ku putawya nu mikiayaway a mueneg. 1975 a mihcaan namakay putawya a tuce palekal, u tilisa mala tatelungen a kitidaan.1976 amihcaan 7 abulad u tung ti wun maala nu in ni a mupulung, u tili mala tung ti wun a kitidaan nu siyhu. . 1975 .1976 7 , . i tung ti wun yu mikilim tu sapatideng tawya sa, misacacay tu masakaputay nu in ni ahitay caypisengal mibakuhac atu milpacaw, makaala tu malebut ku mapatayay. . katukuh i 1999 a mihcaan, tung ti wun malaheci ku nipikuwan, kanamuhan nu pulunga kanatal a mikuwan. Katukuh 2002 a mihcaan 5 ay abulad 20 ademiad, tung ti wun muliyaw aca patideng misacaca, tili kinacacay aca mapacekil mala tung ti wun a kakitidaan. 1999 . 2002 5 20 . tungtiwun u mincu kungheku &quot;kamu nu tetun &quot; Repúblika Demokrátika Timor Leste nuputawya a kamu::República Democrática de Timor Leste&quot;, itini i nuwalian tu timulan a kitidaan u ti wun a subal nuwalian sa u kanatal, naw putawya i mabaatay nu walian idaw tu sa kya kitidaan nu cacay &quot;dumasa u awmen&quot;. ( :Repúblika Demokrátika Timor Leste :República Democrática de Timor Leste) ( :Timor Lorosa'e :Timor Leste) . 1999 amihcaan 8 abulad i aw cu nu kitidaan amucuduh sa malakuwit kunipisingkiw kya masacacay, 2002 a mihcaan 5 ay abulad 20 ademiad malingatu misiteked, 2002 a mihcaan 9a bulad 27 a demiad tatengaay tu milihida tu pulung nu kanatal, malasaka 191 a micumuday nu kanatal. 1999 8 2002 5 20 2002 9 27 191 . namakayca ku sulit [ ] u siy hu nu tung ti wun micukaymas tu &quot;Timor Leste&quot;itawya sa nu putawya ku kamu kamunu heni. Timor Leste . Leste nu putawya a kamu &quot; wali&quot; sananay a imi u Timor nanu in ni a kamu , nu &quot;wali&quot; sananay a imi. leste Timor timur . sisa utung ti wun ina kanatal a sasakamun mahida u sasliyut sananay a nagngan.nika i in ni ku mikuwanay henay sa u tung ti wun, muwala tu &quot;Timor Timur&quot; a sapangangan, kyu sukep han u tng ti wun &quot;Tim tim&quot;. &quot;Lorosa'e&quot; win isa u te tun han akamu u &quot;wali&quot; sananay a imi u tatahekalan nu cilal sa. . Timor Timur Tim tim . Lorosa'e . u kitidaan [ ] usapamata&quot; kitidaan nu tung ti wun : tatamaylaw a buyubuyu'an nu depad u ladelademan I waliyan nu tungtiwun I wali timul, i in du ni si ya a maluyaluay a subal nu walyan a adidiay a maluyaluyay a subal, walian micapi tu aw cu. . u lala' pasu tiwun a subal i nu walian pasanutipan a amisay a dadipasan nu bayu' maliwliw nu in ni masacacay u huy ti aw ku han a kitidaan u tapal sa u a taw lu a subal, i nu tipan apala' atu in ni u tipan a tiwunmalalutin. . uliwliwyadah ku buyu', enal, dadangkayan u masa caledesay u lutulutuka kudemiad, tu mihmihcaan talakaw ku caledes, u acak tu suemet matatudung silaad; uduma a kitidaan sa u caledes tu hinauda ku demiad, tu cacay a mihcaan sa yadah ku udad. , . hinaadih sa u hekalay milaecusay sa u balad atu maisid ku buyu', u ninel, micungdusay a nine latu caledesay a misaliyutay a demiad. , . u hekal sapilacul sa idaw ku ekim, simal, nuhekal a bali' mung, daylisiki. , , , , . u kakalikan sa tada micukaymas tu bakan atu lamal hidan, kyu maletek ku kilang atu mahuna ku lala' kyu malawpes. . liwliw nu tung ti wun a bayu' u tiwun ha a bayu' sau abayu' atu panta a bayu' nu san hu tabakiay a masatuluay a kalimucu' ku liwliw, idaw ku talakaw yadah ku cacanan nu san hu a ba'ba'tuwan atu mulangaway. , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
