<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_timu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: timu" copyright="CC BY-SA" citation="timu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/timu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_timu, title = timu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/timu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">timu misilsil tu nabalucu'an timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. salaedan :動物界 Animalia (aadupen nu salaedan) kulus :脊索動物門 Chordata (kulus nu aadupen) udip :輻鰭魚綱 Actinopteri (bu-ci nu buting a udip) mata :頜針目 Beloniformes (mata nu he-cen) sakatusa a matu :鶴鱵亞目 Belonoidei (sakatusa a matu nu he-cen) samataan :飛魚科 Exocoetidae (samataan nu timu) . timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. u buting. manamuh mukan kami uyiniyan a buting. nu mantaay a titi' yadah ku ceka'. anu macacak tu inay tu ku ceka'. kaliyut ya udip nida masatampi' u udip sa caay ka tanaya' , tanaya' nida sa 4545 li-mi , u laway nida adidi' tabaki ku mata, ya cekes nida ibaluwangay malecad tu i biliyay ku kaicelang, uyni u dikuday a unudikudan a cekes i tanaya'an ku ipabaway a cekes, u saka kalamkam a sitiba' nu buting sa nuynian u nudukunanay a nipacuna' sisa siduba' ku nipingaduy, yu tahekal mabahel sa macebal ku sakubad tanaya' ku nibahelan makaala tu malakuwud ku cacay a lasubu a kabatal kuni saselid. u wayway u wayaway nida i nanum mikilim cinida tu halawhaway a nanum , u heni sa maluyaluy acs a mingaduy, kakaydihan nuheni mukan uydaan amin u nabaway a kakanen, malecad tu ke-cen a buting, u nikaudip nuheni sa ipadaw tu nanum tu demidemiad anu si ti'kuk kuheni sa mikilim tu munabaway a damay amisati'kuk. &quot;S&quot; . anu macekuk kya buting sa macebal ku kya sakubal i baluwangay mubahel tahekal nunanum, nu ni bahel nuheni i hekal sakasaan nuheni mubahel tahekal sa u miladieway tu, caay kaw kacu wey-yu a cacay ku mukanay tu timu mukanen ku tunu atu padik , nukanen tu. Yu mabahel tahekal kya buting sa malecad tu amingiwangiw kya kikul, sisa malecad tu S ku kaku ipabaw a musaungay, makatukus tu 100 mi ku nibahel I hekal. Yu u mubahelay a buting kuynian sisa maluyaluy tu wamin kuheni a malkaput anumubahel kuheni sa macalcad tuwamin amubahel. sahicanan .kakanen u yadahay sa pawalian miakikan lalanganwan 2021 yu tayda kita i Butud midang idaw ku panutekan a kakawaw a tayda i tida? u datemaw malenes tu i Taywan sisa maydih tahekal a midang 綠島,小琉球 ku kakaydihan tayda amidang? nizatengan sakatayda i Butud nikasa maydih kaku amidateng kaku saka tayda a midang nikasa malcaday hakiya tunukamu nu taw, u kasenengan i tida saan , ku dadateng amidang yu uycanan ku sasamisiyan a misametek mizadeng sa idaay hakya ku tadaydaan a kakaymawan a miadih. patinaku tu u makasicay a midang, a tayda I ayaw la'dus amibulibul tu palisin nu timu. Ｑ: ? pinaay a bulad u lisin tu timu a lisin? A: tusaay a bulad atu tuluway a bulad pitakusan a lisin, sepatay atu enemay a bulad tatengay tu a lisin. u niyadi' a tademaw nu Butud , pamihcaan tusaay a bulad atu tuluway a bulad milunguc kuheni tu sakayadah nu timu nika sepatay a bulad katukuh izaw ku enemay abulad malingatu amisalil tu timu, unipanutekan nu niyadu' sa u tumu a cacay ku sasalilan, u duma a buting palisin muala uynian ku tatengilen nu labang amisawantan , itiya I pibutingan a bulad sa kapahaw tananum kami u midangan a tademaw? 飛魚對達悟族的sakangaay意義: : naida ku kamu nu sumamaday u timu atu itidaay a tademaw sakamu sa namakayda I sumamaday a kasenengan a kamu, anumisalami' laedus palamelen hicahica a buting sa ku kamu anu palamel musalami' sa idaw ku imelangay nu tademaw, ,招魚祭,終食祭. na ida ku iumeni'ay a sakubat niya timu pasepiyan pasubana tiya babalaki anu musalami' kamu satekezen ku nabi' amana palamel tu hicahica a buting, pasubana' apasubana' aca tu babalaki yadah ku mahicahocaay a timu, yu pasalilan tu timu sa idaw ku pilisin, idawaca ku kamu tu ahican kunikan, u dutus nu Butud ayda pibutingan pisalilan tu timu a lisin, tusa ku panutekan a lisin, sakacacay sa pitakusan alisin sakatusa sa pahedekan a lisin. tabaliay a timu idaw ku lisin, pisamisii amana ka petelac , amana pihantay . la'dus ami tiyun tu balunga nuheni. la'dus amitiyun tu salil nuheni. la'dus micapi tu papacukan atu papawaliyan a kakitidaan. la'dus amababalakas I nu sasaan nu niyadu' a minatu. la'dus misakamu tu la'dusay a kamu. la'dus mibakah tu ba'tu. ,叫Sacepo, Sacepo這樣子. makaamis a nuyadu' Ciwkangan, u mibutingay ku sakaudip nu Amis, tumihmihcaan limaay sa a bulad misalisin tu nu bayu a lisin, yada sa izaw ku tengil tu bali namaka Tau nu di'tu a kamu palatadamanay han ku timu, nikasa caay kawmami alaw tu lisin nu Tau , u sapakatineng a cacay tu midangay a labang, yu Ciwkangan a tapang ci Cen-de-ceng a kamu, tu lisin hananay u tatengaay sa u &quot;Sacepo&quot;han, yu malikuda ku minawlan sa uyniyan ku kamu u&quot;Sacepo&quot;hananay. . u timu tu mihmihcaan sepatay a bulad makatukuh enemay a bulad, tayni i Taywan makatimul a mingaduy, caay kaw Butud a Tau a tademaw acacay ku makalalaay u makatimul a amis idatukumakalalaay nikasa I tini I bungka nu Amis, inayay ku balucu' tu timu hananay a lalangwan, palacacanen han nuheni ku timu. Ciwkangan patademaway a tapang ci Kau-de-yuan nami salising tu kinacacayay nikasa caay kaw timu ku salisinan nuheni u bayu a lisin, yu malcapu amin ku niyadu' taydamin i dadisapan a mukan tu buting, nikasa nai' kunu Butud a Tau a tademaw a timu a lalangawan. Nika u Ciwkangan a tapang ci a Amis a tademaw palasa tatamanay a kakanen ku timu, maydih amin tenteng tu katuuday a midangay, amin buwah tu aidangan. dihen &quot;情形. tu mihmihcaan linaay abulad malingatu tu ku satimulan a Amis amisalisin tu bayu, itiya sa u kalesukan nu timu a buting, timu a buting mikilul tu dihen tayda i katimul nu bayu, caay kawAmis a cacay idaw ku Kanalan a lisin tub ayu, yu misalil tu timu kuhenisa itawya a misalisin tu a Di'tu nu bayu, sakasaan nuheni sa maydih a yadah ku nisalilan tu timu, alahican sa mikihatiya t uku Yilan, Pusung idaca kunu saetip a tabakiay a balunga tayni mikihatiya a misalil tu timu, alahican masabana' nuheni ku sasiti'kuk a timu maemin tunuheni maala sisa inayi' tu ku sasiti'kuk a timu manay inai' t uku sasalilan. . u timu sa u lalungucen nu Amis atu Kamalan amisalisin tu bayu, yu itiyaay a sapibuting a balunga u depay amin ku sapibuting nu heni a balunga, hanca caay tu pikiyadah tu tabakiay a balunga amibutingan, ayda sa nai' tu waca ku sasalilan nu mibutingay maydih a yadah ku buting a tayni i ayaw a mihcaan limaay a bulad pangiha'an nida ku kisibu, maydih a min tu sapibuting atu ladis mibuting sananay a nipanutekan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">timo misilsil to nabaloco'an timo hananay a boting caykalecad ko cekes noheni sisa pangangan han to o mobahelay a boting han kongangan. salaedan :動物界 Animalia (aadopen no salaedan) kolos :脊索動物門 Chordata (kolos no aadopen) odip :輻鰭魚綱 Actinopteri (bo-ci no boting a odip) mata :頜針目 Beloniformes (mata no he-cen) sakatosa a mato :鶴鱵亞目 Belonoidei (sakatosa a mato no he-cen) samataan :飛魚科 Exocoetidae (samataan no timo) . timo hananay a boting caykalecad ko cekes noheni sisa pangangan han to o mobahelay a boting han kongangan. o boting. manamoh mokan kami oyiniyan a boting. no mantaay a titi' yadah ko ceka'. ano macacak to inay to ko ceka'. kaliyot ya odip nida masatampi' o odip sa caay ka tanaya' , tanaya' nida sa 4545 li-mi , o laway nida adidi' tabaki ko mata, ya cekes nida ibalowangay malecad to i biliyay ko kaicelang, oyni o dikoday a onodikodan a cekes i tanaya'an ko ipabaway a cekes, o saka kalamkam a sitiba' no boting sa noynian o nodokonanay a nipacona' sisa sidoba' ko nipingadoy, yo tahekal mabahel sa macebal ko sakobad tanaya' ko nibahelan makaala to malakowod ko cacay a lasobo a kabatal koni saselid. o wayway o wayaway nida i nanom mikilim cinida to halawhaway a nanom , o heni sa maloyaloy acs a mingadoy, kakaydihan noheni mokan oydaan amin o nabaway a kakanen, malecad to ke-cen a boting, o nikaodip noheni sa ipadaw to nanom to demidemiad ano si ti'kok koheni sa mikilim to monabaway a damay amisati'kok. &quot;S&quot; . ano macekok kya boting sa macebal ko kya sakobal i balowangay mobahel tahekal nonanom, no ni bahel noheni i hekal sakasaan noheni mobahel tahekal sa o miladieway to, caay kaw kaco wey-yo a cacay ko mokanay to timo mokanen ko tono ato padik , nokanen to. Yo mabahel tahekal kya boting sa malecad to amingiwangiw kya kikol, sisa malecad to S ko kako ipabaw a mosaongay, makatokos to 100 mi ko nibahel I hekal. Yo o mobahelay a boting koynian sisa maloyaloy to wamin koheni a malkapot anomobahel koheni sa macalcad towamin amobahel. sahicanan .kakanen o yadahay sa pawalian miakikan lalanganwan 2021 yo tayda kita i Botod midang idaw ko panotekan a kakawaw a tayda i tida? o datemaw malenes to i Taywan sisa maydih tahekal a midang 綠島,小琉球 ko kakaydihan tayda amidang? nizatengan sakatayda i Botod nikasa maydih kako amidateng kako saka tayda a midang nikasa malcaday hakiya tonokamo no taw, o kasenengan i tida saan , ko dadateng amidang yo oycanan ko sasamisiyan a misametek mizadeng sa idaay hakya ko tadaydaan a kakaymawan a miadih. patinako to o makasicay a midang, a tayda I ayaw la'dos amibolibol to palisin no timo. Ｑ: ? pinaay a bolad o lisin to timo a lisin? A: tosaay a bolad ato toloway a bolad pitakosan a lisin, sepatay ato enemay a bolad tatengay to a lisin. o niyadi' a tademaw no Botod , pamihcaan tosaay a bolad ato toloway a bolad milongoc koheni to sakayadah no timo nika sepatay a bolad katokoh izaw ko enemay abolad malingato amisalil to timo, onipanotekan no niyado' sa o tomo a cacay ko sasalilan, o doma a boting palisin moala oynian ko tatengilen no labang amisawantan , itiya I pibotingan a bolad sa kapahaw tananom kami o midangan a tademaw? 飛魚對達悟族的sakangaay意義: : naida ko kamo no somamaday o timo ato itidaay a tademaw sakamo sa namakayda I somamaday a kasenengan a kamo, anomisalami' laedos palamelen hicahica a boting sa ko kamo ano palamel mosalami' sa idaw ko imelangay no tademaw, ,招魚祭,終食祭. na ida ko iomeni'ay a sakobat niya timo pasepiyan pasobana tiya babalaki ano mosalami' kamo satekezen ko nabi' amana palamel to hicahica a boting, pasobana' apasobana' aca to babalaki yadah ko mahicahocaay a timo, yo pasalilan to timo sa idaw ko pilisin, idawaca ko kamo to ahican konikan, o dotos no Botod ayda pibotingan pisalilan to timo a lisin, tosa ko panotekan a lisin, sakacacay sa pitakosan alisin sakatosa sa pahedekan a lisin. tabaliay a timo idaw ko lisin, pisamisii amana ka petelac , amana pihantay . la'dos ami tiyon to balonga noheni. la'dos amitiyon to salil noheni. la'dos micapi to papacokan ato papawaliyan a kakitidaan. la'dos amababalakas I no sasaan no niyado' a minato. la'dos misakamo to la'dosay a kamo. la'dos mibakah to ba'to. ,叫Sacepo, Sacepo這樣子. makaamis a noyado' Ciwkangan, o mibotingay ko sakaodip no Amis, tomihmihcaan limaay sa a bolad misalisin to no bayo a lisin, yada sa izaw ko tengil to bali namaka Tao no di'to a kamo palatadamanay han ko timo, nikasa caay kawmami alaw to lisin no Tao , o sapakatineng a cacay to midangay a labang, yo Ciwkangan a tapang ci Cen-de-ceng a kamo, to lisin hananay o tatengaay sa o &quot;Sacepo&quot;han, yo malikoda ko minawlan sa oyniyan ko kamo o&quot;Sacepo&quot;hananay. . o timo to mihmihcaan sepatay a bolad makatokoh enemay a bolad, tayni i Taywan makatimol a mingadoy, caay kaw Botod a Tao a tademaw acacay ko makalalaay o makatimol a amis idatokomakalalaay nikasa I tini I bongka no Amis, inayay ko baloco' to timo hananay a lalangwan, palacacanen han noheni ko timo. Ciwkangan patademaway a tapang ci Kao-de-yoan nami salising to kinacacayay nikasa caay kaw timo ko salisinan noheni o bayo a lisin, yo malcapo amin ko niyado' taydamin i dadisapan a mokan to boting, nikasa nai' kono Botod a Tao a tademaw a timo a lalangawan. Nika o Ciwkangan a tapang ci a Amis a tademaw palasa tatamanay a kakanen ko timo, maydih amin tenteng to katooday a midangay, amin bowah to aidangan. dihen &quot;情形. to mihmihcaan linaay abolad malingato to ko satimolan a Amis amisalisin to bayo, itiya sa o kalesokan no timo a boting, timo a boting mikilol to dihen tayda i katimol no bayo, caay kawAmis a cacay idaw ko Kanalan a lisin tob ayo, yo misalil to timo kohenisa itawya a misalisin to a Di'to no bayo, sakasaan noheni sa maydih a yadah ko nisalilan to timo, alahican sa mikihatiya t oko Yilan, Posong idaca kono saetip a tabakiay a balonga tayni mikihatiya a misalil to timo, alahican masabana' noheni ko sasiti'kok a timo maemin tonoheni maala sisa inayi' to ko sasiti'kok a timo manay inai' t oko sasalilan. . o timo sa o lalongocen no Amis ato Kamalan amisalisin to bayo, yo itiyaay a sapiboting a balonga o depay amin ko sapiboting no heni a balonga, hanca caay to pikiyadah to tabakiay a balonga amibotingan, ayda sa nai' to waca ko sasalilan no mibotingay maydih a yadah ko boting a tayni i ayaw a mihcaan limaay a bolad pangiha'an nida ko kisibo, maydih a min to sapiboting ato ladis miboting sananay a nipanotekan. namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>