<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_timu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: timu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">timu misilsil tu nabalucu'an timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia (aadupen nu salaedan) kulus :ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata (kulus nu aadupen) udip :ŤľĽťį≠ť≠öÁ∂Ī Actinopteri (bu-ci nu buting a udip) mata :ť†úťáĚÁõģ Beloniformes (mata nu he-cen) sakatusa a matu :ť∂īťĪĶšļěÁõģ Belonoidei (sakatusa a matu nu he-cen) samataan :ť£õť≠öÁßĎ Exocoetidae (samataan nu timu) . timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. u buting. manamuh mukan kami uyiniyan a buting. nu mantaay a titi' yadah ku ceka'. anu macacak tu inay tu ku ceka'. kaliyut ya udip nida masatampi' u udip sa caay ka tanaya' , tanaya' nida sa 4545 li-mi , u laway nida adidi' tabaki ku mata, ya cekes nida ibaluwangay malecad tu i biliyay ku kaicelang, uyni u dikuday a unudikudan a cekes i tanaya'an ku ipabaway a cekes, u saka kalamkam a sitiba' nu buting sa nuynian u nudukunanay a nipacuna' sisa siduba' ku nipingaduy, yu tahekal mabahel sa macebal ku sakubad tanaya' ku nibahelan makaala tu malakuwud ku cacay a lasubu a kabatal kuni saselid. u wayway u wayaway nida i nanum mikilim cinida tu halawhaway a nanum , u heni sa maluyaluy acs a mingaduy, kakaydihan nuheni mukan uydaan amin u nabaway a kakanen, malecad tu ke-cen a buting, u nikaudip nuheni sa ipadaw tu nanum tu demidemiad anu si ti'kuk kuheni sa mikilim tu munabaway a damay amisati'kuk. "S" . anu macekuk kya buting sa macebal ku kya sakubal i baluwangay mubahel tahekal nunanum, nu ni bahel nuheni i hekal sakasaan nuheni mubahel tahekal sa u miladieway tu, caay kaw kacu wey-yu a cacay ku mukanay tu timu mukanen ku tunu atu padik , nukanen tu. Yu mabahel tahekal kya buting sa malecad tu amingiwangiw kya kikul, sisa malecad tu S ku kaku ipabaw a musaungay, makatukus tu 100 mi ku nibahel I hekal. Yu u mubahelay a buting kuynian sisa maluyaluy tu wamin kuheni a malkaput anumubahel kuheni sa macalcad tuwamin amubahel. sahicanan .kakanen u yadahay sa pawalian miakikan lalanganwan 2021 yu tayda kita i Butud midang idaw ku panutekan a kakawaw a tayda i tida? u datemaw malenes tu i Taywan sisa maydih tahekal a midang Á∂†Ś≥∂,ŚįŹÁźČÁźÉ ku kakaydihan tayda amidang? nizatengan sakatayda i Butud nikasa maydih kaku amidateng kaku saka tayda a midang nikasa malcaday hakiya tunukamu nu taw, u kasenengan i tida saan , ku dadateng amidang yu uycanan ku sasamisiyan a misametek mizadeng sa idaay hakya ku tadaydaan a kakaymawan a miadih. patinaku tu u makasicay a midang, a tayda I ayaw la'dus amibulibul tu palisin nu timu. ÔľĪ: ? pinaay a bulad u lisin tu timu a lisin? A: tusaay a bulad atu tuluway a bulad pitakusan a lisin, sepatay atu enemay a bulad tatengay tu a lisin. u niyadi' a tademaw nu Butud , pamihcaan tusaay a bulad atu tuluway a bulad milunguc kuheni tu sakayadah nu timu nika sepatay a bulad katukuh izaw ku enemay abulad malingatu amisalil tu timu, unipanutekan nu niyadu' sa u tumu a cacay ku sasalilan, u duma a buting palisin muala uynian ku tatengilen nu labang amisawantan , itiya I pibutingan a bulad sa kapahaw tananum kami u midangan a tademaw? ť£õť≠öŚįćťĀĒśāüśóŹÁöĄsakangaayśĄŹÁĺ©: : naida ku kamu nu sumamaday u timu atu itidaay a tademaw sakamu sa namakayda I sumamaday a kasenengan a kamu, anumisalami' laedus palamelen hicahica a buting sa ku kamu anu palamel musalami' sa idaw ku imelangay nu tademaw, ,śčõť≠öÁ•≠,ÁĶāť£üÁ•≠. na ida ku iumeni'ay a sakubat niya timu pasepiyan pasubana tiya babalaki anu musalami' kamu satekezen ku nabi' amana palamel tu hicahica a buting, pasubana' apasubana' aca tu babalaki yadah ku mahicahocaay a timu, yu pasalilan tu timu sa idaw ku pilisin, idawaca ku kamu tu ahican kunikan, u dutus nu Butud ayda pibutingan pisalilan tu timu a lisin, tusa ku panutekan a lisin, sakacacay sa pitakusan alisin sakatusa sa pahedekan a lisin. tabaliay a timu idaw ku lisin, pisamisii amana ka petelac , amana pihantay . la'dus ami tiyun tu balunga nuheni. la'dus amitiyun tu salil nuheni. la'dus micapi tu papacukan atu papawaliyan a kakitidaan. la'dus amababalakas I nu sasaan nu niyadu' a minatu. la'dus misakamu tu la'dusay a kamu. la'dus mibakah tu ba'tu. ,ŚŹęSacepo, SacepoťÄôś®£Ś≠ź. makaamis a nuyadu' Ciwkangan, u mibutingay ku sakaudip nu Amis, tumihmihcaan limaay sa a bulad misalisin tu nu bayu a lisin, yada sa izaw ku tengil tu bali namaka Tau nu di'tu a kamu palatadamanay han ku timu, nikasa caay kawmami alaw tu lisin nu Tau , u sapakatineng a cacay tu midangay a labang, yu Ciwkangan a tapang ci Cen-de-ceng a kamu, tu lisin hananay u tatengaay sa u "Sacepo"han, yu malikuda ku minawlan sa uyniyan ku kamu u"Sacepo"hananay. . u timu tu mihmihcaan sepatay a bulad makatukuh enemay a bulad, tayni i Taywan makatimul a mingaduy, caay kaw Butud a Tau a tademaw acacay ku makalalaay u makatimul a amis idatukumakalalaay nikasa I tini I bungka nu Amis, inayay ku balucu' tu timu hananay a lalangwan, palacacanen han nuheni ku timu. Ciwkangan patademaway a tapang ci Kau-de-yuan nami salising tu kinacacayay nikasa caay kaw timu ku salisinan nuheni u bayu a lisin, yu malcapu amin ku niyadu' taydamin i dadisapan a mukan tu buting, nikasa nai' kunu Butud a Tau a tademaw a timu a lalangawan. Nika u Ciwkangan a tapang ci a Amis a tademaw palasa tatamanay a kakanen ku timu, maydih amin tenteng tu katuuday a midangay, amin buwah tu aidangan. dihen "śÉÖŚĹĘ. tu mihmihcaan linaay abulad malingatu tu ku satimulan a Amis amisalisin tu bayu, itiya sa u kalesukan nu timu a buting, timu a buting mikilul tu dihen tayda i katimul nu bayu, caay kawAmis a cacay idaw ku Kanalan a lisin tub ayu, yu misalil tu timu kuhenisa itawya a misalisin tu a Di'tu nu bayu, sakasaan nuheni sa maydih a yadah ku nisalilan tu timu, alahican sa mikihatiya t uku Yilan, Pusung idaca kunu saetip a tabakiay a balunga tayni mikihatiya a misalil tu timu, alahican masabana' nuheni ku sasiti'kuk a timu maemin tunuheni maala sisa inayi' tu ku sasiti'kuk a timu manay inai' t uku sasalilan. . u timu sa u lalungucen nu Amis atu Kamalan amisalisin tu bayu, yu itiyaay a sapibuting a balunga u depay amin ku sapibuting nu heni a balunga, hanca caay tu pikiyadah tu tabakiay a balunga amibutingan, ayda sa nai' tu waca ku sasalilan nu mibutingay maydih a yadah ku buting a tayni i ayaw a mihcaan limaay a bulad pangiha'an nida ku kisibu, maydih a min tu sapibuting atu ladis mibuting sananay a nipanutekan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="original">timu misir~…ĺsir~…ĺ tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an timu ńßananaj a butiŇč  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôk…ôs nuńß…ôni sisa paŇčaŇčan ńßan tu u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč ńßan kuŇčaŇčan. sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia (aadup…ôn nu sar~…ĺa…ôdan) kur~…ĺus :*****  ¶ńßordata (kur~…ĺus nu aadup…ôn) udip :**** a ¶tinopt…ôri (bu- ¶i nu butiŇč a udip) mata :*** b…ôr~…ĺoniform…ôs (mata nu ńß…ô- ¶…ôn) sakatusa a matu :**** b…ôr~…ĺonoid…ôi (sakatusa a matu nu ńß…ô- ¶…ôn) samataan :*** …ô*o ¶o…ôtida…ô (samataan nu timu) . timu ńßananaj a butiŇč  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôk…ôs nuńß…ôni sisa paŇčaŇčan ńßan tu u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč ńßan kuŇčaŇčan. u butiŇč. manamuńß mukan kami ujinijan a butiŇč. nu mantaaj a titi Ē~ ° jadańß ku  ¶…ôka Ē~ °. anu ma ¶a ¶ak tu inaj tu ku  ¶…ôka Ē~ °. kar~…ĺijut ja udip nida masatampi Ē~ ° u udip sa  ¶aaj ka tanaja Ē~ ° , tanaja Ē~ ° nida sa **** r~…ĺi-mi , u r~…ĺawaj nida adidi Ē~ ° tabaki ku mata, ja  ¶…ôk…ôs nida ibar~…ĺuwaŇčaj mar~…ĺ…ô ¶ad tu i bir~…ĺijaj ku kai ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni u dikudaj a unudikudan a  ¶…ôk…ôs i tanaja Ē~ °an ku ipabawaj a  ¶…ôk…ôs, u saka kar~…ĺamkam a sitiba Ē~ ° nu butiŇč sa nujnian u nudukunanaj a nipa ¶una Ē~ ° sisa siduba Ē~ ° ku nipiŇčaduj, ju tańß…ôkar~…ĺ mabańß…ôr~…ĺ sa ma ¶…ôbar~…ĺ ku sakubad tanaja Ē~ ° ku nibańß…ôr~…ĺan makaar~…ĺa tu mar~…ĺakuwud ku  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a kabatar~…ĺ kuni sas…ôr~…ĺid. u wajwaj u wajawaj nida i nanum mikir~…ĺim  ¶inida tu ńßar~…ĺawńßawaj a nanum , u ńß…ôni sa mar~…ĺujar~…ĺuj a ¶s a miŇčaduj, kakajdińßan nuńß…ôni mukan ujdaan amin u nabawaj a kakan…ôn, mar~…ĺ…ô ¶ad tu k…ô- ¶…ôn a butiŇč, u nikaudip nuńß…ôni sa ipadaw tu nanum tu d…ômid…ômiad anu si ti Ē~ °kuk kuńß…ôni sa mikir~…ĺim tu munabawaj a damaj amisati Ē~ °kuk. "s" . anu ma ¶…ôkuk kja butiŇč sa ma ¶…ôbar~…ĺ ku kja sakubar~…ĺ i bar~…ĺuwaŇčaj mubańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ nunanum, nu ni bańß…ôr~…ĺ nuńß…ôni i ńß…ôkar~…ĺ sakasaan nuńß…ôni mubańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ sa u mir~…ĺadi…ôwaj tu,  ¶aaj kaw ka ¶u w…ô-ju a  ¶a ¶aj ku mukanaj tu timu mukan…ôn ku tunu atu padik , nukan…ôn tu. ju mabańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ kja butiŇč sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu amiŇčiwaŇčiw kja kikur~…ĺ, sisa mar~…ĺ…ô ¶ad tu s ku kaku ipabaw a musauŇčaj, makatukus tu *** mi ku nibańß…ôr~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ. ju u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč kujnian sisa mar~…ĺujar~…ĺuj tu wamin kuńß…ôni a mar~…ĺkaput anumubańß…ôr~…ĺ kuńß…ôni sa ma ¶ar~…ĺ ¶ad tuwamin amubańß…ôr~…ĺ. sańßi ¶anan .kakan…ôn u jadańßaj sa pawar~…ĺian miakikan r~…ĺar~…ĺaŇčanwan **** ju tajda kita i butud midaŇč idaw ku panut…ôkan a kakawaw a tajda i tida? u dat…ômaw mar~…ĺ…ôn…ôs tu i tajwan sisa majdińß tańß…ôkar~…ĺ a midaŇč **,*** ku kakajdińßan tajda amidaŇč? nizat…ôŇčan sakatajda i butud nikasa majdińß kaku amidat…ôŇč kaku saka tajda a midaŇč nikasa mar~…ĺ ¶adaj ńßakija tunukamu nu taw, u kas…ôn…ôŇčan i tida saan , ku dadat…ôŇč amidaŇč ju uj ¶anan ku sasamisijan a misam…ôt…ôk mizad…ôŇč sa idaaj ńßakja ku tadajdaan a kakajmawan a miadińß. patinaku tu u makasi ¶aj a midaŇč, a tajda i ajaw r~…ĺa Ē~ °dus amibur~…ĺibur~…ĺ tu par~…ĺisin nu timu. *: ? pinaaj a bur~…ĺad u r~…ĺisin tu timu a r~…ĺisin? a: tusaaj a bur~…ĺad atu tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad pitakusan a r~…ĺisin, s…ôpataj atu …ôn…ômaj a bur~…ĺad tat…ôŇčaj tu a r~…ĺisin. u nijadi Ē~ ° a tad…ômaw nu butud , pamińß ¶aan tusaaj a bur~…ĺad atu tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad mir~…ĺuŇču ¶ kuńß…ôni tu sakajadańß nu timu nika s…ôpataj a bur~…ĺad katukuńß izaw ku …ôn…ômaj abur~…ĺad mar~…ĺiŇčatu amisar~…ĺir~…ĺ tu timu, unipanut…ôkan nu nijadu Ē~ ° sa u tumu a  ¶a ¶aj ku sasar~…ĺir~…ĺan, u duma a butiŇč par~…ĺisin muar~…ĺa ujnian ku tat…ôŇčir~…ĺ…ôn nu r~…ĺabaŇč amisawantan , itija i pibutiŇčan a bur~…ĺad sa kapańßaw tananum kami u midaŇčan a tad…ômaw? *******sakaŇčaaj**: : naida ku kamu nu sumamadaj u timu atu itidaaj a tad…ômaw sakamu sa namakajda i sumamadaj a kas…ôn…ôŇčan a kamu, anumisar~…ĺami Ē~ ° r~…ĺa…ôdus par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn ńßi ¶ańßi ¶a a butiŇč sa ku kamu anu par~…ĺam…ôr~…ĺ musar~…ĺami Ē~ ° sa idaw ku im…ôr~…ĺaŇčaj nu tad…ômaw, ,***,***. na ida ku ium…ôni Ē~ °aj a sakubat nija timu pas…ôpijan pasubana tija babar~…ĺaki anu musar~…ĺami Ē~ ° kamu sat…ôk…ôz…ôn ku nabi Ē~ ° amana par~…ĺam…ôr~…ĺ tu ńßi ¶ańßi ¶a a butiŇč, pasubana Ē~ ° apasubana Ē~ ° a ¶a tu babar~…ĺaki jadańß ku mańßi ¶ańßo ¶aaj a timu, ju pasar~…ĺir~…ĺan tu timu sa idaw ku pir~…ĺisin, idawa ¶a ku kamu tu ańßi ¶an kunikan, u dutus nu butud ajda pibutiŇčan pisar~…ĺir~…ĺan tu timu a r~…ĺisin, tusa ku panut…ôkan a r~…ĺisin, saka ¶a ¶aj sa pitakusan ar~…ĺisin sakatusa sa pańß…ôd…ôkan a r~…ĺisin. tabar~…ĺiaj a timu idaw ku r~…ĺisin, pisamisii amana ka p…ôt…ôr~…ĺa ¶ , amana pińßantaj . r~…ĺa Ē~ °dus ami tijun tu bar~…ĺuŇča nuńß…ôni. r~…ĺa Ē~ °dus amitijun tu sar~…ĺir~…ĺ nuńß…ôni. r~…ĺa Ē~ °dus mi ¶api tu papa ¶ukan atu papawar~…ĺijan a kakitidaan. r~…ĺa Ē~ °dus amababar~…ĺakas i nu sasaan nu nijadu Ē~ ° a minatu. r~…ĺa Ē~ °dus misakamu tu r~…ĺa Ē~ °dusaj a kamu. r~…ĺa Ē~ °dus mibakańß tu ba Ē~ °tu. ,*sa ¶…ôpo, sa ¶…ôpo***. makaamis a nujadu Ē~ °  ¶iwkaŇčan, u mibutiŇčaj ku sakaudip nu amis, tumińßmińß ¶aan r~…ĺimaaj sa a bur~…ĺad misar~…ĺisin tu nu baju a r~…ĺisin, jada sa izaw ku t…ôŇčir~…ĺ tu bar~…ĺi namaka tau nu di Ē~ °tu a kamu par~…ĺatadamanaj ńßan ku timu, nikasa  ¶aaj kawmami ar~…ĺaw tu r~…ĺisin nu tau , u sapakatin…ôŇč a  ¶a ¶aj tu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč, ju  ¶iwkaŇčan a tapaŇč  ¶i  ¶…ôn-d…ô- ¶…ôŇč a kamu, tu r~…ĺisin ńßananaj u tat…ôŇčaaj sa u "sa ¶…ôpo"ńßan, ju mar~…ĺikuda ku minawr~…ĺan sa ujnijan ku kamu u"sa ¶…ôpo"ńßananaj. . u timu tu mińßmińß ¶aan s…ôpataj a bur~…ĺad makatukuńß …ôn…ômaj a bur~…ĺad, tajni i tajwan makatimur~…ĺ a miŇčaduj,  ¶aaj kaw butud a tau a tad…ômaw a ¶a ¶aj ku makar~…ĺar~…ĺaaj u makatimur~…ĺ a amis idatukumakar~…ĺar~…ĺaaj nikasa i tini i buŇčka nu amis, inajaj ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu timu ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčwan, par~…ĺa ¶a ¶an…ôn ńßan nuńß…ôni ku timu.  ¶iwkaŇčan patad…ômawaj a tapaŇč  ¶i kau-d…ô-juan nami sar~…ĺisiŇč tu kina ¶a ¶ajaj nikasa  ¶aaj kaw timu ku sar~…ĺisinan nuńß…ôni u baju a r~…ĺisin, ju mar~…ĺ ¶apu amin ku nijadu Ē~ ° tajdamin i dadisapan a mukan tu butiŇč, nikasa nai Ē~ ° kunu butud a tau a tad…ômaw a timu a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. nika u  ¶iwkaŇčan a tapaŇč  ¶i a amis a tad…ômaw par~…ĺasa tatamanaj a kakan…ôn ku timu, majdińß amin t…ônt…ôŇč tu katuudaj a midaŇčaj, amin buwańß tu aidaŇčan. dińß…ôn "**. tu mińßmińß ¶aan r~…ĺinaaj abur~…ĺad mar~…ĺiŇčatu tu ku satimur~…ĺan a amis amisar~…ĺisin tu baju, itija sa u kar~…ĺ…ôsukan nu timu a butiŇč, timu a butiŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu dińß…ôn tajda i katimur~…ĺ nu baju,  ¶aaj kawamis a  ¶a ¶aj idaw ku kanar~…ĺan a r~…ĺisin tub aju, ju misar~…ĺir~…ĺ tu timu kuńß…ônisa itawja a misar~…ĺisin tu a di Ē~ °tu nu baju, sakasaan nuńß…ôni sa majdińß a jadańß ku nisar~…ĺir~…ĺan tu timu, ar~…ĺańßi ¶an sa mikińßatija t uku jir~…ĺan, pusuŇč ida ¶a kunu sa…ôtip a tabakiaj a bar~…ĺuŇča tajni mikińßatija a misar~…ĺir~…ĺ tu timu, ar~…ĺańßi ¶an masabana Ē~ ° nuńß…ôni ku sasiti Ē~ °kuk a timu ma…ômin tunuńß…ôni maar~…ĺa sisa inaji Ē~ ° tu ku sasiti Ē~ °kuk a timu manaj inai Ē~ ° t uku sasar~…ĺir~…ĺan. . u timu sa u r~…ĺar~…ĺuŇču ¶…ôn nu amis atu kamar~…ĺan amisar~…ĺisin tu baju, ju itijaaj a sapibutiŇč a bar~…ĺuŇča u d…ôpaj amin ku sapibutiŇč nu ńß…ôni a bar~…ĺuŇča, ńßan ¶a  ¶aaj tu pikijadańß tu tabakiaj a bar~…ĺuŇča amibutiŇčan, ajda sa nai Ē~ ° tu wa ¶a ku sasar~…ĺir~…ĺan nu mibutiŇčaj majdińß a jadańß ku butiŇč a tajni i ajaw a mińß ¶aan r~…ĺimaaj a bur~…ĺad paŇčińßa Ē~ °an nida ku kisibu, majdińß a min tu sapibutiŇč atu r~…ĺadis mibutiŇč sananaj a nipanut…ôkan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">timu misilsil tu nabalucu'an timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. salaedan :ŚčēÁČ©ÁēĆ Animalia (aadupen nu salaedan) kulus :ŤĄäÁīĘŚčēÁČ©ťĖÄ Chordata (kulus nu aadupen) udip :ŤľĽťį≠ť≠öÁ∂Ī Actinopteri (bu-ci nu buting a udip) mata :ť†úťáĚÁõģ Beloniformes (mata nu he-cen) sakatusa a matu :ť∂īťĪĶšļěÁõģ Belonoidei (sakatusa a matu nu he-cen) samataan :ť£õť≠öÁßĎ Exocoetidae (samataan nu timu) . timu hananay a buting caykalecad ku cekes nuheni sisa pangangan han tu u mubahelay a buting han kungangan. u buting. manamuh mukan kami uyiniyan a buting. nu mantaay a titi' yadah ku ceka'. anu macacak tu inay tu ku ceka'. kaliyut ya udip nida masatampi' u udip sa caay ka tanaya' , tanaya' nida sa 4545 li-mi , u laway nida adidi' tabaki ku mata, ya cekes nida ibaluwangay malecad tu i biliyay ku kaicelang, uyni u dikuday a unudikudan a cekes i tanaya'an ku ipabaway a cekes, u saka kalamkam a sitiba' nu buting sa nuynian u nudukunanay a nipacuna' sisa siduba' ku nipingaduy, yu tahekal mabahel sa macebal ku sakubad tanaya' ku nibahelan makaala tu malakuwud ku cacay a lasubu a kabatal kuni saselid. u wayway u wayaway nida i nanum mikilim cinida tu halawhaway a nanum , u heni sa maluyaluy acs a mingaduy, kakaydihan nuheni mukan uydaan amin u nabaway a kakanen, malecad tu ke-cen a buting, u nikaudip nuheni sa ipadaw tu nanum tu demidemiad anu si ti'kuk kuheni sa mikilim tu munabaway a damay amisati'kuk. "S" . anu macekuk kya buting sa macebal ku kya sakubal i baluwangay mubahel tahekal nunanum, nu ni bahel nuheni i hekal sakasaan nuheni mubahel tahekal sa u miladieway tu, caay kaw kacu wey-yu a cacay ku mukanay tu timu mukanen ku tunu atu padik , nukanen tu. Yu mabahel tahekal kya buting sa malecad tu amingiwangiw kya kikul, sisa malecad tu S ku kaku ipabaw a musaungay, makatukus tu 100 mi ku nibahel I hekal. Yu u mubahelay a buting kuynian sisa maluyaluy tu wamin kuheni a malkaput anumubahel kuheni sa macalcad tuwamin amubahel. sahicanan .kakanen u yadahay sa pawalian miakikan lalanganwan 2021 yu tayda kita i Butud midang idaw ku panutekan a kakawaw a tayda i tida? u datemaw malenes tu i Taywan sisa maydih tahekal a midang Á∂†Ś≥∂,ŚįŹÁźČÁźÉ ku kakaydihan tayda amidang? nizatengan sakatayda i Butud nikasa maydih kaku amidateng kaku saka tayda a midang nikasa malcaday hakiya tunukamu nu taw, u kasenengan i tida saan , ku dadateng amidang yu uycanan ku sasamisiyan a misametek mizadeng sa idaay hakya ku tadaydaan a kakaymawan a miadih. patinaku tu u makasicay a midang, a tayda I ayaw la'dus amibulibul tu palisin nu timu. ÔľĪ: ? pinaay a bulad u lisin tu timu a lisin? A: tusaay a bulad atu tuluway a bulad pitakusan a lisin, sepatay atu enemay a bulad tatengay tu a lisin. u niyadi' a tademaw nu Butud , pamihcaan tusaay a bulad atu tuluway a bulad milunguc kuheni tu sakayadah nu timu nika sepatay a bulad katukuh izaw ku enemay abulad malingatu amisalil tu timu, unipanutekan nu niyadu' sa u tumu a cacay ku sasalilan, u duma a buting palisin muala uynian ku tatengilen nu labang amisawantan , itiya I pibutingan a bulad sa kapahaw tananum kami u midangan a tademaw? ť£õť≠öŚįćťĀĒśāüśóŹÁöĄsakangaayśĄŹÁĺ©: : naida ku kamu nu sumamaday u timu atu itidaay a tademaw sakamu sa namakayda I sumamaday a kasenengan a kamu, anumisalami' laedus palamelen hicahica a buting sa ku kamu anu palamel musalami' sa idaw ku imelangay nu tademaw, ,śčõť≠öÁ•≠,ÁĶāť£üÁ•≠. na ida ku iumeni'ay a sakubat niya timu pasepiyan pasubana tiya babalaki anu musalami' kamu satekezen ku nabi' amana palamel tu hicahica a buting, pasubana' apasubana' aca tu babalaki yadah ku mahicahocaay a timu, yu pasalilan tu timu sa idaw ku pilisin, idawaca ku kamu tu ahican kunikan, u dutus nu Butud ayda pibutingan pisalilan tu timu a lisin, tusa ku panutekan a lisin, sakacacay sa pitakusan alisin sakatusa sa pahedekan a lisin. tabaliay a timu idaw ku lisin, pisamisii amana ka petelac , amana pihantay . la'dus ami tiyun tu balunga nuheni. la'dus amitiyun tu salil nuheni. la'dus micapi tu papacukan atu papawaliyan a kakitidaan. la'dus amababalakas I nu sasaan nu niyadu' a minatu. la'dus misakamu tu la'dusay a kamu. la'dus mibakah tu ba'tu. ,ŚŹęSacepo, SacepoťÄôś®£Ś≠ź. makaamis a nuyadu' Ciwkangan, u mibutingay ku sakaudip nu Amis, tumihmihcaan limaay sa a bulad misalisin tu nu bayu a lisin, yada sa izaw ku tengil tu bali namaka Tau nu di'tu a kamu palatadamanay han ku timu, nikasa caay kawmami alaw tu lisin nu Tau , u sapakatineng a cacay tu midangay a labang, yu Ciwkangan a tapang ci Cen-de-ceng a kamu, tu lisin hananay u tatengaay sa u "Sacepo"han, yu malikuda ku minawlan sa uyniyan ku kamu u"Sacepo"hananay. . u timu tu mihmihcaan sepatay a bulad makatukuh enemay a bulad, tayni i Taywan makatimul a mingaduy, caay kaw Butud a Tau a tademaw acacay ku makalalaay u makatimul a amis idatukumakalalaay nikasa I tini I bungka nu Amis, inayay ku balucu' tu timu hananay a lalangwan, palacacanen han nuheni ku timu. Ciwkangan patademaway a tapang ci Kau-de-yuan nami salising tu kinacacayay nikasa caay kaw timu ku salisinan nuheni u bayu a lisin, yu malcapu amin ku niyadu' taydamin i dadisapan a mukan tu buting, nikasa nai' kunu Butud a Tau a tademaw a timu a lalangawan. Nika u Ciwkangan a tapang ci a Amis a tademaw palasa tatamanay a kakanen ku timu, maydih amin tenteng tu katuuday a midangay, amin buwah tu aidangan. dihen "śÉÖŚĹĘ. tu mihmihcaan linaay abulad malingatu tu ku satimulan a Amis amisalisin tu bayu, itiya sa u kalesukan nu timu a buting, timu a buting mikilul tu dihen tayda i katimul nu bayu, caay kawAmis a cacay idaw ku Kanalan a lisin tub ayu, yu misalil tu timu kuhenisa itawya a misalisin tu a Di'tu nu bayu, sakasaan nuheni sa maydih a yadah ku nisalilan tu timu, alahican sa mikihatiya t uku Yilan, Pusung idaca kunu saetip a tabakiay a balunga tayni mikihatiya a misalil tu timu, alahican masabana' nuheni ku sasiti'kuk a timu maemin tunuheni maala sisa inayi' tu ku sasiti'kuk a timu manay inai' t uku sasalilan. . u timu sa u lalungucen nu Amis atu Kamalan amisalisin tu bayu, yu itiyaay a sapibuting a balunga u depay amin ku sapibuting nu heni a balunga, hanca caay tu pikiyadah tu tabakiay a balunga amibutingan, ayda sa nai' tu waca ku sasalilan nu mibutingay maydih a yadah ku buting a tayni i ayaw a mihcaan limaay a bulad pangiha'an nida ku kisibu, maydih a min tu sapibuting atu ladis mibuting sananay a nipanutekan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">timu misir~…ĺsir~…ĺ tu nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an timu ńßananaj a butiŇč  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôk…ôs nuńß…ôni sisa paŇčaŇčan ńßan tu u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč ńßan kuŇčaŇčan. sar~…ĺa…ôdan :*** animar~…ĺia (aadup…ôn nu sar~…ĺa…ôdan) kur~…ĺus :*****  ¶ńßordata (kur~…ĺus nu aadup…ôn) udip :**** a ¶tinopt…ôri (bu- ¶i nu butiŇč a udip) mata :*** b…ôr~…ĺoniform…ôs (mata nu ńß…ô- ¶…ôn) sakatusa a matu :**** b…ôr~…ĺonoid…ôi (sakatusa a matu nu ńß…ô- ¶…ôn) samataan :*** …ô*o ¶o…ôtida…ô (samataan nu timu) . timu ńßananaj a butiŇč  ¶ajkar~…ĺ…ô ¶ad ku  ¶…ôk…ôs nuńß…ôni sisa paŇčaŇčan ńßan tu u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč ńßan kuŇčaŇčan. u butiŇč. manamuńß mukan kami ujinijan a butiŇč. nu mantaaj a titi Ē~ ° jadańß ku  ¶…ôka Ē~ °. anu ma ¶a ¶ak tu inaj tu ku  ¶…ôka Ē~ °. kar~…ĺijut ja udip nida masatampi Ē~ ° u udip sa  ¶aaj ka tanaja Ē~ ° , tanaja Ē~ ° nida sa **** r~…ĺi-mi , u r~…ĺawaj nida adidi Ē~ ° tabaki ku mata, ja  ¶…ôk…ôs nida ibar~…ĺuwaŇčaj mar~…ĺ…ô ¶ad tu i bir~…ĺijaj ku kai ¶…ôr~…ĺaŇč, ujni u dikudaj a unudikudan a  ¶…ôk…ôs i tanaja Ē~ °an ku ipabawaj a  ¶…ôk…ôs, u saka kar~…ĺamkam a sitiba Ē~ ° nu butiŇč sa nujnian u nudukunanaj a nipa ¶una Ē~ ° sisa siduba Ē~ ° ku nipiŇčaduj, ju tańß…ôkar~…ĺ mabańß…ôr~…ĺ sa ma ¶…ôbar~…ĺ ku sakubad tanaja Ē~ ° ku nibańß…ôr~…ĺan makaar~…ĺa tu mar~…ĺakuwud ku  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a kabatar~…ĺ kuni sas…ôr~…ĺid. u wajwaj u wajawaj nida i nanum mikir~…ĺim  ¶inida tu ńßar~…ĺawńßawaj a nanum , u ńß…ôni sa mar~…ĺujar~…ĺuj a ¶s a miŇčaduj, kakajdińßan nuńß…ôni mukan ujdaan amin u nabawaj a kakan…ôn, mar~…ĺ…ô ¶ad tu k…ô- ¶…ôn a butiŇč, u nikaudip nuńß…ôni sa ipadaw tu nanum tu d…ômid…ômiad anu si ti Ē~ °kuk kuńß…ôni sa mikir~…ĺim tu munabawaj a damaj amisati Ē~ °kuk. "s" . anu ma ¶…ôkuk kja butiŇč sa ma ¶…ôbar~…ĺ ku kja sakubar~…ĺ i bar~…ĺuwaŇčaj mubańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ nunanum, nu ni bańß…ôr~…ĺ nuńß…ôni i ńß…ôkar~…ĺ sakasaan nuńß…ôni mubańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ sa u mir~…ĺadi…ôwaj tu,  ¶aaj kaw ka ¶u w…ô-ju a  ¶a ¶aj ku mukanaj tu timu mukan…ôn ku tunu atu padik , nukan…ôn tu. ju mabańß…ôr~…ĺ tańß…ôkar~…ĺ kja butiŇč sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu amiŇčiwaŇčiw kja kikur~…ĺ, sisa mar~…ĺ…ô ¶ad tu s ku kaku ipabaw a musauŇčaj, makatukus tu *** mi ku nibańß…ôr~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ. ju u mubańß…ôr~…ĺaj a butiŇč kujnian sisa mar~…ĺujar~…ĺuj tu wamin kuńß…ôni a mar~…ĺkaput anumubańß…ôr~…ĺ kuńß…ôni sa ma ¶ar~…ĺ ¶ad tuwamin amubańß…ôr~…ĺ. sańßi ¶anan .kakan…ôn u jadańßaj sa pawar~…ĺian miakikan r~…ĺar~…ĺaŇčanwan **** ju tajda kita i butud midaŇč idaw ku panut…ôkan a kakawaw a tajda i tida? u dat…ômaw mar~…ĺ…ôn…ôs tu i tajwan sisa majdińß tańß…ôkar~…ĺ a midaŇč **,*** ku kakajdińßan tajda amidaŇč? nizat…ôŇčan sakatajda i butud nikasa majdińß kaku amidat…ôŇč kaku saka tajda a midaŇč nikasa mar~…ĺ ¶adaj ńßakija tunukamu nu taw, u kas…ôn…ôŇčan i tida saan , ku dadat…ôŇč amidaŇč ju uj ¶anan ku sasamisijan a misam…ôt…ôk mizad…ôŇč sa idaaj ńßakja ku tadajdaan a kakajmawan a miadińß. patinaku tu u makasi ¶aj a midaŇč, a tajda i ajaw r~…ĺa Ē~ °dus amibur~…ĺibur~…ĺ tu par~…ĺisin nu timu. *: ? pinaaj a bur~…ĺad u r~…ĺisin tu timu a r~…ĺisin? a: tusaaj a bur~…ĺad atu tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad pitakusan a r~…ĺisin, s…ôpataj atu …ôn…ômaj a bur~…ĺad tat…ôŇčaj tu a r~…ĺisin. u nijadi Ē~ ° a tad…ômaw nu butud , pamińß ¶aan tusaaj a bur~…ĺad atu tur~…ĺuwaj a bur~…ĺad mir~…ĺuŇču ¶ kuńß…ôni tu sakajadańß nu timu nika s…ôpataj a bur~…ĺad katukuńß izaw ku …ôn…ômaj abur~…ĺad mar~…ĺiŇčatu amisar~…ĺir~…ĺ tu timu, unipanut…ôkan nu nijadu Ē~ ° sa u tumu a  ¶a ¶aj ku sasar~…ĺir~…ĺan, u duma a butiŇč par~…ĺisin muar~…ĺa ujnian ku tat…ôŇčir~…ĺ…ôn nu r~…ĺabaŇč amisawantan , itija i pibutiŇčan a bur~…ĺad sa kapańßaw tananum kami u midaŇčan a tad…ômaw? *******sakaŇčaaj**: : naida ku kamu nu sumamadaj u timu atu itidaaj a tad…ômaw sakamu sa namakajda i sumamadaj a kas…ôn…ôŇčan a kamu, anumisar~…ĺami Ē~ ° r~…ĺa…ôdus par~…ĺam…ôr~…ĺ…ôn ńßi ¶ańßi ¶a a butiŇč sa ku kamu anu par~…ĺam…ôr~…ĺ musar~…ĺami Ē~ ° sa idaw ku im…ôr~…ĺaŇčaj nu tad…ômaw, ,***,***. na ida ku ium…ôni Ē~ °aj a sakubat nija timu pas…ôpijan pasubana tija babar~…ĺaki anu musar~…ĺami Ē~ ° kamu sat…ôk…ôz…ôn ku nabi Ē~ ° amana par~…ĺam…ôr~…ĺ tu ńßi ¶ańßi ¶a a butiŇč, pasubana Ē~ ° apasubana Ē~ ° a ¶a tu babar~…ĺaki jadańß ku mańßi ¶ańßo ¶aaj a timu, ju pasar~…ĺir~…ĺan tu timu sa idaw ku pir~…ĺisin, idawa ¶a ku kamu tu ańßi ¶an kunikan, u dutus nu butud ajda pibutiŇčan pisar~…ĺir~…ĺan tu timu a r~…ĺisin, tusa ku panut…ôkan a r~…ĺisin, saka ¶a ¶aj sa pitakusan ar~…ĺisin sakatusa sa pańß…ôd…ôkan a r~…ĺisin. tabar~…ĺiaj a timu idaw ku r~…ĺisin, pisamisii amana ka p…ôt…ôr~…ĺa ¶ , amana pińßantaj . r~…ĺa Ē~ °dus ami tijun tu bar~…ĺuŇča nuńß…ôni. r~…ĺa Ē~ °dus amitijun tu sar~…ĺir~…ĺ nuńß…ôni. r~…ĺa Ē~ °dus mi ¶api tu papa ¶ukan atu papawar~…ĺijan a kakitidaan. r~…ĺa Ē~ °dus amababar~…ĺakas i nu sasaan nu nijadu Ē~ ° a minatu. r~…ĺa Ē~ °dus misakamu tu r~…ĺa Ē~ °dusaj a kamu. r~…ĺa Ē~ °dus mibakańß tu ba Ē~ °tu. ,*sa ¶…ôpo, sa ¶…ôpo***. makaamis a nujadu Ē~ °  ¶iwkaŇčan, u mibutiŇčaj ku sakaudip nu amis, tumińßmińß ¶aan r~…ĺimaaj sa a bur~…ĺad misar~…ĺisin tu nu baju a r~…ĺisin, jada sa izaw ku t…ôŇčir~…ĺ tu bar~…ĺi namaka tau nu di Ē~ °tu a kamu par~…ĺatadamanaj ńßan ku timu, nikasa  ¶aaj kawmami ar~…ĺaw tu r~…ĺisin nu tau , u sapakatin…ôŇč a  ¶a ¶aj tu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč, ju  ¶iwkaŇčan a tapaŇč  ¶i  ¶…ôn-d…ô- ¶…ôŇč a kamu, tu r~…ĺisin ńßananaj u tat…ôŇčaaj sa u "sa ¶…ôpo"ńßan, ju mar~…ĺikuda ku minawr~…ĺan sa ujnijan ku kamu u"sa ¶…ôpo"ńßananaj. . u timu tu mińßmińß ¶aan s…ôpataj a bur~…ĺad makatukuńß …ôn…ômaj a bur~…ĺad, tajni i tajwan makatimur~…ĺ a miŇčaduj,  ¶aaj kaw butud a tau a tad…ômaw a ¶a ¶aj ku makar~…ĺar~…ĺaaj u makatimur~…ĺ a amis idatukumakar~…ĺar~…ĺaaj nikasa i tini i buŇčka nu amis, inajaj ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu timu ńßananaj a r~…ĺar~…ĺaŇčwan, par~…ĺa ¶a ¶an…ôn ńßan nuńß…ôni ku timu.  ¶iwkaŇčan patad…ômawaj a tapaŇč  ¶i kau-d…ô-juan nami sar~…ĺisiŇč tu kina ¶a ¶ajaj nikasa  ¶aaj kaw timu ku sar~…ĺisinan nuńß…ôni u baju a r~…ĺisin, ju mar~…ĺ ¶apu amin ku nijadu Ē~ ° tajdamin i dadisapan a mukan tu butiŇč, nikasa nai Ē~ ° kunu butud a tau a tad…ômaw a timu a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. nika u  ¶iwkaŇčan a tapaŇč  ¶i a amis a tad…ômaw par~…ĺasa tatamanaj a kakan…ôn ku timu, majdińß amin t…ônt…ôŇč tu katuudaj a midaŇčaj, amin buwańß tu aidaŇčan. dińß…ôn "**. tu mińßmińß ¶aan r~…ĺinaaj abur~…ĺad mar~…ĺiŇčatu tu ku satimur~…ĺan a amis amisar~…ĺisin tu baju, itija sa u kar~…ĺ…ôsukan nu timu a butiŇč, timu a butiŇč mikir~…ĺur~…ĺ tu dińß…ôn tajda i katimur~…ĺ nu baju,  ¶aaj kawamis a  ¶a ¶aj idaw ku kanar~…ĺan a r~…ĺisin tub aju, ju misar~…ĺir~…ĺ tu timu kuńß…ônisa itawja a misar~…ĺisin tu a di Ē~ °tu nu baju, sakasaan nuńß…ôni sa majdińß a jadańß ku nisar~…ĺir~…ĺan tu timu, ar~…ĺańßi ¶an sa mikińßatija t uku jir~…ĺan, pusuŇč ida ¶a kunu sa…ôtip a tabakiaj a bar~…ĺuŇča tajni mikińßatija a misar~…ĺir~…ĺ tu timu, ar~…ĺańßi ¶an masabana Ē~ ° nuńß…ôni ku sasiti Ē~ °kuk a timu ma…ômin tunuńß…ôni maar~…ĺa sisa inaji Ē~ ° tu ku sasiti Ē~ °kuk a timu manaj inai Ē~ ° t uku sasar~…ĺir~…ĺan. . u timu sa u r~…ĺar~…ĺuŇču ¶…ôn nu amis atu kamar~…ĺan amisar~…ĺisin tu baju, ju itijaaj a sapibutiŇč a bar~…ĺuŇča u d…ôpaj amin ku sapibutiŇč nu ńß…ôni a bar~…ĺuŇča, ńßan ¶a  ¶aaj tu pikijadańß tu tabakiaj a bar~…ĺuŇča amibutiŇčan, ajda sa nai Ē~ ° tu wa ¶a ku sasar~…ĺir~…ĺan nu mibutiŇčaj majdińß a jadańß ku butiŇč a tajni i ajaw a mińß ¶aan r~…ĺimaaj a bur~…ĺad paŇčińßa Ē~ °an nida ku kisibu, majdińß a min tu sapibutiŇč atu r~…ĺadis mibutiŇč sananaj a nipanut…ôkan. namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan</PHON>
    </S>
</TEXT>