<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_timulbayu_mingayaway_Amis_Lipun_a_hitay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: timulbayu_mingayaway_Amis_Lipun_a_hitay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == cacay aniwiwiway a subal i kilakilangan saapa sa tuluay lasubu a mihcaan, patatenga u Lipun mingayaw cay kademec sa ku kamu, namakay sakatusa a ngangayaw nu Lipun kapawanatu tu nu Lipunay ahitay Amis a tademawan. ayza satu maazih tu ita ku lalum nu Taywan, ciniza namakay Taywan nipaculculan patayza i timulbayu mingayaw, i lalabu nu kilakilangan cacay mauzip itiza tulu izaw ku cacay a mihcaan. nilaculan 1974 a mihcaan MOROTAI i labu nu buyubuyu'an maazih ya cacay tademaw nu tusaay ka ngangayawan henay nu Lipunay a hitay, yu matepa ciniza haw sa tunu tuwa' sa mihanu Lipun musakamu, sakamu sa caay ka zemec ku Lipun mingayaw sa musakamu, satu u Lipun itawya tu tuluay bataan a mihecaan mingayaw mazemec tuway kaliyuhan niza, u tabesiw sanay tayni ci niza hakya asaan, azihan misapinang tatengaay namakayzaay i Taywan pusungay Amis a tademaw ci S-ni-iyw, i kaLipunan henay micumud tu nu binacaday iyung a sakaputay mala u hitayay nu Lipun, u Lipun a ngangan niza ci Cung-cun- huy- bu han, namakapabaw ku nipikuwang nu ada haw sa masasiwatid tuway tu cabay ciniza, satu tataytay tu i buyubuyu'an niya subal a mauzip tu tuluay lasubu izaw ku cacay a mihecaan.namahicaay ku kawaw kya tayza sa i timulbayu a subal mingangayaw saw? i tawya Lipun a Cebu malingatu mingayaw tu walibayu, katuud ku kakaydihan a tademaw a pacumud tuynian a ngangayawan,caay dada' ka pinaay a mihcaan tu pikuwan a pikilul tu kawaw nu Lipun, pasubana' tu Taywanay a tademaw, kacacayen ku balucu' a mikawaw tu Lipun asa, hakay aca katuud tu ku tademaw maydihay a paazih tu cay ku mapidahay ku Taywanay a tademaw asaan, uzuma maydih aca itiza i ngangayawan a singangan.1942 a mihcaan hawsa malingatu tu ku Lipuan misulut tu a cima ku maydihay a malahitay sa tu Taywanay a tademaw, saayayaw 1020 ku tademaw taneng tu sa ku pizateng nu Lipun, azihan malaalaw a maydih milihiza malahitay, satu pakala tu sepat izaw ku tusa mang tu ka katuud nu tademaw, itawya tuwaca katuud ku caay kaalaay a tademaw uzuma kinapatay sa.matineng ku Lipun tu binacadan a tademaw matineng siicelang mangangayaw i buyu' atu i kilakilangan a zazan, sisa misapuput tu nu binacadan iyung a hitay, nacacay tahkal ku masakaputay a hitay cacay lasubu katukuh enem lasubu ku tademaw, patayzaen i timulbayu Philippines a kakitizaan mangangayaw, tayzaay itiza a tademaw caytu ka taluma', kadihian sa ku madukaay katuud ku mapatayay nu tademaw. halu ci Sniiw a tademaw.1944 a mihcaan, tusa bataan izaw ku sepet ku mihcaan niza miecaw tu micidekay nu zazan bayu pabaway mapahezek, patayzaen tu ciniza i MOROTAI. itawya pingayaw kasaicelang nu pikuwang a lacu nu America hawsa, caliway tu tusa a bulad ku nipucumud pikuwang nu America. u Lipun a hitay cay tu pakademec tu ada,tazikuz satu micumud tu kacebed nu kilakilangan malingatu mingayaw tu kinapatay sanay a hitay,itawya malasuninipay a hitay ci Sniiw satu malaliwasa' tuway ciniza tu cabay, cumud satu ciniza i lalabu macebeda a kilangkilangan a mihalhal tu mipadangay a hitay.uyza satu u nikatineng niza i buyu' a mauzip, yu matepa ciniza hawsa sizikuz tu nu kalahitayanay nu Lipunay a zikuz, u kang a tupel, i limaay niza tusa a balud ya tulu walu amahizaay a kuwangan, pakala tu cacay bataan ku lacu', iza henay nu hitayanay a bakan, uyza u kakanan a siuy mamin nu hitayay a tuud ku sakauzip niza, mahini ku nikauzip niza i lalabu nu buyubuyu'an, katukuh i tulu izaw ku cacay bataan a mihcaan ka tenes itiza mauzip.uyza u nisakapu niza a hitay a tademaw pihaceng ku nikalasawad katuud ku mapatayay nu tademaw, ciniza satu u mapatayay i ngangayawa ku pilisimet cinizaan. i lalabu nu buyu'an atu i hekalay caytu ka lalicay maketun tu, uyza u nikademec nu Lipun mangangayaw cakatineng kaliyuhan niza.namatepat ciniza musuayaw tu situngusa mikawaway nu Lipun mipalita cinizaan, mahapinang ku nu Lipun akamu niza a patubili, namamin mitengil tu zikuza a ngangayaw tu pisakamu a kawaw hawsa tunutuwa saca musakamu, caay ka demec ku Lipun, a taluma' i Lipun kaku sa.nazikuzan satu Taywan a cenbu atu cenbu nu Lipun misulimet tuynian a kawaw, uynian ci Sniiyw a tademaw u sazikuzay tu a hungti a hitay nu Lipun sa, pakawlahen nu Lipun a canbu cinizaan tusa lekal micidekay a hitay tu mukiliday atu pipabeli pakalahan tu kalisiw mapulung pakala tu walu lasubu amang nu lipunay a kulisiw, sipangangan hantu nu mita Taywan cenbu tu kapahay baluhay a ngangan ci li- kuwang- buy han.taluma' satu i Taywan ciniza, litemuhen nu Taywanan a cenbu lipahak sanamin ku binawlan pakazih cinizaan.1975 a mihcaan taluma' satu i niyazu' niza, nika mikadabu tu ku acawa niza, ayaw na malahitay sibili tu ku acawa niza tu ayzaay a tatamaan a wawa, ayza balakitu siacawa tu siwawatu,Taywan a canacanan a kawawan cinizaan mahiza u silaeday tu hekalay, musuayaway tu kananamanay tu kika liwliw nu hekal caykasangalep, sangaleb satu nizatengan aku budibud sa ku balucu', ci S-ni-iyw a balucu' atu nikauzipan niza masatabaki kuni kasasuma cay tu kalecad tu nu ayaway nikauzipan niza,cay katenes a mihcaan sigang tu nu balaay a imelang mabelec tu ciniza, nikauzip a mihcaan niza limaizaw ku siwa a mihcaan ci S-ni-iyw u sazikuzay sautangay matepa masubeliday nu Lipun a hitay.u culal niza, mazateng tu nu Taywan a lalay cudadanay tuyni u malahitayay nu binacadan palatatenga' tu lalay, tulin a milusimet tahkal tu yadah ku nu Taywanay nu binacadan yu ngangayaw henay mipadang tu lipun iza ku nisulitan tu mahinaay a kawaw, maazih tu kuynian nisulitan tu madukaay mapatayan a tademaw, palecad tu nu zumaay a hitay u pihacengay a kaput, nayi' ku nipabelian tu kaizaway tu nipakulisiwan, palekal tu zumaay binawlan a nisakaputan papising tu pakayniay Taywanay lipun a hitay, milunguc tu cenbu nu Lipun pabeli tu tatudungay a nipabeli tu kalisiw.namahini kinakawa mazateng tu naayaway cungtung ci Li-ten-huy, namisakamu tu, matineng tu kaku tu lalum angec nu Taywawan a tademaw, Taywan a tademaw lacus a misakaku, lacus a misakaku tu nu uzip a kawaw, amisabaluhay tu sakauzip nu uzip. hinisa ku misulitay a tademaw, namakayni ci S-ni-iyw,Cung-huy-hu katukuh ci Li-kung-huyan, a caay ka hini ku labades u lalum haw? namakayni tu laliyunliyun niza tu ngangan, a maazih tu nu mita ku Taywanay a tademaw lasubu a mihcaan kuni pisukut a dingu i kauzipan.1945 a mihcaan iayaw micaliw ku Lipun tu icelang nu mita u Taywan amisahungti i walibayu,1949 a mihcaan tu zikuzan Taywanay a tademaw amingayaw tu Talu a mipalikal tu nu uzipay a kakitizaan, satu ayza i nuayawan a dadipasan sademiad aliyaliyac sa amaydih mikuwang mitamud tu Taywan.mauzip tuyni a lala'an ku tademaw amin, ayaan tuway haky a taneng malatademaw tu nu uzip. nisulitan nasulitan ni Sabak Tutuy i 2020 a mihcaan itiza Hupu a niyazu'. wikipitiya timulbayu mingayaway Amis Lipun a hitay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman ==  ¶a ¶aj aniwiwiwaj a subar~…ĺ i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan saapa sa tur~…ĺuaj r~…ĺasubu a mińß ¶aan, patat…ôŇča u r~…ĺipun miŇčajaw  ¶aj kad…ôm…ô ¶ sa ku kamu, namakaj sakatusa a ŇčaŇčajaw nu r~…ĺipun kapawanatu tu nu r~…ĺipunaj ańßitaj amis a tad…ômawan. ajza satu maazińß tu ita ku r~…ĺar~…ĺum nu tajwan,  ¶iniza namakaj tajwan nipa ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan patajza i timur~…ĺbaju miŇčajaw, i r~…ĺar~…ĺabu nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan  ¶a ¶aj mauzip itiza tur~…ĺu izaw ku  ¶a ¶aj a mińß ¶aan. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan **** a mińß ¶aan mo*otai i r~…ĺabu nu bujubuju Ē~ °an maazińß ja  ¶a ¶aj tad…ômaw nu tusaaj ka ŇčaŇčajawan ńß…ônaj nu r~…ĺipunaj a ńßitaj, ju mat…ôpa  ¶iniza ńßaw sa tunu tuwa Ē~ ° sa mińßanu r~…ĺipun musakamu, sakamu sa  ¶aaj ka z…ôm…ô ¶ ku r~…ĺipun miŇčajaw sa musakamu, satu u r~…ĺipun itawja tu tur~…ĺuaj bataan a mińß…ô ¶aan miŇčajaw maz…ôm…ô ¶ tuwaj kar~…ĺijuńßan niza, u tab…ôsiw sanaj tajni  ¶i niza ńßakja asaan, azińßan misapinaŇč tat…ôŇčaaj namakajzaaj i tajwan pusuŇčaj amis a tad…ômaw  ¶i s-ni-ijw, i kar~…ĺipunan ńß…ônaj mi ¶umud tu nu bina ¶adaj ijuŇč a sakaputaj mar~…ĺa u ńßitajaj nu r~…ĺipun, u r~…ĺipun a ŇčaŇčan niza  ¶i  ¶uŇč- ¶un- ńßuj- bu ńßan, namakapabaw ku nipikuwaŇč nu ada ńßaw sa masasiwatid tuwaj tu  ¶abaj  ¶iniza, satu tatajtaj tu i bujubuju Ē~ °an nija subar~…ĺ a mauzip tu tur~…ĺuaj r~…ĺasubu izaw ku  ¶a ¶aj a mińß…ô ¶aan.namańßi ¶aaj ku kawaw kja tajza sa i timur~…ĺbaju a subar~…ĺ miŇčaŇčajaw saw? i tawja r~…ĺipun a  ¶…ôbu mar~…ĺiŇčatu miŇčajaw tu war~…ĺibaju, katuud ku kakajdińßan a tad…ômaw a pa ¶umud tujnian a ŇčaŇčajawan, ¶aaj dada Ē~ ° ka pinaaj a mińß ¶aan tu pikuwan a pikir~…ĺur~…ĺ tu kawaw nu r~…ĺipun, pasubana Ē~ ° tu tajwanaj a tad…ômaw, ka ¶a ¶aj…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mikawaw tu r~…ĺipun asa, ńßakaj a ¶a katuud tu ku tad…ômaw majdińßaj a paazińß tu  ¶aj ku mapidańßaj ku tajwanaj a tad…ômaw asaan, uzuma majdińß a ¶a itiza i ŇčaŇčajawan a siŇčaŇčan.**** a mińß ¶aan ńßawsa mar~…ĺiŇčatu tu ku r~…ĺipuan misur~…ĺut tu a  ¶ima ku majdińßaj a mar~…ĺańßitaj sa tu tajwanaj a tad…ômaw, saajajaw **** ku tad…ômaw tan…ôŇč tu sa ku pizat…ôŇč nu r~…ĺipun, azińßan mar~…ĺaar~…ĺaw a majdińß mir~…ĺińßiza mar~…ĺańßitaj, satu pakar~…ĺa tu s…ôpat izaw ku tusa maŇč tu ka katuud nu tad…ômaw, itawja tuwa ¶a katuud ku  ¶aaj kaar~…ĺaaj a tad…ômaw uzuma kinapataj sa.matin…ôŇč ku r~…ĺipun tu bina ¶adan a tad…ômaw matin…ôŇč sii ¶…ôr~…ĺaŇč maŇčaŇčajaw i buju Ē~ ° atu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a zazan, sisa misapuput tu nu bina ¶adan ijuŇč a ńßitaj, na ¶a ¶aj tańßkar~…ĺ ku masakaputaj a ńßitaj  ¶a ¶aj r~…ĺasubu katukuńß …ôn…ôm r~…ĺasubu ku tad…ômaw, patajza…ôn i timur~…ĺbaju pńßir~…ĺippin…ôs a kakitizaan maŇčaŇčajaw, tajzaaj itiza a tad…ômaw  ¶ajtu ka tar~…ĺuma Ē~ °, kadińßian sa ku madukaaj katuud ku mapatajaj nu tad…ômaw. ńßar~…ĺu  ¶i sniiw a tad…ômaw.**** a mińß ¶aan, tusa bataan izaw ku s…ôp…ôt ku mińß ¶aan niza mi…ô ¶aw tu mi ¶id…ôkaj nu zazan baju pabawaj mapańß…ôz…ôk, patajza…ôn tu  ¶iniza i mo*otai. itawja piŇčajaw kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu pikuwaŇč a r~…ĺa ¶u nu am…ôri ¶a ńßawsa,  ¶ar~…ĺiwaj tu tusa a bur~…ĺad ku nipu ¶umud pikuwaŇč nu am…ôri ¶a. u r~…ĺipun a ńßitaj  ¶aj tu pakad…ôm…ô ¶ tu ada,tazikuz satu mi ¶umud tu ka ¶…ôb…ôd nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺiŇčatu miŇčajaw tu kinapataj sanaj a ńßitaj,itawja mar~…ĺasuninipaj a ńßitaj  ¶i sniiw satu mar~…ĺar~…ĺiwasa Ē~ ° tuwaj  ¶iniza tu  ¶abaj,  ¶umud satu  ¶iniza i r~…ĺar~…ĺabu ma ¶…ôb…ôda a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu mipadaŇčaj a ńßitaj.ujza satu u nikatin…ôŇč niza i buju Ē~ ° a mauzip, ju mat…ôpa  ¶iniza ńßawsa sizikuz tu nu kar~…ĺańßitajanaj nu r~…ĺipunaj a zikuz, u kaŇč a tup…ôr~…ĺ, i r~…ĺimaaj niza tusa a bar~…ĺud ja tur~…ĺu war~…ĺu amańßizaaj a kuwaŇčan, pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj bataan ku r~…ĺa ¶u Ē~ °, iza ńß…ônaj nu ńßitajanaj a bakan, ujza u kakanan a siuj mamin nu ńßitajaj a tuud ku sakauzip niza, mańßini ku nikauzip niza i r~…ĺar~…ĺabu nu bujubuju Ē~ °an, katukuńß i tur~…ĺu izaw ku  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aan ka t…ôn…ôs itiza mauzip.ujza u nisakapu niza a ńßitaj a tad…ômaw pińßa ¶…ôŇč ku nikar~…ĺasawad katuud ku mapatajaj nu tad…ômaw,  ¶iniza satu u mapatajaj i ŇčaŇčajawa ku pir~…ĺisim…ôt  ¶inizaan. i r~…ĺar~…ĺabu nu buju Ē~ °an atu i ńß…ôkar~…ĺaj  ¶ajtu ka r~…ĺar~…ĺi ¶aj mak…ôtun tu, ujza u nikad…ôm…ô ¶ nu r~…ĺipun maŇčaŇčajaw  ¶akatin…ôŇč kar~…ĺijuńßan niza.namat…ôpat  ¶iniza musuajaw tu situŇčusa mikawawaj nu r~…ĺipun mipar~…ĺita  ¶inizaan, mańßapinaŇč ku nu r~…ĺipun akamu niza a patubir~…ĺi, namamin mit…ôŇčir~…ĺ tu zikuza a ŇčaŇčajaw tu pisakamu a kawaw ńßawsa tunutuwa sa ¶a musakamu,  ¶aaj ka d…ôm…ô ¶ ku r~…ĺipun, a tar~…ĺuma Ē~ ° i r~…ĺipun kaku sa.nazikuzan satu tajwan a  ¶…ônbu atu  ¶…ônbu nu r~…ĺipun misur~…ĺim…ôt tujnian a kawaw, ujnian  ¶i sniijw a tad…ômaw u sazikuzaj tu a ńßuŇčti a ńßitaj nu r~…ĺipun sa, pakawr~…ĺańß…ôn nu r~…ĺipun a  ¶anbu  ¶inizaan tusa r~…ĺ…ôkar~…ĺ mi ¶id…ôkaj a ńßitaj tu mukir~…ĺidaj atu pipab…ôr~…ĺi pakar~…ĺańßan tu kar~…ĺisiw mapur~…ĺuŇč pakar~…ĺa tu war~…ĺu r~…ĺasubu amaŇč nu r~…ĺipunaj a kur~…ĺisiw, sipaŇčaŇčan ńßantu nu mita tajwan  ¶…ônbu tu kapańßaj bar~…ĺuńßaj a ŇčaŇčan  ¶i r~…ĺi- kuwaŇč- buj ńßan.tar~…ĺuma Ē~ ° satu i tajwan  ¶iniza, r~…ĺit…ômuńß…ôn nu tajwanan a  ¶…ônbu r~…ĺipańßak sanamin ku binawr~…ĺan pakazińß  ¶inizaan.**** a mińß ¶aan tar~…ĺuma Ē~ ° satu i nijazu Ē~ ° niza, nika mikadabu tu ku a ¶awa niza, ajaw na mar~…ĺańßitaj sibir~…ĺi tu ku a ¶awa niza tu ajzaaj a tatamaan a wawa, ajza bar~…ĺakitu sia ¶awa tu siwawatu,tajwan a  ¶ana ¶anan a kawawan  ¶inizaan mańßiza u sir~…ĺa…ôdaj tu ńß…ôkar~…ĺaj, musuajawaj tu kananamanaj tu kika r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ  ¶ajkasaŇčar~…ĺ…ôp, saŇčar~…ĺ…ôb satu nizat…ôŇčan aku budibud sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °,  ¶i s-ni-ijw a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu nikauzipan niza masatabaki kuni kasasuma  ¶aj tu kar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ajawaj nikauzipan niza, ¶aj kat…ôn…ôs a mińß ¶aan sigaŇč tu nu bar~…ĺaaj a im…ôr~…ĺaŇč mab…ôr~…ĺ…ô ¶ tu  ¶iniza, nikauzip a mińß ¶aan niza r~…ĺimaizaw ku siwa a mińß ¶aan  ¶i s-ni-ijw u sazikuzaj sautaŇčaj mat…ôpa masub…ôr~…ĺidaj nu r~…ĺipun a ńßitaj.u  ¶ur~…ĺar~…ĺ niza, mazat…ôŇč tu nu tajwan a r~…ĺar~…ĺaj  ¶udadanaj tujni u mar~…ĺańßitajaj nu bina ¶adan par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺaj, tur~…ĺin a mir~…ĺusim…ôt tańßkar~…ĺ tu jadańß ku nu tajwanaj nu bina ¶adan ju ŇčaŇčajaw ńß…ônaj mipadaŇč tu r~…ĺipun iza ku nisur~…ĺitan tu mańßinaaj a kawaw, maazińß tu kujnian nisur~…ĺitan tu madukaaj mapatajan a tad…ômaw, par~…ĺ…ô ¶ad tu nu zumaaj a ńßitaj u pińßa ¶…ôŇčaj a kaput, naji Ē~ ° ku nipab…ôr~…ĺian tu kaizawaj tu nipakur~…ĺisiwan, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu zumaaj binawr~…ĺan a nisakaputan papisiŇč tu pakajniaj tajwanaj r~…ĺipun a ńßitaj, mir~…ĺuŇču ¶ tu  ¶…ônbu nu r~…ĺipun pab…ôr~…ĺi tu tatuduŇčaj a nipab…ôr~…ĺi tu kar~…ĺisiw.namańßini kinakawa mazat…ôŇč tu naajawaj  ¶uŇčtuŇč  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ńßuj, namisakamu tu, matin…ôŇč tu kaku tu r~…ĺar~…ĺum aŇč…ô ¶ nu tajwawan a tad…ômaw, tajwan a tad…ômaw r~…ĺa ¶us a misakaku, r~…ĺa ¶us a misakaku tu nu uzip a kawaw, amisabar~…ĺuńßaj tu sakauzip nu uzip. ńßinisa ku misur~…ĺitaj a tad…ômaw, namakajni  ¶i s-ni-ijw, ¶uŇč-ńßuj-ńßu katukuńß  ¶i r~…ĺi-kuŇč-ńßujan, a  ¶aaj ka ńßini ku r~…ĺabad…ôs u r~…ĺar~…ĺum ńßaw? namakajni tu r~…ĺar~…ĺijunr~…ĺijun niza tu ŇčaŇčan, a maazińß tu nu mita ku tajwanaj a tad…ômaw r~…ĺasubu a mińß ¶aan kuni pisukut a diŇču i kauzipan.**** a mińß ¶aan iajaw mi ¶ar~…ĺiw ku r~…ĺipun tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu mita u tajwan amisańßuŇčti i war~…ĺibaju,**** a mińß ¶aan tu zikuzan tajwanaj a tad…ômaw amiŇčajaw tu tar~…ĺu a mipar~…ĺikar~…ĺ tu nu uzipaj a kakitizaan, satu ajza i nuajawan a dadipasan sad…ômiad ar~…ĺijar~…ĺija ¶ sa amajdińß mikuwaŇč mitamud tu tajwan.mauzip tujni a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an ku tad…ômaw amin, ajaan tuwaj ńßakj a tan…ôŇč mar~…ĺatad…ômaw tu nu uzip. nisur~…ĺitan nasur~…ĺitan ni sabak tutuj i **** a mińß ¶aan itiza ńßupu a nijazu Ē~ °. wikipitija timur~…ĺbaju miŇčajawaj amis r~…ĺipun a ńßitaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == cacay aniwiwiway a subal i kilakilangan saapa sa tuluay lasubu a mihcaan, patatenga u Lipun mingayaw cay kademec sa ku kamu, namakay sakatusa a ngangayaw nu Lipun kapawanatu tu nu Lipunay ahitay Amis a tademawan. ayza satu maazih tu ita ku lalum nu Taywan, ciniza namakay Taywan nipaculculan patayza i timulbayu mingayaw, i lalabu nu kilakilangan cacay mauzip itiza tulu izaw ku cacay a mihcaan. nilaculan 1974 a mihcaan MOROTAI i labu nu buyubuyu'an maazih ya cacay tademaw nu tusaay ka ngangayawan henay nu Lipunay a hitay, yu matepa ciniza haw sa tunu tuwa' sa mihanu Lipun musakamu, sakamu sa caay ka zemec ku Lipun mingayaw sa musakamu, satu u Lipun itawya tu tuluay bataan a mihecaan mingayaw mazemec tuway kaliyuhan niza, u tabesiw sanay tayni ci niza hakya asaan, azihan misapinang tatengaay namakayzaay i Taywan pusungay Amis a tademaw ci S-ni-iyw, i kaLipunan henay micumud tu nu binacaday iyung a sakaputay mala u hitayay nu Lipun, u Lipun a ngangan niza ci Cung-cun- huy- bu han, namakapabaw ku nipikuwang nu ada haw sa masasiwatid tuway tu cabay ciniza, satu tataytay tu i buyubuyu'an niya subal a mauzip tu tuluay lasubu izaw ku cacay a mihecaan.namahicaay ku kawaw kya tayza sa i timulbayu a subal mingangayaw saw? i tawya Lipun a Cebu malingatu mingayaw tu walibayu, katuud ku kakaydihan a tademaw a pacumud tuynian a ngangayawan,caay dada' ka pinaay a mihcaan tu pikuwan a pikilul tu kawaw nu Lipun, pasubana' tu Taywanay a tademaw, kacacayen ku balucu' a mikawaw tu Lipun asa, hakay aca katuud tu ku tademaw maydihay a paazih tu cay ku mapidahay ku Taywanay a tademaw asaan, uzuma maydih aca itiza i ngangayawan a singangan.1942 a mihcaan hawsa malingatu tu ku Lipuan misulut tu a cima ku maydihay a malahitay sa tu Taywanay a tademaw, saayayaw 1020 ku tademaw taneng tu sa ku pizateng nu Lipun, azihan malaalaw a maydih milihiza malahitay, satu pakala tu sepat izaw ku tusa mang tu ka katuud nu tademaw, itawya tuwaca katuud ku caay kaalaay a tademaw uzuma kinapatay sa.matineng ku Lipun tu binacadan a tademaw matineng siicelang mangangayaw i buyu' atu i kilakilangan a zazan, sisa misapuput tu nu binacadan iyung a hitay, nacacay tahkal ku masakaputay a hitay cacay lasubu katukuh enem lasubu ku tademaw, patayzaen i timulbayu Philippines a kakitizaan mangangayaw, tayzaay itiza a tademaw caytu ka taluma', kadihian sa ku madukaay katuud ku mapatayay nu tademaw. halu ci Sniiw a tademaw.1944 a mihcaan, tusa bataan izaw ku sepet ku mihcaan niza miecaw tu micidekay nu zazan bayu pabaway mapahezek, patayzaen tu ciniza i MOROTAI. itawya pingayaw kasaicelang nu pikuwang a lacu nu America hawsa, caliway tu tusa a bulad ku nipucumud pikuwang nu America. u Lipun a hitay cay tu pakademec tu ada,tazikuz satu micumud tu kacebed nu kilakilangan malingatu mingayaw tu kinapatay sanay a hitay,itawya malasuninipay a hitay ci Sniiw satu malaliwasa' tuway ciniza tu cabay, cumud satu ciniza i lalabu macebeda a kilangkilangan a mihalhal tu mipadangay a hitay.uyza satu u nikatineng niza i buyu' a mauzip, yu matepa ciniza hawsa sizikuz tu nu kalahitayanay nu Lipunay a zikuz, u kang a tupel, i limaay niza tusa a balud ya tulu walu amahizaay a kuwangan, pakala tu cacay bataan ku lacu', iza henay nu hitayanay a bakan, uyza u kakanan a siuy mamin nu hitayay a tuud ku sakauzip niza, mahini ku nikauzip niza i lalabu nu buyubuyu'an, katukuh i tulu izaw ku cacay bataan a mihcaan ka tenes itiza mauzip.uyza u nisakapu niza a hitay a tademaw pihaceng ku nikalasawad katuud ku mapatayay nu tademaw, ciniza satu u mapatayay i ngangayawa ku pilisimet cinizaan. i lalabu nu buyu'an atu i hekalay caytu ka lalicay maketun tu, uyza u nikademec nu Lipun mangangayaw cakatineng kaliyuhan niza.namatepat ciniza musuayaw tu situngusa mikawaway nu Lipun mipalita cinizaan, mahapinang ku nu Lipun akamu niza a patubili, namamin mitengil tu zikuza a ngangayaw tu pisakamu a kawaw hawsa tunutuwa saca musakamu, caay ka demec ku Lipun, a taluma' i Lipun kaku sa.nazikuzan satu Taywan a cenbu atu cenbu nu Lipun misulimet tuynian a kawaw, uynian ci Sniiyw a tademaw u sazikuzay tu a hungti a hitay nu Lipun sa, pakawlahen nu Lipun a canbu cinizaan tusa lekal micidekay a hitay tu mukiliday atu pipabeli pakalahan tu kalisiw mapulung pakala tu walu lasubu amang nu lipunay a kulisiw, sipangangan hantu nu mita Taywan cenbu tu kapahay baluhay a ngangan ci li- kuwang- buy han.taluma' satu i Taywan ciniza, litemuhen nu Taywanan a cenbu lipahak sanamin ku binawlan pakazih cinizaan.1975 a mihcaan taluma' satu i niyazu' niza, nika mikadabu tu ku acawa niza, ayaw na malahitay sibili tu ku acawa niza tu ayzaay a tatamaan a wawa, ayza balakitu siacawa tu siwawatu,Taywan a canacanan a kawawan cinizaan mahiza u silaeday tu hekalay, musuayaway tu kananamanay tu kika liwliw nu hekal caykasangalep, sangaleb satu nizatengan aku budibud sa ku balucu', ci S-ni-iyw a balucu' atu nikauzipan niza masatabaki kuni kasasuma cay tu kalecad tu nu ayaway nikauzipan niza,cay katenes a mihcaan sigang tu nu balaay a imelang mabelec tu ciniza, nikauzip a mihcaan niza limaizaw ku siwa a mihcaan ci S-ni-iyw u sazikuzay sautangay matepa masubeliday nu Lipun a hitay.u culal niza, mazateng tu nu Taywan a lalay cudadanay tuyni u malahitayay nu binacadan palatatenga' tu lalay, tulin a milusimet tahkal tu yadah ku nu Taywanay nu binacadan yu ngangayaw henay mipadang tu lipun iza ku nisulitan tu mahinaay a kawaw, maazih tu kuynian nisulitan tu madukaay mapatayan a tademaw, palecad tu nu zumaay a hitay u pihacengay a kaput, nayi' ku nipabelian tu kaizaway tu nipakulisiwan, palekal tu zumaay binawlan a nisakaputan papising tu pakayniay Taywanay lipun a hitay, milunguc tu cenbu nu Lipun pabeli tu tatudungay a nipabeli tu kalisiw.namahini kinakawa mazateng tu naayaway cungtung ci Li-ten-huy, namisakamu tu, matineng tu kaku tu lalum angec nu Taywawan a tademaw, Taywan a tademaw lacus a misakaku, lacus a misakaku tu nu uzip a kawaw, amisabaluhay tu sakauzip nu uzip. hinisa ku misulitay a tademaw, namakayni ci S-ni-iyw,Cung-huy-hu katukuh ci Li-kung-huyan, a caay ka hini ku labades u lalum haw? namakayni tu laliyunliyun niza tu ngangan, a maazih tu nu mita ku Taywanay a tademaw lasubu a mihcaan kuni pisukut a dingu i kauzipan.1945 a mihcaan iayaw micaliw ku Lipun tu icelang nu mita u Taywan amisahungti i walibayu,1949 a mihcaan tu zikuzan Taywanay a tademaw amingayaw tu Talu a mipalikal tu nu uzipay a kakitizaan, satu ayza i nuayawan a dadipasan sademiad aliyaliyac sa amaydih mikuwang mitamud tu Taywan.mauzip tuyni a lala'an ku tademaw amin, ayaan tuway haky a taneng malatademaw tu nu uzip. nisulitan nasulitan ni Sabak Tutuy i 2020 a mihcaan itiza Hupu a niyazu'. wikipitiya timulbayu mingayaway Amis Lipun a hitay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman ==  ¶a ¶aj aniwiwiwaj a subar~…ĺ i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan saapa sa tur~…ĺuaj r~…ĺasubu a mińß ¶aan, patat…ôŇča u r~…ĺipun miŇčajaw  ¶aj kad…ôm…ô ¶ sa ku kamu, namakaj sakatusa a ŇčaŇčajaw nu r~…ĺipun kapawanatu tu nu r~…ĺipunaj ańßitaj amis a tad…ômawan. ajza satu maazińß tu ita ku r~…ĺar~…ĺum nu tajwan,  ¶iniza namakaj tajwan nipa ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺan patajza i timur~…ĺbaju miŇčajaw, i r~…ĺar~…ĺabu nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan  ¶a ¶aj mauzip itiza tur~…ĺu izaw ku  ¶a ¶aj a mińß ¶aan. nir~…ĺa ¶ur~…ĺan **** a mińß ¶aan mo*otai i r~…ĺabu nu bujubuju Ē~ °an maazińß ja  ¶a ¶aj tad…ômaw nu tusaaj ka ŇčaŇčajawan ńß…ônaj nu r~…ĺipunaj a ńßitaj, ju mat…ôpa  ¶iniza ńßaw sa tunu tuwa Ē~ ° sa mińßanu r~…ĺipun musakamu, sakamu sa  ¶aaj ka z…ôm…ô ¶ ku r~…ĺipun miŇčajaw sa musakamu, satu u r~…ĺipun itawja tu tur~…ĺuaj bataan a mińß…ô ¶aan miŇčajaw maz…ôm…ô ¶ tuwaj kar~…ĺijuńßan niza, u tab…ôsiw sanaj tajni  ¶i niza ńßakja asaan, azińßan misapinaŇč tat…ôŇčaaj namakajzaaj i tajwan pusuŇčaj amis a tad…ômaw  ¶i s-ni-ijw, i kar~…ĺipunan ńß…ônaj mi ¶umud tu nu bina ¶adaj ijuŇč a sakaputaj mar~…ĺa u ńßitajaj nu r~…ĺipun, u r~…ĺipun a ŇčaŇčan niza  ¶i  ¶uŇč- ¶un- ńßuj- bu ńßan, namakapabaw ku nipikuwaŇč nu ada ńßaw sa masasiwatid tuwaj tu  ¶abaj  ¶iniza, satu tatajtaj tu i bujubuju Ē~ °an nija subar~…ĺ a mauzip tu tur~…ĺuaj r~…ĺasubu izaw ku  ¶a ¶aj a mińß…ô ¶aan.namańßi ¶aaj ku kawaw kja tajza sa i timur~…ĺbaju a subar~…ĺ miŇčaŇčajaw saw? i tawja r~…ĺipun a  ¶…ôbu mar~…ĺiŇčatu miŇčajaw tu war~…ĺibaju, katuud ku kakajdińßan a tad…ômaw a pa ¶umud tujnian a ŇčaŇčajawan, ¶aaj dada Ē~ ° ka pinaaj a mińß ¶aan tu pikuwan a pikir~…ĺur~…ĺ tu kawaw nu r~…ĺipun, pasubana Ē~ ° tu tajwanaj a tad…ômaw, ka ¶a ¶aj…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a mikawaw tu r~…ĺipun asa, ńßakaj a ¶a katuud tu ku tad…ômaw majdińßaj a paazińß tu  ¶aj ku mapidańßaj ku tajwanaj a tad…ômaw asaan, uzuma majdińß a ¶a itiza i ŇčaŇčajawan a siŇčaŇčan.**** a mińß ¶aan ńßawsa mar~…ĺiŇčatu tu ku r~…ĺipuan misur~…ĺut tu a  ¶ima ku majdińßaj a mar~…ĺańßitaj sa tu tajwanaj a tad…ômaw, saajajaw **** ku tad…ômaw tan…ôŇč tu sa ku pizat…ôŇč nu r~…ĺipun, azińßan mar~…ĺaar~…ĺaw a majdińß mir~…ĺińßiza mar~…ĺańßitaj, satu pakar~…ĺa tu s…ôpat izaw ku tusa maŇč tu ka katuud nu tad…ômaw, itawja tuwa ¶a katuud ku  ¶aaj kaar~…ĺaaj a tad…ômaw uzuma kinapataj sa.matin…ôŇč ku r~…ĺipun tu bina ¶adan a tad…ômaw matin…ôŇč sii ¶…ôr~…ĺaŇč maŇčaŇčajaw i buju Ē~ ° atu i kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a zazan, sisa misapuput tu nu bina ¶adan ijuŇč a ńßitaj, na ¶a ¶aj tańßkar~…ĺ ku masakaputaj a ńßitaj  ¶a ¶aj r~…ĺasubu katukuńß …ôn…ôm r~…ĺasubu ku tad…ômaw, patajza…ôn i timur~…ĺbaju pńßir~…ĺippin…ôs a kakitizaan maŇčaŇčajaw, tajzaaj itiza a tad…ômaw  ¶ajtu ka tar~…ĺuma Ē~ °, kadińßian sa ku madukaaj katuud ku mapatajaj nu tad…ômaw. ńßar~…ĺu  ¶i sniiw a tad…ômaw.**** a mińß ¶aan, tusa bataan izaw ku s…ôp…ôt ku mińß ¶aan niza mi…ô ¶aw tu mi ¶id…ôkaj nu zazan baju pabawaj mapańß…ôz…ôk, patajza…ôn tu  ¶iniza i mo*otai. itawja piŇčajaw kasai ¶…ôr~…ĺaŇč nu pikuwaŇč a r~…ĺa ¶u nu am…ôri ¶a ńßawsa,  ¶ar~…ĺiwaj tu tusa a bur~…ĺad ku nipu ¶umud pikuwaŇč nu am…ôri ¶a. u r~…ĺipun a ńßitaj  ¶aj tu pakad…ôm…ô ¶ tu ada,tazikuz satu mi ¶umud tu ka ¶…ôb…ôd nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺiŇčatu miŇčajaw tu kinapataj sanaj a ńßitaj,itawja mar~…ĺasuninipaj a ńßitaj  ¶i sniiw satu mar~…ĺar~…ĺiwasa Ē~ ° tuwaj  ¶iniza tu  ¶abaj,  ¶umud satu  ¶iniza i r~…ĺar~…ĺabu ma ¶…ôb…ôda a kir~…ĺaŇčkir~…ĺaŇčan a mińßar~…ĺńßar~…ĺ tu mipadaŇčaj a ńßitaj.ujza satu u nikatin…ôŇč niza i buju Ē~ ° a mauzip, ju mat…ôpa  ¶iniza ńßawsa sizikuz tu nu kar~…ĺańßitajanaj nu r~…ĺipunaj a zikuz, u kaŇč a tup…ôr~…ĺ, i r~…ĺimaaj niza tusa a bar~…ĺud ja tur~…ĺu war~…ĺu amańßizaaj a kuwaŇčan, pakar~…ĺa tu  ¶a ¶aj bataan ku r~…ĺa ¶u Ē~ °, iza ńß…ônaj nu ńßitajanaj a bakan, ujza u kakanan a siuj mamin nu ńßitajaj a tuud ku sakauzip niza, mańßini ku nikauzip niza i r~…ĺar~…ĺabu nu bujubuju Ē~ °an, katukuńß i tur~…ĺu izaw ku  ¶a ¶aj bataan a mińß ¶aan ka t…ôn…ôs itiza mauzip.ujza u nisakapu niza a ńßitaj a tad…ômaw pińßa ¶…ôŇč ku nikar~…ĺasawad katuud ku mapatajaj nu tad…ômaw,  ¶iniza satu u mapatajaj i ŇčaŇčajawa ku pir~…ĺisim…ôt  ¶inizaan. i r~…ĺar~…ĺabu nu buju Ē~ °an atu i ńß…ôkar~…ĺaj  ¶ajtu ka r~…ĺar~…ĺi ¶aj mak…ôtun tu, ujza u nikad…ôm…ô ¶ nu r~…ĺipun maŇčaŇčajaw  ¶akatin…ôŇč kar~…ĺijuńßan niza.namat…ôpat  ¶iniza musuajaw tu situŇčusa mikawawaj nu r~…ĺipun mipar~…ĺita  ¶inizaan, mańßapinaŇč ku nu r~…ĺipun akamu niza a patubir~…ĺi, namamin mit…ôŇčir~…ĺ tu zikuza a ŇčaŇčajaw tu pisakamu a kawaw ńßawsa tunutuwa sa ¶a musakamu,  ¶aaj ka d…ôm…ô ¶ ku r~…ĺipun, a tar~…ĺuma Ē~ ° i r~…ĺipun kaku sa.nazikuzan satu tajwan a  ¶…ônbu atu  ¶…ônbu nu r~…ĺipun misur~…ĺim…ôt tujnian a kawaw, ujnian  ¶i sniijw a tad…ômaw u sazikuzaj tu a ńßuŇčti a ńßitaj nu r~…ĺipun sa, pakawr~…ĺańß…ôn nu r~…ĺipun a  ¶anbu  ¶inizaan tusa r~…ĺ…ôkar~…ĺ mi ¶id…ôkaj a ńßitaj tu mukir~…ĺidaj atu pipab…ôr~…ĺi pakar~…ĺańßan tu kar~…ĺisiw mapur~…ĺuŇč pakar~…ĺa tu war~…ĺu r~…ĺasubu amaŇč nu r~…ĺipunaj a kur~…ĺisiw, sipaŇčaŇčan ńßantu nu mita tajwan  ¶…ônbu tu kapańßaj bar~…ĺuńßaj a ŇčaŇčan  ¶i r~…ĺi- kuwaŇč- buj ńßan.tar~…ĺuma Ē~ ° satu i tajwan  ¶iniza, r~…ĺit…ômuńß…ôn nu tajwanan a  ¶…ônbu r~…ĺipańßak sanamin ku binawr~…ĺan pakazińß  ¶inizaan.**** a mińß ¶aan tar~…ĺuma Ē~ ° satu i nijazu Ē~ ° niza, nika mikadabu tu ku a ¶awa niza, ajaw na mar~…ĺańßitaj sibir~…ĺi tu ku a ¶awa niza tu ajzaaj a tatamaan a wawa, ajza bar~…ĺakitu sia ¶awa tu siwawatu,tajwan a  ¶ana ¶anan a kawawan  ¶inizaan mańßiza u sir~…ĺa…ôdaj tu ńß…ôkar~…ĺaj, musuajawaj tu kananamanaj tu kika r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ  ¶ajkasaŇčar~…ĺ…ôp, saŇčar~…ĺ…ôb satu nizat…ôŇčan aku budibud sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °,  ¶i s-ni-ijw a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu nikauzipan niza masatabaki kuni kasasuma  ¶aj tu kar~…ĺ…ô ¶ad tu nu ajawaj nikauzipan niza, ¶aj kat…ôn…ôs a mińß ¶aan sigaŇč tu nu bar~…ĺaaj a im…ôr~…ĺaŇč mab…ôr~…ĺ…ô ¶ tu  ¶iniza, nikauzip a mińß ¶aan niza r~…ĺimaizaw ku siwa a mińß ¶aan  ¶i s-ni-ijw u sazikuzaj sautaŇčaj mat…ôpa masub…ôr~…ĺidaj nu r~…ĺipun a ńßitaj.u  ¶ur~…ĺar~…ĺ niza, mazat…ôŇč tu nu tajwan a r~…ĺar~…ĺaj  ¶udadanaj tujni u mar~…ĺańßitajaj nu bina ¶adan par~…ĺatat…ôŇča Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺaj, tur~…ĺin a mir~…ĺusim…ôt tańßkar~…ĺ tu jadańß ku nu tajwanaj nu bina ¶adan ju ŇčaŇčajaw ńß…ônaj mipadaŇč tu r~…ĺipun iza ku nisur~…ĺitan tu mańßinaaj a kawaw, maazińß tu kujnian nisur~…ĺitan tu madukaaj mapatajan a tad…ômaw, par~…ĺ…ô ¶ad tu nu zumaaj a ńßitaj u pińßa ¶…ôŇčaj a kaput, naji Ē~ ° ku nipab…ôr~…ĺian tu kaizawaj tu nipakur~…ĺisiwan, par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu zumaaj binawr~…ĺan a nisakaputan papisiŇč tu pakajniaj tajwanaj r~…ĺipun a ńßitaj, mir~…ĺuŇču ¶ tu  ¶…ônbu nu r~…ĺipun pab…ôr~…ĺi tu tatuduŇčaj a nipab…ôr~…ĺi tu kar~…ĺisiw.namańßini kinakawa mazat…ôŇč tu naajawaj  ¶uŇčtuŇč  ¶i r~…ĺi-t…ôn-ńßuj, namisakamu tu, matin…ôŇč tu kaku tu r~…ĺar~…ĺum aŇč…ô ¶ nu tajwawan a tad…ômaw, tajwan a tad…ômaw r~…ĺa ¶us a misakaku, r~…ĺa ¶us a misakaku tu nu uzip a kawaw, amisabar~…ĺuńßaj tu sakauzip nu uzip. ńßinisa ku misur~…ĺitaj a tad…ômaw, namakajni  ¶i s-ni-ijw, ¶uŇč-ńßuj-ńßu katukuńß  ¶i r~…ĺi-kuŇč-ńßujan, a  ¶aaj ka ńßini ku r~…ĺabad…ôs u r~…ĺar~…ĺum ńßaw? namakajni tu r~…ĺar~…ĺijunr~…ĺijun niza tu ŇčaŇčan, a maazińß tu nu mita ku tajwanaj a tad…ômaw r~…ĺasubu a mińß ¶aan kuni pisukut a diŇču i kauzipan.**** a mińß ¶aan iajaw mi ¶ar~…ĺiw ku r~…ĺipun tu i ¶…ôr~…ĺaŇč nu mita u tajwan amisańßuŇčti i war~…ĺibaju,**** a mińß ¶aan tu zikuzan tajwanaj a tad…ômaw amiŇčajaw tu tar~…ĺu a mipar~…ĺikar~…ĺ tu nu uzipaj a kakitizaan, satu ajza i nuajawan a dadipasan sad…ômiad ar~…ĺijar~…ĺija ¶ sa amajdińß mikuwaŇč mitamud tu tajwan.mauzip tujni a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an ku tad…ômaw amin, ajaan tuwaj ńßakj a tan…ôŇč mar~…ĺatad…ômaw tu nu uzip. nisur~…ĺitan nasur~…ĺitan ni sabak tutuj i **** a mińß ¶aan itiza ńßupu a nijazu Ē~ °. wikipitija timur~…ĺbaju miŇčajawaj amis r~…ĺipun a ńßitaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>