<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tingnaw_wanglu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tingnaw_wanglu" copyright="CC BY-SA" citation="tingnaw_wanglu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/tingnaw_wanglu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_tingnaw_wanglu, title = tingnaw_wanglu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/tingnaw_wanglu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tingnaw wanglu == &quot;tingnaw wanglu&quot; hananay, u tadakikay atu kalulalusidan nu tingnaw, pakaynien nisadimelaytu a &quot;Katatelek tu kasasuazih&quot; makakabitay a maluk, mangaay masasuazih ku makakabitay, patatukuh kaidihan atu mipaanin tu katinengtu a natanengan i Tingnaw, nayi' ku patukuhan tu Tingnaw wanglu, madengaytu tatusa sa makakabit ku sitingnaway, anu mikaput tu kasakitakitay nutingnawan a piladay sa, u nutingnaw wangluay a nikakabit ayza. caay ku sitelayay dada' ku kalekakabit nu wanglu, Iza hen ku pakawisinay a paculil a kasasuazih nu Tingnaw wanglu. sakangaayan yadah kaidihan masasuazih i Tingnaw wanglu, tinaku sa, kalamkam matepa nu mikaputay tu Tinaw Wanglu kaidihan a natanengan, Masupeday a natanengantu pakawaluen mipaanin, Pakaynien nudingkiay kasasuazih atu kaluk nutingnaw sa, kalamkam a mapatudud ku kawaw,maluwantu ku piyung/picukaymas tu tipeluk atu sapisilit, caaytu patahtah tu ceyen. madengay patungalen ku lalusidan nu Tingnaw atu palacacayen a pacakat tu nudingkiay kasasuazih a kawaw, pakumuden tu nutingwaay a kamu, nudingkiay kasasuazih a cudad, Patiyapen tu nikulitan atu nisasingan malecadtu tu Tilibi azihen. patungalen tu sapisasing ku Tingnaw, tangngsul mazihen kiya tademaw. malatatengaay, damsayaytu, kalaheci nu kasasuazih ayza. namakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1, nasulitan ni Tuku Sayun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tingnaw wanglo == &quot;tingnaw wanglo&quot; hananay, o tadakikay ato kalolalosidan no tingnaw, pakaynien nisadimelayto a &quot;Katatelek to kasasoazih&quot; makakabitay a malok, mangaay masasoazih ko makakabitay, patatokoh kaidihan ato mipaanin to katinengto a natanengan i Tingnaw, nayi' ko patokohan to Tingnaw wanglo, madengayto tatosa sa makakabit ko sitingnaway, ano mikapot to kasakitakitay notingnawan a piladay sa, o notingnaw wangloay a nikakabit ayza. caay ko sitelayay dada' ko kalekakabit no wanglo, Iza hen ko pakawisinay a pacolil a kasasoazih no Tingnaw wanglo. sakangaayan yadah kaidihan masasoazih i Tingnaw wanglo, tinako sa, kalamkam matepa no mikapotay to Tinaw Wanglo kaidihan a natanengan, Masopeday a natanenganto pakawaloen mipaanin, Pakaynien nodingkiay kasasoazih ato kalok notingnaw sa, kalamkam a mapatodod ko kawaw,malowanto ko piyong/picokaymas to tipelok ato sapisilit, caayto patahtah to ceyen. madengay patongalen ko lalosidan no Tingnaw ato palacacayen a pacakat to nodingkiay kasasoazih a kawaw, pakomoden to notingwaay a kamo, nodingkiay kasasoazih a codad, Patiyapen to nikolitan ato nisasingan malecadto to Tilibi azihen. patongalen to sapisasing ko Tingnaw, tangngsol mazihen kiya tademaw. malatatengaay, damsayayto, kalaheci no kasasoazih ayza. namakayniyan a nasolitan nasakamowan ato natinengan nasolitan nay paybaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1, nasolitan ni Toko Sayon</FORM>
    </S>
</TEXT>