<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tipilisi" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tipilisi" copyright="CC BY-SA" citation="Tipilisi. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tipilisi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tipilisi, title = Tipilisi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tipilisi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tipilisi提比里西 kakiliman kitidaan atu kaku nu lala'地形與位置 tipiliai i nutipan nu ciyawceya nu teban nu walian, nan-kaw-ciya-su, u kanatal nu tademaw satabakiay a tukay nu tademaw 115 aemang. Tipilisi u ahebal nu lala' sa 345 kuli, talakw nu bayu'sa 500 katikuh650 mi, ku-la-he namalaytukay nu tipanmulakuwit. nu ciyawceya amikuwanay lalangawan sapilacul sapalangaw a kitidaan, mahini sa idaw ku tatelyngan a dadan, u sasan nu silamalay tu malecaday sa, u amisan kawciyasu matatulin. atu nu su-lin atu liwliw, u-cu a kanatal duma a tabakiay a tukay nu pahikukian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ku nayay ku dadan nu silamalay, 1966 amihcaan tukay sayaway a dadan nu silamalau a muculil. nu amisan nu tukay, idaw ku sapananum tu banaw sapaudip tu tabakiay a lalaculan tu nanum&quot;u tipilisiya a bayu' han&quot; Tipilisiya &quot;kamu nu ciyawce; თბილისი,i/təbɪ'liːsi, tə'bɪlɪsi/), malumanay u ti-hu-lise(ტფილისი,i/'tɪflɪs/),nu ciyawceya a kanatal a ngangan, uhekalay a kitidaan nu kawciyasu a malumanay a kitidaan. 提比里西(喬治亞語:თბილისი,i/təbɪ'liːsi, tə'bɪlɪsi/),舊稱提弗利司(ტფილისი,i/'tɪflɪs/), . Idaw ku kamu i 2021 amihcaan pulung han musausi sa, tipiliya tukay atademaw sa 1,202,731ku tademaw. 據2021 1,202,731人. naemekan歷史 nukutkutan matepa tikemi &quot; u tipilise a kitidaan&quot; namakasayaway u angtang henay a ziday sa matulin tu kumuenengay itini.mautang tu aziday sa u angtang katukuh matabal nu mukinaya zida, ci tikemi maminay nu kawciyasu akitidaan satabakiay a aenegan itini. Tipilisi nayi i pulung nu mihcaan luluay a mihcaan a siki, nu ciyaceya a zida nu kitidaan, ciyawceya yu mahidahenay nu alapu atademaw, tuciy a tademaw mialaw tu kitidaan, u tipilisiya mahida tu. 1801 a mihcaan, tipilisiya paapien tu eluse. Teki kuheni namalepacaw nadikudan sa, ciyaceya namasacacay tu misiteked nika apuyu', tipilisiya pulung hatu i eluse. nadikudan sa u kawciyasu nu siy-hu a mapulungay atu hekalay a kawciyse-wiy-ay mapulung a say-ku nu katinengan a kanatal mapatideng, nadikudan sa ciyawceya nu say-ku a mapulungay a kanatal sa , tipilisiya maala malatapang nu kanatal. karukuh 1991 amihcaanciyawceya naayaw nu sulin misiteked, tipilisiya kinacacay aca malakitidaan nu kanatal. u pala地理 u pala atu kitidaan地形與位置 tipilisiya tini i ciyawceya nu walian, u timulan han a kawciyasu a kitidaan, nu kanatal a satabakiay a tukay y tademaw sa 115 aemang kutademaw. Tipilisiya nu pala' sa 348 a kuli, nubayu a talakaw sa 500 katukuh 650 mi, kula a malikiday a nanum sa namakayda i tukay nu tipan miawas tu walian. u ciyawceya nu mikuwanay,lalangawan,sapilacul,lalangawan, mahinisa u tatelungan nu dadan, u dadan nu silamalay malecad tu sa, matatulin tu kawciyasu mapulung. atu nu su-lin atu liwliw, u-cu a kanatal duma a tabakiay a tukay nu pahikukian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ku nayay ku dadan nu silamalay, 1966 amihcaan tukay sayaway a dadan nu silamalau a muculil. itukay nu amisan, idaw kya sapananum tu tanakiay a nanum &quot; u tipilisiya han a bayu'&quot; Tipilisiya a demiad nu mihcaan sa 13.3 °C(55.9 °F. 1 abulad sasienaway sa bulad palsinteben ku sausi sa 2.3 °C(36.1 °F&quot; 6 abulad sa u sacaledesay a bulad u sinteb nu sausi sa 24.9 °C(76.8 °F&quot; 13.3 °C(55.9 °F).1 2.3 °C(36.1 °F)；6 24.9 °C(76.8 °F). yumahiniay a demiad sa, tipilisiya u demiad a sinteben ku alihaw nu demiad sa 32 °C(90 °F&quot;. Inatikay nu alihaw sasabaay nu naemekan nu pikiluku sa u −24.4 °C(−11.9 °F)yu &quot;1883 a mihcaan 1 abulad satalakaway sa 42.0 °C(107.6 °F)&quot;1882 amihcaan 7 abulad tipilisi nu mihcaan siteben ku nikaudad sa 495.5 mm(19.5 ku batac). awmay a bulad sanu suemet a bulad, sinteben ku nikaudad sa 77.6 mm(3.1batac; 1 abulad sa acakay a bulad, sinteben kuni kaudad sa 18.9 mm(0.7 abatac),numihcaan a sausi sa nikasisulda nudemiad sa 15-25 a demiad. u sadingsingan sa, tukay nu liwliw nu lutulutukanalahican namaudadtanayu' ku demiad a siladem yadah ku udad a demiad. itiniay a kitidaan nu cacay amihcaan sa sibali namakatipan tu amisay.dumasa walian tu timulay a bali sa malecad tu hinaadih. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tipilisi提比里西 kakiliman kitidaan ato kako no lala'地形與位置 tipiliai i notipan no ciyawceya no teban no walian, nan-kaw-ciya-so, o kanatal no tademaw satabakiay a tokay no tademaw 115 aemang. Tipilisi o ahebal no lala' sa 345 koli, talakw no bayo'sa 500 katikoh650 mi, ko-la-he namalaytokay no tipanmolakowit. no ciyawceya amikowanay lalangawan sapilacol sapalangaw a kitidaan, mahini sa idaw ko tatelyngan a dadan, o sasan no silamalay to malecaday sa, o amisan kawciyaso matatolin. ato no so-lin ato liwliw, o-co a kanatal doma a tabakiay a tokay no pahikokian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ko nayay ko dadan no silamalay, 1966 amihcaan tokay sayaway a dadan no silamalao a mocolil. no amisan no tokay, idaw ko sapananom to banaw sapaodip to tabakiay a lalacolan to nanom&quot;o tipilisiya a bayo' han&quot; Tipilisiya &quot;kamo no ciyawce; თბილისი,i/təbɪ'liːsi, tə'bɪlɪsi/), malomanay o ti-ho-lise(ტფილისი,i/'tɪflɪs/),no ciyawceya a kanatal a ngangan, ohekalay a kitidaan no kawciyaso a malomanay a kitidaan. 提比里西(喬治亞語:თბილისი,i/təbɪ'liːsi, tə'bɪlɪsi/),舊稱提弗利司(ტფილისი,i/'tɪflɪs/), . Idaw ko kamo i 2021 amihcaan polong han mosaosi sa, tipiliya tokay atademaw sa 1,202,731ko tademaw. 據2021 1,202,731人. naemekan歷史 nokotkotan matepa tikemi &quot; o tipilise a kitidaan&quot; namakasayaway o angtang henay a ziday sa matolin to komoenengay itini.maotang to aziday sa o angtang katokoh matabal no mokinaya zida, ci tikemi maminay no kawciyaso akitidaan satabakiay a aenegan itini. Tipilisi nayi i polong no mihcaan loloay a mihcaan a siki, no ciyaceya a zida no kitidaan, ciyawceya yo mahidahenay no alapo atademaw, tociy a tademaw mialaw to kitidaan, o tipilisiya mahida to. 1801 a mihcaan, tipilisiya paapien to elose. Teki koheni namalepacaw nadikodan sa, ciyaceya namasacacay to misiteked nika apoyo', tipilisiya polong hato i elose. nadikodan sa o kawciyaso no siy-ho a mapolongay ato hekalay a kawciyse-wiy-ay mapolong a say-ko no katinengan a kanatal mapatideng, nadikodan sa ciyawceya no say-ko a mapolongay a kanatal sa , tipilisiya maala malatapang no kanatal. karokoh 1991 amihcaanciyawceya naayaw no solin misiteked, tipilisiya kinacacay aca malakitidaan no kanatal. o pala地理 o pala ato kitidaan地形與位置 tipilisiya tini i ciyawceya no walian, o timolan han a kawciyaso a kitidaan, no kanatal a satabakiay a tokay y tademaw sa 115 aemang kotademaw. Tipilisiya no pala' sa 348 a koli, nobayo a talakaw sa 500 katokoh 650 mi, kola a malikiday a nanom sa namakayda i tokay no tipan miawas to walian. o ciyawceya no mikowanay,lalangawan,sapilacol,lalangawan, mahinisa o tatelongan no dadan, o dadan no silamalay malecad to sa, matatolin to kawciyaso mapolong. ato no so-lin ato liwliw, o-co a kanatal doma a tabakiay a tokay no pahikokian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ko nayay ko dadan no silamalay, 1966 amihcaan tokay sayaway a dadan no silamalao a mocolil. itokay no amisan, idaw kya sapananom to tanakiay a nanom &quot; o tipilisiya han a bayo'&quot; Tipilisiya a demiad no mihcaan sa 13.3 °C(55.9 °F. 1 abolad sasienaway sa bolad palsinteben ko saosi sa 2.3 °C(36.1 °F&quot; 6 abolad sa o sacaledesay a bolad o sinteb no saosi sa 24.9 °C(76.8 °F&quot; 13.3 °C(55.9 °F).1 2.3 °C(36.1 °F)；6 24.9 °C(76.8 °F). yomahiniay a demiad sa, tipilisiya o demiad a sinteben ko alihaw no demiad sa 32 °C(90 °F&quot;. Inatikay no alihaw sasabaay no naemekan no pikiloko sa o −24.4 °C(−11.9 °F)yo &quot;1883 a mihcaan 1 abolad satalakaway sa 42.0 °C(107.6 °F)&quot;1882 amihcaan 7 abolad tipilisi no mihcaan siteben ko nikaodad sa 495.5 mm(19.5 ko batac). awmay a bolad sano soemet a bolad, sinteben ko nikaodad sa 77.6 mm(3.1batac; 1 abolad sa acakay a bolad, sinteben koni kaodad sa 18.9 mm(0.7 abatac),nomihcaan a saosi sa nikasisolda nodemiad sa 15-25 a demiad. o sadingsingan sa, tokay no liwliw no lotolotokanalahican namaodadtanayo' ko demiad a siladem yadah ko odad a demiad. itiniay a kitidaan no cacay amihcaan sa sibali namakatipan to amisay.domasa walian to timolay a bali sa malecad to hinaadih. .</FORM>
    </S>
</TEXT>