<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tipilisi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tipilisi kakiliman kitidaan atu kaku nu lala' [ ] tipiliai i nutipan nu ciyawceya nu teban nu walian, nan kaw ciya su, u kanatal nu tademaw satabakiay a tukay nu tademaw 115 aemang. , 115 . Tipilisi u ahebal nu lala' sa 345 kuli, talakw nu bayu'sa 500 katikuh650 mi, ku la he namalaytukay nu tipanmulakuwit. 348 500 650 . nilaculan nu ciyawceya amikuwanay lalangawan sapilacul sapalangaw a kitidaan, mahini sa idaw ku tatelyngan a dadan, u sasan nu silamalay tu malecaday sa, u amisan kawciyasu matatulin. , , , , . atu nu su lin atu liwliw, u cu a kanatal duma a tabakiay a tukay nu pahikukian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ku nayay ku dadan nu silamalay, 1966 amihcaan tukay sayaway a dadan nu silamalau a muculil. , .1937 1966 . nu amisan nu tukay, idaw ku sapananum tu banaw sapaudip tu tabakiay a lalaculan tu nanum&quot;u tipilisiya a bayu' han&quot; . Tipilisiya &quot;kamu nu ciyawce; i t b li si, t b l si ), malumanay u ti hu lise( i t fl s ) nu ciyawceya a kanatal a ngangan, uhekalay a kitidaan nu kawciyasu a malumanay a kitidaan. ( : i t b li si, t b l si ) ( i t fl s ) . Idaw ku kamu i 2021 amihcaan pulung han musausi sa, tipiliya tukay atademaw sa 1,202,731ku tademaw. 2021 1,202,731 . naemekan [ ] nukutkutan matepa tikemi &quot; u tipilise a kitidaan&quot; namakasayaway u angtang henay a ziday sa matulin tu kumuenengay itini.mautang tu aziday sa u angtang katukuh matabal nu mukinaya zida, ci tikemi maminay nu kawciyasu akitidaan satabakiay a aenegan itini. . . Tipilisi nayi i pulung nu mihcaan luluay a mihcaan a siki, nu ciyaceya a zida nu kitidaan, ciyawceya yu mahidahenay nu alapu atademaw, tuciy a tademaw mialaw tu kitidaan, u tipilisiya mahida tu. 4 . , . 1801 a mihcaan, tipilisiya paapien tu eluse. Teki kuheni namalepacaw nadikudan sa, ciyaceya namasacacay tu misiteked nika apuyu', tipilisiya pulung hatu i eluse. 1801 . . nadikudan sa u kawciyasu nu siy hu a mapulungay atu hekalay a kawciyse wiy ay mapulung a say ku nu katinengan a kanatal mapatideng, nadikudan sa ciyawceya nu say ku a mapulungay a kanatal sa , tipilisiya maala malatapang nu kanatal. karukuh 1991 amihcaanciyawceya naayaw nu sulin misiteked, tipilisiya kinacacay aca malakitidaan nu kanatal. . 1991 . u pala u pala atu kitidaan [ ] tipilisiya tini i ciyawceya nu walian, u timulan han a kawciyasu a kitidaan, nu kanatal a satabakiay a tukay y tademaw sa 115 aemang kutademaw. , 115 . Tipilisiya nu pala' sa 348 a kuli, nubayu a talakaw sa 500 katukuh 650 mi, kula a malikiday a nanum sa namakayda i tukay nu tipan miawas tu walian. 348 500 650 . u ciyawceya nu mikuwanay,lalangawan,sapilacul,lalangawan, mahinisa u tatelungan nu dadan, u dadan nu silamalay malecad tu sa, matatulin tu kawciyasu mapulung. , , , , . atu nu su lin atu liwliw, u cu a kanatal duma a tabakiay a tukay nu pahikukian a dadan. 1973 a mihcaan isdaw ku nayay ku dadan nu silamalay, 1966 amihcaan tukay sayaway a dadan nu silamalau a muculil. , .1937 1966 . itukay nu amisan, idaw kya sapananum tu tanakiay a nanum &quot; u tipilisiya han a bayu'&quot; . Tipilisiya a demiad nu mihcaan sa 13.3 C(55.9 F. 1 abulad sasienaway sa bulad palsinteben ku sausi sa 2.3 C(36.1 F&quot; 6 abulad sa u sacaledesay a bulad u sinteb nu sausi sa 24.9 C(76.8 F&quot; 13.3 C(55.9 F).1 2.3 C(36.1 F) 6 24.9 C(76.8 F). yumahiniay a demiad sa, tipilisiya u demiad a sinteben ku alihaw nu demiad sa 32 C(90 F&quot;. 32 C(90 F). Inatikay nu alihaw sasabaay nu naemekan nu pikiluku sa u 24.4 C( 11.9 F)yu &quot;1883 a mihcaan 1 abulad satalakaway sa 42.0 C(107.6 F)&quot;1882 amihcaan 7 abulad tipilisi nu mihcaan siteben ku nikaudad sa 495.5 mm(19.5 ku batac). 24.4 C( 11.9 F)(1883 1 ) 42.0 C(107.6 F)(1882 7 ). 495.5 mm(19.5 ). awmay a bulad sanu suemet a bulad, sinteben ku nikaudad sa 77.6 mm(3.1batac; 1 abulad sa acakay a bulad, sinteben kuni kaudad sa 18.9 mm(0.7 abatac),numihcaan a sausi sa nikasisulda nudemiad sa 15 25 a demiad. 77.6 mm(3.1 ) 1 18.9 mm(0.7 ). 15 25 . u sadingsingan sa, tukay nu liwliw nu lutulutukanalahican namaudadtanayu' ku demiad a siladem yadah ku udad a demiad. itiniay a kitidaan nu cacay amihcaan sa sibali namakatipan tu amisay.dumasa walian tu timulay a bali sa malecad tu hinaadih. . . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
