<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tiway_Sayiun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tiway_Sayiun" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u siwkay niza == Tiway Sayuen (1931.10.1-2003.9.24), u ngangan nu Hulam sa ci śĚéšĺÜśóļ, na i 1996.8.24 misumad tatiku ku Sakizaya a ngangan ci Tiway Sayiun . wawa niza sa pulung pasumad tuway. nay i ka Lipunay a demad, si Lipun a ngangan ciniza śú®Śéüś≠¶šłÄ, napangangan ku saydang niza. nalecuhan i Kilayking Sou-feng-siang Ciwidiyan niyazu'. u Sakizaya a cidekay. siwa ku mihca, tayza micudad nu ka Lipunan a cacudadan. 25 ku mihcaan mala tu saydan. 27 ku mihca macakat tu mala sasaydan tu. u sasaayaway a sasaydan nu yincumin. namisasaydan i Ciwidiyan ,Lisan , Ruysi , Sywlin , Yuemei , Tapalung (PeifuŚĆóŚĮĆ) a cacudadan. matenes ku kawaw niza, mamikuwan tu saydan 39 a mihcaan. 1994 a mihcaan, pasumad ku ngangan nu Peifu cacudadan ta Tapalung, u saayaway pangangan nu yincuminay a cacudadan. 1996 a mihcaan, pasumad ku ngangan niza tu nu Sakizayaay. 1990 a mihcaan 7 a bulad 30 a demiad, misaupu ku Sakizaya a tademaw misalisin i Takubuwan, pakan tu Sakizaya a tuas, namingayaw mapatay i 1878 a mihcaan Takubuwan Lais sananay. midebung ku Cingping, sisa sakalawpes tu ku Sakizaya, inayi'nayi' tu ku nasulitan atu nazipaan nu Sakizaya. nazikuzan patizeng ciniza ku kamu nu Sakizaya, misulit tu Sakizaya a cudad atu lalangawan. saicel ciniza apatizeng ku ngangan nu Sakizaya. namabelec ciniza sepat a mihcaan, patizeng tu ku Sakizaya a cidekay(binacadan). matineng ciniza cima ciniza, sisa misumad ciniza ku ngangan nu Peifu cacudadn, misumad ku ngangan cinizaan, pasumad tu Sakizaya cidekay a ngangan. 1999 a mihcaan, pulung han ci Sun Cong-san , Cyang Cong-cen , Lien Heng , Ceng-yan mapalaway ... 200 a tademaw patinengen ku Taywan 400 a mihcaan salawilaw a tademaw. patinengen nu Kuang-hwa cudad ku Taywan satangahay a tademaw. BBC mizizaw atu palita cinizaan, patineng tu satabakiaya a tademaw . mapapili' nu Satalakawaway sakasepat yincumin palekal painiay a tademaw. 2003 a mihcaan, 72 ku mihcaan, 7.22 napapelu "lusa' ni ina" sa, satezep ku balucu' niza, mabayu' 65 a demiad. 9.24 23:40 i Ce-ci padekuwan mabelec, palitemuh midiput ci Tumuk Kumud Pazik tatiku kakawsanay a minaluan . lalumaan acawana: Uul Taywawn (Kenuy niyazu'), wawama: Tuku Tiway o Sayiun atu Yiyang Tiway o Sayiun, ina: Sela Aniw, ama: Tuku Tiway, midiputay a wina: Lengus Tiway, bakima: Kalang Tuku o Sayiuni, Kulihuysin Tuku o Sayiun, Bakah Tuku o Sayiun,Taywan Yiyang o Sayiun, Kilang Yiyang o Sayiun, kadabu: Lisin Cudad (acawa ni Tuku), Hong Mansan(acawa ni Yiyang), sipitu ku calekakaan. u sapuyuay a nasulitan etul:tatama nalecuhan a demiad:1931.10.13 mabelecay a demiad:2003.09.24 uzip:72 a mihcaan cidekay:Sakizaya (Pangcah, caay pasumad cidekay tu Amis) ngangasawan:Pazik, Katangka(Kasiwsiwan) niyazu':Ciwidiyan nalecuhanan: Ciwidiyan selal nu niyazu':Alamay matinengay a kamu:Sakizaya, Hulam, Lipun, Pangcah kawaw:sasaydan(kakelitan nu cacudadan) 39 mihcaan midiputay a wina:Lengus Tiway cacudadan:Ciwidiyan ku kuwanay a cacudadan, Kilayking Minci u kuwanay a cacudadan, Kalingku kang u kuwanay a cacudadan, Kalingku Maluk cacudadan, Kalingku Saydan cacudadan sepat mihcan Sapuyuay a Ke, Hucu Saydan a Ke, Kalingku Saydan mistesekay a cacudadan Laluday a Pu makatinengan:mikulit,misulit,yakiw,piano,dadiw mala sasaydan a cacudadan:Ciwidiyan, Lisan, Ruysi, Siwlin, Yuwmei, Tapalung, 39 a mihcan ku kawaw. nazipa'an nu nikauzip 1931 a mihcan, 1 ku mihca: 10.13 nalecuhan i Kalingku a kuwan Shoufeng siang Ciwidiyan a niyazu'. pangangan ci Lais Tuku. 1933 a mihcan, 3 ku mihca: baki ci Tiway Kalag mabelec. 1934 a mihcan, 4 ku mihca: ci Lengus Tiway midiput, yu imelang mangaleb,sisa sumaden ku ngangan, miliyaw pangangan ci Balah Tuku(Bakah Tuku). 1939 a mihcan, 9 ku mihca: micudad tu i Ciwidiyan ku kuwanay a cacudadan. 1940 a mihcan, 10 ku mihca: nikasumad ku cacudadan tayza i Kalingku Minci u kuwanay a cacudadan. panganganen ku Lipun saydang niza ci Muyuenwuyi . 1943 a mihcan, 13 ku mihca: nikasumad aca ku cacudadan tayza i Kalingku kang u kuwanay a cacudadan. 1944 a mihcan, 14 ku mihca: nikasumad ku cacudadan tatiku Ciwidiyan u kuwanay a cacudadan. 1945 a mihcan, 15 ku mihca: pahezekay nay Ciwidiyan u kuwanay a cacudadan. 1946 a mihcan, 16 ku mihca: mikilul ci Lin Cingsiu sadang minanam cacay a mihca. 1947 a mihcan, 17 ku mihca: maala ku seking nu Kalingku Maluk cacudadan. 1948 a mihcan, 18 ku mihca: maala ku seking nu Kalingku Saydang cacudadan sepat mihcan Sapuyuay a Ke. pangangan ku Hulam a ngangan nu kuwanay ci Li Laiwang 1952 a mihcan, 22 ku mihca: pahezek nay Kalingku Saydang cacudadan. padungus tayza i Hucu Saydang a Ke sakatusa kasaselal micudad. 1954 a mihcan, 24 ku mihca: pahezek nay Hucu Saydang a Ke. patizengen i Kalingku Buyuen cacudadan mala saydang. tayza mihitay i Chenkongling mala Sekuwan. 1955 a mihcan, 25 ku mihca: patizengen tayza i Ciwidiyan cacudadan mala saydang. 1956 a mihcan, 26 ku mihca: pacakat Ciwidiyan cacudadan Subaba'ay-Patuzuay a Culen 1957 a mihcan, 27 ku mihca: patizengen Ciwidiyan cacudadan mitayli Sasaydang. 1958 a mihcan, 28 ku mihca: maala ku uzumaay saydang a kawlah nay Subana'ay a Ting. 9.7 mabelec ciama Tuku Tiway. 10 a bulad patizengen tatengaay nu Ciwidiyan cacudadan Sasaydang. 11 a bulad mabelec cibayi Lutuk Sayiun. 1964 a mihcan, 34 ku mihca: 12.15 palaacawa atu ci Uul Taywan namakay Pukpuk niyazu'. 1965 a mihcan, 35 ku mihca: nalecuhan sakakaay a wawama ci Tuku. 1967 a mihcan, 37 ku mihca: nalecuhan sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang). 1968 a mihcan, 38 ku mihca: micudad i Kalingku Saydang mistesekay a cacudadan Laluday a Pu. 1970 a mihcan, 40 ku mihca: 9 a bulad, pabalic tayza i Lisan cacudadan mala sasaydang. 1972 a mihcan, 42 ku mihca: pahezek nay Kalingku Saydang mistesekay a cacudadan Laluday a Pu. mabelec cina Sela Aniw. 1973 a mihcan, 43 ku mihca: 9 a bulad, pabalic tayza i Ruysi cacudadan mala sasaydang. 1974 a mihcan, 44 ku mihca: mamikuwan tu Kalingku sanpaw kauzipay atu subana'ay a sapililiday. 1975 a mihcan, 45 ku mihca: mamikuwan tu Kalingku Pangcah mapatizeng putiput Congkanse. nipatizeng ku Kalingku Pangcah saydang musaungay putiput. 1980 a mihcan, 50 ku mihca: 5 a bulad, pabalic tayza i Yuemei cacudadan mala sasaydang. 1984 a mihcan, 54 ku mihca: insac Yuemei cacudadan patizeng cacudadan 70 a mihcan a cudad. mabelec cina Lengus Tiway (midiputay a wina). 1988 a mihcan, 58 ku mihca: pizawis Subana'ay a Pu Sanpaw subana' wiyuenhuy sakacacayaya a wiyuen. 1990 a mihcan, 60 ku mihca: 2 a bulad, pabalic tayza i Yuemei cacudadan mala sasaydang. 1991 a mihcan, 61 ku mihca: insac "Tayan naayaway a nikauzip kingkiw"(pulung misanga' ci Lin Fangrong). Subana'ay a Pu Sanpaw subana' wiyuenhuy palabang i Yinni, Niwzilen, Awco, Amilika, Kanata... u kapapinaay a cidekay. 1992 a mihcan, 62 ku mihca: insac "Kalalitin Saangangan "(pulung misanga' ci Wu Minyi atu ci Huang Tungciw) 1993 a mihcan, 63 ku mihca: 8 a bulad, pabalic tayza i Peifu cacudadan mala sasaydang. tayza China palabang, mitapal kapapina cidekay a lalangawan atu subana'ay. 1994 a mihcan, 64 ku mihca: 9 a bulad, pasumad ku ngangan nu Peifu cacudadan ta Tapalung. maala kanatal tuetu' a kawlah sakacacay katukuh sakatulu a kawlah. Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. sakakaay a wawama ci Tuku maala Taywan Tabakiay a cacudadan kingkiwsu Sose. insca "u kungku atu sakamuwan nu Pangcah". 1995 a mihcan, 65 ku mihca: Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. mipalaw ku tilibiay a palaway" Labang". sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang) (Yiyang)maala Taywan Tabakiay cacudadan maluk kingkiwsa Sose. 1996 a mihcan, 66 ku mihca: 8 a bulad, patatiku ku Sakizaya a ngangan ci Tiway Sayiun. Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. sakakaaya a wawama ci Tuku palaacawa, siacawa ci Lisin Cudad, namakay Kenuy niyazu'. 1997 a mihcan, 67 ku mihca: 2.1 pahanhanan tu kawaw, tatiku Ciwidiyan niyazu' mueneng. mamikuwan Ceci padekuwan cacudadan Yincumin sakakumced kingkiw se a kingkiw wiyuen. mamikuwan Yincumin lalangawan kingkiw putiput sakacacayay a Lisecang. mamikuwan Ceci padekuay cacudadan pasubana' ku Pangcah lalangawan a sapicudad. mikileh pauzipay a saungay apaculi tu Ciwidiyan padingkiay a kakawawan. 4.30 nalecuhan sakakaay a sunama ci Kalang. 1998 a mihcan, 68 ku mihca: misulit tu Pangcah laylay a kamu. 1999 a mihcan, 69 ku mihca: pulung ci Sun Congsan, Ciang Congcen,Lien Heng,Cengyan mapalaway‚Ä¶200 a tademaw patinengen ku Taywan 400 a mihcan salawilaw a tademaw. 3.12 nalecuhan sakatusa a sunama ci Kulihuysin 2000 a mihcan, 70 ku mihca: patinengen nu Kuanghwa cudad ku Taywan satangahay a tademaw. patinengen nu BBC satabakiaya a tademaw mizizaw. mapapili' nu Satalakawaway sakasepat Yincumin palekal painiay a tademaw. mikileh Kangko niyazu' mukuwanan a kingkiw. mamikuwan Cinmintang Yincumin tuancang. 2001 a mihcan, 71 ku mihca: mamikuwan satalakawaway Yincumincu wiyuenhuy wiyuen. mamikuwan cidekay kamu sapangangan a wiyuen. sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang) maala Taywan Tabakiay cacudadan Sasaydang.acawa ci Uul pahanhanan tu kawaw namakay Yican cacudadan. 2002 a mihcan, 72 ku mihca: mikelih niyzau' tabakiay cacudadan pasubana' cidekay a kamu atu lalangawan. mamipatizeng ku Sakizaya a kamu. mamikuwan Sakizaya kamu a mikawaway-kalumyitiay. 2003 a mihcan, 73 ku mihca: 7.22 napapelu "lusa' ni ina" sa, satezep ku balucu' niza, mabayu' 65 a demiad. 9.24 23:40 i Ceci padekuwan mabelec, palitemuh midiput citumuk Kumud Pazik tatiku kakawsanay a minaluan. insac nasulitan atu misabaluhay sanga'an 1950, misanga' baluhay a dadiw "mibuting", pulung ku kaput niza misanga' 1971, misanga' baluhay a dadiw " Pangcah wawa, sakilemelen" 1980, misanga' baluhay a dadiw " u Pangcah hanay a tademaw" 1991, "Tayan naayaway a nikauzip kingkiw", pulung misanga' ci Lin Fangrong, insac nay Taluku Kanatal Aidangan mikuwanan a Chu 1992, "Kalalitin Saangangan ", pulung misanga' ci Wu Minyi atu ci Huang Tungciw, insac nay Padadanay a Pu Papidangay a Ci Sawaliyan makaazihay kakitizaan mikuwanan a Chu 1994, "u kungku atu sakamuwan nu Pangcah", insac nay Padadanay a Pu Papidangay a Ci Sawaliyan makaazihay kakitizaan mikuwanan a Chu 1995, "kamu nu Pangcah- sapinanamay a cudad", pulung zuma a saydang misulit, insac nay Kalingku kensefu 2004, "cidekay a kamu sapinanamay a cudad- Sakizaya - sakacacay a cakat", pulung zuma a saydang misulit, insac nay Subana'ay a Pu 2004, "Pangcah laylay a kamu", insac nay Teying Kanatal Kongse 2005, "cidekay a kamu sapinanamay a cudad- Sakizaya - sakatusa a cakat", pulung zuma a saydan misulit, insac nay Subana'ay a Pu u sapikiningay a ulic ngatu cacayňź pitekaan nu kawaw nasulitan ni Lisin Cudad, namibelih ni Chen Yulan nikauzip nu maku a makalitemuh ci nizaan tada u kazahkezan, mapawpaway tahkal i balucu', tini i kasaluimeng nina cah nayay ku pahezekan. i lilies nu sauwac nu Sintian a niyazu' , salangdaw sa ku lutuk, tanu balu sa tu takuliyaway a balu. i lalud sabahebahel sa ku ayam. pinapinaay a badakuwang mibalakas i sauwac, tatusaay a wawa aku mueneng i sakapitu a tundud nu luma' i sasingalan matatawa, pacekcek sa i sasa miazih, mituzu' a pasakamu i takuwan, caay ka hamin ku sasakamuen nu maku tu limulak nu balucu'. i tawya a mihca, sakakaay a wawa nu maku ci Kayang enemay ku mihcaan niza, sakatusa a wawa ci Kuli sepatay ku mihcaan niza, i balucu' nu maku kuhni ,u kasaetiman u kanamuhan naku a kilay. sandeb satu, salabi sa nayi' ku tekiteki', sakalawlawan ku piazih tu canacanan, miazih dada' tu asu' nubi' nuheni, itawya a manengi l masamata kaku. micekul tu bihid nuhni mabi', tada salungan azihen. 2002ÔĻô91ÔĻöa mihcaan, sakakaay a wawa nu maku kalaimelang, atu canan a kawaw, pacena' miliyas tuyza i Sintian a luma', atu miliyas tu kawaw i Taybak taluma' sa tayni i niyazu' misakakawaw. mananamay takuwan a maninaay atu cabay, mabiyalaw tu piliyas nu maku, mizateng kaku, anu naynayi' tu ku canan nu maku, anu izaw tu ku luma', anu tanektek tu a kapah ku uzip nu wawa.., cay katinengan, cacay henay a mihca milihiza tu ama niyam, misaydang ci Tiway Sayiun pahezek napapelu mapatay tu, wini sa u kabiyalawan naku atu pulung nu binacadan, u nikataluma' nu maku itawya sa, malecad u pataliayaway pazazan nu nayay mazih. nanu tawya katukuh ayza pitu tu a mihcaan, caay kapahay limulakay a luma' dada', izaw henay ku namalawpesay tu mihcaan a binacadan- sakizaya, nayi' tu ku mikikakaay tu mahiniay. makulahay tu a micudadan tatipelok i takal, wiza sa u nacudadan ni sasaydangÔĻôTiway SayiunÔĻö. inacadad naming mapazeng i takal, malecad u makabaatay a nipatayni, malecad u sadingsing sakalaluman. kapah ku nalimaan a cadad, malecad u miinsacan kakapah macudad i makulahay tu a tatipeluk, yu miasip kaku sa mahiza u makaazihay tu kanuneng niza micudad, malecad u nazikuzan muculil a nasazipa'an. ayza kaku atu ci TukuÔĻôsakakaay a wawa ni Tiway SayiunÔĻöhaymaw han niyam milusimet ku nacudadan niza, u ngelu' milusimet caay ka hamin ku kamu, saliyaliyaw han a miazih ku nacudadan niza, makek talalusa' ku balucu' aku, unika sikaz, unika bulah, unika kek hakiza kaliyuhan tu. patatenga' kaku, i nikauzip nu maku masasukazih ci nizaan sa u tadakalimulakan, sakapahan naku ku balucu caay pasikul pabesuc han ku culil . i naayaw, piazih nu maku tu binacadan atu niyazu'ay a tademaw, caay ka ba'ket ku nipizateng, i tuseay a yancumin kaku,kapah lihalay ku nikauzip nu maku. kataluma'an nu maku a mihca i niyazu', madimukus ku pililid ni misaydang takuwan, naumaliyuhay tu kawaw katukuh i katineng misaicelang tu kawaw, sadakadakay ku binacadan i tuse atu baeket nu uzip i siyakay , macuzuh kaku a masazuma mabalic ku nikauzip. sazikuzay a mihca niza a mauzip, caay ka hacica ku demiad milihiza cinizaan, mapawacay nu maku ku namuh niza tu binacadan atu dihi niza tu katuuday, hakay maliyuh,ciniza tu pibuhat niza tu panan nu laylay nu binacadan, mapauzip niza ku malecaday i takuwan u cudetay tu a adingu. yu talaayaw kaku atu ci tuku pangangan tu sakizaya sa, yu mangelu' nayay tu ku icelang sa, mazateng nu maku u sakakaay niza a kadabu kaku atu mazateng aku ku pidiput niza. u namuh atu wayway niza, i uzip nu maku tada u kasatiman a kawaw. ayzaay u kawaw nu binacadan, pacici han niyam pademiad misakawaw tu binacadan akawaw, namiazih tu cudad ni misaydang, mazateng ku ibalucu'ay a nizatengan. micudadan niza mahiza u buyu' ka tanektek azihen , masazuma ku piazih nu maku tu, mapenecay a adingu, caay henay pakaazih kita tu mahiniay a misaydang. i labu nu uzip niza sakanamuhan sa,u tabakiay a pihima atu sapadaesu kitaan. malecad tu katanektek nu tabakiay a kilang, mitena' tu sienaway a bali, midihung tu binacadan. u picudad nu maku tuyni sa, u mikilimay, masawantan tu pasayca ku culil niyam, atu mingaay tu cayay kaazih a duka, pacakat henay i kitaan a miazih micekul tu kitakit. cayay ka pahezek ku kakangelu'an, kaliyuhan, mitena'ay tu kawaw, u mahiniay sa u sakaicelang niyam, adasay u ngelu' nu kawaw tu sakibinacadan, makadungdung tu pabekbek nu tau, maleku ku nabalucu'an nu misaydang, malalid a mulekal ku binacadan ita, mapaedil ku ngangan nu nababalaki. ayza a mihca , cecay bataan izaw ku tulu a mihcaan nu wawa aku kilay, tanuhtuh ku uip niza ayza, u kataluma niyam miteka a patizeng tu laylay nu sakizaya, namakayni i nipabalucu' nu wawa, mapabalucu' kaku, tatenga' u kapahay tu ku kataluma' aku. i nizateng aku uyza henay ililisay nu sauwac a wawa kuheni, kanamuhan naku a wawa , u pabalucu'ay kamu i takuwan tu sakaicelang nu maku a taayaw ku culil. ngatu cacayňź micumud tayza i kilay a enal nasulitan ni Lisin Cudad, namibelih ni Chen Yulan caay kau lecuh balaki imelang patay a dada' haw, namizateng tu kisu, izaw henay ku mitesekay a sakauzip? i umaumahan nu kalinku, zazan sakatabuyu' u pinanaman nu tatuluay a wawa aku ci kilay, ci Balah muculil itiza, kakatekuhan nu zazan sa u enal nu kilay, inakilay usinganganay i tawya a niyazu' takubuwan hananay, ayaw nu pinapina malebut a mihca itiza mauzip ku sakizaya a tademaw. itizaay a lala' tusa bataan mihca mitutuy a pauzip i takuwan, imahiza masakapah heney kaku, laliw han naku milalaba' ku nizateng, mahini misamula' henay ku masakapahay a nizateng , caay pizateng tu babalaki, nayi' tu ku wantan a mauzip, itawya a mazateng ku babalaki, zikuz tunu cacay bataan izaw ku lima mihca muliyaw a taluma' ku nieneng, micapi tu niyazu' sikaz sa ku nizateng, caay katinengan ku kabalic nu maku, maliyas tu nu maku ku nu Taypak a sakauzip,mitamuzung tu nu binacadan ita a kawaw, misuayaw henay tu mata nu tau, laluma'an, cabay mikuli a piazih, mahiza sa u mungangaway tu ku nizateng aku, zayhan cima kaku, malatalaw kaku, mapacekil kaku nu katalawan a sinpi, mangelu' ku wawa kabi' satu, zateng sa kaku a pabaliw u mahiniay ku kakaydihan niyam? ayaw nuyni, milecad tu katuuday kaku, uzuma itiza sa i kalimucumucu'an , suayaw tu kacaay kasasikul nu tademaw angic sa talalusa' , wiza u sakakapah nu uzip kuhan a dada', caay katineng tu u mahicaay ku buyu' mahicaay ku bayu nu niyazu'. niay ku hicanan a kawaw linges sa lihalaw sa, uzuma beluh sa ku balucu' mibulibul sa, lupay sa ku balucu'. kita uyza lucuh balaki imelang patay adada' haw, namizateng kisu ucanan ku mitesekay a sakauzip?izaw ku cecay a demiad, sakamu sa ku wawa nu maku. cecay a lekad ku uzip nu mita, ucanan ku mazakepay, caay kazakep ku itawyaay, lubang sa tu, zikuz tu sa inayinayi' ku hahul. "katuuday matinengay sitangahay a tademaw matabihkud ku canan a kawaw sakanayay tu ku wantan tu nikauip, uzuma sa anu kapah tu ku nikauip aku"anu kakitaan tu kaku"yu mauzip henay nayay ku nazikuzan tu kasenengan." tengil tu kamuniza mahiza nayay ku angil, maydih kaku misakamu nika caay katahal ku sasakamuen naku. u lalum tu kainayay nu wama pasayzaen niza i katineng manamuh madihi tu tademademaw, mahiniay a kawaw caay ku mamadayum, wini u lalid hananay a midapu madihi tu binacadan, nanu itawyatawyaay a taneng, u mitebingay mibuhat tu nu zikuz a kawaw, wini sa u nipacekil pabalucu' ni ama niza ci misaydang. caay kapapina ku mauzipay i balucu' nu wawa a babalaki, ci ama niza mauzip i balucu' niza, halukaku mahiza. bahal mazateng nu maku, nabalucu'an naku sikul han mipaengaw, micekul tu namikitinan itawya a mihca a wawa, nayay ku talaw misadubaduba' matatawa itini i enal nu kilay, u luma' niyam kuyni. enal nu kilay sepat bataan izaw ku tusa a naniyazuan nu pangcah, itini a milihiza caay pangiha' caay pangangan ku sakizaya, cecay lasubu izaw ku piapina a mihca madadapu maaedap a siluma' i tini, payniyazu' katinengan ku pilakalak nu sakizaya a tademaw, pilihiza nu maku tu misaydang mitengil tu laylay nu payniyazu', matapal nu maku ku hatizaay a tenes labades a mangelu'ku uzip a milihiza tu zuma a binacadan, malecad sa u kacacubelis nu itawyaay a tademaw ayza a mauzip, matineng tu kaku tu imataay nu misaydang a binacadan ita, ibalucu' niza sasaetim sa a madihi tu kakawaw nu takubuan itawya, midungdung tu adada makelap ku heci nu uzip misamsam tu tumuk ci kumud pazikan, yu mahiza mulaliw tu ku binacadan ita malupisak mikilim tu sakauip, sademiamiad sa tu mizateng tu kilay‚Ä¶sakalecalecadan sa u matengilay nu maku ku ngiha' nu nababalaki. u kamu niza 1991: itiniay a bali, mulitemuh ku sakacacay a hanhan nu baki aku, zumasatu padungus sazikuzay a hanhan niza. itiniay a saewac u suni nu likit caykatabaki, 2000: sakamu sa ku kakawsan "u canan ku kawaw nu misu?", patubeli kaku sa " namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan ňź malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan ňź masumadtu ku Wikipayke a ngangan nu Sakizaya i 2019.1.26 4:56</FORM>
        <PHON kindOf="original">== u siwkaj niza == tiwaj saju…ôn (****.**.*-****.*.**), u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam sa  ¶i ***, na i ****.*.** misumad tatiku ku sakizaja a ŇčaŇčan  ¶i tiwaj sajiun . wawa niza sa pur~…ĺuŇč pasumad tuwaj. naj i ka r~…ĺipunaj a d…ômad, si r~…ĺipun a ŇčaŇčan  ¶iniza ****, napaŇčaŇčan ku sajdaŇč niza. nar~…ĺ…ô ¶uńßan i kir~…ĺajkiŇč sou-f…ôŇč-siaŇč  ¶iwidijan nijazu Ē~ °. u sakizaja a  ¶id…ôkaj. siwa ku mińß ¶a, tajza mi ¶udad nu ka r~…ĺipunan a  ¶a ¶udadan. ** ku mińß ¶aan mar~…ĺa tu sajdan. ** ku mińß ¶a ma ¶akat tu mar~…ĺa sasajdan tu. u sasaajawaj a sasajdan nu jin ¶umin. namisasajdan i  ¶iwidijan ,r~…ĺisan , *ujsi , sjwr~…ĺin , ju…ôm…ôi , tapar~…ĺuŇč (p…ôifu**) a  ¶a ¶udadan. mat…ôn…ôs ku kawaw niza, mamikuwan tu sajdan ** a mińß ¶aan. **** a mińß ¶aan, pasumad ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadan ta tapar~…ĺuŇč, u saajawaj paŇčaŇčan nu jin ¶uminaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶aan, pasumad ku ŇčaŇčan niza tu nu sakizajaaj. **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad, misaupu ku sakizaja a tad…ômaw misar~…ĺisin i takubuwan, pakan tu sakizaja a tuas, namiŇčajaw mapataj i **** a mińß ¶aan takubuwan r~…ĺais sananaj. mid…ôbuŇč ku  ¶iŇčpiŇč, sisa sakar~…ĺawp…ôs tu ku sakizaja, inaji Ē~ °naji Ē~ ° tu ku nasur~…ĺitan atu nazipaan nu sakizaja. nazikuzan patiz…ôŇč  ¶iniza ku kamu nu sakizaja, misur~…ĺit tu sakizaja a  ¶udad atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. sai ¶…ôr~…ĺ  ¶iniza apatiz…ôŇč ku ŇčaŇčan nu sakizaja. namab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶iniza s…ôpat a mińß ¶aan, patiz…ôŇč tu ku sakizaja a  ¶id…ôkaj(bina ¶adan). matin…ôŇč  ¶iniza  ¶ima  ¶iniza, sisa misumad  ¶iniza ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadn, misumad ku ŇčaŇčan  ¶inizaan, pasumad tu sakizaja  ¶id…ôkaj a ŇčaŇčan. **** a mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč ńßan  ¶i sun  ¶oŇč-san ,  ¶jaŇč  ¶oŇč- ¶…ôn , r~…ĺi…ôn ńß…ôŇč ,  ¶…ôŇč-jan mapar~…ĺawaj ... *** a tad…ômaw patin…ôŇč…ôn ku tajwan *** a mińß ¶aan sar~…ĺawir~…ĺaw a tad…ômaw. patin…ôŇč…ôn nu kuaŇč-ńßwa  ¶udad ku tajwan sataŇčańßaj a tad…ômaw. bb ¶ mizizaw atu par~…ĺita  ¶inizaan, patin…ôŇč tu satabakiaja a tad…ômaw . mapapir~…ĺi Ē~ ° nu satar~…ĺakawawaj sakas…ôpat jin ¶umin par~…ĺ…ôkar~…ĺ painiaj a tad…ômaw. **** a mińß ¶aan, ** ku mińß ¶aan, *.** napap…ôr~…ĺu "r~…ĺusa Ē~ ° ni ina" sa, sat…ôz…ôp ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, mabaju Ē~ ° ** a d…ômiad. *.** **:** i  ¶…ô- ¶i pad…ôkuwan mab…ôr~…ĺ…ô ¶, par~…ĺit…ômuńß midiput  ¶i tumuk kumud pazik tatiku kakawsanaj a minar~…ĺuan . r~…ĺar~…ĺumaan a ¶awana: uur~…ĺ tajwawn (k…ônuj nijazu Ē~ °), wawama: tuku tiwaj o sajiun atu jijaŇč tiwaj o sajiun, ina: s…ôr~…ĺa aniw, ama: tuku tiwaj, midiputaj a wina: r~…ĺ…ôŇčus tiwaj, bakima: kar~…ĺaŇč tuku o sajiuni, kur~…ĺińßujsin tuku o sajiun, bakańß tuku o sajiun,tajwan jijaŇč o sajiun, kir~…ĺaŇč jijaŇč o sajiun, kadabu: r~…ĺisin  ¶udad (a ¶awa ni tuku), ńßoŇč mansan(a ¶awa ni jijaŇč), sipitu ku  ¶ar~…ĺ…ôkakaan. u sapujuaj a nasur~…ĺitan …ôtur~…ĺ:tatama nar~…ĺ…ô ¶uńßan a d…ômiad:****.**.** mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj a d…ômiad:****.**.** uzip:** a mińß ¶aan  ¶id…ôkaj:sakizaja (paŇč ¶ańß,  ¶aaj pasumad  ¶id…ôkaj tu amis) ŇčaŇčasawan:pazik, kataŇčka(kasiwsiwan) nijazu Ē~ °: ¶iwidijan nar~…ĺ…ô ¶uńßanan:  ¶iwidijan s…ôr~…ĺar~…ĺ nu nijazu Ē~ °:ar~…ĺamaj matin…ôŇčaj a kamu:sakizaja, ńßur~…ĺam, r~…ĺipun, paŇč ¶ańß kawaw:sasajdan(kak…ôr~…ĺitan nu  ¶a ¶udadan) ** mińß ¶aan midiputaj a wina:r~…ĺ…ôŇčus tiwaj  ¶a ¶udadan: ¶iwidijan ku kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kir~…ĺajkiŇč min ¶i u kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku kaŇč u kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku sajdan  ¶a ¶udadan s…ôpat mińß ¶an sapujuaj a k…ô, ńßu ¶u sajdan a k…ô, kar~…ĺiŇčku sajdan mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu makatin…ôŇčan:mikur~…ĺit,misur~…ĺit,jakiw,piano,dadiw mar~…ĺa sasajdan a  ¶a ¶udadan: ¶iwidijan, r~…ĺisan, *ujsi, siwr~…ĺin, juwm…ôi, tapar~…ĺuŇč, ** a mińß ¶an ku kawaw. nazipa Ē~ °an nu nikauzip **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: **.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan i kar~…ĺiŇčku a kuwan sńßouf…ôŇč siaŇč  ¶iwidijan a nijazu Ē~ °. paŇčaŇčan  ¶i r~…ĺais tuku. **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: baki  ¶i tiwaj kar~…ĺag mab…ôr~…ĺ…ô ¶. **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a:  ¶i r~…ĺ…ôŇčus tiwaj midiput, ju im…ôr~…ĺaŇč maŇčar~…ĺ…ôb,sisa sumad…ôn ku ŇčaŇčan, mir~…ĺijaw paŇčaŇčan  ¶i bar~…ĺańß tuku(bakańß tuku). **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: mi ¶udad tu i  ¶iwidijan ku kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad ku  ¶a ¶udadan tajza i kar~…ĺiŇčku min ¶i u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. paŇčaŇčan…ôn ku r~…ĺipun sajdaŇč niza  ¶i muju…ônwuji . **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad a ¶a ku  ¶a ¶udadan tajza i kar~…ĺiŇčku kaŇč u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad ku  ¶a ¶udadan tatiku  ¶iwidijan u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôkaj naj  ¶iwidijan u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i r~…ĺin  ¶iŇčsiu sadaŇč minanam  ¶a ¶aj a mińß ¶a. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku s…ôkiŇč nu kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku s…ôkiŇč nu kar~…ĺiŇčku sajdaŇč  ¶a ¶udadan s…ôpat mińß ¶an sapujuaj a k…ô. paŇčaŇčan ku ńßur~…ĺam a ŇčaŇčan nu kuwanaj  ¶i r~…ĺi r~…ĺaiwaŇč **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj kar~…ĺiŇčku sajdaŇč  ¶a ¶udadan. paduŇčus tajza i ńßu ¶u sajdaŇč a k…ô sakatusa kasas…ôr~…ĺar~…ĺ mi ¶udad. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj ńßu ¶u sajdaŇč a k…ô. patiz…ôŇč…ôn i kar~…ĺiŇčku buju…ôn  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sajdaŇč. tajza mińßitaj i  ¶ńß…ônkoŇčr~…ĺiŇč mar~…ĺa s…ôkuwan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patiz…ôŇč…ôn tajza i  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pa ¶akat  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan subaba Ē~ °aj-patuzuaj a  ¶ur~…ĺ…ôn **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patiz…ôŇč…ôn  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan mitajr~…ĺi sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku uzumaaj sajdaŇč a kawr~…ĺańß naj subana Ē~ °aj a tiŇč. *.* mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶iama tuku tiwaj. ** a bur~…ĺad patiz…ôŇč…ôn tat…ôŇčaaj nu  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan sasajdaŇč. ** a bur~…ĺad mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ibaji r~…ĺutuk sajiun. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: **.** par~…ĺaa ¶awa atu  ¶i uur~…ĺ tajwan namakaj pukpuk nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakakaaj a wawama  ¶i tuku. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nar~…ĺ…ô ¶uńßan sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč). **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mi ¶udad i kar~…ĺiŇčku sajdaŇč mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i r~…ĺisan  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj kar~…ĺiŇčku sajdaŇč mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu. mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ina s…ôr~…ĺa aniw. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i *ujsi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan tu kar~…ĺiŇčku sanpaw kauzipaj atu subana Ē~ °aj a sapir~…ĺir~…ĺidaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan tu kar~…ĺiŇčku paŇč ¶ańß mapatiz…ôŇč putiput  ¶oŇčkans…ô. nipatiz…ôŇč ku kar~…ĺiŇčku paŇč ¶ańß sajdaŇč musauŇčaj putiput. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan patiz…ôŇč  ¶a ¶udadan ** a mińß ¶an a  ¶udad. mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ina r~…ĺ…ôŇčus tiwaj (midiputaj a wina). **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pizawis subana Ē~ °aj a pu sanpaw subana Ē~ ° wiju…ônńßuj saka ¶a ¶ajaja a wiju…ôn. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ "tajan naajawaj a nikauzip kiŇčkiw"(pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i r~…ĺin faŇčroŇč). subana Ē~ °aj a pu sanpaw subana Ē~ ° wiju…ônńßuj par~…ĺabaŇč i jinni, niwzir~…ĺ…ôn, aw ¶o, amir~…ĺika, kanata... u kapapinaaj a  ¶id…ôkaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ "kar~…ĺar~…ĺitin saaŇčaŇčan "(pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i wu minji atu  ¶i ńßuaŇč tuŇč ¶iw) **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i p…ôifu  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. tajza  ¶ńßina par~…ĺabaŇč, mitapar~…ĺ kapapina  ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu subana Ē~ °aj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pasumad ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadan ta tapar~…ĺuŇč. maar~…ĺa kanatar~…ĺ tu…ôtu Ē~ ° a kawr~…ĺańß saka ¶a ¶aj katukuńß sakatur~…ĺu a kawr~…ĺańß. tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. sakakaaj a wawama  ¶i tuku maar~…ĺa tajwan tabakiaj a  ¶a ¶udadan kiŇčkiwsu sos…ô. ins ¶a "u kuŇčku atu sakamuwan nu paŇč ¶ańß". **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. mipar~…ĺaw ku tir~…ĺibiaj a par~…ĺawaj" r~…ĺabaŇč". sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč) (jijaŇč)maar~…ĺa tajwan tabakiaj  ¶a ¶udadan mar~…ĺuk kiŇčkiwsa sos…ô. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, patatiku ku sakizaja a ŇčaŇčan  ¶i tiwaj sajiun. tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. sakakaaja a wawama  ¶i tuku par~…ĺaa ¶awa, sia ¶awa  ¶i r~…ĺisin  ¶udad, namakaj k…ônuj nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: *.* pańßanńßanan tu kawaw, tatiku  ¶iwidijan nijazu Ē~ ° mu…ôn…ôŇč. mamikuwan  ¶…ô ¶i pad…ôkuwan  ¶a ¶udadan jin ¶umin sakakum ¶…ôd kiŇčkiw s…ô a kiŇčkiw wiju…ôn. mamikuwan jin ¶umin r~…ĺar~…ĺaŇčawan kiŇčkiw putiput saka ¶a ¶ajaj a r~…ĺis…ô ¶aŇč. mamikuwan  ¶…ô ¶i pad…ôkuaj  ¶a ¶udadan pasubana Ē~ ° ku paŇč ¶ańß r~…ĺar~…ĺaŇčawan a sapi ¶udad. mikir~…ĺ…ôńß pauzipaj a sauŇčaj apa ¶ur~…ĺi tu  ¶iwidijan padiŇčkiaj a kakawawan. *.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakakaaj a sunama  ¶i kar~…ĺaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: misur~…ĺit tu paŇč ¶ańß r~…ĺajr~…ĺaj a kamu. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pur~…ĺuŇč  ¶i sun  ¶oŇčsan,  ¶iaŇč  ¶oŇč ¶…ôn,r~…ĺi…ôn ńß…ôŇč, ¶…ôŇčjan mapar~…ĺawaj**** a tad…ômaw patin…ôŇč…ôn ku tajwan *** a mińß ¶an sar~…ĺawir~…ĺaw a tad…ômaw. *.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakatusa a sunama  ¶i kur~…ĺińßujsin **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patin…ôŇč…ôn nu kuaŇčńßwa  ¶udad ku tajwan sataŇčańßaj a tad…ômaw. patin…ôŇč…ôn nu bb ¶ satabakiaja a tad…ômaw mizizaw. mapapir~…ĺi Ē~ ° nu satar~…ĺakawawaj sakas…ôpat jin ¶umin par~…ĺ…ôkar~…ĺ painiaj a tad…ômaw. mikir~…ĺ…ôńß kaŇčko nijazu Ē~ ° mukuwanan a kiŇčkiw. mamikuwan  ¶inmintaŇč jin ¶umin tuan ¶aŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan satar~…ĺakawawaj jin ¶umin ¶u wiju…ônńßuj wiju…ôn. mamikuwan  ¶id…ôkaj kamu sapaŇčaŇčan a wiju…ôn. sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč) maar~…ĺa tajwan tabakiaj  ¶a ¶udadan sasajdaŇč.a ¶awa  ¶i uur~…ĺ pańßanńßanan tu kawaw namakaj ji ¶an  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mik…ôr~…ĺińß nijzau Ē~ ° tabakiaj  ¶a ¶udadan pasubana Ē~ °  ¶id…ôkaj a kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. mamipatiz…ôŇč ku sakizaja a kamu. mamikuwan sakizaja kamu a mikawawaj-kar~…ĺumjitiaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: *.** napap…ôr~…ĺu "r~…ĺusa Ē~ ° ni ina" sa, sat…ôz…ôp ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, mabaju Ē~ ° ** a d…ômiad. *.** **:** i  ¶…ô ¶i pad…ôkuwan mab…ôr~…ĺ…ô ¶, par~…ĺit…ômuńß midiput  ¶itumuk kumud pazik tatiku kakawsanaj a minar~…ĺuan. insa ¶ nasur~…ĺitan atu misabar~…ĺuńßaj saŇča Ē~ °an ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw "mibutiŇč", pur~…ĺuŇč ku kaput niza misaŇča Ē~ ° ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw " paŇč ¶ańß wawa, sakir~…ĺ…ôm…ôr~…ĺ…ôn" ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw " u paŇč ¶ańß ńßanaj a tad…ômaw" ****, "tajan naajawaj a nikauzip kiŇčkiw", pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i r~…ĺin faŇčroŇč, insa ¶ naj tar~…ĺuku kanatar~…ĺ aidaŇčan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "kar~…ĺar~…ĺitin saaŇčaŇčan ", pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i wu minji atu  ¶i ńßuaŇč tuŇč ¶iw, insa ¶ naj padadanaj a pu papidaŇčaj a  ¶i sawar~…ĺijan makaazińßaj kakitizaan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "u kuŇčku atu sakamuwan nu paŇč ¶ańß", insa ¶ naj padadanaj a pu papidaŇčaj a  ¶i sawar~…ĺijan makaazińßaj kakitizaan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "kamu nu paŇč ¶ańß- sapinanamaj a  ¶udad", pur~…ĺuŇč zuma a sajdaŇč misur~…ĺit, insa ¶ naj kar~…ĺiŇčku k…ôns…ôfu ****, " ¶id…ôkaj a kamu sapinanamaj a  ¶udad- sakizaja - saka ¶a ¶aj a  ¶akat", pur~…ĺuŇč zuma a sajdaŇč misur~…ĺit, insa ¶ naj subana Ē~ °aj a pu ****, "paŇč ¶ańß r~…ĺajr~…ĺaj a kamu", insa ¶ naj t…ôiŇč kanatar~…ĺ koŇčs…ô ****, " ¶id…ôkaj a kamu sapinanamaj a  ¶udad- sakizaja - sakatusa a  ¶akat", pur~…ĺuŇč zuma a sajdan misur~…ĺit, insa ¶ naj subana Ē~ °aj a pu u sapikiniŇčaj a ur~…ĺi ¶ Ňčatu  ¶a ¶aj* pit…ôkaan nu kawaw nasur~…ĺitan ni r~…ĺisin  ¶udad, namib…ôr~…ĺińß ni  ¶ńß…ôn jur~…ĺan nikauzip nu maku a makar~…ĺit…ômuńß  ¶i nizaan tada u kazańßk…ôzan, mapawpawaj tańßkar~…ĺ i bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tini i kasar~…ĺuim…ôŇč nina  ¶ańß najaj ku pańß…ôz…ôkan. i r~…ĺir~…ĺi…ôs nu sauwa ¶ nu sintian a nijazu Ē~ ° , sar~…ĺaŇčdaw sa ku r~…ĺutuk, tanu bar~…ĺu sa tu takur~…ĺijawaj a bar~…ĺu. i r~…ĺar~…ĺud sabańß…ôbańß…ôr~…ĺ sa ku ajam. pinapinaaj a badakuwaŇč mibar~…ĺakas i sauwa ¶, tatusaaj a wawa aku mu…ôn…ôŇč i sakapitu a tundud nu r~…ĺuma Ē~ ° i sasiŇčar~…ĺan matatawa, pa ¶…ôk ¶…ôk sa i sasa miazińß, mituzu Ē~ ° a pasakamu i takuwan,  ¶aaj ka ńßamin ku sasakamu…ôn nu maku tu r~…ĺimur~…ĺak nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. i tawja a mińß ¶a, sakakaaj a wawa nu maku  ¶i kajaŇč …ôn…ômaj ku mińß ¶aan niza, sakatusa a wawa  ¶i kur~…ĺi s…ôpataj ku mińß ¶aan niza, i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu maku kuńßni ,u kasa…ôtiman u kanamuńßan naku a kir~…ĺaj. sand…ôb satu, sar~…ĺabi sa naji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ °, sakar~…ĺawr~…ĺawan ku piazińß tu  ¶ana ¶anan, miazińß dada Ē~ ° tu asu Ē~ ° nubi Ē~ ° nuńß…ôni, itawja a man…ôŇči r~…ĺ masamata kaku. mi ¶…ôkur~…ĺ tu bińßid nuńßni mabi Ē~ °, tada sar~…ĺuŇčan azińß…ôn. ********a mińß ¶aan, sakakaaj a wawa nu maku kar~…ĺaim…ôr~…ĺaŇč, atu  ¶anan a kawaw, pa ¶…ôna Ē~ ° mir~…ĺijas tujza i sintian a r~…ĺuma Ē~ °, atu mir~…ĺijas tu kawaw i tajbak tar~…ĺuma Ē~ ° sa tajni i nijazu Ē~ ° misakakawaw. mananamaj takuwan a maninaaj atu  ¶abaj, mabijar~…ĺaw tu pir~…ĺijas nu maku, mizat…ôŇč kaku, anu najnaji Ē~ ° tu ku  ¶anan nu maku, anu izaw tu ku r~…ĺuma Ē~ °, anu tan…ôkt…ôk tu a kapańß ku uzip nu wawa..,  ¶aj katin…ôŇčan,  ¶a ¶aj ńß…ônaj a mińß ¶a mir~…ĺińßiza tu ama nijam, misajdaŇč  ¶i tiwaj sajiun pańß…ôz…ôk napap…ôr~…ĺu mapataj tu, wini sa u kabijar~…ĺawan naku atu pur~…ĺuŇč nu bina ¶adan, u nikatar~…ĺuma Ē~ ° nu maku itawja sa, mar~…ĺ…ô ¶ad u patar~…ĺiajawaj pazazan nu najaj mazińß. nanu tawja katukuńß ajza pitu tu a mińß ¶aan,  ¶aaj kapańßaj r~…ĺimur~…ĺakaj a r~…ĺuma Ē~ ° dada Ē~ °, izaw ńß…ônaj ku namar~…ĺawp…ôsaj tu mińß ¶aan a bina ¶adan- sakizaja, naji Ē~ ° tu ku mikikakaaj tu mańßiniaj. makur~…ĺańßaj tu a mi ¶udadan tatip…ôr~…ĺok i takar~…ĺ, wiza sa u na ¶udadan ni sasajdaŇč*tiwaj sajiun*. ina ¶adad namiŇč mapaz…ôŇč i takar~…ĺ, mar~…ĺ…ô ¶ad u makabaataj a nipatajni, mar~…ĺ…ô ¶ad u sadiŇčsiŇč sakar~…ĺar~…ĺuman. kapańß ku nar~…ĺimaan a  ¶adad, mar~…ĺ…ô ¶ad u miinsa ¶an kakapańß ma ¶udad i makur~…ĺańßaj tu a tatip…ôr~…ĺuk, ju miasip kaku sa mańßiza u makaazińßaj tu kanun…ôŇč niza mi ¶udad, mar~…ĺ…ô ¶ad u nazikuzan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ a nasazipa Ē~ °an. ajza kaku atu  ¶i tuku*sakakaaj a wawa ni tiwaj sajiun*ńßajmaw ńßan nijam mir~…ĺusim…ôt ku na ¶udadan niza, u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° mir~…ĺusim…ôt  ¶aaj ka ńßamin ku kamu, sar~…ĺijar~…ĺijaw ńßan a miazińß ku na ¶udadan niza, mak…ôk tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° aku, unika sikaz, unika bur~…ĺańß, unika k…ôk ńßakiza kar~…ĺijuńßan tu. patat…ôŇča Ē~ ° kaku, i nikauzip nu maku masasukazińß  ¶i nizaan sa u tadakar~…ĺimur~…ĺakan, sakapańßan naku ku bar~…ĺu ¶u  ¶aaj pasikur~…ĺ pab…ôsu ¶ ńßan ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ . i naajaw, piazińß nu maku tu bina ¶adan atu nijazu Ē~ °aj a tad…ômaw,  ¶aaj ka ba Ē~ °k…ôt ku nipizat…ôŇč, i tus…ôaj a jan ¶umin kaku,kapańß r~…ĺińßar~…ĺaj ku nikauzip nu maku. katar~…ĺuma Ē~ °an nu maku a mińß ¶a i nijazu Ē~ °, madimukus ku pir~…ĺir~…ĺid ni misajdaŇč takuwan, naumar~…ĺijuńßaj tu kawaw katukuńß i katin…ôŇč misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu kawaw, sadakadakaj ku bina ¶adan i tus…ô atu ba…ôk…ôt nu uzip i sijakaj , ma ¶uzuńß kaku a masazuma mabar~…ĺi ¶ ku nikauzip. sazikuzaj a mińß ¶a niza a mauzip,  ¶aaj ka ńßa ¶i ¶a ku d…ômiad mir~…ĺińßiza  ¶inizaan, mapawa ¶aj nu maku ku namuńß niza tu bina ¶adan atu dińßi niza tu katuudaj, ńßakaj mar~…ĺijuńß, ¶iniza tu pibuńßat niza tu panan nu r~…ĺajr~…ĺaj nu bina ¶adan, mapauzip niza ku mar~…ĺ…ô ¶adaj i takuwan u  ¶ud…ôtaj tu a adiŇču. ju tar~…ĺaajaw kaku atu  ¶i tuku paŇčaŇčan tu sakizaja sa, ju maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° najaj tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč sa, mazat…ôŇč nu maku u sakakaaj niza a kadabu kaku atu mazat…ôŇč aku ku pidiput niza. u namuńß atu wajwaj niza, i uzip nu maku tada u kasatiman a kawaw. ajzaaj u kawaw nu bina ¶adan, pa ¶i ¶i ńßan nijam pad…ômiad misakawaw tu bina ¶adan akawaw, namiazińß tu  ¶udad ni misajdaŇč, mazat…ôŇč ku ibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a nizat…ôŇčan. mi ¶udadan niza mańßiza u buju Ē~ ° ka tan…ôkt…ôk azińß…ôn , masazuma ku piazińß nu maku tu, map…ôn…ô ¶aj a adiŇču,  ¶aaj ńß…ônaj pakaazińß kita tu mańßiniaj a misajdaŇč. i r~…ĺabu nu uzip niza sakanamuńßan sa,u tabakiaj a pińßima atu sapada…ôsu kitaan. mar~…ĺ…ô ¶ad tu katan…ôkt…ôk nu tabakiaj a kir~…ĺaŇč, mit…ôna Ē~ ° tu si…ônawaj a bar~…ĺi, midińßuŇč tu bina ¶adan. u pi ¶udad nu maku tujni sa, u mikir~…ĺimaj, masawantan tu pasaj ¶a ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nijam, atu miŇčaaj tu  ¶ajaj kaazińß a duka, pa ¶akat ńß…ônaj i kitaan a miazińß mi ¶…ôkur~…ĺ tu kitakit.  ¶ajaj ka pańß…ôz…ôk ku kakaŇč…ôr~…ĺu Ē~ °an, kar~…ĺijuńßan, mit…ôna Ē~ °aj tu kawaw, u mańßiniaj sa u sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, adasaj u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu kawaw tu sakibina ¶adan, makaduŇčduŇč tu pab…ôkb…ôk nu tau, mar~…ĺ…ôku ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu misajdaŇč, mar~…ĺar~…ĺid a mur~…ĺ…ôkar~…ĺ ku bina ¶adan ita, mapa…ôdir~…ĺ ku ŇčaŇčan nu nababar~…ĺaki. ajza a mińß ¶a ,  ¶…ô ¶aj bataan izaw ku tur~…ĺu a mińß ¶aan nu wawa aku kir~…ĺaj, tanuńßtuńß ku uip niza ajza, u katar~…ĺuma nijam mit…ôka a patiz…ôŇč tu r~…ĺajr~…ĺaj nu sakizaja, namakajni i nipabar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wawa, mapabar~…ĺu ¶u Ē~ ° kaku, tat…ôŇča Ē~ ° u kapańßaj tu ku katar~…ĺuma Ē~ ° aku. i nizat…ôŇč aku ujza ńß…ônaj ir~…ĺir~…ĺisaj nu sauwa ¶ a wawa kuńß…ôni, kanamuńßan naku a wawa , u pabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj kamu i takuwan tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu maku a taajaw ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ. Ňčatu  ¶a ¶aj* mi ¶umud tajza i kir~…ĺaj a …ônar~…ĺ nasur~…ĺitan ni r~…ĺisin  ¶udad, namib…ôr~…ĺińß ni  ¶ńß…ôn jur~…ĺan  ¶aaj kau r~…ĺ…ô ¶uńß bar~…ĺaki im…ôr~…ĺaŇč pataj a dada Ē~ ° ńßaw, namizat…ôŇč tu kisu, izaw ńß…ônaj ku mit…ôs…ôkaj a sakauzip? i umaumańßan nu kar~…ĺinku, zazan sakatabuju Ē~ ° u pinanaman nu tatur~…ĺuaj a wawa aku  ¶i kir~…ĺaj,  ¶i bar~…ĺańß mu ¶ur~…ĺir~…ĺ itiza, kakat…ôkuńßan nu zazan sa u …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj, inakir~…ĺaj usiŇčaŇčanaj i tawja a nijazu Ē~ ° takubuwan ńßananaj, ajaw nu pinapina mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶a itiza mauzip ku sakizaja a tad…ômaw. itizaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tusa bataan mińß ¶a mitutuj a pauzip i takuwan, imańßiza masakapańß ńß…ôn…ô kaku, r~…ĺar~…ĺiw ńßan naku mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° ku nizat…ôŇč, mańßini misamur~…ĺa Ē~ ° ńß…ônaj ku masakapańßaj a nizat…ôŇč ,  ¶aaj pizat…ôŇč tu babar~…ĺaki, naji Ē~ ° tu ku wantan a mauzip, itawja a mazat…ôŇč ku babar~…ĺaki, zikuz tunu  ¶a ¶aj bataan izaw ku r~…ĺima mińß ¶a mur~…ĺijaw a tar~…ĺuma Ē~ ° ku ni…ôn…ôŇč, mi ¶api tu nijazu Ē~ ° sikaz sa ku nizat…ôŇč,  ¶aaj katin…ôŇčan ku kabar~…ĺi ¶ nu maku, mar~…ĺijas tu nu maku ku nu tajpak a sakauzip,mitamuzuŇč tu nu bina ¶adan ita a kawaw, misuajaw ńß…ônaj tu mata nu tau, r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an,  ¶abaj mikur~…ĺi a piazińß, mańßiza sa u muŇčaŇčawaj tu ku nizat…ôŇč aku, zajńßan  ¶ima kaku, mar~…ĺatar~…ĺaw kaku, mapa ¶…ôkir~…ĺ kaku nu katar~…ĺawan a sinpi, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° ku wawa kabi Ē~ ° satu, zat…ôŇč sa kaku a pabar~…ĺiw u mańßiniaj ku kakajdińßan nijam? ajaw nujni, mir~…ĺ…ô ¶ad tu katuudaj kaku, uzuma itiza sa i kar~…ĺimu ¶umu ¶u Ē~ °an , suajaw tu ka ¶aaj kasasikur~…ĺ nu tad…ômaw aŇči ¶ sa tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° , wiza u sakakapańß nu uzip kuńßan a dada Ē~ °,  ¶aaj katin…ôŇč tu u mańßi ¶aaj ku buju Ē~ ° mańßi ¶aaj ku baju nu nijazu Ē~ °. niaj ku ńßi ¶anan a kawaw r~…ĺiŇč…ôs sa r~…ĺińßar~…ĺaw sa, uzuma b…ôr~…ĺuńß sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° mibur~…ĺibur~…ĺ sa, r~…ĺupaj sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. kita ujza r~…ĺu ¶uńß bar~…ĺaki im…ôr~…ĺaŇč pataj adada Ē~ ° ńßaw, namizat…ôŇč kisu u ¶anan ku mit…ôs…ôkaj a sakauzip?izaw ku  ¶…ô ¶aj a d…ômiad, sakamu sa ku wawa nu maku.  ¶…ô ¶aj a r~…ĺ…ôkad ku uzip nu mita, u ¶anan ku mazak…ôpaj,  ¶aaj kazak…ôp ku itawjaaj, r~…ĺubaŇč sa tu, zikuz tu sa inajinaji Ē~ ° ku ńßańßur~…ĺ. "katuudaj matin…ôŇčaj sitaŇčańßaj a tad…ômaw matabińßkud ku  ¶anan a kawaw sakanajaj tu ku wantan tu nikauip, uzuma sa anu kapańß tu ku nikauip aku"anu kakitaan tu kaku"ju mauzip ńß…ônaj najaj ku nazikuzan tu kas…ôn…ôŇčan." t…ôŇčir~…ĺ tu kamuniza mańßiza najaj ku aŇčir~…ĺ, majdińß kaku misakamu nika  ¶aaj katańßar~…ĺ ku sasakamu…ôn naku. u r~…ĺar~…ĺum tu kainajaj nu wama pasajza…ôn niza i katin…ôŇč manamuńß madińßi tu tad…ômad…ômaw, mańßiniaj a kawaw  ¶aaj ku mamadajum, wini u r~…ĺar~…ĺid ńßananaj a midapu madińßi tu bina ¶adan, nanu itawjatawjaaj a tan…ôŇč, u mit…ôbiŇčaj mibuńßat tu nu zikuz a kawaw, wini sa u nipa ¶…ôkir~…ĺ pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni ama niza  ¶i misajdaŇč.  ¶aaj kapapina ku mauzipaj i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wawa a babar~…ĺaki,  ¶i ama niza mauzip i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, ńßar~…ĺukaku mańßiza. bańßar~…ĺ mazat…ôŇč nu maku, nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an naku sikur~…ĺ ńßan mipa…ôŇčaw, mi ¶…ôkur~…ĺ tu namikitinan itawja a mińß ¶a a wawa, najaj ku tar~…ĺaw misadubaduba Ē~ ° matatawa itini i …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj, u r~…ĺuma Ē~ ° nijam kujni. …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj s…ôpat bataan izaw ku tusa a nanijazuan nu paŇč ¶ańß, itini a mir~…ĺińßiza  ¶aaj paŇčińßa Ē~ °  ¶aaj paŇčaŇčan ku sakizaja,  ¶…ô ¶aj r~…ĺasubu izaw ku piapina a mińß ¶a madadapu maa…ôdap a sir~…ĺuma Ē~ ° i tini, pajnijazu Ē~ ° katin…ôŇčan ku pir~…ĺakar~…ĺak nu sakizaja a tad…ômaw, pir~…ĺińßiza nu maku tu misajdaŇč mit…ôŇčir~…ĺ tu r~…ĺajr~…ĺaj nu pajnijazu Ē~ °, matapar~…ĺ nu maku ku ńßatizaaj a t…ôn…ôs r~…ĺabad…ôs a maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °ku uzip a mir~…ĺińßiza tu zuma a bina ¶adan, mar~…ĺ…ô ¶ad sa u ka ¶a ¶ub…ôr~…ĺis nu itawjaaj a tad…ômaw ajza a mauzip, matin…ôŇč tu kaku tu imataaj nu misajdaŇč a bina ¶adan ita, ibar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza sasa…ôtim sa a madińßi tu kakawaw nu takubuan itawja, miduŇčduŇč tu adada mak…ôr~…ĺap ku ńß…ô ¶i nu uzip misamsam tu tumuk  ¶i kumud pazikan, ju mańßiza mur~…ĺar~…ĺiw tu ku bina ¶adan ita mar~…ĺupisak mikir~…ĺim tu sakauip, sad…ômiamiad sa tu mizat…ôŇč tu kir~…ĺaj*sakar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶adan sa u mat…ôŇčir~…ĺaj nu maku ku Ňčińßa Ē~ ° nu nababar~…ĺaki. u kamu niza ****: itiniaj a bar~…ĺi, mur~…ĺit…ômuńß ku saka ¶a ¶aj a ńßanńßan nu baki aku, zumasatu paduŇčus sazikuzaj a ńßanńßan niza. itiniaj a sa…ôwa ¶ u suni nu r~…ĺikit  ¶ajkatabaki, ****: sakamu sa ku kakawsan "u  ¶anan ku kawaw nu misu?", patub…ôr~…ĺi kaku sa " namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan * mar~…ĺaar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan * masumadtu ku wikipajk…ô a ŇčaŇčan nu sakizaja i ****.*.** *:**</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== u siwkay niza == Tiway Sayuen (1931.10.1-2003.9.24), u ngangan nu Hulam sa ci śĚéšĺÜśóļ, na i 1996.8.24 misumad tatiku ku Sakizaya a ngangan ci Tiway Sayiun . wawa niza sa pulung pasumad tuway. nay i ka Lipunay a demad, si Lipun a ngangan ciniza śú®Śéüś≠¶šłÄ, napangangan ku saydang niza. nalecuhan i Kilayking Sou-feng-siang Ciwidiyan niyazu'. u Sakizaya a cidekay. siwa ku mihca, tayza micudad nu ka Lipunan a cacudadan. 25 ku mihcaan mala tu saydan. 27 ku mihca macakat tu mala sasaydan tu. u sasaayaway a sasaydan nu yincumin. namisasaydan i Ciwidiyan ,Lisan , Ruysi , Sywlin , Yuemei , Tapalung (PeifuŚĆóŚĮĆ) a cacudadan. matenes ku kawaw niza, mamikuwan tu saydan 39 a mihcaan. 1994 a mihcaan, pasumad ku ngangan nu Peifu cacudadan ta Tapalung, u saayaway pangangan nu yincuminay a cacudadan. 1996 a mihcaan, pasumad ku ngangan niza tu nu Sakizayaay. 1990 a mihcaan 7 a bulad 30 a demiad, misaupu ku Sakizaya a tademaw misalisin i Takubuwan, pakan tu Sakizaya a tuas, namingayaw mapatay i 1878 a mihcaan Takubuwan Lais sananay. midebung ku Cingping, sisa sakalawpes tu ku Sakizaya, inayi'nayi' tu ku nasulitan atu nazipaan nu Sakizaya. nazikuzan patizeng ciniza ku kamu nu Sakizaya, misulit tu Sakizaya a cudad atu lalangawan. saicel ciniza apatizeng ku ngangan nu Sakizaya. namabelec ciniza sepat a mihcaan, patizeng tu ku Sakizaya a cidekay(binacadan). matineng ciniza cima ciniza, sisa misumad ciniza ku ngangan nu Peifu cacudadn, misumad ku ngangan cinizaan, pasumad tu Sakizaya cidekay a ngangan. 1999 a mihcaan, pulung han ci Sun Cong-san , Cyang Cong-cen , Lien Heng , Ceng-yan mapalaway ... 200 a tademaw patinengen ku Taywan 400 a mihcaan salawilaw a tademaw. patinengen nu Kuang-hwa cudad ku Taywan satangahay a tademaw. BBC mizizaw atu palita cinizaan, patineng tu satabakiaya a tademaw . mapapili' nu Satalakawaway sakasepat yincumin palekal painiay a tademaw. 2003 a mihcaan, 72 ku mihcaan, 7.22 napapelu "lusa' ni ina" sa, satezep ku balucu' niza, mabayu' 65 a demiad. 9.24 23:40 i Ce-ci padekuwan mabelec, palitemuh midiput ci Tumuk Kumud Pazik tatiku kakawsanay a minaluan . lalumaan acawana: Uul Taywawn (Kenuy niyazu'), wawama: Tuku Tiway o Sayiun atu Yiyang Tiway o Sayiun, ina: Sela Aniw, ama: Tuku Tiway, midiputay a wina: Lengus Tiway, bakima: Kalang Tuku o Sayiuni, Kulihuysin Tuku o Sayiun, Bakah Tuku o Sayiun,Taywan Yiyang o Sayiun, Kilang Yiyang o Sayiun, kadabu: Lisin Cudad (acawa ni Tuku), Hong Mansan(acawa ni Yiyang), sipitu ku calekakaan. u sapuyuay a nasulitan etul:tatama nalecuhan a demiad:1931.10.13 mabelecay a demiad:2003.09.24 uzip:72 a mihcaan cidekay:Sakizaya (Pangcah, caay pasumad cidekay tu Amis) ngangasawan:Pazik, Katangka(Kasiwsiwan) niyazu':Ciwidiyan nalecuhanan: Ciwidiyan selal nu niyazu':Alamay matinengay a kamu:Sakizaya, Hulam, Lipun, Pangcah kawaw:sasaydan(kakelitan nu cacudadan) 39 mihcaan midiputay a wina:Lengus Tiway cacudadan:Ciwidiyan ku kuwanay a cacudadan, Kilayking Minci u kuwanay a cacudadan, Kalingku kang u kuwanay a cacudadan, Kalingku Maluk cacudadan, Kalingku Saydan cacudadan sepat mihcan Sapuyuay a Ke, Hucu Saydan a Ke, Kalingku Saydan mistesekay a cacudadan Laluday a Pu makatinengan:mikulit,misulit,yakiw,piano,dadiw mala sasaydan a cacudadan:Ciwidiyan, Lisan, Ruysi, Siwlin, Yuwmei, Tapalung, 39 a mihcan ku kawaw. nazipa'an nu nikauzip 1931 a mihcan, 1 ku mihca: 10.13 nalecuhan i Kalingku a kuwan Shoufeng siang Ciwidiyan a niyazu'. pangangan ci Lais Tuku. 1933 a mihcan, 3 ku mihca: baki ci Tiway Kalag mabelec. 1934 a mihcan, 4 ku mihca: ci Lengus Tiway midiput, yu imelang mangaleb,sisa sumaden ku ngangan, miliyaw pangangan ci Balah Tuku(Bakah Tuku). 1939 a mihcan, 9 ku mihca: micudad tu i Ciwidiyan ku kuwanay a cacudadan. 1940 a mihcan, 10 ku mihca: nikasumad ku cacudadan tayza i Kalingku Minci u kuwanay a cacudadan. panganganen ku Lipun saydang niza ci Muyuenwuyi . 1943 a mihcan, 13 ku mihca: nikasumad aca ku cacudadan tayza i Kalingku kang u kuwanay a cacudadan. 1944 a mihcan, 14 ku mihca: nikasumad ku cacudadan tatiku Ciwidiyan u kuwanay a cacudadan. 1945 a mihcan, 15 ku mihca: pahezekay nay Ciwidiyan u kuwanay a cacudadan. 1946 a mihcan, 16 ku mihca: mikilul ci Lin Cingsiu sadang minanam cacay a mihca. 1947 a mihcan, 17 ku mihca: maala ku seking nu Kalingku Maluk cacudadan. 1948 a mihcan, 18 ku mihca: maala ku seking nu Kalingku Saydang cacudadan sepat mihcan Sapuyuay a Ke. pangangan ku Hulam a ngangan nu kuwanay ci Li Laiwang 1952 a mihcan, 22 ku mihca: pahezek nay Kalingku Saydang cacudadan. padungus tayza i Hucu Saydang a Ke sakatusa kasaselal micudad. 1954 a mihcan, 24 ku mihca: pahezek nay Hucu Saydang a Ke. patizengen i Kalingku Buyuen cacudadan mala saydang. tayza mihitay i Chenkongling mala Sekuwan. 1955 a mihcan, 25 ku mihca: patizengen tayza i Ciwidiyan cacudadan mala saydang. 1956 a mihcan, 26 ku mihca: pacakat Ciwidiyan cacudadan Subaba'ay-Patuzuay a Culen 1957 a mihcan, 27 ku mihca: patizengen Ciwidiyan cacudadan mitayli Sasaydang. 1958 a mihcan, 28 ku mihca: maala ku uzumaay saydang a kawlah nay Subana'ay a Ting. 9.7 mabelec ciama Tuku Tiway. 10 a bulad patizengen tatengaay nu Ciwidiyan cacudadan Sasaydang. 11 a bulad mabelec cibayi Lutuk Sayiun. 1964 a mihcan, 34 ku mihca: 12.15 palaacawa atu ci Uul Taywan namakay Pukpuk niyazu'. 1965 a mihcan, 35 ku mihca: nalecuhan sakakaay a wawama ci Tuku. 1967 a mihcan, 37 ku mihca: nalecuhan sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang). 1968 a mihcan, 38 ku mihca: micudad i Kalingku Saydang mistesekay a cacudadan Laluday a Pu. 1970 a mihcan, 40 ku mihca: 9 a bulad, pabalic tayza i Lisan cacudadan mala sasaydang. 1972 a mihcan, 42 ku mihca: pahezek nay Kalingku Saydang mistesekay a cacudadan Laluday a Pu. mabelec cina Sela Aniw. 1973 a mihcan, 43 ku mihca: 9 a bulad, pabalic tayza i Ruysi cacudadan mala sasaydang. 1974 a mihcan, 44 ku mihca: mamikuwan tu Kalingku sanpaw kauzipay atu subana'ay a sapililiday. 1975 a mihcan, 45 ku mihca: mamikuwan tu Kalingku Pangcah mapatizeng putiput Congkanse. nipatizeng ku Kalingku Pangcah saydang musaungay putiput. 1980 a mihcan, 50 ku mihca: 5 a bulad, pabalic tayza i Yuemei cacudadan mala sasaydang. 1984 a mihcan, 54 ku mihca: insac Yuemei cacudadan patizeng cacudadan 70 a mihcan a cudad. mabelec cina Lengus Tiway (midiputay a wina). 1988 a mihcan, 58 ku mihca: pizawis Subana'ay a Pu Sanpaw subana' wiyuenhuy sakacacayaya a wiyuen. 1990 a mihcan, 60 ku mihca: 2 a bulad, pabalic tayza i Yuemei cacudadan mala sasaydang. 1991 a mihcan, 61 ku mihca: insac "Tayan naayaway a nikauzip kingkiw"(pulung misanga' ci Lin Fangrong). Subana'ay a Pu Sanpaw subana' wiyuenhuy palabang i Yinni, Niwzilen, Awco, Amilika, Kanata... u kapapinaay a cidekay. 1992 a mihcan, 62 ku mihca: insac "Kalalitin Saangangan "(pulung misanga' ci Wu Minyi atu ci Huang Tungciw) 1993 a mihcan, 63 ku mihca: 8 a bulad, pabalic tayza i Peifu cacudadan mala sasaydang. tayza China palabang, mitapal kapapina cidekay a lalangawan atu subana'ay. 1994 a mihcan, 64 ku mihca: 9 a bulad, pasumad ku ngangan nu Peifu cacudadan ta Tapalung. maala kanatal tuetu' a kawlah sakacacay katukuh sakatulu a kawlah. Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. sakakaay a wawama ci Tuku maala Taywan Tabakiay a cacudadan kingkiwsu Sose. insca "u kungku atu sakamuwan nu Pangcah". 1995 a mihcan, 65 ku mihca: Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. mipalaw ku tilibiay a palaway" Labang". sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang) (Yiyang)maala Taywan Tabakiay cacudadan maluk kingkiwsa Sose. 1996 a mihcan, 66 ku mihca: 8 a bulad, patatiku ku Sakizaya a ngangan ci Tiway Sayiun. Tapalung cacudadan tatayna kuku'-mali a putiput maala kitakitay sakacacay a kawlah. sakakaaya a wawama ci Tuku palaacawa, siacawa ci Lisin Cudad, namakay Kenuy niyazu'. 1997 a mihcan, 67 ku mihca: 2.1 pahanhanan tu kawaw, tatiku Ciwidiyan niyazu' mueneng. mamikuwan Ceci padekuwan cacudadan Yincumin sakakumced kingkiw se a kingkiw wiyuen. mamikuwan Yincumin lalangawan kingkiw putiput sakacacayay a Lisecang. mamikuwan Ceci padekuay cacudadan pasubana' ku Pangcah lalangawan a sapicudad. mikileh pauzipay a saungay apaculi tu Ciwidiyan padingkiay a kakawawan. 4.30 nalecuhan sakakaay a sunama ci Kalang. 1998 a mihcan, 68 ku mihca: misulit tu Pangcah laylay a kamu. 1999 a mihcan, 69 ku mihca: pulung ci Sun Congsan, Ciang Congcen,Lien Heng,Cengyan mapalaway‚Ä¶200 a tademaw patinengen ku Taywan 400 a mihcan salawilaw a tademaw. 3.12 nalecuhan sakatusa a sunama ci Kulihuysin 2000 a mihcan, 70 ku mihca: patinengen nu Kuanghwa cudad ku Taywan satangahay a tademaw. patinengen nu BBC satabakiaya a tademaw mizizaw. mapapili' nu Satalakawaway sakasepat Yincumin palekal painiay a tademaw. mikileh Kangko niyazu' mukuwanan a kingkiw. mamikuwan Cinmintang Yincumin tuancang. 2001 a mihcan, 71 ku mihca: mamikuwan satalakawaway Yincumincu wiyuenhuy wiyuen. mamikuwan cidekay kamu sapangangan a wiyuen. sasabaay a wawama ci Sayan(Yiyang) maala Taywan Tabakiay cacudadan Sasaydang.acawa ci Uul pahanhanan tu kawaw namakay Yican cacudadan. 2002 a mihcan, 72 ku mihca: mikelih niyzau' tabakiay cacudadan pasubana' cidekay a kamu atu lalangawan. mamipatizeng ku Sakizaya a kamu. mamikuwan Sakizaya kamu a mikawaway-kalumyitiay. 2003 a mihcan, 73 ku mihca: 7.22 napapelu "lusa' ni ina" sa, satezep ku balucu' niza, mabayu' 65 a demiad. 9.24 23:40 i Ceci padekuwan mabelec, palitemuh midiput citumuk Kumud Pazik tatiku kakawsanay a minaluan. insac nasulitan atu misabaluhay sanga'an 1950, misanga' baluhay a dadiw "mibuting", pulung ku kaput niza misanga' 1971, misanga' baluhay a dadiw " Pangcah wawa, sakilemelen" 1980, misanga' baluhay a dadiw " u Pangcah hanay a tademaw" 1991, "Tayan naayaway a nikauzip kingkiw", pulung misanga' ci Lin Fangrong, insac nay Taluku Kanatal Aidangan mikuwanan a Chu 1992, "Kalalitin Saangangan ", pulung misanga' ci Wu Minyi atu ci Huang Tungciw, insac nay Padadanay a Pu Papidangay a Ci Sawaliyan makaazihay kakitizaan mikuwanan a Chu 1994, "u kungku atu sakamuwan nu Pangcah", insac nay Padadanay a Pu Papidangay a Ci Sawaliyan makaazihay kakitizaan mikuwanan a Chu 1995, "kamu nu Pangcah- sapinanamay a cudad", pulung zuma a saydang misulit, insac nay Kalingku kensefu 2004, "cidekay a kamu sapinanamay a cudad- Sakizaya - sakacacay a cakat", pulung zuma a saydang misulit, insac nay Subana'ay a Pu 2004, "Pangcah laylay a kamu", insac nay Teying Kanatal Kongse 2005, "cidekay a kamu sapinanamay a cudad- Sakizaya - sakatusa a cakat", pulung zuma a saydan misulit, insac nay Subana'ay a Pu u sapikiningay a ulic ngatu cacayňź pitekaan nu kawaw nasulitan ni Lisin Cudad, namibelih ni Chen Yulan nikauzip nu maku a makalitemuh ci nizaan tada u kazahkezan, mapawpaway tahkal i balucu', tini i kasaluimeng nina cah nayay ku pahezekan. i lilies nu sauwac nu Sintian a niyazu' , salangdaw sa ku lutuk, tanu balu sa tu takuliyaway a balu. i lalud sabahebahel sa ku ayam. pinapinaay a badakuwang mibalakas i sauwac, tatusaay a wawa aku mueneng i sakapitu a tundud nu luma' i sasingalan matatawa, pacekcek sa i sasa miazih, mituzu' a pasakamu i takuwan, caay ka hamin ku sasakamuen nu maku tu limulak nu balucu'. i tawya a mihca, sakakaay a wawa nu maku ci Kayang enemay ku mihcaan niza, sakatusa a wawa ci Kuli sepatay ku mihcaan niza, i balucu' nu maku kuhni ,u kasaetiman u kanamuhan naku a kilay. sandeb satu, salabi sa nayi' ku tekiteki', sakalawlawan ku piazih tu canacanan, miazih dada' tu asu' nubi' nuheni, itawya a manengi l masamata kaku. micekul tu bihid nuhni mabi', tada salungan azihen. 2002ÔĻô91ÔĻöa mihcaan, sakakaay a wawa nu maku kalaimelang, atu canan a kawaw, pacena' miliyas tuyza i Sintian a luma', atu miliyas tu kawaw i Taybak taluma' sa tayni i niyazu' misakakawaw. mananamay takuwan a maninaay atu cabay, mabiyalaw tu piliyas nu maku, mizateng kaku, anu naynayi' tu ku canan nu maku, anu izaw tu ku luma', anu tanektek tu a kapah ku uzip nu wawa.., cay katinengan, cacay henay a mihca milihiza tu ama niyam, misaydang ci Tiway Sayiun pahezek napapelu mapatay tu, wini sa u kabiyalawan naku atu pulung nu binacadan, u nikataluma' nu maku itawya sa, malecad u pataliayaway pazazan nu nayay mazih. nanu tawya katukuh ayza pitu tu a mihcaan, caay kapahay limulakay a luma' dada', izaw henay ku namalawpesay tu mihcaan a binacadan- sakizaya, nayi' tu ku mikikakaay tu mahiniay. makulahay tu a micudadan tatipelok i takal, wiza sa u nacudadan ni sasaydangÔĻôTiway SayiunÔĻö. inacadad naming mapazeng i takal, malecad u makabaatay a nipatayni, malecad u sadingsing sakalaluman. kapah ku nalimaan a cadad, malecad u miinsacan kakapah macudad i makulahay tu a tatipeluk, yu miasip kaku sa mahiza u makaazihay tu kanuneng niza micudad, malecad u nazikuzan muculil a nasazipa'an. ayza kaku atu ci TukuÔĻôsakakaay a wawa ni Tiway SayiunÔĻöhaymaw han niyam milusimet ku nacudadan niza, u ngelu' milusimet caay ka hamin ku kamu, saliyaliyaw han a miazih ku nacudadan niza, makek talalusa' ku balucu' aku, unika sikaz, unika bulah, unika kek hakiza kaliyuhan tu. patatenga' kaku, i nikauzip nu maku masasukazih ci nizaan sa u tadakalimulakan, sakapahan naku ku balucu caay pasikul pabesuc han ku culil . i naayaw, piazih nu maku tu binacadan atu niyazu'ay a tademaw, caay ka ba'ket ku nipizateng, i tuseay a yancumin kaku,kapah lihalay ku nikauzip nu maku. kataluma'an nu maku a mihca i niyazu', madimukus ku pililid ni misaydang takuwan, naumaliyuhay tu kawaw katukuh i katineng misaicelang tu kawaw, sadakadakay ku binacadan i tuse atu baeket nu uzip i siyakay , macuzuh kaku a masazuma mabalic ku nikauzip. sazikuzay a mihca niza a mauzip, caay ka hacica ku demiad milihiza cinizaan, mapawacay nu maku ku namuh niza tu binacadan atu dihi niza tu katuuday, hakay maliyuh,ciniza tu pibuhat niza tu panan nu laylay nu binacadan, mapauzip niza ku malecaday i takuwan u cudetay tu a adingu. yu talaayaw kaku atu ci tuku pangangan tu sakizaya sa, yu mangelu' nayay tu ku icelang sa, mazateng nu maku u sakakaay niza a kadabu kaku atu mazateng aku ku pidiput niza. u namuh atu wayway niza, i uzip nu maku tada u kasatiman a kawaw. ayzaay u kawaw nu binacadan, pacici han niyam pademiad misakawaw tu binacadan akawaw, namiazih tu cudad ni misaydang, mazateng ku ibalucu'ay a nizatengan. micudadan niza mahiza u buyu' ka tanektek azihen , masazuma ku piazih nu maku tu, mapenecay a adingu, caay henay pakaazih kita tu mahiniay a misaydang. i labu nu uzip niza sakanamuhan sa,u tabakiay a pihima atu sapadaesu kitaan. malecad tu katanektek nu tabakiay a kilang, mitena' tu sienaway a bali, midihung tu binacadan. u picudad nu maku tuyni sa, u mikilimay, masawantan tu pasayca ku culil niyam, atu mingaay tu cayay kaazih a duka, pacakat henay i kitaan a miazih micekul tu kitakit. cayay ka pahezek ku kakangelu'an, kaliyuhan, mitena'ay tu kawaw, u mahiniay sa u sakaicelang niyam, adasay u ngelu' nu kawaw tu sakibinacadan, makadungdung tu pabekbek nu tau, maleku ku nabalucu'an nu misaydang, malalid a mulekal ku binacadan ita, mapaedil ku ngangan nu nababalaki. ayza a mihca , cecay bataan izaw ku tulu a mihcaan nu wawa aku kilay, tanuhtuh ku uip niza ayza, u kataluma niyam miteka a patizeng tu laylay nu sakizaya, namakayni i nipabalucu' nu wawa, mapabalucu' kaku, tatenga' u kapahay tu ku kataluma' aku. i nizateng aku uyza henay ililisay nu sauwac a wawa kuheni, kanamuhan naku a wawa , u pabalucu'ay kamu i takuwan tu sakaicelang nu maku a taayaw ku culil. ngatu cacayňź micumud tayza i kilay a enal nasulitan ni Lisin Cudad, namibelih ni Chen Yulan caay kau lecuh balaki imelang patay a dada' haw, namizateng tu kisu, izaw henay ku mitesekay a sakauzip? i umaumahan nu kalinku, zazan sakatabuyu' u pinanaman nu tatuluay a wawa aku ci kilay, ci Balah muculil itiza, kakatekuhan nu zazan sa u enal nu kilay, inakilay usinganganay i tawya a niyazu' takubuwan hananay, ayaw nu pinapina malebut a mihca itiza mauzip ku sakizaya a tademaw. itizaay a lala' tusa bataan mihca mitutuy a pauzip i takuwan, imahiza masakapah heney kaku, laliw han naku milalaba' ku nizateng, mahini misamula' henay ku masakapahay a nizateng , caay pizateng tu babalaki, nayi' tu ku wantan a mauzip, itawya a mazateng ku babalaki, zikuz tunu cacay bataan izaw ku lima mihca muliyaw a taluma' ku nieneng, micapi tu niyazu' sikaz sa ku nizateng, caay katinengan ku kabalic nu maku, maliyas tu nu maku ku nu Taypak a sakauzip,mitamuzung tu nu binacadan ita a kawaw, misuayaw henay tu mata nu tau, laluma'an, cabay mikuli a piazih, mahiza sa u mungangaway tu ku nizateng aku, zayhan cima kaku, malatalaw kaku, mapacekil kaku nu katalawan a sinpi, mangelu' ku wawa kabi' satu, zateng sa kaku a pabaliw u mahiniay ku kakaydihan niyam? ayaw nuyni, milecad tu katuuday kaku, uzuma itiza sa i kalimucumucu'an , suayaw tu kacaay kasasikul nu tademaw angic sa talalusa' , wiza u sakakapah nu uzip kuhan a dada', caay katineng tu u mahicaay ku buyu' mahicaay ku bayu nu niyazu'. niay ku hicanan a kawaw linges sa lihalaw sa, uzuma beluh sa ku balucu' mibulibul sa, lupay sa ku balucu'. kita uyza lucuh balaki imelang patay adada' haw, namizateng kisu ucanan ku mitesekay a sakauzip?izaw ku cecay a demiad, sakamu sa ku wawa nu maku. cecay a lekad ku uzip nu mita, ucanan ku mazakepay, caay kazakep ku itawyaay, lubang sa tu, zikuz tu sa inayinayi' ku hahul. "katuuday matinengay sitangahay a tademaw matabihkud ku canan a kawaw sakanayay tu ku wantan tu nikauip, uzuma sa anu kapah tu ku nikauip aku"anu kakitaan tu kaku"yu mauzip henay nayay ku nazikuzan tu kasenengan." tengil tu kamuniza mahiza nayay ku angil, maydih kaku misakamu nika caay katahal ku sasakamuen naku. u lalum tu kainayay nu wama pasayzaen niza i katineng manamuh madihi tu tademademaw, mahiniay a kawaw caay ku mamadayum, wini u lalid hananay a midapu madihi tu binacadan, nanu itawyatawyaay a taneng, u mitebingay mibuhat tu nu zikuz a kawaw, wini sa u nipacekil pabalucu' ni ama niza ci misaydang. caay kapapina ku mauzipay i balucu' nu wawa a babalaki, ci ama niza mauzip i balucu' niza, halukaku mahiza. bahal mazateng nu maku, nabalucu'an naku sikul han mipaengaw, micekul tu namikitinan itawya a mihca a wawa, nayay ku talaw misadubaduba' matatawa itini i enal nu kilay, u luma' niyam kuyni. enal nu kilay sepat bataan izaw ku tusa a naniyazuan nu pangcah, itini a milihiza caay pangiha' caay pangangan ku sakizaya, cecay lasubu izaw ku piapina a mihca madadapu maaedap a siluma' i tini, payniyazu' katinengan ku pilakalak nu sakizaya a tademaw, pilihiza nu maku tu misaydang mitengil tu laylay nu payniyazu', matapal nu maku ku hatizaay a tenes labades a mangelu'ku uzip a milihiza tu zuma a binacadan, malecad sa u kacacubelis nu itawyaay a tademaw ayza a mauzip, matineng tu kaku tu imataay nu misaydang a binacadan ita, ibalucu' niza sasaetim sa a madihi tu kakawaw nu takubuan itawya, midungdung tu adada makelap ku heci nu uzip misamsam tu tumuk ci kumud pazikan, yu mahiza mulaliw tu ku binacadan ita malupisak mikilim tu sakauip, sademiamiad sa tu mizateng tu kilay‚Ä¶sakalecalecadan sa u matengilay nu maku ku ngiha' nu nababalaki. u kamu niza 1991: itiniay a bali, mulitemuh ku sakacacay a hanhan nu baki aku, zumasatu padungus sazikuzay a hanhan niza. itiniay a saewac u suni nu likit caykatabaki, 2000: sakamu sa ku kakawsan "u canan ku kawaw nu misu?", patubeli kaku sa " namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan ňź malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan ňź masumadtu ku Wikipayke a ngangan nu Sakizaya i 2019.1.26 4:56</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== u siwkaj niza == tiwaj saju…ôn (****.**.*-****.*.**), u ŇčaŇčan nu ńßur~…ĺam sa  ¶i ***, na i ****.*.** misumad tatiku ku sakizaja a ŇčaŇčan  ¶i tiwaj sajiun . wawa niza sa pur~…ĺuŇč pasumad tuwaj. naj i ka r~…ĺipunaj a d…ômad, si r~…ĺipun a ŇčaŇčan  ¶iniza ****, napaŇčaŇčan ku sajdaŇč niza. nar~…ĺ…ô ¶uńßan i kir~…ĺajkiŇč sou-f…ôŇč-siaŇč  ¶iwidijan nijazu Ē~ °. u sakizaja a  ¶id…ôkaj. siwa ku mińß ¶a, tajza mi ¶udad nu ka r~…ĺipunan a  ¶a ¶udadan. ** ku mińß ¶aan mar~…ĺa tu sajdan. ** ku mińß ¶a ma ¶akat tu mar~…ĺa sasajdan tu. u sasaajawaj a sasajdan nu jin ¶umin. namisasajdan i  ¶iwidijan ,r~…ĺisan , *ujsi , sjwr~…ĺin , ju…ôm…ôi , tapar~…ĺuŇč (p…ôifu**) a  ¶a ¶udadan. mat…ôn…ôs ku kawaw niza, mamikuwan tu sajdan ** a mińß ¶aan. **** a mińß ¶aan, pasumad ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadan ta tapar~…ĺuŇč, u saajawaj paŇčaŇčan nu jin ¶uminaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶aan, pasumad ku ŇčaŇčan niza tu nu sakizajaaj. **** a mińß ¶aan * a bur~…ĺad ** a d…ômiad, misaupu ku sakizaja a tad…ômaw misar~…ĺisin i takubuwan, pakan tu sakizaja a tuas, namiŇčajaw mapataj i **** a mińß ¶aan takubuwan r~…ĺais sananaj. mid…ôbuŇč ku  ¶iŇčpiŇč, sisa sakar~…ĺawp…ôs tu ku sakizaja, inaji Ē~ °naji Ē~ ° tu ku nasur~…ĺitan atu nazipaan nu sakizaja. nazikuzan patiz…ôŇč  ¶iniza ku kamu nu sakizaja, misur~…ĺit tu sakizaja a  ¶udad atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. sai ¶…ôr~…ĺ  ¶iniza apatiz…ôŇč ku ŇčaŇčan nu sakizaja. namab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶iniza s…ôpat a mińß ¶aan, patiz…ôŇč tu ku sakizaja a  ¶id…ôkaj(bina ¶adan). matin…ôŇč  ¶iniza  ¶ima  ¶iniza, sisa misumad  ¶iniza ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadn, misumad ku ŇčaŇčan  ¶inizaan, pasumad tu sakizaja  ¶id…ôkaj a ŇčaŇčan. **** a mińß ¶aan, pur~…ĺuŇč ńßan  ¶i sun  ¶oŇč-san ,  ¶jaŇč  ¶oŇč- ¶…ôn , r~…ĺi…ôn ńß…ôŇč ,  ¶…ôŇč-jan mapar~…ĺawaj ... *** a tad…ômaw patin…ôŇč…ôn ku tajwan *** a mińß ¶aan sar~…ĺawir~…ĺaw a tad…ômaw. patin…ôŇč…ôn nu kuaŇč-ńßwa  ¶udad ku tajwan sataŇčańßaj a tad…ômaw. bb ¶ mizizaw atu par~…ĺita  ¶inizaan, patin…ôŇč tu satabakiaja a tad…ômaw . mapapir~…ĺi Ē~ ° nu satar~…ĺakawawaj sakas…ôpat jin ¶umin par~…ĺ…ôkar~…ĺ painiaj a tad…ômaw. **** a mińß ¶aan, ** ku mińß ¶aan, *.** napap…ôr~…ĺu "r~…ĺusa Ē~ ° ni ina" sa, sat…ôz…ôp ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, mabaju Ē~ ° ** a d…ômiad. *.** **:** i  ¶…ô- ¶i pad…ôkuwan mab…ôr~…ĺ…ô ¶, par~…ĺit…ômuńß midiput  ¶i tumuk kumud pazik tatiku kakawsanaj a minar~…ĺuan . r~…ĺar~…ĺumaan a ¶awana: uur~…ĺ tajwawn (k…ônuj nijazu Ē~ °), wawama: tuku tiwaj o sajiun atu jijaŇč tiwaj o sajiun, ina: s…ôr~…ĺa aniw, ama: tuku tiwaj, midiputaj a wina: r~…ĺ…ôŇčus tiwaj, bakima: kar~…ĺaŇč tuku o sajiuni, kur~…ĺińßujsin tuku o sajiun, bakańß tuku o sajiun,tajwan jijaŇč o sajiun, kir~…ĺaŇč jijaŇč o sajiun, kadabu: r~…ĺisin  ¶udad (a ¶awa ni tuku), ńßoŇč mansan(a ¶awa ni jijaŇč), sipitu ku  ¶ar~…ĺ…ôkakaan. u sapujuaj a nasur~…ĺitan …ôtur~…ĺ:tatama nar~…ĺ…ô ¶uńßan a d…ômiad:****.**.** mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj a d…ômiad:****.**.** uzip:** a mińß ¶aan  ¶id…ôkaj:sakizaja (paŇč ¶ańß,  ¶aaj pasumad  ¶id…ôkaj tu amis) ŇčaŇčasawan:pazik, kataŇčka(kasiwsiwan) nijazu Ē~ °: ¶iwidijan nar~…ĺ…ô ¶uńßanan:  ¶iwidijan s…ôr~…ĺar~…ĺ nu nijazu Ē~ °:ar~…ĺamaj matin…ôŇčaj a kamu:sakizaja, ńßur~…ĺam, r~…ĺipun, paŇč ¶ańß kawaw:sasajdan(kak…ôr~…ĺitan nu  ¶a ¶udadan) ** mińß ¶aan midiputaj a wina:r~…ĺ…ôŇčus tiwaj  ¶a ¶udadan: ¶iwidijan ku kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kir~…ĺajkiŇč min ¶i u kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku kaŇč u kuwanaj a  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk  ¶a ¶udadan, kar~…ĺiŇčku sajdan  ¶a ¶udadan s…ôpat mińß ¶an sapujuaj a k…ô, ńßu ¶u sajdan a k…ô, kar~…ĺiŇčku sajdan mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu makatin…ôŇčan:mikur~…ĺit,misur~…ĺit,jakiw,piano,dadiw mar~…ĺa sasajdan a  ¶a ¶udadan: ¶iwidijan, r~…ĺisan, *ujsi, siwr~…ĺin, juwm…ôi, tapar~…ĺuŇč, ** a mińß ¶an ku kawaw. nazipa Ē~ °an nu nikauzip **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: **.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan i kar~…ĺiŇčku a kuwan sńßouf…ôŇč siaŇč  ¶iwidijan a nijazu Ē~ °. paŇčaŇčan  ¶i r~…ĺais tuku. **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: baki  ¶i tiwaj kar~…ĺag mab…ôr~…ĺ…ô ¶. **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a:  ¶i r~…ĺ…ôŇčus tiwaj midiput, ju im…ôr~…ĺaŇč maŇčar~…ĺ…ôb,sisa sumad…ôn ku ŇčaŇčan, mir~…ĺijaw paŇčaŇčan  ¶i bar~…ĺańß tuku(bakańß tuku). **** a mińß ¶an, * ku mińß ¶a: mi ¶udad tu i  ¶iwidijan ku kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad ku  ¶a ¶udadan tajza i kar~…ĺiŇčku min ¶i u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. paŇčaŇčan…ôn ku r~…ĺipun sajdaŇč niza  ¶i muju…ônwuji . **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad a ¶a ku  ¶a ¶udadan tajza i kar~…ĺiŇčku kaŇč u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nikasumad ku  ¶a ¶udadan tatiku  ¶iwidijan u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôkaj naj  ¶iwidijan u kuwanaj a  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mikir~…ĺur~…ĺ  ¶i r~…ĺin  ¶iŇčsiu sadaŇč minanam  ¶a ¶aj a mińß ¶a. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku s…ôkiŇč nu kar~…ĺiŇčku mar~…ĺuk  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku s…ôkiŇč nu kar~…ĺiŇčku sajdaŇč  ¶a ¶udadan s…ôpat mińß ¶an sapujuaj a k…ô. paŇčaŇčan ku ńßur~…ĺam a ŇčaŇčan nu kuwanaj  ¶i r~…ĺi r~…ĺaiwaŇč **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj kar~…ĺiŇčku sajdaŇč  ¶a ¶udadan. paduŇčus tajza i ńßu ¶u sajdaŇč a k…ô sakatusa kasas…ôr~…ĺar~…ĺ mi ¶udad. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj ńßu ¶u sajdaŇč a k…ô. patiz…ôŇč…ôn i kar~…ĺiŇčku buju…ôn  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sajdaŇč. tajza mińßitaj i  ¶ńß…ônkoŇčr~…ĺiŇč mar~…ĺa s…ôkuwan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patiz…ôŇč…ôn tajza i  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pa ¶akat  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan subaba Ē~ °aj-patuzuaj a  ¶ur~…ĺ…ôn **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patiz…ôŇč…ôn  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan mitajr~…ĺi sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: maar~…ĺa ku uzumaaj sajdaŇč a kawr~…ĺańß naj subana Ē~ °aj a tiŇč. *.* mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶iama tuku tiwaj. ** a bur~…ĺad patiz…ôŇč…ôn tat…ôŇčaaj nu  ¶iwidijan  ¶a ¶udadan sasajdaŇč. ** a bur~…ĺad mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ibaji r~…ĺutuk sajiun. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: **.** par~…ĺaa ¶awa atu  ¶i uur~…ĺ tajwan namakaj pukpuk nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakakaaj a wawama  ¶i tuku. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: nar~…ĺ…ô ¶uńßan sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč). **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mi ¶udad i kar~…ĺiŇčku sajdaŇč mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i r~…ĺisan  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pańß…ôz…ôk naj kar~…ĺiŇčku sajdaŇč mist…ôs…ôkaj a  ¶a ¶udadan r~…ĺar~…ĺudaj a pu. mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ina s…ôr~…ĺa aniw. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i *ujsi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan tu kar~…ĺiŇčku sanpaw kauzipaj atu subana Ē~ °aj a sapir~…ĺir~…ĺidaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan tu kar~…ĺiŇčku paŇč ¶ańß mapatiz…ôŇč putiput  ¶oŇčkans…ô. nipatiz…ôŇč ku kar~…ĺiŇčku paŇč ¶ańß sajdaŇč musauŇčaj putiput. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan patiz…ôŇč  ¶a ¶udadan ** a mińß ¶an a  ¶udad. mab…ôr~…ĺ…ô ¶  ¶ina r~…ĺ…ôŇčus tiwaj (midiputaj a wina). **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pizawis subana Ē~ °aj a pu sanpaw subana Ē~ ° wiju…ônńßuj saka ¶a ¶ajaja a wiju…ôn. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i ju…ôm…ôi  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ "tajan naajawaj a nikauzip kiŇčkiw"(pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i r~…ĺin faŇčroŇč). subana Ē~ °aj a pu sanpaw subana Ē~ ° wiju…ônńßuj par~…ĺabaŇč i jinni, niwzir~…ĺ…ôn, aw ¶o, amir~…ĺika, kanata... u kapapinaaj a  ¶id…ôkaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: insa ¶ "kar~…ĺar~…ĺitin saaŇčaŇčan "(pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i wu minji atu  ¶i ńßuaŇč tuŇč ¶iw) **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pabar~…ĺi ¶ tajza i p…ôifu  ¶a ¶udadan mar~…ĺa sasajdaŇč. tajza  ¶ńßina par~…ĺabaŇč, mitapar~…ĺ kapapina  ¶id…ôkaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu subana Ē~ °aj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, pasumad ku ŇčaŇčan nu p…ôifu  ¶a ¶udadan ta tapar~…ĺuŇč. maar~…ĺa kanatar~…ĺ tu…ôtu Ē~ ° a kawr~…ĺańß saka ¶a ¶aj katukuńß sakatur~…ĺu a kawr~…ĺańß. tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. sakakaaj a wawama  ¶i tuku maar~…ĺa tajwan tabakiaj a  ¶a ¶udadan kiŇčkiwsu sos…ô. ins ¶a "u kuŇčku atu sakamuwan nu paŇč ¶ańß". **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. mipar~…ĺaw ku tir~…ĺibiaj a par~…ĺawaj" r~…ĺabaŇč". sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč) (jijaŇč)maar~…ĺa tajwan tabakiaj  ¶a ¶udadan mar~…ĺuk kiŇčkiwsa sos…ô. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: * a bur~…ĺad, patatiku ku sakizaja a ŇčaŇčan  ¶i tiwaj sajiun. tapar~…ĺuŇč  ¶a ¶udadan tatajna kuku Ē~ °-mar~…ĺi a putiput maar~…ĺa kitakitaj saka ¶a ¶aj a kawr~…ĺańß. sakakaaja a wawama  ¶i tuku par~…ĺaa ¶awa, sia ¶awa  ¶i r~…ĺisin  ¶udad, namakaj k…ônuj nijazu Ē~ °. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: *.* pańßanńßanan tu kawaw, tatiku  ¶iwidijan nijazu Ē~ ° mu…ôn…ôŇč. mamikuwan  ¶…ô ¶i pad…ôkuwan  ¶a ¶udadan jin ¶umin sakakum ¶…ôd kiŇčkiw s…ô a kiŇčkiw wiju…ôn. mamikuwan jin ¶umin r~…ĺar~…ĺaŇčawan kiŇčkiw putiput saka ¶a ¶ajaj a r~…ĺis…ô ¶aŇč. mamikuwan  ¶…ô ¶i pad…ôkuaj  ¶a ¶udadan pasubana Ē~ ° ku paŇč ¶ańß r~…ĺar~…ĺaŇčawan a sapi ¶udad. mikir~…ĺ…ôńß pauzipaj a sauŇčaj apa ¶ur~…ĺi tu  ¶iwidijan padiŇčkiaj a kakawawan. *.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakakaaj a sunama  ¶i kar~…ĺaŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: misur~…ĺit tu paŇč ¶ańß r~…ĺajr~…ĺaj a kamu. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: pur~…ĺuŇč  ¶i sun  ¶oŇčsan,  ¶iaŇč  ¶oŇč ¶…ôn,r~…ĺi…ôn ńß…ôŇč, ¶…ôŇčjan mapar~…ĺawaj**** a tad…ômaw patin…ôŇč…ôn ku tajwan *** a mińß ¶an sar~…ĺawir~…ĺaw a tad…ômaw. *.** nar~…ĺ…ô ¶uńßan sakatusa a sunama  ¶i kur~…ĺińßujsin **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: patin…ôŇč…ôn nu kuaŇčńßwa  ¶udad ku tajwan sataŇčańßaj a tad…ômaw. patin…ôŇč…ôn nu bb ¶ satabakiaja a tad…ômaw mizizaw. mapapir~…ĺi Ē~ ° nu satar~…ĺakawawaj sakas…ôpat jin ¶umin par~…ĺ…ôkar~…ĺ painiaj a tad…ômaw. mikir~…ĺ…ôńß kaŇčko nijazu Ē~ ° mukuwanan a kiŇčkiw. mamikuwan  ¶inmintaŇč jin ¶umin tuan ¶aŇč. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mamikuwan satar~…ĺakawawaj jin ¶umin ¶u wiju…ônńßuj wiju…ôn. mamikuwan  ¶id…ôkaj kamu sapaŇčaŇčan a wiju…ôn. sasabaaj a wawama  ¶i sajan(jijaŇč) maar~…ĺa tajwan tabakiaj  ¶a ¶udadan sasajdaŇč.a ¶awa  ¶i uur~…ĺ pańßanńßanan tu kawaw namakaj ji ¶an  ¶a ¶udadan. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: mik…ôr~…ĺińß nijzau Ē~ ° tabakiaj  ¶a ¶udadan pasubana Ē~ °  ¶id…ôkaj a kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan. mamipatiz…ôŇč ku sakizaja a kamu. mamikuwan sakizaja kamu a mikawawaj-kar~…ĺumjitiaj. **** a mińß ¶an, ** ku mińß ¶a: *.** napap…ôr~…ĺu "r~…ĺusa Ē~ ° ni ina" sa, sat…ôz…ôp ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, mabaju Ē~ ° ** a d…ômiad. *.** **:** i  ¶…ô ¶i pad…ôkuwan mab…ôr~…ĺ…ô ¶, par~…ĺit…ômuńß midiput  ¶itumuk kumud pazik tatiku kakawsanaj a minar~…ĺuan. insa ¶ nasur~…ĺitan atu misabar~…ĺuńßaj saŇča Ē~ °an ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw "mibutiŇč", pur~…ĺuŇč ku kaput niza misaŇča Ē~ ° ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw " paŇč ¶ańß wawa, sakir~…ĺ…ôm…ôr~…ĺ…ôn" ****, misaŇča Ē~ ° bar~…ĺuńßaj a dadiw " u paŇč ¶ańß ńßanaj a tad…ômaw" ****, "tajan naajawaj a nikauzip kiŇčkiw", pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i r~…ĺin faŇčroŇč, insa ¶ naj tar~…ĺuku kanatar~…ĺ aidaŇčan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "kar~…ĺar~…ĺitin saaŇčaŇčan ", pur~…ĺuŇč misaŇča Ē~ °  ¶i wu minji atu  ¶i ńßuaŇč tuŇč ¶iw, insa ¶ naj padadanaj a pu papidaŇčaj a  ¶i sawar~…ĺijan makaazińßaj kakitizaan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "u kuŇčku atu sakamuwan nu paŇč ¶ańß", insa ¶ naj padadanaj a pu papidaŇčaj a  ¶i sawar~…ĺijan makaazińßaj kakitizaan mikuwanan a  ¶ńßu ****, "kamu nu paŇč ¶ańß- sapinanamaj a  ¶udad", pur~…ĺuŇč zuma a sajdaŇč misur~…ĺit, insa ¶ naj kar~…ĺiŇčku k…ôns…ôfu ****, " ¶id…ôkaj a kamu sapinanamaj a  ¶udad- sakizaja - saka ¶a ¶aj a  ¶akat", pur~…ĺuŇč zuma a sajdaŇč misur~…ĺit, insa ¶ naj subana Ē~ °aj a pu ****, "paŇč ¶ańß r~…ĺajr~…ĺaj a kamu", insa ¶ naj t…ôiŇč kanatar~…ĺ koŇčs…ô ****, " ¶id…ôkaj a kamu sapinanamaj a  ¶udad- sakizaja - sakatusa a  ¶akat", pur~…ĺuŇč zuma a sajdan misur~…ĺit, insa ¶ naj subana Ē~ °aj a pu u sapikiniŇčaj a ur~…ĺi ¶ Ňčatu  ¶a ¶aj* pit…ôkaan nu kawaw nasur~…ĺitan ni r~…ĺisin  ¶udad, namib…ôr~…ĺińß ni  ¶ńß…ôn jur~…ĺan nikauzip nu maku a makar~…ĺit…ômuńß  ¶i nizaan tada u kazańßk…ôzan, mapawpawaj tańßkar~…ĺ i bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tini i kasar~…ĺuim…ôŇč nina  ¶ańß najaj ku pańß…ôz…ôkan. i r~…ĺir~…ĺi…ôs nu sauwa ¶ nu sintian a nijazu Ē~ ° , sar~…ĺaŇčdaw sa ku r~…ĺutuk, tanu bar~…ĺu sa tu takur~…ĺijawaj a bar~…ĺu. i r~…ĺar~…ĺud sabańß…ôbańß…ôr~…ĺ sa ku ajam. pinapinaaj a badakuwaŇč mibar~…ĺakas i sauwa ¶, tatusaaj a wawa aku mu…ôn…ôŇč i sakapitu a tundud nu r~…ĺuma Ē~ ° i sasiŇčar~…ĺan matatawa, pa ¶…ôk ¶…ôk sa i sasa miazińß, mituzu Ē~ ° a pasakamu i takuwan,  ¶aaj ka ńßamin ku sasakamu…ôn nu maku tu r~…ĺimur~…ĺak nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °. i tawja a mińß ¶a, sakakaaj a wawa nu maku  ¶i kajaŇč …ôn…ômaj ku mińß ¶aan niza, sakatusa a wawa  ¶i kur~…ĺi s…ôpataj ku mińß ¶aan niza, i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu maku kuńßni ,u kasa…ôtiman u kanamuńßan naku a kir~…ĺaj. sand…ôb satu, sar~…ĺabi sa naji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ °, sakar~…ĺawr~…ĺawan ku piazińß tu  ¶ana ¶anan, miazińß dada Ē~ ° tu asu Ē~ ° nubi Ē~ ° nuńß…ôni, itawja a man…ôŇči r~…ĺ masamata kaku. mi ¶…ôkur~…ĺ tu bińßid nuńßni mabi Ē~ °, tada sar~…ĺuŇčan azińß…ôn. ********a mińß ¶aan, sakakaaj a wawa nu maku kar~…ĺaim…ôr~…ĺaŇč, atu  ¶anan a kawaw, pa ¶…ôna Ē~ ° mir~…ĺijas tujza i sintian a r~…ĺuma Ē~ °, atu mir~…ĺijas tu kawaw i tajbak tar~…ĺuma Ē~ ° sa tajni i nijazu Ē~ ° misakakawaw. mananamaj takuwan a maninaaj atu  ¶abaj, mabijar~…ĺaw tu pir~…ĺijas nu maku, mizat…ôŇč kaku, anu najnaji Ē~ ° tu ku  ¶anan nu maku, anu izaw tu ku r~…ĺuma Ē~ °, anu tan…ôkt…ôk tu a kapańß ku uzip nu wawa..,  ¶aj katin…ôŇčan,  ¶a ¶aj ńß…ônaj a mińß ¶a mir~…ĺińßiza tu ama nijam, misajdaŇč  ¶i tiwaj sajiun pańß…ôz…ôk napap…ôr~…ĺu mapataj tu, wini sa u kabijar~…ĺawan naku atu pur~…ĺuŇč nu bina ¶adan, u nikatar~…ĺuma Ē~ ° nu maku itawja sa, mar~…ĺ…ô ¶ad u patar~…ĺiajawaj pazazan nu najaj mazińß. nanu tawja katukuńß ajza pitu tu a mińß ¶aan,  ¶aaj kapańßaj r~…ĺimur~…ĺakaj a r~…ĺuma Ē~ ° dada Ē~ °, izaw ńß…ônaj ku namar~…ĺawp…ôsaj tu mińß ¶aan a bina ¶adan- sakizaja, naji Ē~ ° tu ku mikikakaaj tu mańßiniaj. makur~…ĺańßaj tu a mi ¶udadan tatip…ôr~…ĺok i takar~…ĺ, wiza sa u na ¶udadan ni sasajdaŇč*tiwaj sajiun*. ina ¶adad namiŇč mapaz…ôŇč i takar~…ĺ, mar~…ĺ…ô ¶ad u makabaataj a nipatajni, mar~…ĺ…ô ¶ad u sadiŇčsiŇč sakar~…ĺar~…ĺuman. kapańß ku nar~…ĺimaan a  ¶adad, mar~…ĺ…ô ¶ad u miinsa ¶an kakapańß ma ¶udad i makur~…ĺańßaj tu a tatip…ôr~…ĺuk, ju miasip kaku sa mańßiza u makaazińßaj tu kanun…ôŇč niza mi ¶udad, mar~…ĺ…ô ¶ad u nazikuzan mu ¶ur~…ĺir~…ĺ a nasazipa Ē~ °an. ajza kaku atu  ¶i tuku*sakakaaj a wawa ni tiwaj sajiun*ńßajmaw ńßan nijam mir~…ĺusim…ôt ku na ¶udadan niza, u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° mir~…ĺusim…ôt  ¶aaj ka ńßamin ku kamu, sar~…ĺijar~…ĺijaw ńßan a miazińß ku na ¶udadan niza, mak…ôk tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° aku, unika sikaz, unika bur~…ĺańß, unika k…ôk ńßakiza kar~…ĺijuńßan tu. patat…ôŇča Ē~ ° kaku, i nikauzip nu maku masasukazińß  ¶i nizaan sa u tadakar~…ĺimur~…ĺakan, sakapańßan naku ku bar~…ĺu ¶u  ¶aaj pasikur~…ĺ pab…ôsu ¶ ńßan ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ . i naajaw, piazińß nu maku tu bina ¶adan atu nijazu Ē~ °aj a tad…ômaw,  ¶aaj ka ba Ē~ °k…ôt ku nipizat…ôŇč, i tus…ôaj a jan ¶umin kaku,kapańß r~…ĺińßar~…ĺaj ku nikauzip nu maku. katar~…ĺuma Ē~ °an nu maku a mińß ¶a i nijazu Ē~ °, madimukus ku pir~…ĺir~…ĺid ni misajdaŇč takuwan, naumar~…ĺijuńßaj tu kawaw katukuńß i katin…ôŇč misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu kawaw, sadakadakaj ku bina ¶adan i tus…ô atu ba…ôk…ôt nu uzip i sijakaj , ma ¶uzuńß kaku a masazuma mabar~…ĺi ¶ ku nikauzip. sazikuzaj a mińß ¶a niza a mauzip,  ¶aaj ka ńßa ¶i ¶a ku d…ômiad mir~…ĺińßiza  ¶inizaan, mapawa ¶aj nu maku ku namuńß niza tu bina ¶adan atu dińßi niza tu katuudaj, ńßakaj mar~…ĺijuńß, ¶iniza tu pibuńßat niza tu panan nu r~…ĺajr~…ĺaj nu bina ¶adan, mapauzip niza ku mar~…ĺ…ô ¶adaj i takuwan u  ¶ud…ôtaj tu a adiŇču. ju tar~…ĺaajaw kaku atu  ¶i tuku paŇčaŇčan tu sakizaja sa, ju maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° najaj tu ku i ¶…ôr~…ĺaŇč sa, mazat…ôŇč nu maku u sakakaaj niza a kadabu kaku atu mazat…ôŇč aku ku pidiput niza. u namuńß atu wajwaj niza, i uzip nu maku tada u kasatiman a kawaw. ajzaaj u kawaw nu bina ¶adan, pa ¶i ¶i ńßan nijam pad…ômiad misakawaw tu bina ¶adan akawaw, namiazińß tu  ¶udad ni misajdaŇč, mazat…ôŇč ku ibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a nizat…ôŇčan. mi ¶udadan niza mańßiza u buju Ē~ ° ka tan…ôkt…ôk azińß…ôn , masazuma ku piazińß nu maku tu, map…ôn…ô ¶aj a adiŇču,  ¶aaj ńß…ônaj pakaazińß kita tu mańßiniaj a misajdaŇč. i r~…ĺabu nu uzip niza sakanamuńßan sa,u tabakiaj a pińßima atu sapada…ôsu kitaan. mar~…ĺ…ô ¶ad tu katan…ôkt…ôk nu tabakiaj a kir~…ĺaŇč, mit…ôna Ē~ ° tu si…ônawaj a bar~…ĺi, midińßuŇč tu bina ¶adan. u pi ¶udad nu maku tujni sa, u mikir~…ĺimaj, masawantan tu pasaj ¶a ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ nijam, atu miŇčaaj tu  ¶ajaj kaazińß a duka, pa ¶akat ńß…ônaj i kitaan a miazińß mi ¶…ôkur~…ĺ tu kitakit.  ¶ajaj ka pańß…ôz…ôk ku kakaŇč…ôr~…ĺu Ē~ °an, kar~…ĺijuńßan, mit…ôna Ē~ °aj tu kawaw, u mańßiniaj sa u sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nijam, adasaj u Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu kawaw tu sakibina ¶adan, makaduŇčduŇč tu pab…ôkb…ôk nu tau, mar~…ĺ…ôku ku nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu misajdaŇč, mar~…ĺar~…ĺid a mur~…ĺ…ôkar~…ĺ ku bina ¶adan ita, mapa…ôdir~…ĺ ku ŇčaŇčan nu nababar~…ĺaki. ajza a mińß ¶a ,  ¶…ô ¶aj bataan izaw ku tur~…ĺu a mińß ¶aan nu wawa aku kir~…ĺaj, tanuńßtuńß ku uip niza ajza, u katar~…ĺuma nijam mit…ôka a patiz…ôŇč tu r~…ĺajr~…ĺaj nu sakizaja, namakajni i nipabar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wawa, mapabar~…ĺu ¶u Ē~ ° kaku, tat…ôŇča Ē~ ° u kapańßaj tu ku katar~…ĺuma Ē~ ° aku. i nizat…ôŇč aku ujza ńß…ônaj ir~…ĺir~…ĺisaj nu sauwa ¶ a wawa kuńß…ôni, kanamuńßan naku a wawa , u pabar~…ĺu ¶u Ē~ °aj kamu i takuwan tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč nu maku a taajaw ku  ¶ur~…ĺir~…ĺ. Ňčatu  ¶a ¶aj* mi ¶umud tajza i kir~…ĺaj a …ônar~…ĺ nasur~…ĺitan ni r~…ĺisin  ¶udad, namib…ôr~…ĺińß ni  ¶ńß…ôn jur~…ĺan  ¶aaj kau r~…ĺ…ô ¶uńß bar~…ĺaki im…ôr~…ĺaŇč pataj a dada Ē~ ° ńßaw, namizat…ôŇč tu kisu, izaw ńß…ônaj ku mit…ôs…ôkaj a sakauzip? i umaumańßan nu kar~…ĺinku, zazan sakatabuju Ē~ ° u pinanaman nu tatur~…ĺuaj a wawa aku  ¶i kir~…ĺaj,  ¶i bar~…ĺańß mu ¶ur~…ĺir~…ĺ itiza, kakat…ôkuńßan nu zazan sa u …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj, inakir~…ĺaj usiŇčaŇčanaj i tawja a nijazu Ē~ ° takubuwan ńßananaj, ajaw nu pinapina mar~…ĺ…ôbut a mińß ¶a itiza mauzip ku sakizaja a tad…ômaw. itizaaj a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tusa bataan mińß ¶a mitutuj a pauzip i takuwan, imańßiza masakapańß ńß…ôn…ô kaku, r~…ĺar~…ĺiw ńßan naku mir~…ĺar~…ĺaba Ē~ ° ku nizat…ôŇč, mańßini misamur~…ĺa Ē~ ° ńß…ônaj ku masakapańßaj a nizat…ôŇč ,  ¶aaj pizat…ôŇč tu babar~…ĺaki, naji Ē~ ° tu ku wantan a mauzip, itawja a mazat…ôŇč ku babar~…ĺaki, zikuz tunu  ¶a ¶aj bataan izaw ku r~…ĺima mińß ¶a mur~…ĺijaw a tar~…ĺuma Ē~ ° ku ni…ôn…ôŇč, mi ¶api tu nijazu Ē~ ° sikaz sa ku nizat…ôŇč,  ¶aaj katin…ôŇčan ku kabar~…ĺi ¶ nu maku, mar~…ĺijas tu nu maku ku nu tajpak a sakauzip,mitamuzuŇč tu nu bina ¶adan ita a kawaw, misuajaw ńß…ônaj tu mata nu tau, r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an,  ¶abaj mikur~…ĺi a piazińß, mańßiza sa u muŇčaŇčawaj tu ku nizat…ôŇč aku, zajńßan  ¶ima kaku, mar~…ĺatar~…ĺaw kaku, mapa ¶…ôkir~…ĺ kaku nu katar~…ĺawan a sinpi, maŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° ku wawa kabi Ē~ ° satu, zat…ôŇč sa kaku a pabar~…ĺiw u mańßiniaj ku kakajdińßan nijam? ajaw nujni, mir~…ĺ…ô ¶ad tu katuudaj kaku, uzuma itiza sa i kar~…ĺimu ¶umu ¶u Ē~ °an , suajaw tu ka ¶aaj kasasikur~…ĺ nu tad…ômaw aŇči ¶ sa tar~…ĺar~…ĺusa Ē~ ° , wiza u sakakapańß nu uzip kuńßan a dada Ē~ °,  ¶aaj katin…ôŇč tu u mańßi ¶aaj ku buju Ē~ ° mańßi ¶aaj ku baju nu nijazu Ē~ °. niaj ku ńßi ¶anan a kawaw r~…ĺiŇč…ôs sa r~…ĺińßar~…ĺaw sa, uzuma b…ôr~…ĺuńß sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° mibur~…ĺibur~…ĺ sa, r~…ĺupaj sa ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °. kita ujza r~…ĺu ¶uńß bar~…ĺaki im…ôr~…ĺaŇč pataj adada Ē~ ° ńßaw, namizat…ôŇč kisu u ¶anan ku mit…ôs…ôkaj a sakauzip?izaw ku  ¶…ô ¶aj a d…ômiad, sakamu sa ku wawa nu maku.  ¶…ô ¶aj a r~…ĺ…ôkad ku uzip nu mita, u ¶anan ku mazak…ôpaj,  ¶aaj kazak…ôp ku itawjaaj, r~…ĺubaŇč sa tu, zikuz tu sa inajinaji Ē~ ° ku ńßańßur~…ĺ. "katuudaj matin…ôŇčaj sitaŇčańßaj a tad…ômaw matabińßkud ku  ¶anan a kawaw sakanajaj tu ku wantan tu nikauip, uzuma sa anu kapańß tu ku nikauip aku"anu kakitaan tu kaku"ju mauzip ńß…ônaj najaj ku nazikuzan tu kas…ôn…ôŇčan." t…ôŇčir~…ĺ tu kamuniza mańßiza najaj ku aŇčir~…ĺ, majdińß kaku misakamu nika  ¶aaj katańßar~…ĺ ku sasakamu…ôn naku. u r~…ĺar~…ĺum tu kainajaj nu wama pasajza…ôn niza i katin…ôŇč manamuńß madińßi tu tad…ômad…ômaw, mańßiniaj a kawaw  ¶aaj ku mamadajum, wini u r~…ĺar~…ĺid ńßananaj a midapu madińßi tu bina ¶adan, nanu itawjatawjaaj a tan…ôŇč, u mit…ôbiŇčaj mibuńßat tu nu zikuz a kawaw, wini sa u nipa ¶…ôkir~…ĺ pabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni ama niza  ¶i misajdaŇč.  ¶aaj kapapina ku mauzipaj i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu wawa a babar~…ĺaki,  ¶i ama niza mauzip i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza, ńßar~…ĺukaku mańßiza. bańßar~…ĺ mazat…ôŇč nu maku, nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an naku sikur~…ĺ ńßan mipa…ôŇčaw, mi ¶…ôkur~…ĺ tu namikitinan itawja a mińß ¶a a wawa, najaj ku tar~…ĺaw misadubaduba Ē~ ° matatawa itini i …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj, u r~…ĺuma Ē~ ° nijam kujni. …ônar~…ĺ nu kir~…ĺaj s…ôpat bataan izaw ku tusa a nanijazuan nu paŇč ¶ańß, itini a mir~…ĺińßiza  ¶aaj paŇčińßa Ē~ °  ¶aaj paŇčaŇčan ku sakizaja,  ¶…ô ¶aj r~…ĺasubu izaw ku piapina a mińß ¶a madadapu maa…ôdap a sir~…ĺuma Ē~ ° i tini, pajnijazu Ē~ ° katin…ôŇčan ku pir~…ĺakar~…ĺak nu sakizaja a tad…ômaw, pir~…ĺińßiza nu maku tu misajdaŇč mit…ôŇčir~…ĺ tu r~…ĺajr~…ĺaj nu pajnijazu Ē~ °, matapar~…ĺ nu maku ku ńßatizaaj a t…ôn…ôs r~…ĺabad…ôs a maŇč…ôr~…ĺu Ē~ °ku uzip a mir~…ĺińßiza tu zuma a bina ¶adan, mar~…ĺ…ô ¶ad sa u ka ¶a ¶ub…ôr~…ĺis nu itawjaaj a tad…ômaw ajza a mauzip, matin…ôŇč tu kaku tu imataaj nu misajdaŇč a bina ¶adan ita, ibar~…ĺu ¶u Ē~ ° niza sasa…ôtim sa a madińßi tu kakawaw nu takubuan itawja, miduŇčduŇč tu adada mak…ôr~…ĺap ku ńß…ô ¶i nu uzip misamsam tu tumuk  ¶i kumud pazikan, ju mańßiza mur~…ĺar~…ĺiw tu ku bina ¶adan ita mar~…ĺupisak mikir~…ĺim tu sakauip, sad…ômiamiad sa tu mizat…ôŇč tu kir~…ĺaj*sakar~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶adan sa u mat…ôŇčir~…ĺaj nu maku ku Ňčińßa Ē~ ° nu nababar~…ĺaki. u kamu niza ****: itiniaj a bar~…ĺi, mur~…ĺit…ômuńß ku saka ¶a ¶aj a ńßanńßan nu baki aku, zumasatu paduŇčus sazikuzaj a ńßanńßan niza. itiniaj a sa…ôwa ¶ u suni nu r~…ĺikit  ¶ajkatabaki, ****: sakamu sa ku kakawsan "u  ¶anan ku kawaw nu misu?", patub…ôr~…ĺi kaku sa " namakajniaj a nasur~…ĺitan nasakamuan atu natin…ôŇčan * mar~…ĺaar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan * masumadtu ku wikipajk…ô a ŇčaŇčan nu sakizaja i ****.*.** *:**</PHON>
    </S>
</TEXT>