<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tjavualji" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tjavualji" copyright="CC BY-SA" citation="Tjavualji. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tjavualji" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tjavualji, title = Tjavualji, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tjavualji} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tjavualji == u sulit nu Hulam: (Jalaban),利力霧(Lilivu), (Jalaban) (Lilivu) Jalaban, Lilivu,之後Lilivu Javali部落. 資料來源: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tjavualji. u kasalumaluma' nu Tjavualji sa, 884 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,112 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 863 ku tademaw, pakalatu 41%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,249 ku tademaw, pakalatu 59%. u asip nu tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 34%, Pangcah(Amis) 4%, Rukay(Rukai) 1%, Puyuma 1%. u Paywan (Paiwan) a niyazu' u Paywan a niyazu' kuyni, katuud ku Paywan a tademaw itini mueneng. u Sakizaya a tademaw i Taitung a kuwan, caay katuud ku Sakizaya. inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. izaw tu hakya, caayhenay pasumad tu ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Tjavoalji == o solit no Holam: (Jalaban),利力霧(Lilivo), (Jalaban) (Lilivo) Jalaban, Lilivo,之後Lilivo Javali部落. 資料來源: o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Tjavoalji. o kasalomaloma' no Tjavoalji sa, 884 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,112 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 863 ko tademaw, pakalato 41%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,249 ko tademaw, pakalato 59%. o asip no tademaw o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 34%, Pangcah(Amis) 4%, Rokay(Rokai) 1%, Poyoma 1%. o Paywan (Paiwan) a niyazo' o Paywan a niyazo' koyni, katood ko Paywan a tademaw itini moeneng. o Sakizaya a tademaw i Taitong a kowan, caay katood ko Sakizaya. inayi' ko Sakizaya a tademaw itini moeneng. izaw to hakya, caayhenay pasomad to ngangan no cidekay. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 4 a bolad polong saosi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yowatan (58,390), Rokay (13,314), Poyoma (14,140), Coo (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taloko (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laalowa (399), Kanakanabo (334), zoma (12,052) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 10 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>