<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tjuvecekadan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tjuvecekadan" copyright="CC BY-SA" citation="Tjuvecekadan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tjuvecekadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tjuvecekadan, title = Tjuvecekadan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tjuvecekadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tjuvecekadan u sulit nu Hulam:七佳部落 nilacul Pingtung sian, Chunre siang, Cicya chun, namakay ngiha' pangangan. pacamelan tu Lili chun atu Layi siang a tademaw. &quot;Bientsugalan&quot; sakuizaway sa u teban a lala' nu Paywan binacadan. tina niyazu' mangasiw 350 a mihca. taynitu ku Minkoku, paceba' sa miletek tu kilang i buyubuyu'an, sisa, mapesad ku buyu', sisa, mabulaw tasasa' nu buyu'. Cicya chun izaw tulu niyazu', u baluhay Cicya, malumanay Cicya, atu naayaway Cicya, u caay kalecad a demiad muenengay a Paywan tademaw. siicel ilabu nu papidang, izaw malumanay baetuay a luma', bangcal ku makaazihay . .Bientsugalan : u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tjuvecekadan. u kasalumaluma' nu Tjuvecekadan sa, 304 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,097 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 1,051 ku tademaw, pakalatu 96%. u sausi nu cidekay a tademaw u zuma sa, cay ku Ingcumin, 46 ku tademaw, pakalatu 4%. u niyazu' nu Paywan u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 94%, Yuwatan(Bunun) 1%, zumazuma 1%. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yuancumin u siwkay nu Yuancumin u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay. tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2019 a mihcan 1 a bulad pulung sausi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yuwatan (58,994), Rukay (13,390), Puyuma (14,358), Cou (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taluku (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laaluwa (405), Kanakanabu (345), zuma (11,541)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tjovecekadan o solit no Holam:七佳部落 nilacol Pingtong sian, Chonre siang, Cicya chon, namakay ngiha' pangangan. pacamelan to Lili chon ato Layi siang a tademaw. &quot;Bientsogalan&quot; sakoizaway sa o teban a lala' no Paywan binacadan. tina niyazo' mangasiw 350 a mihca. taynito ko Minkoko, paceba' sa miletek to kilang i boyoboyo'an, sisa, mapesad ko boyo', sisa, mabolaw tasasa' no boyo'. Cicya chon izaw tolo niyazo', o balohay Cicya, malomanay Cicya, ato naayaway Cicya, o caay kalecad a demiad moenengay a Paywan tademaw. siicel ilabo no papidang, izaw malomanay baetoay a loma', bangcal ko makaazihay . .Bientsogalan : o siwkay no niyazo' i Pingtong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Tjovecekadan. o kasalomaloma' no Tjovecekadan sa, 304 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 1,097 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 1,051 ko tademaw, pakalato 96%. o saosi no cidekay a tademaw o zoma sa, cay ko Ingcomin, 46 ko tademaw, pakalato 4%. o niyazo' no Paywan o kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 94%, Yowatan(Bonon) 1%, zomazoma 1%. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yoancomin o siwkay no Yoancomin o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). sitolo ko kakoniza no Yincominco,sakacacay ko ibokelalay, sakatosa ko iboyoay, sakatolo sa ko tangbolanay. tademaw no Yoancomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 12 a bolad tademaw no Yoancomin, polong saosi katokoh 2019 a mihcan 1 a bolad polong saosi (566,129), Pangcah (211,279), Tayan (91,021), Paywan (101,560), Yowatan (58,994), Rokay (13,390), Poyoma (14,358), Coo (6,668), Saysiat (6,676), Yami (4,635), Saw (803), Kabalan (1,482), Taloko (31,859), Sakizaya (961), Sejek (10,202), Laalowa (405), Kanakanabo (345), zoma (11,541)</FORM>
    </S>
</TEXT>