<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tokar" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tokar" copyright="CC BY-SA" citation="Tokar. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tokar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tokar, title = Tokar, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tokar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tokar == u sulit nu Hulam 都旮薾部落 u siwkay nu niyazu' i Hualien a kuwan nu Pusku ku niyazu' nu Tokar. u kasalumaluma' nu Tokar sa, 137 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 355 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 332 ku tademaw, pakalatu 94%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 23 ku tademaw, pakalatu 6%. u sausi nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 88%, Yuwatan(Bunun) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zumazuma 5%. u Pangcah a niyazu' u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, tuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Paywan, izaw tu ku Sakizaya itini, caayhen misumat ku ngangaan nu Sakizaya. kina niyazu' sa tuud ku Hulam macamel itini. u pangca sa, u cidekay nu Taywan Incumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. satuuday a cidekay u Pangcah. u Sakizaya a tademaw izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini, namabulaw i 1878 tayni milimek. siiluc tu tina niyazu'. nasulitan ni Liaw Socen. u cidekay nu Taywan Yincumin:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Tokar == o solit no Holam 都旮薾部落 o siwkay no niyazo' i Hoalien a kowan no Posko ko niyazo' no Tokar. o kasalomaloma' no Tokar sa, 137 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 355 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 332 ko tademaw, pakalato 94%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 23 ko tademaw, pakalato 6%. o saosi no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Pangcah(Amis) 88%, Yowatan(Bonon) 1%, Tayan(Tayal) 1%, zomazoma 5%. o Pangcah a niyazo' o Pangcah(Amis) a niyazo' koyni, tood ko Pangcah(Amis) a tademaw itini, o zoma a tademaw sa o Paywan, izaw to ko Sakizaya itini, caayhen misomat ko ngangaan no Sakizaya. kina niyazo' sa tood ko Holam macamel itini. o pangca sa, o cidekay no Taywan Incomin. tosa a bataan a mang ko tademaw. moeneng i Kalinko i Posong ato i dadipasan no bayo'an. satooday a cidekay o Pangcah. o Sakizaya a tademaw izaw to ko Sakizaya a tademaw itini, namabolaw i 1878 tayni milimek. siiloc to tina niyazo'. nasolitan ni Liaw Socen. o cidekay no Taywan Yincomin:</FORM>
    </S>
</TEXT>