<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tsou" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tsou" copyright="CC BY-SA" citation="Tsou. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tsou" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tsou, title = Tsou, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tsou} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== tatangahan: == 鄒族Tsou saka pitu a binacadan kakaliman: Tsou saka pitu a binacadan i Taywan, i teban a buyu'an a kakenis nu Taywan ku niyazu' nuheni, nu Alisan akenis a buyu', i tebanay i talakaway a buyu' nu Taywan, izaw ku lisin nu heni tu kapahay a ci salangec tu habay 小米收穫祭典(homeyaya)a mikukay tu kakasan, atu palimulak tu talumaay nu malpacaway a lisin.與凱旋祭(mayasvi) nilaculan: Tsou saka pitu a binacadan a Alisan nu buyu'an a kakenis muenenay nu Alisan akenis a buyu', i tebanay i talakaway a buyu' nu Taywan, izaw ku lisin nu heni tu kapahay a ci salangec tu habay 小米收穫祭典(homeyaya)a mikukay tu kakasan, atu palimulak tu talumaay nu malpacaway a lisin.與凱旋祭(mayasvi) 1:nilaculan atu kakanan nu Tsou nu tuas anika uzip atu nupakalisuway nika uzip izaw ku ni &quot;kalukan, miadup, mibuting atu misupet tu canacana&quot; nu tademaw, maluk tu hapay tipus, uzupa', tali, unian kukakanan nu Tsou a binacadan. sakakapah asu'ay a kakanan sakakapah tu uzip, makani miadup, nikalaan tu kyumah, ngabul, sizi a titian cunus han tu nu ayamam atu buting a titi, sapicunus tu sakapah tu nu uzip, Tsou singanga tu nu aukay a henay. 2:zikuz:Tsou u paylimayay nu tatama atu tatayna u tatama nu buculay ku tupel pabanuhan tu nu ayamay, u tungusay u iyung nu heni, nu zikuz nu heni, u sapisanga tu zikuz u tatama uyza u bukul tatayna u nu kupa,atu nu nitemunan ku zikuz nuheni, u kulit uyza u sumanahay, sanglacay, lumeni'ay, sumilaway a kulitan, mangaleb nu tatama silusi u sumanahay yamin a kulit. 3:Tsou:matineng misanga' tu nalimaan milutlut tu bukal, hina nikaalaan tu aadupan ya bukal niza sapisanga' tu zikuz, ayaw namilutlut mipudac, minayat tya bukul, paacak, mikiskis tu banuh. 4:unisanga'an nu Tsou a luma ': u sapisanga' unian tulu ku sasanga'an tuni a tuud, dabek, lima', atu sapilangat, u ngangan nu Tsou a dabek, pangangan han tu , u maniza misatukalay a nisangaan a katalakaw, a dabek u pinananam nu tatama a matineng miadup atu lalangawan, satu sapiecaw a namalpacaw a kakitizaan. 5 (emo)u luma' nu Tsou unian u auk atu eli' ku sapisanga', u satanaya', samulmul sa tusa, i lalabu nu luma', u sapingizu nu heni, i pabaw izaw ku ni sangaan tu langat u sapipaceng sapisupet tu tuud atu u bukul nu aadupan, i lalabu nu lima', mahiza tusa kuni nu kakayzaan, tusa ku sa cumut sawali ku panan anu tatama a sacumut, saetip sa u zikuzan a panan nu tatayna a sacumut. 6 u sapilisin tu luma' (emo nopesia) i kasumamadan i lalabu nu luma' tu kawilian i lalabu nu luma', izaw ku ni sangaan tu palut u sapisahemay tu salisinan a kakanan i lakabu nu luma' u kasahenulan sulu' u hapay a di'tu a aenengan, lacus misalami' tu buting u zuma satu,wini a sapisalisin a lima' kitizaan ami betik tu lubec nu hapay, wizaaza u kalitizaan nu sikawasay amingaay tu imelangay nu binawlan a tademaw, satu u tinakuay tu anigil nu palumaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== tatangahan: == 鄒族Tsoo saka pito a binacadan kakaliman: Tsoo saka pito a binacadan i Taywan, i teban a boyo'an a kakenis no Taywan ko niyazo' noheni, no Alisan akenis a boyo', i tebanay i talakaway a boyo' no Taywan, izaw ko lisin no heni to kapahay a ci salangec to habay 小米收穫祭典(homeyaya)a mikokay to kakasan, ato palimolak to talomaay no malpacaway a lisin.與凱旋祭(mayasvi) nilacolan: Tsoo saka pito a binacadan a Alisan no boyo'an a kakenis moenenay no Alisan akenis a boyo', i tebanay i talakaway a boyo' no Taywan, izaw ko lisin no heni to kapahay a ci salangec to habay 小米收穫祭典(homeyaya)a mikokay to kakasan, ato palimolak to talomaay no malpacaway a lisin.與凱旋祭(mayasvi) 1:nilacolan ato kakanan no Tsoo no toas anika ozip ato nopakalisoway nika ozip izaw ko ni &quot;kalokan, miadop, miboting ato misopet to canacana&quot; no tademaw, malok to hapay tipos, ozopa', tali, onian kokakanan no Tsoo a binacadan. sakakapah aso'ay a kakanan sakakapah to ozip, makani miadop, nikalaan to kyomah, ngabol, sizi a titian conos han to no ayamam ato boting a titi, sapiconos to sakapah to no ozip, Tsoo singanga to no aokay a henay. 2:zikoz:Tsoo o paylimayay no tatama ato tatayna o tatama no bocolay ko topel pabanohan to no ayamay, o tongosay o iyong no heni, no zikoz no heni, o sapisanga to zikoz o tatama oyza o bokol tatayna o no kopa,ato no nitemonan ko zikoz noheni, o kolit oyza o somanahay, sanglacay, lomeni'ay, somilaway a kolitan, mangaleb no tatama silosi o somanahay yamin a kolit. 3:Tsoo:matineng misanga' to nalimaan milotlot to bokal, hina nikaalaan to aadopan ya bokal niza sapisanga' to zikoz, ayaw namilotlot mipodac, minayat tya bokol, paacak, mikiskis to banoh. 4:onisanga'an no Tsoo a loma ': o sapisanga' onian tolo ko sasanga'an toni a tood, dabek, lima', ato sapilangat, o ngangan no Tsoo a dabek, pangangan han to , o maniza misatokalay a nisangaan a katalakaw, a dabek o pinananam no tatama a matineng miadop ato lalangawan, sato sapiecaw a namalpacaw a kakitizaan. 5 (emo)o loma' no Tsoo onian o aok ato eli' ko sapisanga', o satanaya', samolmol sa tosa, i lalabo no loma', o sapingizo no heni, i pabaw izaw ko ni sangaan to langat o sapipaceng sapisopet to tood ato o bokol no aadopan, i lalabo no lima', mahiza tosa koni no kakayzaan, tosa ko sa comot sawali ko panan ano tatama a sacomot, saetip sa o zikozan a panan no tatayna a sacomot. 6 o sapilisin to loma' (emo nopesia) i kasomamadan i lalabo no loma' to kawilian i lalabo no loma', izaw ko ni sangaan to palot o sapisahemay to salisinan a kakanan i lakabo no loma' o kasahenolan solo' o hapay a di'to a aenengan, lacos misalami' to boting o zoma sato,wini a sapisalisin a lima' kitizaan ami betik to lobec no hapay, wizaaza o kalitizaan no sikawasay amingaay to imelangay no binawlan a tademaw, sato o tinakoay to anigil no palomaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>