<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tu-ce-wang-caw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tu-ce-wang-caw" copyright="CC BY-SA" citation="Tu-ce-wang-caw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tu-ce-wang-caw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tu-ce-wang-caw, title = Tu-ce-wang-caw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tu-ce-wang-caw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tu-ce-wang-caw 都鐸王朝 kakiliman Tu-ce-wang-caw ' nu ing a kamu; House of Tudor&quot;,nu 1848 a mihcaan kayukuh 1603 a mihcaan mikuwan mikuwan tu ing-ke-lan a kanatal, atu nuydaan a tungus a kakawaw. Ina tapang sa ci heng-li sakapitu u wil-se nu mukasi a te-hel-pase a pulung nu kanatal &quot;Welsh principality of Deheubarth&quot; mikuwanay atu ing-ke-lan nu lan-kay-se-te nu tapang a mukilulay. nilaculan (Welsh principality of Deheubarth) . namakay ni te-hel-pa=se a kanatal &quot;Deheubarth&quot; ci heng-li sakapitu kanamuhan nu binawlan atu ci lam-kay-se-tr a tapang. Yu malepacaw henay sa kanamuhan nil an-kay-se-te amasasuada—ci yi-ke a tapang a pacuduh, yu may-kuy a ni kalepacae haymaw sa siheci. nadikudan sa malasakakaay mueneg tu tapang, pangangan han ci heng-li sakapitu. cinida atu ci yi-li-sa-pay.yi-ke malacawa, mihida u masasu lepacaw ku heni, i baluhay nu hata nu tapang mapulung, taluayaw patektek a pacuked Tu-ce- a binacadan a makata. ci Tu-ce tapang u sikining nida caay kattinidada i ing-ke-lan, uheni i &quot;1535 katukuh 1542 amihcaan wiy-lin-se masanga tu hulic&quot; sa sihec kyu ci wiy-lin-se papulung han tui ng-ke-lan a tapang, patucek tu ing-ke-lan a yapng nu ayl-lan nu tapang a nikuwanan u hen isa hida sa pasani tu huwaku a tapang nipa tudu', nika nu mitapalay a tapang inayay ku nipaadih tu niyudu'an tu cacanan a kacakat. naemekan pulung idaw ku lalimaay a tu-ce- a tapang namikuwanay tui ng-ke-lan a kitidaan, malakuwit ku cacay a siki. Ci heng-li sakawalu wida a cacay maudip katukuh hay nikabalaki nu wawa ci heng-li sakapttu. kyu mududuc tu tapang katukuh tu-ce a mihcaan sapatuceku sapikuwan a sapakatineng. Mukilul tu makai saacawa &quot;tung-cen wina nu sakakaay&quot; yi-li-sa-pay sakacacay mapatay, u tu-ce- a tapang i nayay tu ku wawamamu duduc. yu tawya u se-ke-lan nu tapamh ci can-mu-se sakaenem u bayi, widasa hung-li-sakawalu nu kakana nida ci ma-ke-li. tu-ce a limecedan. iyu ci can-mu-se namakayni i yi-li-sa-pay nu lecuh henay ukahimicuwa a kasasuwal sa, mala tapang nu ing-ke-lan, ing-se tusaay a kanatal masakaput mapulungay tu, kyu maedem ku nikatulin tu micapu enem a lasebu kunikalpacaw, micumud tu se-tu-ya-te a nu tawyaay. Tu-ce alalabunuluma' nu wiyna u kakawsan sa ci yi-han-pu-hu-te &quot;John Beaufort&quot; 14 a siki, ing-kelan tapang ci lan-kay-se-te a kakitaan kang-te-ti-yi-han atu mamidang nida ci kaysu-lin. Se-un-hu-te &quot;Katherine Swynford&quot; a bucud, ci lan-kay-se-te kakitaan u wama sa ci ay-te-huwa sakatulu. (Katherine Swynford) . nu mahiniay sa, u bucud a wawa kucaay pikelul tu taapang a sikining, nika i 1396 a mihcaan, cilan-kay-se-te atu ci kay-su-lin i yi-han.hu-te 25 kumihcaan nida mikikung kuheni, mahahicaay tu hakiya malalamlam. Lu-ma a sunghu tawya a mihcaan, i ing-ke-lan a lalubangan nu kanatal tu cila a mihcaan mihapiy pakatineng tu palutatenga ci yi-han.pu-hu-te u lan-kay se-te a kakitaan nilecuhan a wawa sa. ci lan-kay se-te a kakitaan duma idaw ku tadawawa nida ci heng-li sakasepat, palitatenga ci yi-han.pu-hu-te u wawan idasa, nika mihapiy inayay ku tungus nuheni a mikelul tu tapang sa. nika ci pu-hu-te alabunuluma' pasayni I sapikuwan tu malecaday mukuwanay atu malecadau lan-kay-sr-te a kakitaan malecaday ku dadan nu heni. yu inihihan ci heng-li sakapitu, pasani i ni uycu a sapikuwan hatida tu, kinatusa milabu malpacaw. cacay sa malabu i 1489 amihcaan pu-li-ta-ni hananay a kalepacaw, dumasa malepacaw 1496 katukuh 1497 maydih paculi tu su-ke-lan mucuduh tup u-sin.u-payl atu su-ke-lan misawacu tu in-ke-lan- nu amisan a kitidaan kyu pasaungay malpacaw tu su-ke-lan. ina tu saay a kalepacaw nu heci sa 1492 a mihcaan ing-ke-lan atu huwa-ku masasukapah, pasayni i ing-ke-lan a kalpacaw nu heci sa 1497 a mihcaan namakay ni I nutipan macacinglaw kyu miales. 1502 a mihcaan hung-ln sakapitu atu ci can-mus sakasepat masasungaay, pakayda i wawanaci ma-ke-li-te atu ci can-mu-se sakasepat sapikikung a padadan malacawa. 1502 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">To-ce-wang-caw 都鐸王朝 kakiliman To-ce-wang-caw ' no ing a kamo; Hoose of Todor&quot;,no 1848 a mihcaan kayokoh 1603 a mihcaan mikowan mikowan to ing-ke-lan a kanatal, ato noydaan a tongos a kakawaw. Ina tapang sa ci heng-li sakapito o wil-se no mokasi a te-hel-pase a polong no kanatal &quot;Welsh principality of Deheobarth&quot; mikowanay ato ing-ke-lan no lan-kay-se-te no tapang a mokilolay. nilacolan (Welsh principality of Deheobarth) . namakay ni te-hel-pa=se a kanatal &quot;Deheobarth&quot; ci heng-li sakapito kanamohan no binawlan ato ci lam-kay-se-tr a tapang. Yo malepacaw henay sa kanamohan nil an-kay-se-te amasasoada—ci yi-ke a tapang a pacodoh, yo may-koy a ni kalepacae haymaw sa siheci. nadikodan sa malasakakaay moeneg to tapang, pangangan han ci heng-li sakapito. cinida ato ci yi-li-sa-pay.yi-ke malacawa, mihida o masaso lepacaw ko heni, i balohay no hata no tapang mapolong, taloayaw patektek a pacoked To-ce- a binacadan a makata. ci To-ce tapang o sikining nida caay kattinidada i ing-ke-lan, oheni i &quot;1535 katokoh 1542 amihcaan wiy-lin-se masanga to holic&quot; sa sihec kyo ci wiy-lin-se papolong han toi ng-ke-lan a tapang, patocek to ing-ke-lan a yapng no ayl-lan no tapang a nikowanan o hen isa hida sa pasani to howako a tapang nipa todo', nika no mitapalay a tapang inayay ko nipaadih to niyodo'an to cacanan a kacakat. naemekan polong idaw ko lalimaay a to-ce- a tapang namikowanay toi ng-ke-lan a kitidaan, malakowit ko cacay a siki. Ci heng-li sakawalo wida a cacay maodip katokoh hay nikabalaki no wawa ci heng-li sakaptto. kyo mododoc to tapang katokoh to-ce a mihcaan sapatoceko sapikowan a sapakatineng. Mokilol to makai saacawa &quot;tong-cen wina no sakakaay&quot; yi-li-sa-pay sakacacay mapatay, o to-ce- a tapang i nayay to ko wawamamo dodoc. yo tawya o se-ke-lan no tapamh ci can-mo-se sakaenem o bayi, widasa hong-li-sakawalo no kakana nida ci ma-ke-li. to-ce a limecedan. iyo ci can-mo-se namakayni i yi-li-sa-pay no lecoh henay okahimicowa a kasasowal sa, mala tapang no ing-ke-lan, ing-se tosaay a kanatal masakapot mapolongay to, kyo maedem ko nikatolin to micapo enem a lasebo konikalpacaw, micomod to se-to-ya-te a no tawyaay. To-ce alalabonoloma' no wiyna o kakawsan sa ci yi-han-po-ho-te &quot;John Beaofort&quot; 14 a siki, ing-kelan tapang ci lan-kay-se-te a kakitaan kang-te-ti-yi-han ato mamidang nida ci kayso-lin. Se-on-ho-te &quot;Katherine Swynford&quot; a bocod, ci lan-kay-se-te kakitaan o wama sa ci ay-te-howa sakatolo. (Katherine Swynford) . no mahiniay sa, o bocod a wawa kocaay pikelol to taapang a sikining, nika i 1396 a mihcaan, cilan-kay-se-te ato ci kay-so-lin i yi-han.ho-te 25 komihcaan nida mikikong koheni, mahahicaay to hakiya malalamlam. Lo-ma a songho tawya a mihcaan, i ing-ke-lan a lalobangan no kanatal to cila a mihcaan mihapiy pakatineng to palotatenga ci yi-han.po-ho-te o lan-kay se-te a kakitaan nilecohan a wawa sa. ci lan-kay se-te a kakitaan doma idaw ko tadawawa nida ci heng-li sakasepat, palitatenga ci yi-han.po-ho-te o wawan idasa, nika mihapiy inayay ko tongos noheni a mikelol to tapang sa. nika ci po-ho-te alabonoloma' pasayni I sapikowan to malecaday mokowanay ato malecadao lan-kay-sr-te a kakitaan malecaday ko dadan no heni. yo inihihan ci heng-li sakapito, pasani i ni oyco a sapikowan hatida to, kinatosa milabo malpacaw. cacay sa malabo i 1489 amihcaan po-li-ta-ni hananay a kalepacaw, domasa malepacaw 1496 katokoh 1497 maydih pacoli to so-ke-lan mocodoh top o-sin.o-payl ato so-ke-lan misawaco to in-ke-lan- no amisan a kitidaan kyo pasaongay malpacaw to so-ke-lan. ina to saay a kalepacaw no heci sa 1492 a mihcaan ing-ke-lan ato howa-ko masasokapah, pasayni i ing-ke-lan a kalpacaw no heci sa 1497 a mihcaan namakay ni I notipan macacinglaw kyo miales. 1502 a mihcaan hong-ln sakapito ato ci can-mos sakasepat masasongaay, pakayda i wawanaci ma-ke-li-te ato ci can-mo-se sakasepat sapikikong a padadan malacawa. 1502 .</FORM>
    </S>
</TEXT>