<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tu-ce-wang-caw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tu ce wang caw kakiliman Tu ce wang caw ' nu ing a kamu; House of Tudor&quot;,nu 1848 a mihcaan kayukuh 1603 a mihcaan mikuwan mikuwan tu ing ke lan a kanatal, atu nuydaan a tungus a kakawaw. Ina tapang sa ci heng li sakapitu u wil se nu mukasi a te hel pase a pulung nu kanatal &quot;Welsh principality of Deheubarth&quot; mikuwanay atu ing ke lan nu lan kay se te nu tapang a mukilulay. nilaculan ( :House of Tudor) 1485 1603 . (Welsh principality of Deheubarth) . namakay ni te hel pa se a kanatal &quot;Deheubarth&quot; ci heng li sakapitu kanamuhan nu binawlan atu ci lam kay se tr a tapang. Yu malepacaw henay sa kanamuhan nil an kay se te amasasuada ci yi ke a tapang a pacuduh, yu may kuy a ni kalepacae haymaw sa siheci. (Deheubarth) . nadikudan sa malasakakaay mueneg tu tapang, pangangan han ci heng li sakapitu. cinida atu ci yi li sa pay.yi ke malacawa, mihida u masasu lepacaw ku heni, i baluhay nu hata nu tapang mapulung, taluayaw patektek a pacuked Tu ce a binacadan a makata. . . ci Tu ce tapang u sikining nida caay kattinidada i ing ke lan, uheni i &quot;1535 katukuh 1542 amihcaan wiy lin se masanga tu hulic&quot; sa sihec kyu ci wiy lin se papulung han tui ng ke lan a tapang, patucek tu ing ke lan a yapng nu ayl lan nu tapang a nikuwanan 1535 1542 . u hen isa hida sa pasani tu huwaku a tapang nipa tudu', nika nu mitapalay a tapang inayay ku nipaadih tu niyudu'an tu cacanan a kacakat. . naemekan pulung idaw ku lalimaay a tu ce a tapang namikuwanay tui ng ke lan a kitidaan, malakuwit ku cacay a siki. Ci heng li sakawalu wida a cacay maudip katukuh hay nikabalaki nu wawa ci heng li sakapttu. kyu mududuc tu tapang katukuh tu ce a mihcaan sapatuceku sapikuwan a sapakatineng. . . . Mukilul tu makai saacawa &quot;tung cen wina nu sakakaay&quot; yi li sa pay sakacacay mapatay, u tu ce a tapang i nayay tu ku wawamamu duduc. . yu tawya u se ke lan nu tapamh ci can mu se sakaenem u bayi, widasa hung li sakawalu nu kakana nida ci ma ke li. tu ce a limecedan. . iyu ci can mu se namakayni i yi li sa pay nu lecuh henay ukahimicuwa a kasasuwal sa, mala tapang nu ing ke lan, ing se tusaay a kanatal masakaput mapulungay tu, kyu maedem ku nikatulin tu micapu enem a lasebu kunikalpacaw, micumud tu se tu ya te a nu tawyaay. . Tu ce alalabunuluma' nu wiyna u kakawsan sa ci yi han pu hu te &quot;John Beaufort&quot; 14 a siki, ing kelan tapang ci lan kay se te a kakitaan kang te ti yi han atu mamidang nida ci kaysu lin. Se un hu te &quot;Katherine Swynford&quot; a bucud, ci lan kay se te kakitaan u wama sa ci ay te huwa sakatulu. (John Beaufort) 14 (Katherine Swynford) . nu mahiniay sa, u bucud a wawa kucaay pikelul tu taapang a sikining, nika i 1396 a mihcaan, cilan kay se te atu ci kay su lin i yi han.hu te 25 kumihcaan nida mikikung kuheni, mahahicaay tu hakiya malalamlam. 1396 25 . Lu ma a sunghu tawya a mihcaan, i ing ke lan a lalubangan nu kanatal tu cila a mihcaan mihapiy pakatineng tu palutatenga ci yi han.pu hu te u lan kay se te a kakitaan nilecuhan a wawa sa. . ci lan kay se te a kakitaan duma idaw ku tadawawa nida ci heng li sakasepat, palitatenga ci yi han.pu hu te u wawan idasa, nika mihapiy inayay ku tungus nuheni a mikelul tu tapang sa. nika ci pu hu te alabunuluma' pasayni I sapikuwan tu malecaday mukuwanay atu malecadau lan kay sr te a kakitaan malecaday ku dadan nu heni. . . sakay hekal a sapihica [ ] yu inihihan ci heng li sakapitu, pasani i ni uycu a sapikuwan hatida tu, kinatusa milabu malpacaw. cacay sa malabu i 1489 amihcaan pu li ta ni hananay a kalepacaw, dumasa malepacaw 1496 katukuh 1497 maydih paculi tu su ke lan mucuduh tup u sin.u payl atu su ke lan misawacu tu in ke lan nu amisan a kitidaan kyu pasaungay malpacaw tu su ke lan. . 1489 1496 1497 . ina tu saay a kalepacaw nu heci sa 1492 a mihcaan ing ke lan atu huwa ku masasukapah, pasayni i ing ke lan a kalpacaw nu heci sa 1497 a mihcaan namakay ni I nutipan macacinglaw kyu miales. 1492 1497 . 1502 a mihcaan hung ln sakapitu atu ci can mus sakasepat masasungaay, pakayda i wawanaci ma ke li te atu ci can mu se sakasepat sapikikung a padadan malacawa. 1502 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
