<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tu-ha" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tu-ha" copyright="CC BY-SA" citation="Tu-ha. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tu-ha" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tu-ha, title = Tu-ha, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tu-ha} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Tu-ha杜哈 Tuha &quot;A-la-pow a kamu, الدوحة‎ (ad'dawħa), anucaay Tu-ha, paliyul han misulit ad-Dūḥa, kamu nu Ing, Doha&quot; han, u angangan nu Ka-tu, saayaway tabakiay a tukay atu hamin nu kanatal cen-ce, keyzay, saculilan atu kapulungan nu lalangawan, duduc tu 2018 a mihcaan papulung tu nisulitan, tini tukayay a tademaw pakala tu 2,382,000. 杜哈(阿拉伯語:الدوحة‎ (ad'dawħa),或譯多哈,轉寫:ad-Dūḥa, 英語:Doha) 2,382,000人. nilaculan uyni a tukay tini nuwalian nu kanatal tut ukus nu Pow-s-wan, saamisan nu ow-ke-la atu nutimula a kitizaan nu Haws-al. itawya a ziday, u macakatay a tukay nu Ka-ta, hamin nu kanatal 80% pasen ku muenengay a tademaw i Tu-ha anucaay i likut a kitizaan. . Tu-ha I 1820 a mihcaan patizeng, saayaway 19 se-ce Ka-ta satabakiay a tukay niyazu' Pi-ka a pica a niyazu'. i 1971 a mihcaan zikuz misateked ku Ka-ta, Tu-ha mapatatenga'ay u angangan tu nu uyni a kanatal. mala u pisiwbayan a angangan nu Ka-ta atu Cow-tung-sin-sin a kasaupu nu nipalahad, duduc hamin nu kanatal atu kitakitay a tukay nu migingkiway tu wangle &quot;GaWC&quot; u nipatahkalan tu &quot;kitakitay a tukay&quot; a nganganan, Tu-ha mala u tungusay Beta+macakatay a kanatal nu tuse, imahini Tu-ha izaw ku sinmungay migingkiw tu sapasubana' a niyazu' nu pasubana'ay, atu mala isingay a pisakawawan Ha-ma-te paisingan a niyazu', nisanga'an tu pulung piudukayan a kitizaan. 杜哈於1820 (GaWC) Beta . imahini u Tu-ha malakanatalay tatengilan a tukay, pasu na u kitakit pisubayan a sakaput Tu-ha pasaupu matatengil tu sapisiwbay a kitizaan. mala u yadahay syang nu madademecay nu mikawawan nu tukay ciniza, pasu saka15 lekad nu Ya-cow a undukay, 2011 a mihcaan Ba-a- la-pow a undukay, 2019 a mihcaan kitakitay likelikenan a miundukay, kanalay nu midanguyay kapulung nu kitakit kadademec nu midanguyay. 2011 a mihca 12 a bulad, kitakit kapuling mipayciw cin-pyaw a dedemec,WTA pulung nu kadadebec 2011 a mihcaan Ya-cu mapulung Ya-cow-pey a kadademec. ,WTA . 2011 a mihca 12 a bulad, kitakit a simal lise-hyu i Tu-ha malecapu tu kitaki simalay a lise-huy. caay kuyni dada' palekal tu kuyni a tukay, 2012 a mihcaan saka18 kapulungay a kanatal masumad ku demiad a kasaupu, kanatal kow-cowng ke-sye Aw-lin-pi-ya &quot;IJSO&quot;, i 2022 a mihcaan mala pulung nu mitukuday nu kanatal kitakit kadademec u angangan a kitizaan mikawaw. 825 a mihcaan, uyni a kitizaan &quot;Al-Bidda&quot; han, uyni a ngangan I 1765 a mkihcaan Te-kow nu mitahaway Ka-s-ten.Ni-pu-al caay kalucek ku bacuay saayaway nu Iang a kamu sulit ku tahkal. ayza pangangan han &quot;Doha&quot; cacay makayniay A-la-pow a kamu Ad-Dawḥa &quot;imi tabakiay a kilang&quot; uyni a kilang hakay u i Ka-ta a kasasubal nu sawali a tukus nu bayu nu kasumamadan a niyazu', nika iza ku makay &quot;Tu-haay&quot; makay A-la-puay a kamu &quot;dohat&quot; &quot;mangangiway a bayu a imi&quot;. uyza u Tu-ha a ngangi nu liwliw a zazan nu dadipasan &quot;Doha Corniche&quot;. 825年,該地區名為&quot;Al-Bidda &quot;, &quot;Doha&quot; Ad-Dawḥa , &quot;dohat&quot; , (Doha Corniche). likisi歷史 Tu-ha uyni a tukay patizeng i 1825 a mihcaan. uyza a mihcaan, Ka-ta atu Pa-lin mangangayaw tu. kangangayawan, angangan nu Ka-tuTu-ha pihaceng tu ku nikapeci', satu belaw a kanatal Sa-u-ti a-lapow midap tu Pa-ln. I 1882 a mihcaan, cen-bu i Lay-yang &quot;Ka-taay a sakaku a tukuy&quot; satipan misanga' patizeng tu tanektekay a luma' nu hitay. &quot;16 kung-li ku laed tu Tu-ha&quot; 1883 a mihcaan Sye-he-ka-sey-m.pen.mu-han-mu-te.A-le-sa-ni. mikelid tu hitay nu Ka-ta paculi tu e-tu-man a kanatal. i 1893 a mihcaan, Ka-ta a hitay i Lay-yang misanga' patizeng tu tanektekay a luma' nu hitay. i capi kanganganyawan makademec. satu uyni teked a ngangayawan pacici tu e'-tu-man-a kanatal matatelek, i Ka-ta a nikauzip, u tekeday mikuwan tu kanatal miliwan tu hungtiay a kanatal. imahini satu, masapinang Tu-ha u angangan nu Ka-ta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == To-ha杜哈 Toha &quot;A-la-pow a kamo, الدوحة‎ (ad'dawħa), anocaay To-ha, paliyol han misolit ad-Dūḥa, kamo no Ing, Doha&quot; han, o angangan no Ka-to, saayaway tabakiay a tokay ato hamin no kanatal cen-ce, keyzay, sacolilan ato kapolongan no lalangawan, dodoc to 2018 a mihcaan papolong to nisolitan, tini tokayay a tademaw pakala to 2,382,000. 杜哈(阿拉伯語:الدوحة‎ (ad'dawħa),或譯多哈,轉寫:ad-Dūḥa, 英語:Doha) 2,382,000人. nilacolan oyni a tokay tini nowalian no kanatal tot okos no Pow-s-wan, saamisan no ow-ke-la ato notimola a kitizaan no Haws-al. itawya a ziday, o macakatay a tokay no Ka-ta, hamin no kanatal 80% pasen ko moenengay a tademaw i To-ha anocaay i likot a kitizaan. . To-ha I 1820 a mihcaan patizeng, saayaway 19 se-ce Ka-ta satabakiay a tokay niyazo' Pi-ka a pica a niyazo'. i 1971 a mihcaan zikoz misateked ko Ka-ta, To-ha mapatatenga'ay o angangan to no oyni a kanatal. mala o pisiwbayan a angangan no Ka-ta ato Cow-tong-sin-sin a kasaopo no nipalahad, dodoc hamin no kanatal ato kitakitay a tokay no migingkiway to wangle &quot;GaWC&quot; o nipatahkalan to &quot;kitakitay a tokay&quot; a nganganan, To-ha mala o tongosay Beta+macakatay a kanatal no tose, imahini To-ha izaw ko sinmongay migingkiw to sapasobana' a niyazo' no pasobana'ay, ato mala isingay a pisakawawan Ha-ma-te paisingan a niyazo', nisanga'an to polong piodokayan a kitizaan. 杜哈於1820 (GaWC) Beta . imahini o To-ha malakanatalay tatengilan a tokay, paso na o kitakit pisobayan a sakapot To-ha pasaopo matatengil to sapisiwbay a kitizaan. mala o yadahay syang no madademecay no mikawawan no tokay ciniza, paso saka15 lekad no Ya-cow a ondokay, 2011 a mihcaan Ba-a- la-pow a ondokay, 2019 a mihcaan kitakitay likelikenan a miondokay, kanalay no midangoyay kapolong no kitakit kadademec no midangoyay. 2011 a mihca 12 a bolad, kitakit kapoling mipayciw cin-pyaw a dedemec,WTA polong no kadadebec 2011 a mihcaan Ya-co mapolong Ya-cow-pey a kadademec. ,WTA . 2011 a mihca 12 a bolad, kitakit a simal lise-hyo i To-ha malecapo to kitaki simalay a lise-hoy. caay koyni dada' palekal to koyni a tokay, 2012 a mihcaan saka18 kapolongay a kanatal masomad ko demiad a kasaopo, kanatal kow-cowng ke-sye Aw-lin-pi-ya &quot;IJSO&quot;, i 2022 a mihcaan mala polong no mitokoday no kanatal kitakit kadademec o angangan a kitizaan mikawaw. 825 a mihcaan, oyni a kitizaan &quot;Al-Bidda&quot; han, oyni a ngangan I 1765 a mkihcaan Te-kow no mitahaway Ka-s-ten.Ni-po-al caay kalocek ko bacoay saayaway no Iang a kamo solit ko tahkal. ayza pangangan han &quot;Doha&quot; cacay makayniay A-la-pow a kamo Ad-Dawḥa &quot;imi tabakiay a kilang&quot; oyni a kilang hakay o i Ka-ta a kasasobal no sawali a tokos no bayo no kasomamadan a niyazo', nika iza ko makay &quot;To-haay&quot; makay A-la-poay a kamo &quot;dohat&quot; &quot;mangangiway a bayo a imi&quot;. oyza o To-ha a ngangi no liwliw a zazan no dadipasan &quot;Doha Corniche&quot;. 825年,該地區名為&quot;Al-Bidda &quot;, &quot;Doha&quot; Ad-Dawḥa , &quot;dohat&quot; , (Doha Corniche). likisi歷史 To-ha oyni a tokay patizeng i 1825 a mihcaan. oyza a mihcaan, Ka-ta ato Pa-lin mangangayaw to. kangangayawan, angangan no Ka-toTo-ha pihaceng to ko nikapeci', sato belaw a kanatal Sa-o-ti a-lapow midap to Pa-ln. I 1882 a mihcaan, cen-bo i Lay-yang &quot;Ka-taay a sakako a tokoy&quot; satipan misanga' patizeng to tanektekay a loma' no hitay. &quot;16 kong-li ko laed to To-ha&quot; 1883 a mihcaan Sye-he-ka-sey-m.pen.mo-han-mo-te.A-le-sa-ni. mikelid to hitay no Ka-ta pacoli to e-to-man a kanatal. i 1893 a mihcaan, Ka-ta a hitay i Lay-yang misanga' patizeng to tanektekay a loma' no hitay. i capi kanganganyawan makademec. sato oyni teked a ngangayawan pacici to e'-to-man-a kanatal matatelek, i Ka-ta a nikaozip, o tekeday mikowan to kanatal miliwan to hongtiay a kanatal. imahini sato, masapinang To-ha o angangan no Ka-ta.</FORM>
    </S>
</TEXT>