<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tu-puo-lin" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tu puo lin Tu puo lin u Ay e lan kunhekuo a suotu, Tu puo lin kitidaan atu tabakiay a tukay, micapi tu Ay e lan daw walian nu dadipasan a tatelungan, itida i Tu pu li niyadu'an a Li hue he tapang nu sauwacan. namaka cungseci u tukay tu nu Ay e lan,u satabakiay nu Ay e lan a tukayan. yadah ku sigigicuay nu kakulian i tida, sa pangangan han O cuo a Si ku han. , . . . u tademaw nu Tu puo lin hakiya makaala tu 495,000 nu tademawan, mahiniay nipitukian nai tu ku imiiman, namahida ina Tu pu lin a niyadu'an atu Wi sin niyaduan masaahebal tu ku macakatay. aydaay nu Tu puo lin se atu malumanay nu Tu puo lin pulungen ku tademaw makaala tu 1,100,000 ku tademaw. amica tu " Ta tu puo lin tukay " a imian nai ku kalecadan, nika hatidaay tu nu tademaw misudang tu namin tina tademaw pasuTu puo lin atu malumanay a Tu puo lin, atu nu dumaan a Wi ke luo malumanay a niyadu'an, Ci e tay e malumanay a niyadu'an atu Mi se malumanay a niyadu'an, kanahatu cacaliwayan taneng manayat taydan i mabataday a kitidaan. 495,000 . 1,100,000 . , . likisi satabalay ni sulitan i likisi tu Puo lin itida i cacay a lasubu sepat a bataan ku mihcaan, Si la Tan wen sya cya atu mikulitay a sya cya ci Tuo le mi', tawya saan ci nida tu Tu puo lin u Ay pu la na sa. Dubh Linn satabalay nu muenengay a tademaw taneng mitaayaw misausi i kunyen cacay a secian, "Baile ﾃ》ha Cliath hatu ngangan "ﾃ》h Cliath" itida i siwsiwwal mihcaan a nipatideng. nina tusaay a niyadu'an sadikuday malacacay a niyadu'an. aydaay a tukayan mahida tu nu sumamad ku kamuan nu pankiway nu igu a tademawan, Ay e lan a ngangan atu nikudan a pangkiwan nu tatengaay a Ay e lan nu nganganan. nidebungan nu Nuo man ti a tademaw ku Ay e lan, Tu puo lin maalatu ku Ta la ciw malaAy e lan a tukay. namaka kunyen sabaw sepat katukuh i sabaw enem nu hedek a secian, Tu pu lin atu tepalay a niyadu'an panganganan han namin u Pa' lay niyadu'an. 140 .Dubh Linn Baile ﾃ》ha Cliath ﾃ》h Cliath 998 . . . . 14 16 . Tu puo lin a niyadu'an Tu puo lin a niyadu'an u Tu puo lin se atu nuayawan a malumanay nu Tu puo lin a nisaniyadu'an, ahebal nu kitidaan siwtutu pin hun cin mi, tademaw makaala tu cacay a lasubuan a mangan. caysiwsiwsip mihcaan, malumanay a Tu pu lin malingatu malatulu ku kakenisan, nu paybulaku idaw ku cacayay a malumanay a niyadu'an a kinli atu nu udip tu a sin cen pu'men, u Teng lay li La se tan cen, Hun ke cen, Nan tu puo lin cen. 922 .1994 : , , demiad dihekuay nu bayuan a demiadan, micidek ku diheku nu kasienawan, sapi' ku lalud, naiku micidekay nu demiadan. namaka nutipanay a bali nu mibelihay, Tu puo lin nai' ku tabakiay a udadan, u Ay e lan nutipanay a bali misuayaway tu tukayan mikakatu nibay ku udadan. , , . . sakaudip Tu puo lin u tusep a seci tu hedek atu tucay a seci, Ay e lan nu sakaudip mabuwah macunus a tatelungan, nuyni a mihcaan nu Ay e lan mahidatu ku nikakapah a macunus tu tusaay a sasulitan, pangangan han u Kay e ta' tula a mihcaan. ninakacelakan nu sakaudip mahida u migikiay ku nikacelakan, mapuwas tu ku sakaudip. tusepsepwal mihcaan, sakalalima nu kitakidan u kalimucisan ku Tu puo lin. saan ku cudad, aydaay a Tu puo lin sakay tini nu kanatalan u satekesay nu tukayan a saka sabaw enem nu nganganan. malakitakiday a sakaudip nu kalimucisangay nu sakatatulu a tukayan. nika, pikulian nu lipida han i kitakiday u satalakaway nu sakatusa nu lipidaan a tukayan, milakuyt tu Niw ye atu Lun tun, kilul sa u Su li se. 20 21 . .2008 5 . 16 . 3 . 2 . lalangaw Tu puo lin tada singangan tu kitakid a cudadan nu likisi, naw katuuday nu sitangahay nu misulitay a tademaw, saan tu Nuo pei e win sye cin makaalaay ci Wi lin.Pa tae' le. Ye ce, Siw puo na atu Say ciw e. Pei ke' te'. namaka nika niyadu'an idaw ku malaliday a misulitay a tademaw atu migikiay a misulitay a tademaw pasuAw se ka.Wan e de, Ciw na sen.Se wi hu te' atu "De la ku' la" misulitay a tademaw ci Pu la mu.Se tuo ke'. nika, saan, sasasingaganganay ci Cen mu se. Ciw yi se a cudadan. , . , . . labiiay a nikaudip atu sasalamaan sakay labiiay a lipahak nu Tu puo lin, saan wawa henay nu O cuoan a tukayan sa, saan ku sausi tu itidaan a maudipay nu tademaw caay pakaala tu tusa a bataan idaw ku lima nu mihcaan. nikay tidaan tu tusepseppic mihcaan, masingkiw u O cuo sangaayay nu tukayan. atu nu duma Ay e lan tukay malecad sa, u pahpahan namin kiya patiyama. itida i Sen se ti hun langdaway a lalaan nu liklik a kitidaan, picidekan tu Sia cea patiyamay, Kan ten patiyamay, Wi ke' se hu de patiyamay atu Li sen patiyamay u Tu pao lin sakaydihan a tataydaan mudadiw atu kakanen tu epahan. 50 25 . 2007 . . . ina Li hua sauwac timulan a Tan e kakana tu pah a kitidaan u sakasingangan a kanatalan nu tataydan tu labii, u sakatayda tu nu miliwkuay a tataydaan, duyu han tu idaw ku namaka Ing kuo a tademaw tayni i tini sikawaw tu " nu ina a paleacawa atu hukan nu ngabul a paleacawa". . https: zh.wikipedia.org wiki E9 83 BD E6 9F 8F E6 9E 97</FORM>
    </S>
</TEXT>
