<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tu-puo-lin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tu-puo-lin" copyright="CC BY-SA" citation="Tu-puo-lin. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tu-puo-lin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tu-puo-lin, title = Tu-puo-lin, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tu-puo-lin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tu-puo-lin 都柏林 == Tu-puo-lin u Ay-e-lan kunhekuo a suotu, Tu-puo-lin kitidaan atu tabakiay a tukay, micapi tu Ay-e-lan-daw walian nu dadipasan a tatelungan, itida i Tu-pu-li niyadu'an a Li-hue-he tapang nu sauwacan. namaka cungseci u tukay tu nu Ay-e-lan,u satabakiay nu Ay-e-lan a tukayan. yadah ku sigigicuay nu kakulian i tida, sa pangangan han O-cuo a Si-ku han. u tademaw nu Tu-puo-lin hakiya makaala tu 495,000 nu tademawan, mahiniay nipitukian nai tu ku imiiman, namahida ina Tu-pu-lin a niyadu'an atu Wi-sin-niyaduan masaahebal tu ku macakatay. aydaay nu Tu-puo-lin se atu malumanay nu Tu-puo-lin pulungen ku tademaw makaala tu 1,100,000 ku tademaw. amica tu " Ta-tu-puo-lin tukay " a imian nai ku kalecadan, nika hatidaay tu nu tademaw misudang tu namin tina tademaw pasuTu-puo-lin atu malumanay a Tu-puo-lin, atu nu dumaan a Wi-ke-luo-malumanay a niyadu'an, Ci-e-tay-e malumanay a niyadu'an atu Mi-se malumanay a niyadu'an, kanahatu cacaliwayan taneng manayat taydan i mabataday a kitidaan. . likisi 歷史 satabalay ni sulitan i likisi tu Puo-lin itida i cacay a lasubu sepat a bataan ku mihcaan, Si-la Tan-wen sya-cya atu mikulitay a sya-cya ci Tuo-le-mi', tawya saan ci nida tu Tu-puo-lin u Ay-pu-la-na sa. Dubh Linn satabalay nu muenengay a tademaw taneng mitaayaw misausi i kunyen cacay a secian, "Baile Átha Cliath hatu ngangan "Áth Cliath" itida i siwsiwwal mihcaan a nipatideng. nina tusaay a niyadu'an sadikuday malacacay a niyadu'an. aydaay a tukayan mahida tu nu sumamad ku kamuan nu pankiway nu igu a tademawan, Ay-e-lan a ngangan atu nikudan a pangkiwan nu tatengaay a Ay-e-lan nu nganganan. nidebungan nu Nuo-man-ti a tademaw ku Ay-e-lan, Tu-puo-lin maalatu ku Ta-la-ciw malaAy-e-lan a tukay. namaka kunyen sabaw sepat katukuh i sabaw enem nu hedek a secian, Tu-pu-lin atu tepalay a niyadu'an panganganan han namin u Pa'-lay niyadu'an. .Dubh Linn Baile Átha Cliath或者簡稱為Áth Cliath在998 . Tu-puo-lin a niyadu'an 都柏林地區 Tu-puo-lin a niyadu'an u Tu-puo-lin se atu nuayawan a malumanay nu Tu-puo-lin a nisaniyadu'an, ahebal nu kitidaan siwtutu pin-hun-cin-mi, tademaw makaala tu cacay a lasubuan a mangan. caysiwsiwsip mihcaan, malumanay a Tu-pu-lin malingatu malatulu ku kakenisan, nu paybulaku idaw ku cacayay a malumanay a niyadu'an a kinli atu nu udip tu a sin-cen pu'men, u Teng-lay-li-La-se-tan-cen, Hun-ke-cen, Nan-tu-puo-lin-cen. demiad 氣候 dihekuay nu bayuan a demiadan, micidek ku diheku nu kasienawan, sapi' ku lalud, naiku micidekay nu demiadan. namaka nutipanay a bali nu mibelihay, Tu-puo-lin nai' ku tabakiay a udadan, u Ay-e-lan nutipanay a bali misuayaway tu tukayan mikakatu nibay ku udadan. Tu-puo-lin u tusep a seci tu hedek atu tucay a seci, Ay-e-lan nu sakaudip mabuwah macunus a tatelungan, nuyni a mihcaan nu Ay-e-lan mahidatu ku nikakapah a macunus tu tusaay a sasulitan, pangangan han u Kay-e-ta' tula a mihcaan. ninakacelakan nu sakaudip mahida u migikiay ku nikacelakan, mapuwas tu ku sakaudip. tusepsepwal mihcaan, sakalalima nu kitakidan u kalimucisan ku Tu-puo-lin. saan ku cudad, aydaay a Tu-puo-lin sakay tini nu kanatalan u satekesay nu tukayan a saka sabaw enem nu nganganan. malakitakiday a sakaudip nu kalimucisangay nu sakatatulu a tukayan. nika, pikulian nu lipida han i kitakiday u satalakaway nu sakatusa nu lipidaan a tukayan, milakuyt tu Niw-ye atu Lun-tun, kilul sa u Su-li-se. . lalangaw 文化 Tu-puo-lin tada singangan tu kitakid a cudadan nu likisi, naw katuuday nu sitangahay nu misulitay a tademaw, saan tu Nuo-pei-e win-sye-cin makaalaay ci Wi-lin.Pa-tae'-le. Ye-ce, Siw-puo-na atu Say-ciw-e. Pei-ke'-te'. namaka nika niyadu'an idaw ku malaliday a misulitay a tademaw atu migikiay a misulitay a tademaw pasuAw-se-ka.Wan-e-de, Ciw-na-sen.Se-wi-hu-te' atu "De-la-ku'-la" misulitay a tademaw ci Pu-la-mu.Se-tuo-ke'. nika, saan, sasasingaganganay ci Cen-mu-se. Ciw-yi-se a cudadan. . labiiay a nikaudip atu sasalamaan 夜生活和娛樂 sakay labiiay a lipahak nu Tu-puo-lin, saan wawa henay nu O-cuoan a tukayan sa, saan ku sausi tu itidaan a maudipay nu tademaw caay pakaala tu tusa a bataan idaw ku lima nu mihcaan. nikay tidaan tu tusepseppic mihcaan, masingkiw u O-cuo sangaayay nu tukayan. atu nu duma Ay-e-lan tukay malecad sa, u pahpahan namin kiya patiyama. itida i Sen-se-ti-hun langdaway a lalaan nu liklik a kitidaan, picidekan tu Sia-cea patiyamay, Kan-ten patiyamay, Wi-ke'-se-hu-de patiyamay atu Li-sen patiyamay u Tu-pao-lin sakaydihan a tataydaan mudadiw atu kakanen tu epahan. . ina Li-hua sauwac timulan a Tan-e kakana tu pah a kitidaan u sakasingangan a kanatalan nu tataydan tu labii, u sakatayda tu nu miliwkuay a tataydaan, duyu han tu idaw ku namaka Ing-kuo a tademaw tayni i tini sikawaw tu " nu ina a paleacawa atu hukan nu ngabul a paleacawa". ".</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== To-poo-lin 都柏林 == To-poo-lin o Ay-e-lan konhekoo a sooto, To-poo-lin kitidaan ato tabakiay a tokay, micapi to Ay-e-lan-daw walian no dadipasan a tatelongan, itida i To-po-li niyado'an a Li-hoe-he tapang no saowacan. namaka congseci o tokay to no Ay-e-lan,o satabakiay no Ay-e-lan a tokayan. yadah ko sigigicoay no kakolian i tida, sa pangangan han O-coo a Si-ko han. o tademaw no To-poo-lin hakiya makaala to 495,000 no tademawan, mahiniay nipitokian nai to ko imiiman, namahida ina To-po-lin a niyado'an ato Wi-sin-niyadoan masaahebal to ko macakatay. aydaay no To-poo-lin se ato malomanay no To-poo-lin polongen ko tademaw makaala to 1,100,000 ko tademaw. amica to " Ta-to-poo-lin tokay " a imian nai ko kalecadan, nika hatidaay to no tademaw misodang to namin tina tademaw pasoTo-poo-lin ato malomanay a To-poo-lin, ato no domaan a Wi-ke-loo-malomanay a niyado'an, Ci-e-tay-e malomanay a niyado'an ato Mi-se malomanay a niyado'an, kanahato cacaliwayan taneng manayat taydan i mabataday a kitidaan. . likisi 歷史 satabalay ni solitan i likisi to Poo-lin itida i cacay a lasobo sepat a bataan ko mihcaan, Si-la Tan-wen sya-cya ato mikolitay a sya-cya ci Too-le-mi', tawya saan ci nida to To-poo-lin o Ay-po-la-na sa. Dobh Linn satabalay no moenengay a tademaw taneng mitaayaw misaosi i konyen cacay a secian, "Baile Átha Cliath hato ngangan "Áth Cliath" itida i siwsiwwal mihcaan a nipatideng. nina tosaay a niyado'an sadikoday malacacay a niyado'an. aydaay a tokayan mahida to no somamad ko kamoan no pankiway no igo a tademawan, Ay-e-lan a ngangan ato nikodan a pangkiwan no tatengaay a Ay-e-lan no nganganan. nidebongan no Noo-man-ti a tademaw ko Ay-e-lan, To-poo-lin maalato ko Ta-la-ciw malaAy-e-lan a tokay. namaka konyen sabaw sepat katokoh i sabaw enem no hedek a secian, To-po-lin ato tepalay a niyado'an panganganan han namin o Pa'-lay niyado'an. .Dobh Linn Baile Átha Cliath或者簡稱為Áth Cliath在998 . To-poo-lin a niyado'an 都柏林地區 To-poo-lin a niyado'an o To-poo-lin se ato noayawan a malomanay no To-poo-lin a nisaniyado'an, ahebal no kitidaan siwtoto pin-hon-cin-mi, tademaw makaala to cacay a lasoboan a mangan. caysiwsiwsip mihcaan, malomanay a To-po-lin malingato malatolo ko kakenisan, no paybolako idaw ko cacayay a malomanay a niyado'an a kinli ato no odip to a sin-cen po'men, o Teng-lay-li-La-se-tan-cen, Hon-ke-cen, Nan-to-poo-lin-cen. demiad 氣候 dihekoay no bayoan a demiadan, micidek ko diheko no kasienawan, sapi' ko lalod, naiko micidekay no demiadan. namaka notipanay a bali no mibelihay, To-poo-lin nai' ko tabakiay a odadan, o Ay-e-lan notipanay a bali misoayaway to tokayan mikakato nibay ko odadan. To-poo-lin o tosep a seci to hedek ato tocay a seci, Ay-e-lan no sakaodip mabowah maconos a tatelongan, noyni a mihcaan no Ay-e-lan mahidato ko nikakapah a maconos to tosaay a sasolitan, pangangan han o Kay-e-ta' tola a mihcaan. ninakacelakan no sakaodip mahida o migikiay ko nikacelakan, mapowas to ko sakaodip. tosepsepwal mihcaan, sakalalima no kitakidan o kalimocisan ko To-poo-lin. saan ko codad, aydaay a To-poo-lin sakay tini no kanatalan o satekesay no tokayan a saka sabaw enem no nganganan. malakitakiday a sakaodip no kalimocisangay no sakatatolo a tokayan. nika, pikolian no lipida han i kitakiday o satalakaway no sakatosa no lipidaan a tokayan, milakoyt to Niw-ye ato Lon-ton, kilol sa o So-li-se. . lalangaw 文化 To-poo-lin tada singangan to kitakid a codadan no likisi, naw katooday no sitangahay no misolitay a tademaw, saan to Noo-pei-e win-sye-cin makaalaay ci Wi-lin.Pa-tae'-le. Ye-ce, Siw-poo-na ato Say-ciw-e. Pei-ke'-te'. namaka nika niyado'an idaw ko malaliday a misolitay a tademaw ato migikiay a misolitay a tademaw pasoAw-se-ka.Wan-e-de, Ciw-na-sen.Se-wi-ho-te' ato "De-la-ko'-la" misolitay a tademaw ci Po-la-mo.Se-too-ke'. nika, saan, sasasingaganganay ci Cen-mo-se. Ciw-yi-se a codadan. . labiiay a nikaodip ato sasalamaan 夜生活和娛樂 sakay labiiay a lipahak no To-poo-lin, saan wawa henay no O-cooan a tokayan sa, saan ko saosi to itidaan a maodipay no tademaw caay pakaala to tosa a bataan idaw ko lima no mihcaan. nikay tidaan to tosepseppic mihcaan, masingkiw o O-coo sangaayay no tokayan. ato no doma Ay-e-lan tokay malecad sa, o pahpahan namin kiya patiyama. itida i Sen-se-ti-hon langdaway a lalaan no liklik a kitidaan, picidekan to Sia-cea patiyamay, Kan-ten patiyamay, Wi-ke'-se-ho-de patiyamay ato Li-sen patiyamay o To-pao-lin sakaydihan a tataydaan modadiw ato kakanen to epahan. . ina Li-hoa saowac timolan a Tan-e kakana to pah a kitidaan o sakasingangan a kanatalan no tataydan to labii, o sakatayda to no miliwkoay a tataydaan, doyo han to idaw ko namaka Ing-koo a tademaw tayni i tini sikawaw to " no ina a paleacawa ato hokan no ngabol a paleacawa". ".</FORM>
    </S>
</TEXT>