<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuapuu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tuapuu" copyright="CC BY-SA" citation="Tuapuu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuapuu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tuapuu, title = Tuapuu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuapuu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tuapuu(u sulit nu Hulam: 大埔部落) u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tuapuu. u kasalumaluma' nu Tuapuu sa, 60 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 232 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 223 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 9 ku tademaw, pakalatu 4%. 資料來源: u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 88%, Pangcah(Amis) 2%, zumazuma 6%. u Yuwatan(Bunun) a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kyuni, katuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini, hakay izawtu ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, caay henay misumad ku ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay "Timul Subal kamu cidekay " saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Toapoo(o solit no Holam: 大埔部落) o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Toapoo. o kasalomaloma' no Toapoo sa, 60 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 232 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 223 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 9 ko tademaw, pakalato 4%. 資料來源: o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 88%, Pangcah(Amis) 2%, zomazoma 6%. o Yowatan(Bonon) a niyazo' o Yowatan(Bonon) a niyazo' kyoni, katood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis). o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw itini, hakay izawto ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, caay henay misomad ko ngangan no cidekay. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin sananay, o saayaway a moenengay a tademaw itini, itini oyiniyan a sobal. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay "Timol Sobal kamo cidekay " saan. o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 3 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 2 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>