<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuapuu" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tuapuu(u sulit nu Hulam: ) u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tuapuu. u kasalumaluma' nu Tuapuu sa, 60 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 232 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 223 ku tademaw, pakalatu 96 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 9 ku tademaw, pakalatu 4 . , . . (1915) . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 18 TA No 4 T ID 416 u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 88 , Pangcah(Amis) 2 , zumazuma 6 . u Yuwatan(Bunun) a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kyuni, katuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw itini, hakay izawtu ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, caay henay misumad ku ngangan nu cidekay. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
