<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi" copyright="CC BY-SA" citation="Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi, title = Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuilaepa_Lupesoliai_Sailele_Malielegaoi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Tuilaepa Lupesoliai Sailele Malielegaoi == u siwkay niza u pilecuhan ni Tuilaepa Lupesoliai Sailele Malielegaoi i Lepa nu Samoa. nalecuhan ciniza i 4 a bulad 14 a demiad 1945 a mihcaan. pahezekay niza i tabakiay a cacudadan nu Auckland (University of Auckland 奧克蘭大學). micakat u cunli nu Samoa ayza sa ci Tuilaepa Lupesoliai Sailele Malielegaoi, micakat a demiad sa i 1998 a mihcaan 11 bulad 23 demiad. u ngangan niza u sulit tu ngangan nu Amilika a kamu:Tuila'epa Lupesoliai Neioti Aiono Sa'ilele Malielegaoi u sulit tu ngangan nu hulam a kamu:圖伊拉埃帕·薩伊萊萊·馬利埃萊額奧伊 u sulit tu ngangan nu Sakizaya a kamu:Tuyilaaypa．Sayilaylay．Maliaylayelawyi u sapuyaay a kakuniza kakuniza</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Toilaepa Lopesoliai Sailele Malielegaoi == o siwkay niza o pilecohan ni Toilaepa Lopesoliai Sailele Malielegaoi i Lepa no Samoa. nalecohan ciniza i 4 a bolad 14 a demiad 1945 a mihcaan. pahezekay niza i tabakiay a cacodadan no Aockland (University of Aockland 奧克蘭大學). micakat o conli no Samoa ayza sa ci Toilaepa Lopesoliai Sailele Malielegaoi, micakat a demiad sa i 1998 a mihcaan 11 bolad 23 demiad. o ngangan niza o solit to ngangan no Amilika a kamo:Toila'epa Lopesoliai Neioti Aiono Sa'ilele Malielegaoi o solit to ngangan no holam a kamo:圖伊拉埃帕·薩伊萊萊·馬利埃萊額奧伊 o solit to ngangan no Sakizaya a kamo:Toyilaaypa．Sayilaylay．Maliaylayelawyi o sapoyaay a kakoniza kakoniza</FORM>
    </S>
</TEXT>