<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tungli_Huoce" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tungli_Huoce" copyright="CC BY-SA" citation="Tungli_Huoce. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tungli_Huoce" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tungli_Huoce, title = Tungli_Huoce, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tungli_Huoce} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tungli Huoce 動力火車 Tungli Huoce situsa a tademaw, ci Yu ciusing aci Yan celin, u mudadiway nu Yincumin. kapah kya suni nu heni, sisa, singangantu i Taywan. ayza sa, u mudadiway nu Huayan kanatal putiput. siwkay nu heni Amilika a ngangan:Power Station kanatal:Conghuaminko binacadan:Taywan Paywan kawaw:mudadiway, misanga' tu dadiw papazaan atu papayzaan:Kulistu kakunizaan nu dadiw:Hulam a dadiw natahkal a kakitizaan:Taywan natahkal a demiad:1997 a mihcaan 10 a bulad 7 a demiad nalimaan:" ","艾琳娜" mukawaw a demiad:1997 a mihcaan katukuh ayza Yu ciusing aci Yan celin napahezek nay Nantou sian Sanyu kulisto micudaday. u kulisto ku heni nay wawa henay. yu 22-23 ku mihca nu heni, pulung ku heni mudadiw atu cabay nu heni. katukuh 25 a mihca sa, patizeng ku Power Satation putiput, u Hulam a ngangan sa u 動力火車. nacaay henay singangan ku heni, mukuli ku heni i hekal, caay kakapah ku uzip. mukawaw i demiad katukuh lamii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tongli Hooce 動力火車 Tongli Hooce sitosa a tademaw, ci Yo ciosing aci Yan celin, o modadiway no Yincomin. kapah kya soni no heni, sisa, singanganto i Taywan. ayza sa, o modadiway no Hoayan kanatal potipot. siwkay no heni Amilika a ngangan:Power Station kanatal:Conghoaminko binacadan:Taywan Paywan kawaw:modadiway, misanga' to dadiw papazaan ato papayzaan:Kolisto kakonizaan no dadiw:Holam a dadiw natahkal a kakitizaan:Taywan natahkal a demiad:1997 a mihcaan 10 a bolad 7 a demiad nalimaan:" ","艾琳娜" mokawaw a demiad:1997 a mihcaan katokoh ayza Yo ciosing aci Yan celin napahezek nay Nantoo sian Sanyo kolisto micodaday. o kolisto ko heni nay wawa henay. yo 22-23 ko mihca no heni, polong ko heni modadiw ato cabay no heni. katokoh 25 a mihca sa, patizeng ko Power Satation potipot, o Holam a ngangan sa o 動力火車. nacaay henay singangan ko heni, mokoli ko heni i hekal, caay kakapah ko ozip. mokawaw i demiad katokoh lamii.</FORM>
    </S>
</TEXT>