<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tunisia" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Tunisia u Tunisia sa i labu nu Africa, itiza i 34 00 N, 9 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 163,610 km2, u ahebal nu lala'ay sa 155,360 km2, u ahebal nu nanumay sa 8,250 km2 hamin nu tademaw sa 11,134,588. kakalukan umah sa 64.80 , kilakilangan umah sa 6.60 , zumaay henay umah sa 28.60 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tunis . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa bataan bulad tulu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Kais Saied (Kayse Sayyide ) , micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad. , . ( 965 ) ( 460 ). ina Tunisia kapulungan nu binacadan a kanatal, masapangangan i hekal sa u Tunisia han, sakay nu kaamisan nu Africa masa nu Ma ke li pu a kenisay, nuwalianay kaamisan micapi tu ya Ti cung hay. u Tunisia sa idaw ku mahtatusaay a biyaw nu kanatal, nutipan sa ya Algeria (kapulungan a sadipasan sa makaala tu 965 kung li) atu ya satimulanay a kanatal Libya hananay (nikapulungan a katanayu nu sadipasan sa makaala tu 460 kung li). . . ina Tunisia sa nipatideng tu nueneng nu tatangahan a tuse ya Tunis ku sakasingangan i hekal, sikaidaw nu sipangangan sa namakay ya kasumamadan Ciya tay ci a tuse a tataynaay a kakawsan ci Ta ni te han a pangangan. idaw aca ku patuduay tiya sulitan, namakay i Po po el a nakamuwan sa, nipatudu a imin sa u (kakelul sananay a mueneng) sananay. (Africa Ifriqiya) .afri afar . afar Africa . . ina Tunisia a kakitidaan sa, i kasumamadan a nipangangan u A huy li ciya han (Africa atu Ifriqiya), sanu Africaay aydaay a satatangahanay a kasingangan. afri sa u i capiay niya Ciya tay ci (aydaay a Tunisia kalabiyaw) u ya San mi te a tademaw ka sawsawnian a sikadih nu ngangan, nikaidaw nina ngangan sa Huy ni ci a kamu nu labuay ya afar, u imin nina kamu sa (kalaabuabuan a lala'). kiyu, kasumamadan nu Lo ma pisapudan tina makay afar, nipapelu'an a ulic a sikatahkal, u &quot;Africa&quot; a pangangan tu Ciya tay ci a tademaw atu lala'. ina kasumamadanay a ngangan sa dadutucdutuc han a maysakamu caay kaputun katukuh i aydaay nu ziday. 40 60 3 . . ina Tunisia a kanatal sa nikaidaw tu lala' sa, kalaidaw nu bunabunakan sa sepat a bataan a palasubu mala ku nicalapan, nu liwanay a kakitidaan enem a bataan a palasubu ku kasidamekan nu lala', i nu ayawan pipacumud sanu Lo maay nu hungtiay a kanatal sa, i ayaw nu tuluay a mihcaan nu seci sa, masa nu Ciya tay ci sinutinenganay tu a kalalekalan a kakitidaan, kaamisan sa u buyubuyu'an atu talakaway a kakitidaan; nu tebanan sa masakayakay ku aenengan, sipakay nutipan pasay nu walian kasatikenihan; nu walian sa masatanaya ku dadipasan nu bayu a enal, nutimulan masa nu Sa ha la a bunabunakan. . . . (98 ) 1 1 . nu kanatalay a sasakamuan sa u nu A la po, nika u nu France atu nu United Kingdom nikalalacalan a kamu yadah ku sikalecad. nu hulicay a nipabinawlan sa u nu I se lanay a kiwkay ku sanu kanatalay a singgu, sikayda satu maylunguc tu cung tung, a u nu Mu se li sa. caay kau cung tung adada, ya Tunisia a tademaw sa mituk tu nu kiwkayay kunidaay sananay a tatungusan, u nu hulic mapaading ku binawlan tu sakay sisinggu nisakunida, u nu Tunisia a binawlan sakatuud sa (98 hakiya) ku Mu se li a binacadan, hakay idaw ku 1 a tademaw sa u ciwlu nu mamisingguay, nu liwan sa 1 kaidaw nu misaatekak misinggu tu yu tay a kiwkay atu masadumaay a kiwkay. aidangan Sa ha la a sasalisin . , . u Tu ce i kitakitan ya Sa ha la a sasalisin i ti bunabunakanay a kenis, mala u satabakiay a nu mihcaan a kalimulakan a lisin, i sabaw tusa a bulad sadikuday a lipay kalingatuan, kahidaan sa tulu hakya sepat nu demiadan, sikalalekal nu kakitidaan sa sasitungusan nu Sa ha la a bunabunaka a kalingatu, tu ya kalangdaway a tuse ya Tu ce hananay. nu namakay cuwacuway a pahutingay a binacadan tayni amin mapulung kalipahakan, sipalecad han nuheni a mudadiw tu nu kiwkayay a dadadiwan, satuktuk, sapiyup tu nikapalaw, idaw henay ku mamiadup tu aadupan a nipidademec, atu nu iyungay a nikalalebu, u sakakangkana nu tayniay a tademaw sa ya madademecay tu kalecabi nu luba, nikadademec nu luba sa u sikalecad tu malasung hananay a kaduba, i demiadan ku sikalingatu katukuh i kaceleman nu cilal kaladuutan, itawya sikaadih kiya luba a mananukas. I li ciye (117 138 AD) . ina I li ciye i ti Ciya tay ci a hungtiay a kanatal a ziday sa mapatideng tu, nu Lo maay henay a ziday sa, ya Ha te li yang a hungti (117 138 AD) a nipikuwan haymaw sa malakakitaan, kiyu i celahcan tuluway a seci sa, sikaidaw tu kalabangbangan nu nikabuwah nu kaudip, i mahida sa sipatideng tu ya nu Lo ma hananay a kadademecan a kakitidaan, i ti Lo ma a ziday sa, ina I li ciye a dademecan a patuh makaala tu tusaay a malebut nu mihcaan a laylay, uyda sa sakatatulu a katabakian, kiadidingan ku nu Italiay aidangan ya Ka pu ya atu nu Lo maay a dademecan a kakitidaan, masa nu i Africaay a masupeday kasawantan a kadademecan a patuh, kasinganganan i kitakitay sakay nu laylayay a naliwanan a zaysan. u Si ti pu say te , , . ina Si ti pu say te kitidaan sa i Ti cung hay a sadipasan nu bayu, micekulan tiya Tunisia a masadicemay a dadipasan, sikaidaw nu masadumaay a nalimaan a kasingangan a tapukuan sa, itini sa u masa nu Tunisia sabangcalay a niyadu' nu Ticunghay, nipingkian tu salengacay a kulit i cabeng atu sicamul tu sumilaway mapakulit kiya nu mukingnay a sasingalan, nikadimelan a nalimaan tu ya masakimuluay a sasaedep, u lumeni'ay ku nipipacek tu mapasilac nu sakabunac, bulad, balu atu nidatengan a sipakulit a sasicunus, ina sumilaway atu kala sangelacay a niyadu', nipatidengan tu nisanga' sa sicamul tu nu tiya Antalu siya atu nu laylay nu Tunisia a nipicidek. culil han i nu sapad nu dadan sa, i nu liwliwan sipasaliyut ku mata tu nikanguhitan nu Africa a masabalingatay a balu, kapihpihan nu bali sa kahiphipan tu kiya bangesis niya yuli atu hinasikaday a balu, kaceleman tu nu cilal i sansandepan sa, kasumad nu lawilaw kasinawalan, atu picidek nu kahidaan muwala tu sikapawan a mananukas a taluma'. Ciya tay ci kasiliwan nu kakitidaan . The Punic War . Ciya tay ci a tuse, u ya saka singanganay Ciya tay ci kasiliwan nu kakitidaan, atu ya sapadeng tu tuudtuud nu aadihan a kitidaan, i ayaw nu celahcan waluay a seci kalcapian hakiya, ya Huy ni ci nu hungtiay a limecedan ci Ilisapay, ku maydih a milimek tu pingayaw nu kakama a mipacuk sa, taynien itini i kaamisa nu Africa, kasipunu nida sa silunguc tu ya Pupu a tademaw kaala tu cacayay nu banges nu katadadan kaahebal nu aenengan, sakeliwan nida a mucelit kiya banges nu katadadan, patatules han nida nipilangad, nipisaliyut tina masakimuluay sa, nudikudan sa u sakaidaw nu kasumamaday a Ciya tay ci a tuse. ina Ciya tay ci atu Lo ma a kanatal sa, pulung han namay suayaw tu kinatuluay a nikalalais, kasingangan sa u &quot;Pu ni a nikalpacaw han; The Punic War&quot;, i kalalaisan sa nu tebanan u Ciya tay ci a tuse yadah ku matastasay mapeciay nu kasengengan a aadihan, ku nikahida sa katenesan tu ku mihcaan sa, ayda satu ina Ciya tay ci a kitidaan u liwaliwan tu ku aadihan mapecipeci laliwasak sa, nika taneng henay sipakay nu hekalan niya cabeng sikatineng ku kabangcal atu sikaicelang nu tektek, nidateng tu ya imahida henay kalabangbangan nu nicaliwayan a kungku atu picepitan a maydih misadaang tiya nikasalungan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E7 AA 81 E5 B0 BC E8 A5 BF E4 BA 9E :https: www.liontravel.com comm 2trs theme africa n africa2.asp</FORM>
    </S>
</TEXT>
