<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tunisia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tunisia" copyright="CC BY-SA" citation="Tunisia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tunisia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tunisia, title = Tunisia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tunisia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tunisia u Tunisia sa i labu nu Africa, itiza i 34 00 N, 9 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 163,610 km2, u ahebal nu lala'ay sa 155,360 km2, u ahebal nu nanumay sa 8,250 km2 hamin nu tademaw sa 11,134,588. kakalukan umah sa 64.80%, kilakilangan umah sa 6.60%, zumaay henay umah sa 28.60%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tunis . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa bataan bulad tulu demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Kais Saied (Kayse．Sayyide 凱斯·賽義德) , micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 10 a bulad 23 a demiad. ina Tunisia kapulungan nu binacadan a kanatal, masapangangan i hekal sa u Tunisia han, sakay nu kaamisan nu Africa masa nu Ma-ke-li-pu a kenisay, nuwalianay kaamisan micapi tu ya Ti-cung-hay. u Tunisia sa idaw ku mahtatusaay a biyaw nu kanatal, nutipan sa ya Algeria (kapulungan a sadipasan sa makaala tu 965 kung-li) atu ya satimulanay a kanatal Libya hananay (nikapulungan a katanayu nu sadipasan sa makaala tu 460 kung-li). ina Tunisia sa nipatideng tu nueneng nu tatangahan a tuse ya Tunis ku sakasingangan i hekal, sikaidaw nu sipangangan sa namakay ya kasumamadan Ciya-tay-ci a tuse a tataynaay a kakawsan ci Ta-ni-te han a pangangan. idaw aca ku patuduay tiya sulitan, namakay i Po-po-el a nakamuwan sa, nipatudu a imin sa u (kakelul sananay a mueneng) sananay. "(Africa或Ifriqiya), .afri afar,即" afar一詞演變出來的"Africa" . ina Tunisia a kakitidaan sa, i kasumamadan a nipangangan u A-huy-li-ciya han (Africa atu Ifriqiya), sanu Africaay aydaay a satatangahanay a kasingangan. afri sa u i capiay niya Ciya-tay-ci (aydaay a Tunisia kalabiyaw) u ya San-mi-te a tademaw ka sawsawnian a sikadih nu ngangan, nikaidaw nina ngangan sa Huy-ni-ci a kamu nu labuay ya afar, u imin nina kamu sa (kalaabuabuan a lala'). kiyu, kasumamadan nu Lo-ma pisapudan tina makay afar, nipapelu'an a ulic a sikatahkal, u "Africa" a pangangan tu Ciya-tay-ci a tademaw atu lala'. ina kasumamadanay a ngangan sa dadutucdutuc han a maysakamu caay kaputun katukuh i aydaay nu ziday. ina Tunisia a kanatal sa nikaidaw tu lala' sa, kalaidaw nu bunabunakan sa sepat a bataan a palasubu mala ku nicalapan, nu liwanay a kakitidaan enem a bataan a palasubu ku kasidamekan nu lala', i nu ayawan pipacumud sanu Lo-maay nu hungtiay a kanatal sa, i ayaw nu tuluay a mihcaan nu seci sa, masa nu Ciya-tay-ci sinutinenganay tu a kalalekalan a kakitidaan, kaamisan sa u buyubuyu'an atu talakaway a kakitidaan; nu tebanan sa masakayakay ku aenengan, sipakay nutipan pasay nu walian kasatikenihan; nu walian sa masatanaya ku dadipasan nu bayu a enal, nutimulan masa nu Sa-ha-la a bunabunakan. . nu kanatalay a sasakamuan sa u nu A-la-po, nika u nu France atu nu United Kingdom nikalalacalan a kamu yadah ku sikalecad. nu hulicay a nipabinawlan sa u nu I-se-lanay a kiwkay ku sanu kanatalay a singgu, sikayda satu maylunguc tu cung-tung, a u nu Mu-se-li sa. caay kau cung-tung adada, ya Tunisia a tademaw sa mituk tu nu kiwkayay kunidaay sananay a tatungusan, u nu hulic mapaading ku binawlan tu sakay sisinggu nisakunida, u nu Tunisia a binawlan sakatuud sa (98% hakiya) ku Mu-se-li a binacadan, hakay idaw ku 1% a tademaw sa u ciwlu nu mamisingguay, nu liwan sa 1% kaidaw nu misaatekak misinggu tu yu-tay a kiwkay atu masadumaay a kiwkay. aidangan Sa-ha-la a sasalisin u Tu-ce i kitakitan ya Sa-ha-la a sasalisin i ti bunabunakanay a kenis, mala u satabakiay a nu mihcaan a kalimulakan a lisin, i sabaw tusa a bulad sadikuday a lipay kalingatuan, kahidaan sa tulu hakya sepat nu demiadan, sikalalekal nu kakitidaan sa sasitungusan nu Sa-ha-la a bunabunaka a kalingatu, tu ya kalangdaway a tuse ya Tu-ce hananay. nu namakay cuwacuway a pahutingay a binacadan tayni amin mapulung kalipahakan, sipalecad han nuheni a mudadiw tu nu kiwkayay a dadadiwan, satuktuk, sapiyup tu nikapalaw, idaw henay ku mamiadup tu aadupan a nipidademec, atu nu iyungay a nikalalebu, u sakakangkana nu tayniay a tademaw sa ya madademecay tu kalecabi nu luba, nikadademec nu luba sa u sikalecad tu malasung hananay a kaduba, i demiadan ku sikalingatu katukuh i kaceleman nu cilal kaladuutan, itawya sikaadih kiya luba a mananukas. I-li-ciye ina I-li-ciye i ti Ciya-tay-ci a hungtiay a kanatal a ziday sa mapatideng tu, nu Lo-maay henay a ziday sa, ya Ha-te-li-yang a hungti (117-138 AD) a nipikuwan haymaw sa malakakitaan, kiyu i celahcan tuluway a seci sa, sikaidaw tu kalabangbangan nu nikabuwah nu kaudip, i mahida sa sipatideng tu ya nu Lo-ma hananay a kadademecan a kakitidaan, i ti Lo-ma a ziday sa, ina I-li-ciye a dademecan a patuh makaala tu tusaay a malebut nu mihcaan a laylay, uyda sa sakatatulu a katabakian, kiadidingan ku nu Italiay aidangan ya Ka-pu-ya atu nu Lo-maay a dademecan a kakitidaan, masa nu i Africaay a masupeday kasawantan a kadademecan a patuh, kasinganganan i kitakitay sakay nu laylayay a naliwanan a zaysan. u Si-ti-pu-say-te ina Si-ti-pu-say-te kitidaan sa i Ti-cung-hay a sadipasan nu bayu, micekulan tiya Tunisia a masadicemay a dadipasan, sikaidaw nu masadumaay a nalimaan a kasingangan a tapukuan sa, itini sa u masa nu Tunisia sabangcalay a niyadu' nu Ticunghay, nipingkian tu salengacay a kulit i cabeng atu sicamul tu sumilaway mapakulit kiya nu mukingnay a sasingalan, nikadimelan a nalimaan tu ya masakimuluay a sasaedep, u lumeni'ay ku nipipacek tu mapasilac nu sakabunac, bulad, balu atu nidatengan a sipakulit a sasicunus, ina sumilaway atu kala sangelacay a niyadu', nipatidengan tu nisanga' sa sicamul tu nu tiya Antalu-siya atu nu laylay nu Tunisia a nipicidek. culil han i nu sapad nu dadan sa, i nu liwliwan sipasaliyut ku mata tu nikanguhitan nu Africa a masabalingatay a balu, kapihpihan nu bali sa kahiphipan tu kiya bangesis niya yuli atu hinasikaday a balu, kaceleman tu nu cilal i sansandepan sa, kasumad nu lawilaw kasinawalan, atu picidek nu kahidaan muwala tu sikapawan a mananukas a taluma'. 迦太基遺跡 Ciya-tay-ci kasiliwan nu kakitidaan Ciya-tay-ci a tuse, u ya saka singanganay Ciya-tay-ci kasiliwan nu kakitidaan, atu ya sapadeng tu tuudtuud nu aadihan a kitidaan, i ayaw nu celahcan waluay a seci kalcapian hakiya, ya Huy-ni-ci nu hungtiay a limecedan ci Ilisapay, ku maydih a milimek tu pingayaw nu kakama a mipacuk sa, taynien itini i kaamisa nu Africa, kasipunu nida sa silunguc tu ya Pupu a tademaw kaala tu cacayay nu banges nu katadadan kaahebal nu aenengan, sakeliwan nida a mucelit kiya banges nu katadadan, patatules han nida nipilangad, nipisaliyut tina masakimuluay sa, nudikudan sa u sakaidaw nu kasumamaday a Ciya-tay-ci a tuse. ina Ciya-tay-ci atu Lo-ma a kanatal sa, pulung han namay suayaw tu kinatuluay a nikalalais, kasingangan sa u "Pu-ni a nikalpacaw han; The Punic War", i kalalaisan sa nu tebanan u Ciya-tay-ci a tuse yadah ku matastasay mapeciay nu kasengengan a aadihan, ku nikahida sa katenesan tu ku mihcaan sa, ayda satu ina Ciya-tay-ci a kitidaan u liwaliwan tu ku aadihan mapecipeci laliwasak sa, nika taneng henay sipakay nu hekalan niya cabeng sikatineng ku kabangcal atu sikaicelang nu tektek, nidateng tu ya imahida henay kalabangbangan nu nicaliwayan a kungku atu picepitan a maydih misadaang tiya nikasalungan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Tonisia o Tonisia sa i labo no Africa, itiza i 34 00 N, 9 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa 163,610 km2, o ahebal no lala'ay sa 155,360 km2, o ahebal no nanomay sa 8,250 km2 hamin no tademaw sa 11,134,588. kakalokan omah sa 64.80%, kilakilangan omah sa 6.60%, zomaay henay omah sa 28.60%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Tonis . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa tosa bataan bolad tolo demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Kais Saied (Kayse．Sayyide 凱斯·賽義德) , micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 10 a bolad 23 a demiad. ina Tonisia kapolongan no binacadan a kanatal, masapangangan i hekal sa o Tonisia han, sakay no kaamisan no Africa masa no Ma-ke-li-po a kenisay, nowalianay kaamisan micapi to ya Ti-cong-hay. o Tonisia sa idaw ko mahtatosaay a biyaw no kanatal, notipan sa ya Algeria (kapolongan a sadipasan sa makaala to 965 kong-li) ato ya satimolanay a kanatal Libya hananay (nikapolongan a katanayo no sadipasan sa makaala to 460 kong-li). ina Tonisia sa nipatideng to noeneng no tatangahan a tose ya Tonis ko sakasingangan i hekal, sikaidaw no sipangangan sa namakay ya kasomamadan Ciya-tay-ci a tose a tataynaay a kakawsan ci Ta-ni-te han a pangangan. idaw aca ko patodoay tiya solitan, namakay i Po-po-el a nakamowan sa, nipatodo a imin sa o (kakelol sananay a moeneng) sananay. "(Africa或Ifriqiya), .afri afar,即" afar一詞演變出來的"Africa" . ina Tonisia a kakitidaan sa, i kasomamadan a nipangangan o A-hoy-li-ciya han (Africa ato Ifriqiya), sano Africaay aydaay a satatangahanay a kasingangan. afri sa o i capiay niya Ciya-tay-ci (aydaay a Tonisia kalabiyaw) o ya San-mi-te a tademaw ka sawsawnian a sikadih no ngangan, nikaidaw nina ngangan sa Hoy-ni-ci a kamo no laboay ya afar, o imin nina kamo sa (kalaaboaboan a lala'). kiyo, kasomamadan no Lo-ma pisapodan tina makay afar, nipapelo'an a olic a sikatahkal, o "Africa" a pangangan to Ciya-tay-ci a tademaw ato lala'. ina kasomamadanay a ngangan sa dadotocdotoc han a maysakamo caay kapoton katokoh i aydaay no ziday. ina Tonisia a kanatal sa nikaidaw to lala' sa, kalaidaw no bonabonakan sa sepat a bataan a palasobo mala ko nicalapan, no liwanay a kakitidaan enem a bataan a palasobo ko kasidamekan no lala', i no ayawan pipacomod sano Lo-maay no hongtiay a kanatal sa, i ayaw no toloay a mihcaan no seci sa, masa no Ciya-tay-ci sinotinenganay to a kalalekalan a kakitidaan, kaamisan sa o boyoboyo'an ato talakaway a kakitidaan; no tebanan sa masakayakay ko aenengan, sipakay notipan pasay no walian kasatikenihan; no walian sa masatanaya ko dadipasan no bayo a enal, notimolan masa no Sa-ha-la a bonabonakan. . no kanatalay a sasakamoan sa o no A-la-po, nika o no France ato no United Kingdom nikalalacalan a kamo yadah ko sikalecad. no holicay a nipabinawlan sa o no I-se-lanay a kiwkay ko sano kanatalay a singgo, sikayda sato maylongoc to cong-tong, a o no Mo-se-li sa. caay kao cong-tong adada, ya Tonisia a tademaw sa mitok to no kiwkayay konidaay sananay a tatongosan, o no holic mapaading ko binawlan to sakay sisinggo nisakonida, o no Tonisia a binawlan sakatood sa (98% hakiya) ko Mo-se-li a binacadan, hakay idaw ko 1% a tademaw sa o ciwlo no mamisinggoay, no liwan sa 1% kaidaw no misaatekak misinggo to yo-tay a kiwkay ato masadomaay a kiwkay. aidangan Sa-ha-la a sasalisin o To-ce i kitakitan ya Sa-ha-la a sasalisin i ti bonabonakanay a kenis, mala o satabakiay a no mihcaan a kalimolakan a lisin, i sabaw tosa a bolad sadikoday a lipay kalingatoan, kahidaan sa tolo hakya sepat no demiadan, sikalalekal no kakitidaan sa sasitongosan no Sa-ha-la a bonabonaka a kalingato, to ya kalangdaway a tose ya To-ce hananay. no namakay cowacoway a pahotingay a binacadan tayni amin mapolong kalipahakan, sipalecad han noheni a modadiw to no kiwkayay a dadadiwan, satoktok, sapiyop to nikapalaw, idaw henay ko mamiadop to aadopan a nipidademec, ato no iyongay a nikalalebo, o sakakangkana no tayniay a tademaw sa ya madademecay to kalecabi no loba, nikadademec no loba sa o sikalecad to malasong hananay a kadoba, i demiadan ko sikalingato katokoh i kaceleman no cilal kaladootan, itawya sikaadih kiya loba a mananokas. I-li-ciye ina I-li-ciye i ti Ciya-tay-ci a hongtiay a kanatal a ziday sa mapatideng to, no Lo-maay henay a ziday sa, ya Ha-te-li-yang a hongti (117-138 AD) a nipikowan haymaw sa malakakitaan, kiyo i celahcan toloway a seci sa, sikaidaw to kalabangbangan no nikabowah no kaodip, i mahida sa sipatideng to ya no Lo-ma hananay a kadademecan a kakitidaan, i ti Lo-ma a ziday sa, ina I-li-ciye a dademecan a patoh makaala to tosaay a malebot no mihcaan a laylay, oyda sa sakatatolo a katabakian, kiadidingan ko no Italiay aidangan ya Ka-po-ya ato no Lo-maay a dademecan a kakitidaan, masa no i Africaay a masopeday kasawantan a kadademecan a patoh, kasinganganan i kitakitay sakay no laylayay a naliwanan a zaysan. o Si-ti-po-say-te ina Si-ti-po-say-te kitidaan sa i Ti-cong-hay a sadipasan no bayo, micekolan tiya Tonisia a masadicemay a dadipasan, sikaidaw no masadomaay a nalimaan a kasingangan a tapokoan sa, itini sa o masa no Tonisia sabangcalay a niyado' no Ticonghay, nipingkian to salengacay a kolit i cabeng ato sicamol to somilaway mapakolit kiya no mokingnay a sasingalan, nikadimelan a nalimaan to ya masakimoloay a sasaedep, o lomeni'ay ko nipipacek to mapasilac no sakabonac, bolad, balo ato nidatengan a sipakolit a sasiconos, ina somilaway ato kala sangelacay a niyado', nipatidengan to nisanga' sa sicamol to no tiya Antalo-siya ato no laylay no Tonisia a nipicidek. colil han i no sapad no dadan sa, i no liwliwan sipasaliyot ko mata to nikangohitan no Africa a masabalingatay a balo, kapihpihan no bali sa kahiphipan to kiya bangesis niya yoli ato hinasikaday a balo, kaceleman to no cilal i sansandepan sa, kasomad no lawilaw kasinawalan, ato picidek no kahidaan mowala to sikapawan a mananokas a taloma'. 迦太基遺跡 Ciya-tay-ci kasiliwan no kakitidaan Ciya-tay-ci a tose, o ya saka singanganay Ciya-tay-ci kasiliwan no kakitidaan, ato ya sapadeng to toodtood no aadihan a kitidaan, i ayaw no celahcan waloay a seci kalcapian hakiya, ya Hoy-ni-ci no hongtiay a limecedan ci Ilisapay, ko maydih a milimek to pingayaw no kakama a mipacok sa, taynien itini i kaamisa no Africa, kasipono nida sa silongoc to ya Popo a tademaw kaala to cacayay no banges no katadadan kaahebal no aenengan, sakeliwan nida a mocelit kiya banges no katadadan, patatoles han nida nipilangad, nipisaliyot tina masakimoloay sa, nodikodan sa o sakaidaw no kasomamaday a Ciya-tay-ci a tose. ina Ciya-tay-ci ato Lo-ma a kanatal sa, polong han namay soayaw to kinatoloay a nikalalais, kasingangan sa o "Po-ni a nikalpacaw han; The Ponic War", i kalalaisan sa no tebanan o Ciya-tay-ci a tose yadah ko matastasay mapeciay no kasengengan a aadihan, ko nikahida sa katenesan to ko mihcaan sa, ayda sato ina Ciya-tay-ci a kitidaan o liwaliwan to ko aadihan mapecipeci laliwasak sa, nika taneng henay sipakay no hekalan niya cabeng sikatineng ko kabangcal ato sikaicelang no tektek, nidateng to ya imahida henay kalabangbangan no nicaliwayan a kongko ato picepitan a maydih misadaang tiya nikasalongan.</FORM>
    </S>
</TEXT>