<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuo-ma-seLuo-puo-te’_Ma-e-sa’-se" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Tuo ma se.Luo puo te'. Ma e sa' se nikaudip pilecuhan ni Ma e sa' se siidaay nu luma'an. ci ama nida ci Dan ni e u ce sye cia, pabaliway misulit ci Ta wi. Siw muo atu zan ya ke'. Lu suo a cabay. iluma' tu ci Ma e sa' se micudad, katukuh tu caypic walsip mihcaan maala tu nipicuda tu Cin ciw tabakiay a cadudadan Yesu syeyun. yadah ku nananamen tu cudadan, sakay tida i nikasasetsetan, La tin wen atu Si la wen a cudadan makaala tu tu kawlah. u tada ni nanaman nida u suyei. . , . 1784 . , . . caypic siwcay mihcaan maala nida ku souse a hedekan tu cudadan, tawya nu tusaay a mihcaan mala Ye su hua cudadan nu yunse. caypic siwpic mihcaan pataydan ci nida i Sen kun hua a niyaduan mala buksi. malalid ni ama nida ci Wi len.Ke de wen a sadadatengan , mikawaw misumad tu nu syakay a kawawan, ci Ma e sa se tuyni a sasakamuen sapihantayay ku nida a kalaluman nu kawawan, mibelihay ci amaan nida, itini i caypic siwwal mihcaan caay pangangani nida ku sapatahekal tu cudadan, ngangan nu cudad han &quot; sakay lalid nu sapisumad a tademawan tu nakamuan, misakamu tu ci Ke de wen a nakamuan. itida i caywal seplu mihcaan tayda midang i O cuo tahekal aca ku &quot; tademaw a cudadan&quot;. 1791 .1797 . 1798 1803 i caywal sepsip mihcaan mikikun, tatulu ku wawa nida. caywal seplim mihcaan mala Ingkuo sayaway nu cence cinci sye a saydan, itida pasubana' i Dun in tu' kusi syeyun. mangaay ku micudaday nida miawaw ci nidaan u &quot; tademaw&quot; Ma e sa se. 1804 .1805 . . ci nida atu duma a cinci tase ci Li cia tu itini i syesu atu kunkun' cinci yadah ku sakacaay ka sasulul, nika u nuheni tatusa sakay cudadan sa caay kasasulul, sakay cudadan anikacaay ka sasululan nika u masasungaayay ku nuheni tatusa, nika caayan ka sasulul tu sakay In kuo lalawpesan tu Ku wu fa, ci Ma e sa se sakay liwmahan a musakamu &quot; u lala' nipabeli nu paudipay&quot; , nialaan tu talakaway nu damsuan a talakaway u nisuyan pakalawlaw tu silala'ay u siidaay sa, ci Li cia tu pakayda ci nida i Sing sin cepencia atu mikuliay sakamusa &quot; nisuyan a lala' u sakalihalay a satekesay, sisa caay pacumud tu namaka hekalay a tuudan misatadas tu lala' u sanai'ay kupucan sa. nu ayawan caywal lulu mihcaan, kaisa ci Ma e sa se tu nikulitan a tademaw, mangucih ci nida. nina ngucih sizicuan kapah tu, u malakapahay a adihen nutaw. i labu nu kawilian nu laway idaw ku pela', utiih musakamu. hina adih kita tu lumaay nu heni. 1833 . . . . caywal lusiw mihcaan, masinzumiyu ci nida mapatay i kakadabuan nu luma nida, tademen i Ing ke lan a Pa se siw taw yen. 1834 . Tincuciw tincuciw a sakaudip a syece kaisa tu lilun ni Ma e se, micili ci nidaan u sabaw pitu a secian Wi ni se caay kalecad nu la'cusay a nibelihan tu nutaw a cudadan. &quot;tincuciw a cudad sulit sa, u sapaayaw tu tademawan a tinengan nai' ku'puc sa, misaahebal tu tademaw tada macunus a sakatalawan, u sakapahay a sapidem tu kawawan u sapikilimaw tu kapahay a saykay atu sapisakakawaw nu waywayan, sakapahay a sakay padekauwan, micudah tu sakay tademawan atu kiwkayan a nipikiwyikuan&quot;, sisa, tinsukiw mihantay miput tu sasalecuhan atu mikuwan tu tademaw, uyni atu Ma e se a nadatengan malecad. 17 . . . masakaputay nu tademaw masakaputay nu mulecuhay a tademaw mihantay tu sihu tu nipikuwan tu mangalaya mulecuhay nu tataynaan, saan tada mikuwan tu tataynaan a sapilecuhan a kawawan. . lalid itin i Tun in du' kuse syeyun, ci Ma e sa se idaw ku nipatahekalan tu ka ngalayan tu sakacaay kalecad nu lilunan, tada yadah tu sa, mihantay tu sapabeli tu nu udip tu ngalay a Say yi tin li. itawya u caay kaw masahicahicaay a li lun, alaw u ta siw tiaw a masilacay tu sakaudip nu lilun a sayaway, misakasikaday ci nidaan, sakaudip a syeciw ci Ye han. Mei na de. Kay n se patalabuen nida kuyni a nidatengan tu sasulitan. . , . yu mahida tada yadah tu ku nilecuhan mikapah tu sakaudip, a yadah ku mikuliay sa. sisa, ci Ma e sa se sipakayda i baluhay nilecuhan, anu yadah ku nipilecuhan tu tademaw taneng micunus tu sakaudip sa, miwada' tu sakay tademawan tu sakasilaculan. nina nidatengan milalid tu sakaudip a tademaw ci Ta wi. Li cia tu. . . . https: zh.wikipedia.org zh tw E6 89 98 E9 A9 AC E6 96 AF C2 B7 E7 BD 97 E4 BC AF E7 89 B9 C2 B7 E9 A9 AC E5 B0 94 E8 90 A8 E6 96 AF E7 94 9F E5 B9 B3</FORM>
    </S>
</TEXT>
