<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tupa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tupa" copyright="CC BY-SA" citation="Tupa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tupa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tupa, title = Tupa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tupa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== satangahan nu ulic == Tupa#38-Incumin Tilivi a kuwan-napatizeng ku Sakizaya cacay a bataan a mihca lacul nu ulic musakumu sa ci Tipus ci Kala atu ci Daong , kina tatuluay a sining, ci Tipus namakay i Katangka a niyazu', u tatayna ciniza. ci Kala namakay i Sakul a niyazu' , u tatama ciniza. ci Daong namakay i Maibul a niyazu', u tatama ciniza. musakamu kina tatuluay a sining ,u patizeng ku Sakizaya a kungku atu ku zateng nu heni. u Tupa a palaw nu tilibi, patahkal ku balucu' nu sining, musakamu tu ku sining i palaw nu tilibi. u kamu tina tatuluay a sining, i ayaway sa , misiwkay tu nganan niza atu niyazu'. mipalita ku tatengilan nu kakelidan nu Tupa a 節目. u zuma sa, misakamu tu ku Palamal , u Lisin nu Sakizaya, u Mapalaway atu Patuduay nu Sakizaya, u niyazu' nu Sakizaya , u zikuc nu Sakizaya atu u sining a kawaw nu niyazu'. Sakul niyazu': i Kalinku Maibul niyazu' : i Kuhkuh Katangka niyazu': i Sincen</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== satangahan no olic == Topa#38-Incomin Tilivi a kowan-napatizeng ko Sakizaya cacay a bataan a mihca lacol no olic mosakomo sa ci Tipos ci Kala ato ci Daong , kina tatoloay a sining, ci Tipos namakay i Katangka a niyazo', o tatayna ciniza. ci Kala namakay i Sakol a niyazo' , o tatama ciniza. ci Daong namakay i Maibol a niyazo', o tatama ciniza. mosakamo kina tatoloay a sining ,o patizeng ko Sakizaya a kongko ato ko zateng no heni. o Topa a palaw no tilibi, patahkal ko baloco' no sining, mosakamo to ko sining i palaw no tilibi. o kamo tina tatoloay a sining, i ayaway sa , misiwkay to nganan niza ato niyazo'. mipalita ko tatengilan no kakelidan no Topa a 節目. o zoma sa, misakamo to ko Palamal , o Lisin no Sakizaya, o Mapalaway ato Patodoay no Sakizaya, o niyazo' no Sakizaya , o zikoc no Sakizaya ato o sining a kawaw no niyazo'. Sakol niyazo': i Kalinko Maibol niyazo' : i Kohkoh Katangka niyazo': i Sincen</FORM>
    </S>
</TEXT>