<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Turkey" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Turkey u Turkey sa ilabu nu Yaco, itiza i 39 00 N, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 783,562 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 769,632 sq km, u ahebal nu nanumay sa 13,930 sq km, hamin nu tademaw sa 80,274,604. kakalukan umah sa 49.70 , kilakilangan umah sa 14.90 , zumaay henay umah sa 35.40 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ankara. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa a bataan izaw ku enem bulad cacay bataan demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cung tung) ayza sa ci Recep Tayyip Erdo an, micakat a demiad sa i 2014 a mihca walu bulad tusa bataan izaw ku walu demiad. . u Turkey a kapulungan a kanatal i hekal sa sipangangan han tu ya Turkey han. , , . 68 330 . . u kakitidaan nu Turkey a kanatal i Ya cuo a enal kasatipanan, u sikalalitin tu na O cuo atu nu Ya cuo a masanu lahaday a sangaw, kasumamadan sa, nu walianay atu nutipanay a lalangawan itini kalabangbangan nu kacacubelis malalacal, kacamulan. celahcan nu ayawan i 68 a mihcaan, ya Lo ma a huhungtiay a kanatal sipala nu udipan kay An na to li ya, 330 a mihcaan ya ci Cing se tan tin a hungti palimadan ku sakatatangahan a tuse taydaen i Pay can ting, patideng tu sakay nu Pay can ting a lalangawan. ya Sen su ya huy ya tabakiay a kiwkay atu ya Ca se ting ni a hulic sa, itiniay a tatukian a nikatahekalan sitatungus tu nu aydaay a kabaluhay. 1923 10 29 . ina Turkey sa kalacapianay a laylay musiluy siadih, ya El tu man nu hungtiay a kanatal kalawpesan i nudikudan sa, u malatapangay nu hitayay sibalucu'ay, mabaad ku nipiadih tu kawaw a masakapahay, ci Mu se ta huwa Kay mol, iti sayaway a nikalalais sa, kademecan i mahida sa, sipakay nida i mudebungay a nipidikecan sikaala nida tu nu Turkey sakunidaay sananay a tatungusan, i ti 1923 a mihcaan 10 a bulad 29 a demiad, mapatideng tu nida ku kapulunganay nu binacadan a kanatal. u sikadamsay atu sikangaay nu kaudip kasasilamit, mapaheci ku sikatawidan a nipakalisiwan a sakasilacul, maycuduh tu nu Turkeyay kalaaydaay a ziday a nikacakatan. 1000 . . 10000 3000 . u Turkey a tukusan nutipanay ya Pa el ka, nuwalian katukuh tiya Kaw ciya so hananay sa, nikabaatan sa makaala tu cacay a malebut ka katanayu, sipay kaamisan a manayat katukuh i Hey hay a bayu', nutimulan sa kacapian ku dadipasan nu Ti cung hay, itini i O cuo a kenis sa nika ahebalan a lala', kilul sananay tu nu El ko katabaki. u demiadan nu Turkey sa kaladihkuan, u kakitidaan sa masasasibut, makay liwliwan nu bayu a enal katukuh i buyubuyu'an a saku nu lutukay a enal sa, na makay sulsuldaan lalitinlitin sa kaahebalan nu enal a lutulutukan. itini sa u sakasibekan nu kalaidaw nu lahaday a kakitidaan i kitakit a masausi, u mamulangaway a tuudtuud mangasiw ku cacayay a mang kayadah, nikaidaw nu itiniay tu a langaw sa makaala tu tulu a malebut ku nipicidekan. . . . nanilaupan nu sepatay a bayu kasaliyut, u Turkey sa kapah ku nipisupet tu ya Ay cing hay atu nu Ti cung hay a sadipasan. ya A le a buyu' i masadungduhay i mihmihcaan mapatahab tu nu sulda, u sikaicelnag sa adihen, u mamicepcepay tu balucu' atu ngalih nu katuuday a labang, sakusaan, itini sa u sikayadahan nu pisilsilan nu sauwac maycumud i banaw a kanatal, ya Ti ke li se a sauwac atu ya Yiyu fa la ti kasasaan nu sauwac atu namakayniay a sikalekalan. ( , ) , , . u sakasikadan a misaulicay tu nu laylayay a kitidaan ya Te lo yi (masakimay a ling go cacayay a bataan nikalalais, ya nu kilangay a pilaup mayngayaw tu tuse a masulitay tu) i Si la' sakay nu kakawsanay a kungku, i labuay a tatayna ci Si la , Ya tiyin na, atu ci A hu lo ti ku maydih a macacebis tu cima ku sabangcalay i kitakit a kakawsan nasa, macacebis tu ya masakimay a ling go, ina tatuluay a kakawsan sa mikilim tu papatinsuay ci Pa li se hananay, ya masatapukuay a kakawsan ci Si la sa, anu kalahecian sa, a pala nu kitakitay a sitatungusay a tademaw sa, kalasipunuay a kakawsan ci Ya tiyin na sa, kalacian nasa a sipala nu kahaminan a nikalalais a makata sa. . . sakay nu elmuay a kakawsan ci A hu lo ti sa misabana, sayaway sa sanu salungayay a mitekel ci Pa li sean, au sikataluma'an i Te lo yiay a hungti, atu taneng sikaala tu nu kitakitay a sabangcalay a tatayna ku sapangicih, tu ya Se pa taay a acawa nu ko wan ci Hay lun. ci A hu lo ti sikaidaw tu nida kiya masakimay a ling go, malatu i kitakitay a sabangcalay a kakawsan nu tatayna, nika ina Te lo yi kaidaw nu cacay a bataan nu mihcaan sa, sikalingatu tu a caay tu pisengal a malalais. . . sikahinian nu mahtatusaay kalaidaw nu kakawsan a pacukel, masasulecad ku nikaidaw tu sakaicelang, kyu cacay a bataan nu mihcaan a nikangangayaw sa cay pakasiduma ku makataay a masasuayaw, ci A ke man mon hananay sa mitekel tu kilangay a subayu, misakaliyuh a pananukas tu a tadikud i Si la', Ya Te lo yi a tademaw sa mapasibana caay pikinkinsa aca, wawah satu panan nu tuse mukitkit tiya nu kilangay a subayu pacumud, kuyda sa salabi satu malimulak a mienip tu kalipahakan a nikahida, mabusuk ku mabusukay, i teban nu labi sa kuliniwan nu iyung nu ilabuay ny subayu, atu nu Greece a hitay, mabalud ku balucu' nu heni, kinacacay han mulawpes kya Te lo yi a kakitidaan. mililuc ku nu Turkeyay : (Haman ) . a hicaen mililuc ku nu Turkeyay: u kamu nu Turkey sa Hama han nu mita, (Haman han nu heni), misasengi ku ngiha, u sakatinengan nu kitakitay i hekal, u tayniay nu makay cuwacuwaay sa, manamuh amin tu nipiluduh tu (kakipa atu uning), kilul sa mimi'mi'an aca muliyaw ku muliyaw. u Tu ciye a tademaw atu u kaen nipiititdan tu sidi &quot; &quot; . Turkey a kakawsan kaidaw sa namakay i kalatebanan nu Ya cuo, u pahutingay a binacadan ya Tu ciye a tademaw, nipatideng nu hungti ya Suye Tang hananay a ziday kalanutipan i saamisan liwliway ku kakitidaan, kinapinaan a nikalalais sa malcinuwas palatusaen ku nikasumad, u cacay sa mala nu walianay a Tu ciye, u cacay sa mala nutipanay a Tu ciye a tademaw. ya walianay a Tu ciye a tademaw sa nau Mongolia a binacadan i ayaw, u nutipanay a Tu ciye a tademaw sa namakay nu El tu man i ayaw ku udip, (u Turkey a ngangan sa nu makay Tang caway a &quot;Tu ciye&quot;), u mukanay tu lutuk ya katalan atu sidi sa, masa u tatungusan nu tademaw a kakaenan (kasising gu tu nu I se lan a kiwkay sisa mipulu mukan tu titi nu pabuy). , , , , . sikaidaw nu nikacakatan tu kaen sa, ya kakaenenan a lalangawanay sakasingangan a miitit tu masacacayay tu sidi, hidaen tu nu kalaylayan a nipipacuk tu sidi i nu dikudan sa, u akutiay ku sapskiskis tu banuh nu sidi, sibakah ku labuay nu bili, kilul sa sipacamul han ku canancanan a sapabangsis, hamin han a pacumud i bili ku nikaydih han, u bange nu hekal sa psipsip han tu kakanenay a simal, pacumud hantu i nu singmongay a aititdan, makaala kya tu tuluway a tatukian, tuyda sa mala tu nu kabangesisay nu banges, kusa asu cay kadengan atu sanek nu kangadu nu titi, u kulit, banesis, sanek, u nipaadih a wayway nayay ku sasakamuen, u sakay nu titiay a nipizangpan sa u mitesekay ku nipiliyawli, u mamitakus nu pahutingay kuyni tu labang, sikaseneng nu labang sikatiyung ku balucu' kaladihkuan midang. nu Turkey a La ke . . u Turkeyay ya micidekay a epah u La ke hananay (Huwi siyan a epah). ina mahiniay a epah sa, sipacamul han tu nanum, nu dikudan sa mala nu kalabulingan nu masasalengacay, kiyu sipangangan han tu ya nu Se ce a salang han. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :http: www.travel104.com.tw turkey 1.htm</FORM>
    </S>
</TEXT>
