<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Turkey" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Turkey" copyright="CC BY-SA" citation="Turkey. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Turkey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Turkey, title = Turkey, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Turkey} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkey u Turkey sa ilabu nu Yaco, itiza i 39 00 N, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 783,562 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 769,632 sq km, u ahebal nu nanumay sa 13,930 sq km, hamin nu tademaw sa 80,274,604. kakalukan umah sa 49.70%, kilakilangan umah sa 14.90%, zumaay henay umah sa 35.40%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ankara. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa a bataan izaw ku enem bulad cacay bataan demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cung-tung) ayza sa ci Recep Tayyip Erdońüan, micakat a demiad sa i 2014 a mihca walu bulad tusa bataan izaw ku walu demiad. . u Turkey a kapulungan a kanatal i hekal sa sipangangan han tu ya Turkey han. u kakitidaan nu Turkey a kanatal i Ya-cuo a enal kasatipanan, u sikalalitin tu na O-cuo atu nu Ya-cuo a masanu lahaday a sangaw, kasumamadan sa, nu walianay atu nutipanay a lalangawan itini kalabangbangan nu kacacubelis malalacal, kacamulan. celahcan nu ayawan i 68 a mihcaan, ya Lo-ma a huhungtiay a kanatal sipala nu udipan kay An-na-to-li-ya, 330 a mihcaan ya ci Cing-se-tan-tin a hungti palimadan ku sakatatangahan a tuse taydaen i Pay-can-ting, patideng tu sakay nu Pay-can-ting a lalangawan. ya Sen-su-ya-huy-ya tabakiay a kiwkay atu ya Ca-se-ting-ni a hulic sa, itiniay a tatukian a nikatahekalan sitatungus tu nu aydaay a kabaluhay. ina Turkey sa kalacapianay a laylay musiluy siadih, ya El-tu-man nu hungtiay a kanatal kalawpesan i nudikudan sa, u malatapangay nu hitayay sibalucu'ay, mabaad ku nipiadih tu kawaw a masakapahay, ci Mu-se-ta-huwa-Kay-mol, iti sayaway a nikalalais sa, kademecan i mahida sa, sipakay nida i mudebungay a nipidikecan sikaala nida tu nu Turkey sakunidaay sananay a tatungusan, i ti 1923 a mihcaan 10 a bulad 29 a demiad, mapatideng tu nida ku kapulunganay nu binacadan a kanatal. u sikadamsay atu sikangaay nu kaudip kasasilamit, mapaheci ku sikatawidan a nipakalisiwan a sakasilacul, maycuduh tu nu Turkeyay kalaaydaay a ziday a nikacakatan. . u Turkey a tukusan nutipanay ya Pa-el-ka, nuwalian katukuh tiya Kaw-ciya-so hananay sa, nikabaatan sa makaala tu cacay a malebut ka katanayu, sipay kaamisan a manayat katukuh i Hey-hay a bayu', nutimulan sa kacapian ku dadipasan nu Ti-cung-hay, itini i O-cuo a kenis sa nika ahebalan a lala', kilul sananay tu nu El-ko katabaki. u demiadan nu Turkey sa kaladihkuan, u kakitidaan sa masasasibut, makay liwliwan nu bayu a enal katukuh i buyubuyu'an a saku nu lutukay a enal sa, na makay sulsuldaan lalitinlitin sa kaahebalan nu enal a lutulutukan. itini sa u sakasibekan nu kalaidaw nu lahaday a kakitidaan i kitakit a masausi, u mamulangaway a tuudtuud mangasiw ku cacayay a mang kayadah, nikaidaw nu itiniay tu a langaw sa makaala tu tulu a malebut ku nipicidekan. . nanilaupan nu sepatay a bayu kasaliyut, u Turkey sa kapah ku nipisupet tu ya Ay-cing-hay atu nu Ti-cung-hay a sadipasan. ya A-le a buyu' i masadungduhay i mihmihcaan mapatahab tu nu sulda, u sikaicelnag sa adihen, u mamicepcepay tu balucu' atu ngalih nu katuuday a labang, sakusaan, itini sa u sikayadahan nu pisilsilan nu sauwac maycumud i banaw a kanatal, ya Ti-ke-li-se a sauwac atu ya Yiyu-fa-la-ti kasasaan nu sauwac atu namakayniay a sikalekalan. u sakasikadan a misaulicay tu nu laylayay a kitidaan ya Te-lo-yi (masakimay a ling-go cacayay a bataan nikalalais, ya nu kilangay a pilaup mayngayaw tu tuse a masulitay tu) i Si-la' sakay nu kakawsanay a kungku, i labuay a tatayna ci Si-la , Ya-tiyin-na, atu ci A-hu-lo-ti ku maydih a macacebis tu cima ku sabangcalay i kitakit a kakawsan nasa, macacebis tu ya masakimay a ling-go, ina tatuluay a kakawsan sa mikilim tu papatinsuay ci Pa-li-se hananay, ya masatapukuay a kakawsan ci Si-la sa, anu kalahecian sa, a pala nu kitakitay a sitatungusay a tademaw sa, kalasipunuay a kakawsan ci Ya-tiyin-na sa, kalacian nasa a sipala nu kahaminan a nikalalais a makata sa. . sakay nu elmuay a kakawsan ci A-hu-lo-ti sa misabana, sayaway sa sanu salungayay a mitekel ci Pa-li-sean, au sikataluma'an i Te-lo-yiay a hungti, atu taneng sikaala tu nu kitakitay a sabangcalay a tatayna ku sapangicih, tu ya Se-pa-taay a acawa nu ko-wan ci Hay-lun. ci A-hu-lo-ti sikaidaw tu nida kiya masakimay a ling-go, malatu i kitakitay a sabangcalay a kakawsan nu tatayna, nika ina Te-lo-yi kaidaw nu cacay a bataan nu mihcaan sa, sikalingatu tu a caay tu pisengal a malalais. . sikahinian nu mahtatusaay kalaidaw nu kakawsan a pacukel, masasulecad ku nikaidaw tu sakaicelang, kyu cacay a bataan nu mihcaan a nikangangayaw sa cay pakasiduma ku makataay a masasuayaw, ci A-ke-man-mon hananay sa mitekel tu kilangay a subayu, misakaliyuh a pananukas tu a tadikud i Si-la', Ya Te-lo-yi a tademaw sa mapasibana caay pikinkinsa aca, wawah satu panan nu tuse mukitkit tiya nu kilangay a subayu pacumud, kuyda sa salabi satu malimulak a mienip tu kalipahakan a nikahida, mabusuk ku mabusukay, i teban nu labi sa kuliniwan nu iyung nu ilabuay ny subayu, atu nu Greece a hitay, mabalud ku balucu' nu heni, kinacacay han mulawpes kya Te-lo-yi a kakitidaan. mililuc ku nu Turkeyay a hicaen mililuc ku nu Turkeyay: u kamu nu Turkey sa Hama han nu mita, (Haman han nu heni), misasengi ku ngiha, u sakatinengan nu kitakitay i hekal, u tayniay nu makay cuwacuwaay sa, manamuh amin tu nipiluduh tu (kakipa atu uning), kilul sa mimi'mi'an aca muliyaw ku muliyaw. u Tu-ciye a tademaw atu u kaen nipiititdan tu sidi Turkey a kakawsan kaidaw sa namakay i kalatebanan nu Ya-cuo, u pahutingay a binacadan ya Tu-ciye a tademaw, nipatideng nu hungti ya Suye-Tang hananay a ziday kalanutipan i saamisan liwliway ku kakitidaan, kinapinaan a nikalalais sa malcinuwas palatusaen ku nikasumad, u cacay sa mala nu walianay a Tu-ciye, u cacay sa mala nutipanay a Tu-ciye a tademaw. ya walianay a Tu-ciye a tademaw sa nau Mongolia a binacadan i ayaw, u nutipanay a Tu-ciye a tademaw sa namakay nu El-tu-man i ayaw ku udip, (u Turkey a ngangan sa nu makay Tang-caway a "Tu-ciye"), u mukanay tu lutuk ya katalan atu sidi sa, masa u tatungusan nu tademaw a kakaenan (kasising-gu tu nu I-se-lan a kiwkay sisa mipulu mukan tu titi nu pabuy). sikaidaw nu nikacakatan tu kaen sa, ya kakaenenan a lalangawanay sakasingangan a miitit tu masacacayay tu sidi, hidaen tu nu kalaylayan a nipipacuk tu sidi i nu dikudan sa, u akutiay ku sapskiskis tu banuh nu sidi, sibakah ku labuay nu bili, kilul sa sipacamul han ku canancanan a sapabangsis, hamin han a pacumud i bili ku nikaydih han, u bange nu hekal sa psipsip han tu kakanenay a simal, pacumud hantu i nu singmongay a aititdan, makaala kya tu tuluway a tatukian, tuyda sa mala tu nu kabangesisay nu banges, kusa asu cay kadengan atu sanek nu kangadu nu titi, u kulit, banesis, sanek, u nipaadih a wayway nayay ku sasakamuen, u sakay nu titiay a nipizangpan sa u mitesekay ku nipiliyawli, u mamitakus nu pahutingay kuyni tu labang, sikaseneng nu labang sikatiyung ku balucu' kaladihkuan midang. nu Turkey a La-ke u Turkeyay ya micidekay a epah u La-ke hananay (Huwi-siyan a epah). ina mahiniay a epah sa, sipacamul han tu nanum, nu dikudan sa mala nu kalabulingan nu masasalengacay, kiyu sipangangan han tu ya nu Se-ce a salang han.</FORM>
        <PHON kindOf="original">turk…ô u turk…ô sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** s* km, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ankara. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm bur~…ĺad  ¶a ¶aj bataan d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶uŇč-tuŇč) ajza sa  ¶i *…ô ¶…ôp tajjip …ôrdo*an, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a war~…ĺu bur~…ĺad tusa bataan izaw ku war~…ĺu d…ômiad. . u turk…ô a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja turk…ô ńßan. u kakitidaan nu turk…ô a kanatar~…ĺ i ja- ¶uo a …ônar~…ĺ kasatipanan, u sikar~…ĺar~…ĺitin tu na o- ¶uo atu nu ja- ¶uo a masanu r~…ĺańßadaj a saŇčaw, kasumamadan sa, nu war~…ĺianaj atu nutipanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan itini kar~…ĺabaŇčbaŇčan nu ka ¶a ¶ub…ôr~…ĺis mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, ka ¶amur~…ĺan.  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu ajawan i ** a mińß ¶aan, ja r~…ĺo-ma a ńßuńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ sipar~…ĺa nu udipan kaj an-na-to-r~…ĺi-ja, *** a mińß ¶aan ja  ¶i  ¶iŇč-s…ô-tan-tin a ńßuŇčti par~…ĺimadan ku sakatataŇčańßan a tus…ô tajda…ôn i paj- ¶an-tiŇč, patid…ôŇč tu sakaj nu paj- ¶an-tiŇč a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. ja s…ôn-su-ja-ńßuj-ja tabakiaj a kiwkaj atu ja  ¶a-s…ô-tiŇč-ni a ńßur~…ĺi ¶ sa, itiniaj a tatukian a nikatańß…ôkar~…ĺan sitatuŇčus tu nu ajdaaj a kabar~…ĺuńßaj. ina turk…ô sa kar~…ĺa ¶apianaj a r~…ĺajr~…ĺaj musir~…ĺuj siadińß, ja …ôr~…ĺ-tu-man nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ kar~…ĺawp…ôsan i nudikudan sa, u mar~…ĺatapaŇčaj nu ńßitajaj sibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, mabaad ku nipiadińß tu kawaw a masakapańßaj,  ¶i mu-s…ô-ta-ńßuwa-kaj-mor~…ĺ, iti sajawaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, kad…ôm…ô ¶an i mańßida sa, sipakaj nida i mud…ôbuŇčaj a nipidik…ô ¶an sikaar~…ĺa nida tu nu turk…ô sakunidaaj sananaj a tatuŇčusan, i ti **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, mapatid…ôŇč tu nida ku kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ. u sikadamsaj atu sikaŇčaaj nu kaudip kasasir~…ĺamit, mapańß…ô ¶i ku sikatawidan a nipakar~…ĺisiwan a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, maj ¶uduńß tu nu turk…ôaj kar~…ĺaajdaaj a zidaj a nika ¶akatan. . u turk…ô a tukusan nutipanaj ja pa-…ôr~…ĺ-ka, nuwar~…ĺian katukuńß tija kaw- ¶ija-so ńßananaj sa, nikabaatan sa makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut ka katanaju, sipaj kaamisan a manajat katukuńß i ńß…ô-ńßaj a baju Ē~ °, nutimur~…ĺan sa ka ¶apian ku dadipasan nu ti- ¶uŇč-ńßaj, itini i o- ¶uo a k…ônis sa nika ańß…ôbar~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu nu …ôr~…ĺ-ko katabaki. u d…ômiadan nu turk…ô sa kar~…ĺadińßkuan, u kakitidaan sa masasasibut, makaj r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baju a …ônar~…ĺ katukuńß i bujubuju Ē~ °an a saku nu r~…ĺutukaj a …ônar~…ĺ sa, na makaj sur~…ĺsur~…ĺdaan r~…ĺar~…ĺitinr~…ĺitin sa kaańß…ôbar~…ĺan nu …ônar~…ĺ a r~…ĺutur~…ĺutukan. itini sa u sakasib…ôkan nu kar~…ĺaidaw nu r~…ĺańßadaj a kakitidaan i kitakit a masausi, u mamur~…ĺaŇčawaj a tuudtuud maŇčasiw ku  ¶a ¶ajaj a maŇč kajadańß, nikaidaw nu itiniaj tu a r~…ĺaŇčaw sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a mar~…ĺ…ôbut ku nipi ¶id…ôkan. . nanir~…ĺaupan nu s…ôpataj a baju kasar~…ĺijut, u turk…ô sa kapańß ku nipisup…ôt tu ja aj- ¶iŇč-ńßaj atu nu ti- ¶uŇč-ńßaj a sadipasan. ja a-r~…ĺ…ô a buju Ē~ ° i masaduŇčduńßaj i mińßmińß ¶aan mapatańßab tu nu sur~…ĺda, u sikai ¶…ôr~…ĺnag sa adińß…ôn, u mami ¶…ôp ¶…ôpaj tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu Ňčar~…ĺińß nu katuudaj a r~…ĺabaŇč, sakusaan, itini sa u sikajadańßan nu pisir~…ĺsir~…ĺan nu sauwa ¶ maj ¶umud i banaw a kanatar~…ĺ, ja ti-k…ô-r~…ĺi-s…ô a sauwa ¶ atu ja jiju-fa-r~…ĺa-ti kasasaan nu sauwa ¶ atu namakajniaj a sikar~…ĺ…ôkar~…ĺan. u sakasikadan a misaur~…ĺi ¶aj tu nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kitidaan ja t…ô-r~…ĺo-ji (masakimaj a r~…ĺiŇč-go  ¶a ¶ajaj a bataan nikar~…ĺar~…ĺais, ja nu kir~…ĺaŇčaj a pir~…ĺaup majŇčajaw tu tus…ô a masur~…ĺitaj tu) i si-r~…ĺa Ē~ ° sakaj nu kakawsanaj a kuŇčku, i r~…ĺabuaj a tatajna  ¶i si-r~…ĺa , ja-tijin-na, atu  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti ku majdińß a ma ¶a ¶…ôbis tu  ¶ima ku sabaŇč ¶ar~…ĺaj i kitakit a kakawsan nasa, ma ¶a ¶…ôbis tu ja masakimaj a r~…ĺiŇč-go, ina tatur~…ĺuaj a kakawsan sa mikir~…ĺim tu papatinsuaj  ¶i pa-r~…ĺi-s…ô ńßananaj, ja masatapukuaj a kakawsan  ¶i si-r~…ĺa sa, anu kar~…ĺańß…ô ¶ian sa, a par~…ĺa nu kitakitaj a sitatuŇčusaj a tad…ômaw sa, kar~…ĺasipunuaj a kakawsan  ¶i ja-tijin-na sa, kar~…ĺa ¶ian nasa a sipar~…ĺa nu kańßaminan a nikar~…ĺar~…ĺais a makata sa. . sakaj nu …ôr~…ĺmuaj a kakawsan  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti sa misabana, sajawaj sa sanu sar~…ĺuŇčajaj a mit…ôk…ôr~…ĺ  ¶i pa-r~…ĺi-s…ôan, au sikatar~…ĺuma Ē~ °an i t…ô-r~…ĺo-jiaj a ńßuŇčti, atu tan…ôŇč sikaar~…ĺa tu nu kitakitaj a sabaŇč ¶ar~…ĺaj a tatajna ku sapaŇči ¶ińß, tu ja s…ô-pa-taaj a a ¶awa nu ko-wan  ¶i ńßaj-r~…ĺun.  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti sikaidaw tu nida kija masakimaj a r~…ĺiŇč-go, mar~…ĺatu i kitakitaj a sabaŇč ¶ar~…ĺaj a kakawsan nu tatajna, nika ina t…ô-r~…ĺo-ji kaidaw nu  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan sa, sikar~…ĺiŇčatu tu a  ¶aaj tu pis…ôŇčar~…ĺ a mar~…ĺar~…ĺais. . sikańßinian nu mańßtatusaaj kar~…ĺaidaw nu kakawsan a pa ¶uk…ôr~…ĺ, masasur~…ĺ…ô ¶ad ku nikaidaw tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč, kju  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan a nikaŇčaŇčajaw sa  ¶aj pakasiduma ku makataaj a masasuajaw,  ¶i a-k…ô-man-mon ńßananaj sa mit…ôk…ôr~…ĺ tu kir~…ĺaŇčaj a subaju, misakar~…ĺijuńß a pananukas tu a tadikud i si-r~…ĺa Ē~ °, ja t…ô-r~…ĺo-ji a tad…ômaw sa mapasibana  ¶aaj pikinkinsa a ¶a, wawańß satu panan nu tus…ô mukitkit tija nu kir~…ĺaŇčaj a subaju pa ¶umud, kujda sa sar~…ĺabi satu mar~…ĺimur~…ĺak a mi…ônip tu kar~…ĺipańßakan a nikańßida, mabusuk ku mabusukaj, i t…ôban nu r~…ĺabi sa kur~…ĺiniwan nu ijuŇč nu ir~…ĺabuaj nj subaju, atu nu gr…ô…ô ¶…ô a ńßitaj, mabar~…ĺud ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu ńß…ôni, kina ¶a ¶aj ńßan mur~…ĺawp…ôs kja t…ô-r~…ĺo-ji a kakitidaan. mir~…ĺir~…ĺu ¶ ku nu turk…ôaj a ńßi ¶a…ôn mir~…ĺir~…ĺu ¶ ku nu turk…ôaj: u kamu nu turk…ô sa ńßama ńßan nu mita, (ńßaman ńßan nu ńß…ôni), misas…ôŇči ku Ňčińßa, u sakatin…ôŇčan nu kitakitaj i ńß…ôkar~…ĺ, u tajniaj nu makaj  ¶uwa ¶uwaaj sa, manamuńß amin tu nipir~…ĺuduńß tu (kakipa atu uniŇč), kir~…ĺur~…ĺ sa mimi Ē~ °mi Ē~ °an a ¶a mur~…ĺijaw ku mur~…ĺijaw. u tu- ¶ij…ô a tad…ômaw atu u ka…ôn nipiititdan tu sidi turk…ô a kakawsan kaidaw sa namakaj i kar~…ĺat…ôbanan nu ja- ¶uo, u pańßutiŇčaj a bina ¶adan ja tu- ¶ij…ô a tad…ômaw, nipatid…ôŇč nu ńßuŇčti ja suj…ô-taŇč ńßananaj a zidaj kar~…ĺanutipan i saamisan r~…ĺiwr~…ĺiwaj ku kakitidaan, kinapinaan a nikar~…ĺar~…ĺais sa mar~…ĺ ¶inuwas par~…ĺatusa…ôn ku nikasumad, u  ¶a ¶aj sa mar~…ĺa nu war~…ĺianaj a tu- ¶ij…ô, u  ¶a ¶aj sa mar~…ĺa nutipanaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw. ja war~…ĺianaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw sa nau moŇčor~…ĺia a bina ¶adan i ajaw, u nutipanaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw sa namakaj nu …ôr~…ĺ-tu-man i ajaw ku udip, (u turk…ô a ŇčaŇčan sa nu makaj taŇč- ¶awaj a "tu- ¶ij…ô"), u mukanaj tu r~…ĺutuk ja katar~…ĺan atu sidi sa, masa u tatuŇčusan nu tad…ômaw a kaka…ônan (kasisiŇč-gu tu nu i-s…ô-r~…ĺan a kiwkaj sisa mipur~…ĺu mukan tu titi nu pabuj). sikaidaw nu nika ¶akatan tu ka…ôn sa, ja kaka…ôn…ônan a r~…ĺar~…ĺaŇčawanaj sakasiŇčaŇčan a miitit tu masa ¶a ¶ajaj tu sidi, ńßida…ôn tu nu kar~…ĺajr~…ĺajan a nipipa ¶uk tu sidi i nu dikudan sa, u akutiaj ku sapskiskis tu banuńß nu sidi, sibakańß ku r~…ĺabuaj nu bir~…ĺi, kir~…ĺur~…ĺ sa sipa ¶amur~…ĺ ńßan ku  ¶anan ¶anan a sapabaŇčsis, ńßamin ńßan a pa ¶umud i bir~…ĺi ku nikajdińß ńßan, u baŇč…ô nu ńß…ôkar~…ĺ sa psipsip ńßan tu kakan…ônaj a simar~…ĺ, pa ¶umud ńßantu i nu siŇčmoŇčaj a aititdan, makaar~…ĺa kja tu tur~…ĺuwaj a tatukian, tujda sa mar~…ĺa tu nu kabaŇč…ôsisaj nu baŇč…ôs, kusa asu  ¶aj kad…ôŇčan atu san…ôk nu kaŇčadu nu titi, u kur~…ĺit, ban…ôsis, san…ôk, u nipaadińß a wajwaj najaj ku sasakamu…ôn, u sakaj nu titiaj a nipizaŇčpan sa u mit…ôs…ôkaj ku nipir~…ĺijawr~…ĺi, u mamitakus nu pańßutiŇčaj kujni tu r~…ĺabaŇč, sikas…ôn…ôŇč nu r~…ĺabaŇč sikatijuŇč ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kar~…ĺadińßkuan midaŇč. nu turk…ô a r~…ĺa-k…ô u turk…ôaj ja mi ¶id…ôkaj a …ôpańß u r~…ĺa-k…ô ńßananaj (ńßuwi-sijan a …ôpańß). ina mańßiniaj a …ôpańß sa, sipa ¶amur~…ĺ ńßan tu nanum, nu dikudan sa mar~…ĺa nu kar~…ĺabur~…ĺiŇčan nu masasar~…ĺ…ôŇča ¶aj, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja nu s…ô- ¶…ô a sar~…ĺaŇč ńßan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Turkey u Turkey sa ilabu nu Yaco, itiza i 39 00 N, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 783,562 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 769,632 sq km, u ahebal nu nanumay sa 13,930 sq km, hamin nu tademaw sa 80,274,604. kakalukan umah sa 49.70%, kilakilangan umah sa 14.90%, zumaay henay umah sa 35.40%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ankara. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa tusa a bataan izaw ku enem bulad cacay bataan demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cung-tung) ayza sa ci Recep Tayyip Erdońüan, micakat a demiad sa i 2014 a mihca walu bulad tusa bataan izaw ku walu demiad. . u Turkey a kapulungan a kanatal i hekal sa sipangangan han tu ya Turkey han. u kakitidaan nu Turkey a kanatal i Ya-cuo a enal kasatipanan, u sikalalitin tu na O-cuo atu nu Ya-cuo a masanu lahaday a sangaw, kasumamadan sa, nu walianay atu nutipanay a lalangawan itini kalabangbangan nu kacacubelis malalacal, kacamulan. celahcan nu ayawan i 68 a mihcaan, ya Lo-ma a huhungtiay a kanatal sipala nu udipan kay An-na-to-li-ya, 330 a mihcaan ya ci Cing-se-tan-tin a hungti palimadan ku sakatatangahan a tuse taydaen i Pay-can-ting, patideng tu sakay nu Pay-can-ting a lalangawan. ya Sen-su-ya-huy-ya tabakiay a kiwkay atu ya Ca-se-ting-ni a hulic sa, itiniay a tatukian a nikatahekalan sitatungus tu nu aydaay a kabaluhay. ina Turkey sa kalacapianay a laylay musiluy siadih, ya El-tu-man nu hungtiay a kanatal kalawpesan i nudikudan sa, u malatapangay nu hitayay sibalucu'ay, mabaad ku nipiadih tu kawaw a masakapahay, ci Mu-se-ta-huwa-Kay-mol, iti sayaway a nikalalais sa, kademecan i mahida sa, sipakay nida i mudebungay a nipidikecan sikaala nida tu nu Turkey sakunidaay sananay a tatungusan, i ti 1923 a mihcaan 10 a bulad 29 a demiad, mapatideng tu nida ku kapulunganay nu binacadan a kanatal. u sikadamsay atu sikangaay nu kaudip kasasilamit, mapaheci ku sikatawidan a nipakalisiwan a sakasilacul, maycuduh tu nu Turkeyay kalaaydaay a ziday a nikacakatan. . u Turkey a tukusan nutipanay ya Pa-el-ka, nuwalian katukuh tiya Kaw-ciya-so hananay sa, nikabaatan sa makaala tu cacay a malebut ka katanayu, sipay kaamisan a manayat katukuh i Hey-hay a bayu', nutimulan sa kacapian ku dadipasan nu Ti-cung-hay, itini i O-cuo a kenis sa nika ahebalan a lala', kilul sananay tu nu El-ko katabaki. u demiadan nu Turkey sa kaladihkuan, u kakitidaan sa masasasibut, makay liwliwan nu bayu a enal katukuh i buyubuyu'an a saku nu lutukay a enal sa, na makay sulsuldaan lalitinlitin sa kaahebalan nu enal a lutulutukan. itini sa u sakasibekan nu kalaidaw nu lahaday a kakitidaan i kitakit a masausi, u mamulangaway a tuudtuud mangasiw ku cacayay a mang kayadah, nikaidaw nu itiniay tu a langaw sa makaala tu tulu a malebut ku nipicidekan. . nanilaupan nu sepatay a bayu kasaliyut, u Turkey sa kapah ku nipisupet tu ya Ay-cing-hay atu nu Ti-cung-hay a sadipasan. ya A-le a buyu' i masadungduhay i mihmihcaan mapatahab tu nu sulda, u sikaicelnag sa adihen, u mamicepcepay tu balucu' atu ngalih nu katuuday a labang, sakusaan, itini sa u sikayadahan nu pisilsilan nu sauwac maycumud i banaw a kanatal, ya Ti-ke-li-se a sauwac atu ya Yiyu-fa-la-ti kasasaan nu sauwac atu namakayniay a sikalekalan. u sakasikadan a misaulicay tu nu laylayay a kitidaan ya Te-lo-yi (masakimay a ling-go cacayay a bataan nikalalais, ya nu kilangay a pilaup mayngayaw tu tuse a masulitay tu) i Si-la' sakay nu kakawsanay a kungku, i labuay a tatayna ci Si-la , Ya-tiyin-na, atu ci A-hu-lo-ti ku maydih a macacebis tu cima ku sabangcalay i kitakit a kakawsan nasa, macacebis tu ya masakimay a ling-go, ina tatuluay a kakawsan sa mikilim tu papatinsuay ci Pa-li-se hananay, ya masatapukuay a kakawsan ci Si-la sa, anu kalahecian sa, a pala nu kitakitay a sitatungusay a tademaw sa, kalasipunuay a kakawsan ci Ya-tiyin-na sa, kalacian nasa a sipala nu kahaminan a nikalalais a makata sa. . sakay nu elmuay a kakawsan ci A-hu-lo-ti sa misabana, sayaway sa sanu salungayay a mitekel ci Pa-li-sean, au sikataluma'an i Te-lo-yiay a hungti, atu taneng sikaala tu nu kitakitay a sabangcalay a tatayna ku sapangicih, tu ya Se-pa-taay a acawa nu ko-wan ci Hay-lun. ci A-hu-lo-ti sikaidaw tu nida kiya masakimay a ling-go, malatu i kitakitay a sabangcalay a kakawsan nu tatayna, nika ina Te-lo-yi kaidaw nu cacay a bataan nu mihcaan sa, sikalingatu tu a caay tu pisengal a malalais. . sikahinian nu mahtatusaay kalaidaw nu kakawsan a pacukel, masasulecad ku nikaidaw tu sakaicelang, kyu cacay a bataan nu mihcaan a nikangangayaw sa cay pakasiduma ku makataay a masasuayaw, ci A-ke-man-mon hananay sa mitekel tu kilangay a subayu, misakaliyuh a pananukas tu a tadikud i Si-la', Ya Te-lo-yi a tademaw sa mapasibana caay pikinkinsa aca, wawah satu panan nu tuse mukitkit tiya nu kilangay a subayu pacumud, kuyda sa salabi satu malimulak a mienip tu kalipahakan a nikahida, mabusuk ku mabusukay, i teban nu labi sa kuliniwan nu iyung nu ilabuay ny subayu, atu nu Greece a hitay, mabalud ku balucu' nu heni, kinacacay han mulawpes kya Te-lo-yi a kakitidaan. mililuc ku nu Turkeyay a hicaen mililuc ku nu Turkeyay: u kamu nu Turkey sa Hama han nu mita, (Haman han nu heni), misasengi ku ngiha, u sakatinengan nu kitakitay i hekal, u tayniay nu makay cuwacuwaay sa, manamuh amin tu nipiluduh tu (kakipa atu uning), kilul sa mimi'mi'an aca muliyaw ku muliyaw. u Tu-ciye a tademaw atu u kaen nipiititdan tu sidi Turkey a kakawsan kaidaw sa namakay i kalatebanan nu Ya-cuo, u pahutingay a binacadan ya Tu-ciye a tademaw, nipatideng nu hungti ya Suye-Tang hananay a ziday kalanutipan i saamisan liwliway ku kakitidaan, kinapinaan a nikalalais sa malcinuwas palatusaen ku nikasumad, u cacay sa mala nu walianay a Tu-ciye, u cacay sa mala nutipanay a Tu-ciye a tademaw. ya walianay a Tu-ciye a tademaw sa nau Mongolia a binacadan i ayaw, u nutipanay a Tu-ciye a tademaw sa namakay nu El-tu-man i ayaw ku udip, (u Turkey a ngangan sa nu makay Tang-caway a "Tu-ciye"), u mukanay tu lutuk ya katalan atu sidi sa, masa u tatungusan nu tademaw a kakaenan (kasising-gu tu nu I-se-lan a kiwkay sisa mipulu mukan tu titi nu pabuy). sikaidaw nu nikacakatan tu kaen sa, ya kakaenenan a lalangawanay sakasingangan a miitit tu masacacayay tu sidi, hidaen tu nu kalaylayan a nipipacuk tu sidi i nu dikudan sa, u akutiay ku sapskiskis tu banuh nu sidi, sibakah ku labuay nu bili, kilul sa sipacamul han ku canancanan a sapabangsis, hamin han a pacumud i bili ku nikaydih han, u bange nu hekal sa psipsip han tu kakanenay a simal, pacumud hantu i nu singmongay a aititdan, makaala kya tu tuluway a tatukian, tuyda sa mala tu nu kabangesisay nu banges, kusa asu cay kadengan atu sanek nu kangadu nu titi, u kulit, banesis, sanek, u nipaadih a wayway nayay ku sasakamuen, u sakay nu titiay a nipizangpan sa u mitesekay ku nipiliyawli, u mamitakus nu pahutingay kuyni tu labang, sikaseneng nu labang sikatiyung ku balucu' kaladihkuan midang. nu Turkey a La-ke u Turkeyay ya micidekay a epah u La-ke hananay (Huwi-siyan a epah). ina mahiniay a epah sa, sipacamul han tu nanum, nu dikudan sa mala nu kalabulingan nu masasalengacay, kiyu sipangangan han tu ya nu Se-ce a salang han.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">turk…ô u turk…ô sa ir~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** s* km, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u ankara. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa tusa a bataan izaw ku …ôn…ôm bur~…ĺad  ¶a ¶aj bataan d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶uŇč-tuŇč) ajza sa  ¶i *…ô ¶…ôp tajjip …ôrdo*an, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a war~…ĺu bur~…ĺad tusa bataan izaw ku war~…ĺu d…ômiad. . u turk…ô a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ i ńß…ôkar~…ĺ sa sipaŇčaŇčan ńßan tu ja turk…ô ńßan. u kakitidaan nu turk…ô a kanatar~…ĺ i ja- ¶uo a …ônar~…ĺ kasatipanan, u sikar~…ĺar~…ĺitin tu na o- ¶uo atu nu ja- ¶uo a masanu r~…ĺańßadaj a saŇčaw, kasumamadan sa, nu war~…ĺianaj atu nutipanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan itini kar~…ĺabaŇčbaŇčan nu ka ¶a ¶ub…ôr~…ĺis mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, ka ¶amur~…ĺan.  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu ajawan i ** a mińß ¶aan, ja r~…ĺo-ma a ńßuńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ sipar~…ĺa nu udipan kaj an-na-to-r~…ĺi-ja, *** a mińß ¶aan ja  ¶i  ¶iŇč-s…ô-tan-tin a ńßuŇčti par~…ĺimadan ku sakatataŇčańßan a tus…ô tajda…ôn i paj- ¶an-tiŇč, patid…ôŇč tu sakaj nu paj- ¶an-tiŇč a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. ja s…ôn-su-ja-ńßuj-ja tabakiaj a kiwkaj atu ja  ¶a-s…ô-tiŇč-ni a ńßur~…ĺi ¶ sa, itiniaj a tatukian a nikatańß…ôkar~…ĺan sitatuŇčus tu nu ajdaaj a kabar~…ĺuńßaj. ina turk…ô sa kar~…ĺa ¶apianaj a r~…ĺajr~…ĺaj musir~…ĺuj siadińß, ja …ôr~…ĺ-tu-man nu ńßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ kar~…ĺawp…ôsan i nudikudan sa, u mar~…ĺatapaŇčaj nu ńßitajaj sibar~…ĺu ¶u Ē~ °aj, mabaad ku nipiadińß tu kawaw a masakapańßaj,  ¶i mu-s…ô-ta-ńßuwa-kaj-mor~…ĺ, iti sajawaj a nikar~…ĺar~…ĺais sa, kad…ôm…ô ¶an i mańßida sa, sipakaj nida i mud…ôbuŇčaj a nipidik…ô ¶an sikaar~…ĺa nida tu nu turk…ô sakunidaaj sananaj a tatuŇčusan, i ti **** a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad ** a d…ômiad, mapatid…ôŇč tu nida ku kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a kanatar~…ĺ. u sikadamsaj atu sikaŇčaaj nu kaudip kasasir~…ĺamit, mapańß…ô ¶i ku sikatawidan a nipakar~…ĺisiwan a sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, maj ¶uduńß tu nu turk…ôaj kar~…ĺaajdaaj a zidaj a nika ¶akatan. . u turk…ô a tukusan nutipanaj ja pa-…ôr~…ĺ-ka, nuwar~…ĺian katukuńß tija kaw- ¶ija-so ńßananaj sa, nikabaatan sa makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut ka katanaju, sipaj kaamisan a manajat katukuńß i ńß…ô-ńßaj a baju Ē~ °, nutimur~…ĺan sa ka ¶apian ku dadipasan nu ti- ¶uŇč-ńßaj, itini i o- ¶uo a k…ônis sa nika ańß…ôbar~…ĺan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kir~…ĺur~…ĺ sananaj tu nu …ôr~…ĺ-ko katabaki. u d…ômiadan nu turk…ô sa kar~…ĺadińßkuan, u kakitidaan sa masasasibut, makaj r~…ĺiwr~…ĺiwan nu baju a …ônar~…ĺ katukuńß i bujubuju Ē~ °an a saku nu r~…ĺutukaj a …ônar~…ĺ sa, na makaj sur~…ĺsur~…ĺdaan r~…ĺar~…ĺitinr~…ĺitin sa kaańß…ôbar~…ĺan nu …ônar~…ĺ a r~…ĺutur~…ĺutukan. itini sa u sakasib…ôkan nu kar~…ĺaidaw nu r~…ĺańßadaj a kakitidaan i kitakit a masausi, u mamur~…ĺaŇčawaj a tuudtuud maŇčasiw ku  ¶a ¶ajaj a maŇč kajadańß, nikaidaw nu itiniaj tu a r~…ĺaŇčaw sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺu a mar~…ĺ…ôbut ku nipi ¶id…ôkan. . nanir~…ĺaupan nu s…ôpataj a baju kasar~…ĺijut, u turk…ô sa kapańß ku nipisup…ôt tu ja aj- ¶iŇč-ńßaj atu nu ti- ¶uŇč-ńßaj a sadipasan. ja a-r~…ĺ…ô a buju Ē~ ° i masaduŇčduńßaj i mińßmińß ¶aan mapatańßab tu nu sur~…ĺda, u sikai ¶…ôr~…ĺnag sa adińß…ôn, u mami ¶…ôp ¶…ôpaj tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu Ňčar~…ĺińß nu katuudaj a r~…ĺabaŇč, sakusaan, itini sa u sikajadańßan nu pisir~…ĺsir~…ĺan nu sauwa ¶ maj ¶umud i banaw a kanatar~…ĺ, ja ti-k…ô-r~…ĺi-s…ô a sauwa ¶ atu ja jiju-fa-r~…ĺa-ti kasasaan nu sauwa ¶ atu namakajniaj a sikar~…ĺ…ôkar~…ĺan. u sakasikadan a misaur~…ĺi ¶aj tu nu r~…ĺajr~…ĺajaj a kitidaan ja t…ô-r~…ĺo-ji (masakimaj a r~…ĺiŇč-go  ¶a ¶ajaj a bataan nikar~…ĺar~…ĺais, ja nu kir~…ĺaŇčaj a pir~…ĺaup majŇčajaw tu tus…ô a masur~…ĺitaj tu) i si-r~…ĺa Ē~ ° sakaj nu kakawsanaj a kuŇčku, i r~…ĺabuaj a tatajna  ¶i si-r~…ĺa , ja-tijin-na, atu  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti ku majdińß a ma ¶a ¶…ôbis tu  ¶ima ku sabaŇč ¶ar~…ĺaj i kitakit a kakawsan nasa, ma ¶a ¶…ôbis tu ja masakimaj a r~…ĺiŇč-go, ina tatur~…ĺuaj a kakawsan sa mikir~…ĺim tu papatinsuaj  ¶i pa-r~…ĺi-s…ô ńßananaj, ja masatapukuaj a kakawsan  ¶i si-r~…ĺa sa, anu kar~…ĺańß…ô ¶ian sa, a par~…ĺa nu kitakitaj a sitatuŇčusaj a tad…ômaw sa, kar~…ĺasipunuaj a kakawsan  ¶i ja-tijin-na sa, kar~…ĺa ¶ian nasa a sipar~…ĺa nu kańßaminan a nikar~…ĺar~…ĺais a makata sa. . sakaj nu …ôr~…ĺmuaj a kakawsan  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti sa misabana, sajawaj sa sanu sar~…ĺuŇčajaj a mit…ôk…ôr~…ĺ  ¶i pa-r~…ĺi-s…ôan, au sikatar~…ĺuma Ē~ °an i t…ô-r~…ĺo-jiaj a ńßuŇčti, atu tan…ôŇč sikaar~…ĺa tu nu kitakitaj a sabaŇč ¶ar~…ĺaj a tatajna ku sapaŇči ¶ińß, tu ja s…ô-pa-taaj a a ¶awa nu ko-wan  ¶i ńßaj-r~…ĺun.  ¶i a-ńßu-r~…ĺo-ti sikaidaw tu nida kija masakimaj a r~…ĺiŇč-go, mar~…ĺatu i kitakitaj a sabaŇč ¶ar~…ĺaj a kakawsan nu tatajna, nika ina t…ô-r~…ĺo-ji kaidaw nu  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan sa, sikar~…ĺiŇčatu tu a  ¶aaj tu pis…ôŇčar~…ĺ a mar~…ĺar~…ĺais. . sikańßinian nu mańßtatusaaj kar~…ĺaidaw nu kakawsan a pa ¶uk…ôr~…ĺ, masasur~…ĺ…ô ¶ad ku nikaidaw tu sakai ¶…ôr~…ĺaŇč, kju  ¶a ¶aj a bataan nu mińß ¶aan a nikaŇčaŇčajaw sa  ¶aj pakasiduma ku makataaj a masasuajaw,  ¶i a-k…ô-man-mon ńßananaj sa mit…ôk…ôr~…ĺ tu kir~…ĺaŇčaj a subaju, misakar~…ĺijuńß a pananukas tu a tadikud i si-r~…ĺa Ē~ °, ja t…ô-r~…ĺo-ji a tad…ômaw sa mapasibana  ¶aaj pikinkinsa a ¶a, wawańß satu panan nu tus…ô mukitkit tija nu kir~…ĺaŇčaj a subaju pa ¶umud, kujda sa sar~…ĺabi satu mar~…ĺimur~…ĺak a mi…ônip tu kar~…ĺipańßakan a nikańßida, mabusuk ku mabusukaj, i t…ôban nu r~…ĺabi sa kur~…ĺiniwan nu ijuŇč nu ir~…ĺabuaj nj subaju, atu nu gr…ô…ô ¶…ô a ńßitaj, mabar~…ĺud ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu ńß…ôni, kina ¶a ¶aj ńßan mur~…ĺawp…ôs kja t…ô-r~…ĺo-ji a kakitidaan. mir~…ĺir~…ĺu ¶ ku nu turk…ôaj a ńßi ¶a…ôn mir~…ĺir~…ĺu ¶ ku nu turk…ôaj: u kamu nu turk…ô sa ńßama ńßan nu mita, (ńßaman ńßan nu ńß…ôni), misas…ôŇči ku Ňčińßa, u sakatin…ôŇčan nu kitakitaj i ńß…ôkar~…ĺ, u tajniaj nu makaj  ¶uwa ¶uwaaj sa, manamuńß amin tu nipir~…ĺuduńß tu (kakipa atu uniŇč), kir~…ĺur~…ĺ sa mimi Ē~ °mi Ē~ °an a ¶a mur~…ĺijaw ku mur~…ĺijaw. u tu- ¶ij…ô a tad…ômaw atu u ka…ôn nipiititdan tu sidi turk…ô a kakawsan kaidaw sa namakaj i kar~…ĺat…ôbanan nu ja- ¶uo, u pańßutiŇčaj a bina ¶adan ja tu- ¶ij…ô a tad…ômaw, nipatid…ôŇč nu ńßuŇčti ja suj…ô-taŇč ńßananaj a zidaj kar~…ĺanutipan i saamisan r~…ĺiwr~…ĺiwaj ku kakitidaan, kinapinaan a nikar~…ĺar~…ĺais sa mar~…ĺ ¶inuwas par~…ĺatusa…ôn ku nikasumad, u  ¶a ¶aj sa mar~…ĺa nu war~…ĺianaj a tu- ¶ij…ô, u  ¶a ¶aj sa mar~…ĺa nutipanaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw. ja war~…ĺianaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw sa nau moŇčor~…ĺia a bina ¶adan i ajaw, u nutipanaj a tu- ¶ij…ô a tad…ômaw sa namakaj nu …ôr~…ĺ-tu-man i ajaw ku udip, (u turk…ô a ŇčaŇčan sa nu makaj taŇč- ¶awaj a "tu- ¶ij…ô"), u mukanaj tu r~…ĺutuk ja katar~…ĺan atu sidi sa, masa u tatuŇčusan nu tad…ômaw a kaka…ônan (kasisiŇč-gu tu nu i-s…ô-r~…ĺan a kiwkaj sisa mipur~…ĺu mukan tu titi nu pabuj). sikaidaw nu nika ¶akatan tu ka…ôn sa, ja kaka…ôn…ônan a r~…ĺar~…ĺaŇčawanaj sakasiŇčaŇčan a miitit tu masa ¶a ¶ajaj tu sidi, ńßida…ôn tu nu kar~…ĺajr~…ĺajan a nipipa ¶uk tu sidi i nu dikudan sa, u akutiaj ku sapskiskis tu banuńß nu sidi, sibakańß ku r~…ĺabuaj nu bir~…ĺi, kir~…ĺur~…ĺ sa sipa ¶amur~…ĺ ńßan ku  ¶anan ¶anan a sapabaŇčsis, ńßamin ńßan a pa ¶umud i bir~…ĺi ku nikajdińß ńßan, u baŇč…ô nu ńß…ôkar~…ĺ sa psipsip ńßan tu kakan…ônaj a simar~…ĺ, pa ¶umud ńßantu i nu siŇčmoŇčaj a aititdan, makaar~…ĺa kja tu tur~…ĺuwaj a tatukian, tujda sa mar~…ĺa tu nu kabaŇč…ôsisaj nu baŇč…ôs, kusa asu  ¶aj kad…ôŇčan atu san…ôk nu kaŇčadu nu titi, u kur~…ĺit, ban…ôsis, san…ôk, u nipaadińß a wajwaj najaj ku sasakamu…ôn, u sakaj nu titiaj a nipizaŇčpan sa u mit…ôs…ôkaj ku nipir~…ĺijawr~…ĺi, u mamitakus nu pańßutiŇčaj kujni tu r~…ĺabaŇč, sikas…ôn…ôŇč nu r~…ĺabaŇč sikatijuŇč ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kar~…ĺadińßkuan midaŇč. nu turk…ô a r~…ĺa-k…ô u turk…ôaj ja mi ¶id…ôkaj a …ôpańß u r~…ĺa-k…ô ńßananaj (ńßuwi-sijan a …ôpańß). ina mańßiniaj a …ôpańß sa, sipa ¶amur~…ĺ ńßan tu nanum, nu dikudan sa mar~…ĺa nu kar~…ĺabur~…ĺiŇčan nu masasar~…ĺ…ôŇča ¶aj, kiju sipaŇčaŇčan ńßan tu ja nu s…ô- ¶…ô a sar~…ĺaŇč ńßan.</PHON>
    </S>
</TEXT>