<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Turkmenistan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Turkmenistan" copyright="CC BY-SA" citation="Turkmenistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Turkmenistan, title = Turkmenistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Turkmenistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkmenistan u Turkmenistan (u sulit nu Hulam:土庫曼) sa i labu nu Yaco, itiza i 40 00 N, 60 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 488,100 km2 , u ahebal nu lala'ay sa 469,930 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,170 km2 hamin nu tademaw sa 5,291,317. kakalukan umah sa 72%, kilakilangan umah sa 8.80%, zumaay henay umah sa 19.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ashgabat . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 27 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gurbanguly Berdimuhamedow, micakat a demiad sa i 2006 a mihca sabaw tusa bulad tusa bataan demiad. u Turkmenistan sa i ti tebatebanan nu Ya-cuo kalanutipan pasay nutimul a tukutukusan a kanatal. i ti 1991 a mihcaan pabinawlan tu hekalay sipakay nu Su-lien kunida sa malakanatal, ina Turkmenistan uyda sa i Ya-cuo a masacacayay a caay kasumad misuayaw pasatebanay a mitimaadaw a kanatal, u sakay simal sa nikaidawan nu makay lahaday amin nu i yadahay nu damek. i ayaw nu celahcan makaala tu 3,000 a malebut nu mihcaan, ina Turkmenistan a kanatal i labu nu kakitidaan sa, muculal ku masa selalay a sakay nu siyakayay a nipasasiduma. i pituay a seci sa, u A-la-po a tademaw sa kademecan nu heni ku Turkmenistan, nudikudan sa kakayda satu ku binawlan a pasumad sisinggu tu ya I-se-lan hananay a kiwkay. 1991 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku pituay a demiadan, pangiha' tu sakay nu kunida sananay a malakanatal, sipasumad ku ngangan u Turkmenistan han a kanatal. nadikudan nu kalaliwasakan nu Su-lien sa, i 1995 a mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw tusa a demiadan, micumud tu i kapulungan a paykanatal mala u nu tatenga'ay a nipawacayan a Turkmenistan, masatenesay nu kalatebanan a misuayaw tu kasasalacus nu mamuwanay a kanatal, ya ci Sa-pa-el-mu-la-te-ni-ya-cu-fu hananay, i ti 1999 a mihcaan mala u nu kabelecan nu udip a mala cung-tung, misaheci tu sikelecay nu udipay a mikuwan tu kanatal. ci Ni-ya-cu-fu sikasikadan a nikaidaw a sipangangan tu Turkmenistan Pa-si han, cinida sa i kanatal sa micuduh tu sakay nu zibunay a pakasikad tu binawlan, sisa i 1994 a mihcaan miteka tu micunus tu nu kanatalay a hulic, haymaw han a maysumad ku sakasitungus nu sakay cung-tungay a hulic a mikiyadah sakelec, 1999 a mihcaan sa sikaala nida tu nayay ku sadedep nu kasa cung-tung a sipahanhan, mitudung tu ya sumamaday kiya hungti nu Lo-ma-kay-sa, micidek ku nipasumad tu kuyumi a nipangangan i sabaw tusa a bulad, atu tatangahan a bulad sa sakunidaan a pangangan, i sepatay a bulad sa nu ina nida a ngangan, hahini han a sipatatules ku kasasengian. 2005 a mihcaan sa i tusaay a bulad, ci Ni-ya-cu-fu hananay sa pabinawlan a sipaales ku sanu kapatayan a malacung-tung, kahaminan a tatungusan a singalal atu sakangaay nu nikaudip a tuudtuud, kakayda satu a idaw ku nisaketunan a palaheci tu sakuayaw nu pisingkiw tu nu cung-tungay a kawaw, a i ti 2010 a mihcaan musabalucu' miteka, nikahida sa ci Ni-ya-cu-fu sa, u udip nida katukuh i 2006 a mihcaan sabaw tusa nu bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad, siimelang tu nu sinzuay kakayda satu a mabelec, nikaudipan nu mihcaan sa makaala tu enemay a bataan idaw ku pitu a nikabalaki. nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 570 nu mang (i 2020 a mihcaan), i labusa u Tu-ku-man a tademaw ku sakayadahay. nikalaliwasak sa caay kasapalalen, katuuday nu tademaw a mueneng saupu sa i kalabangbangan nu tuse atu idaway ku langlangdawan a kakitidaan, kasaupuan sa katuud ku cayay ka u Tu-ku-man a binacadan, u heni sa namakay i nu Su-lien a nu tukiay kalimadan tayni u mitesekay amin a musakawaway atu iluciluc, micapi ku nu Tu-ku-man a binacadan, makaala tu tulu nu tusa iti niyadu' atu i naka a maudip. . ina Tu-ku-man a binacadan sa, i nu ayaw nau pahutingay a binacadan, ayda satu u malukay ku sitatungus a sikaudip. iti nu ayawan a nipicebis atu nipidebungan nu Sa-e' sa, u binacadan nu niyadu' sikayadaen a miwaswas a pasiduma, nika nikahida nu heni sa sikabalud nu balucu' nu niyadu'ay. u Tu-ku-man a tademaw a nipidateng a aca sa, u wama nu Tu-ku-man sakay nu udipay a idang atu idaw ku Sun-ni-pay a Mu-se-li, u pahutingay a sitatungs sa malakuwit ku nu malukay, uyda saan u pakuyucay i tawya a sikakawaw tu malukay, milalicay ku heni pacakay tu subayu, alahicaen sa pacakay henay tu sakala tubangan. iti nu ayawan nu sabaw walu seci, Turkmenistan a kanatal malawlaw nu I-se-lan hananay a kiwkay. i 18 seci ya Sa-e' taydaen i midebung tu kalatebanan nu Ya-cuo, miculcul aca tu nu Russia a binawlan tayni padadas tu sakalukan kalaidaw nu silacul, u lalaganwan nu Russia sa haymaw satu midelac mulenu i nikaudipan. nika sikalaliwasakan nu Su-lien sa, ina Turkmenistan kunida sa malakanatal i nudikudan, ya masanu Russiaay a lalangawan atu nina nu i kaudipan hamaw satu a sikapawan, pasu misaicelang ku aydaay a kanatal a palekal tu nu sakay nu I-se-lan a singgu atu lalangawan, matenes matenes sa hida satu a malawpes atu kalabangbangan i liwan nu kadademecan. ta-bi nu aidangan iduutay a panan hananay sa (masadumaay a nipangangan u Ta-wa-ca sakay nu lahaday a bali sikalecad nu gasu a nikalikat tu a silamal u masa lebungay) u sanu Turkmenistan Ta-wa-ca a niyadu', kalaidaway tu a masaumahay nu lahaday a gasu, u lala' niya umah sa na i 1971 a mihcaan namapelad tu, kakayda satu mala nu lahaday a lebung. u mamikingkiway tu lala' a mistesekay matalaw a sikawaswas nu ya Ciya-wan hananay a letek sa, sipalikat nu heni tu lamal a maytuduh tu nikalatlatan nu gasu, namahida satu ya lamal katukuh ayda sa nacaay henay kapanengen, ya nikaahebal nu lebung sa makaala tu 69 a depah, u nikamulcekan sa makaala tu 30 a depah. nu Taywanay i Heng-cun a ya micidekay a aidangan nikasilamal sa malecad tu, u nikatabakian sakacaay kalecad sa u nikaahebalan nu kasilamalan. . ya lebung nu masalahuday a gasu sa, masa nu kanamuh han nu ta-bi a aidangan a aadihan nu labang. i ayaw nu limaay mihcaan sa, kalaidaw nu limaay a mang nu midangay a labang tayda, u lebung nina lahaday a kunida sananay a kalaidaw nu lahuday a umah a nu gasu sa, nikaahebalan pulung han a maysausi sa, makaala tu 5,350 a pin-huwan a depah kaahebal, mahida u masacacayay nu Amuhuwanay a tatukudan a mali kaahebal. i capian nu masaumahay anu idaw niya lahaday a masalahuday a gasu sa, kutusi sa masa nu kanamuhan nu i hekalay a tayda milabin, mitanam tu saecawan atu mikungling tu besi nu masatademaway a tatama sa, u sakasaan i nu dumaay a niyadu' atu nu dumaay a kanatal, i nikaudipan sa caay pakatanam tu sakay calepacepanay a sikaudip, kiyu i tini sa u tataydaan aca nu midangay a mitanam tu masasiduma a nikaudip.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Torkmenistan o Torkmenistan (o solit no Holam:土庫曼) sa i labo no Yaco, itiza i 40 00 N, 60 00 E, o ahebal no lala' mapolong sa 488,100 km2 , o ahebal no lala'ay sa 469,930 km2, o ahebal no nanomay sa 18,170 km2 hamin no tademaw sa 5,291,317. kakalokan omah sa 72%, kilakilangan omah sa 8.80%, zomaay henay omah sa 19.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Ashgabat . kakininan no kanatal demiad kakining no kanatal demiad sa 27 bolad 10 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Gorbangoly Berdimohamedow, micakat a demiad sa i 2006 a mihca sabaw tosa bolad tosa bataan demiad. o Torkmenistan sa i ti tebatebanan no Ya-coo kalanotipan pasay notimol a tokotokosan a kanatal. i ti 1991 a mihcaan pabinawlan to hekalay sipakay no So-lien konida sa malakanatal, ina Torkmenistan oyda sa i Ya-coo a masacacayay a caay kasomad misoayaw pasatebanay a mitimaadaw a kanatal, o sakay simal sa nikaidawan no makay lahaday amin no i yadahay no damek. i ayaw no celahcan makaala to 3,000 a malebot no mihcaan, ina Torkmenistan a kanatal i labo no kakitidaan sa, mocolal ko masa selalay a sakay no siyakayay a nipasasidoma. i pitoay a seci sa, o A-la-po a tademaw sa kademecan no heni ko Torkmenistan, nodikodan sa kakayda sato ko binawlan a pasomad sisinggo to ya I-se-lan hananay a kiwkay. 1991 a mihcaan cacay a bataan a bolad tosa a bataan idaw ko pitoay a demiadan, pangiha' to sakay no konida sananay a malakanatal, sipasomad ko ngangan o Torkmenistan han a kanatal. nadikodan no kalaliwasakan no So-lien sa, i 1995 a mihcaan sabaw tosa a bolad sabaw tosa a demiadan, micomod to i kapolongan a paykanatal mala o no tatenga'ay a nipawacayan a Torkmenistan, masatenesay no kalatebanan a misoayaw to kasasalacos no mamowanay a kanatal, ya ci Sa-pa-el-mo-la-te-ni-ya-co-fo hananay, i ti 1999 a mihcaan mala o no kabelecan no odip a mala cong-tong, misaheci to sikelecay no odipay a mikowan to kanatal. ci Ni-ya-co-fo sikasikadan a nikaidaw a sipangangan to Torkmenistan Pa-si han, cinida sa i kanatal sa micodoh to sakay no zibonay a pakasikad to binawlan, sisa i 1994 a mihcaan miteka to miconos to no kanatalay a holic, haymaw han a maysomad ko sakasitongos no sakay cong-tongay a holic a mikiyadah sakelec, 1999 a mihcaan sa sikaala nida to nayay ko sadedep no kasa cong-tong a sipahanhan, mitodong to ya somamaday kiya hongti no Lo-ma-kay-sa, micidek ko nipasomad to koyomi a nipangangan i sabaw tosa a bolad, ato tatangahan a bolad sa sakonidaan a pangangan, i sepatay a bolad sa no ina nida a ngangan, hahini han a sipatatoles ko kasasengian. 2005 a mihcaan sa i tosaay a bolad, ci Ni-ya-co-fo hananay sa pabinawlan a sipaales ko sano kapatayan a malacong-tong, kahaminan a tatongosan a singalal ato sakangaay no nikaodip a toodtood, kakayda sato a idaw ko nisaketonan a palaheci to sakoayaw no pisingkiw to no cong-tongay a kawaw, a i ti 2010 a mihcaan mosabaloco' miteka, nikahida sa ci Ni-ya-co-fo sa, o odip nida katokoh i 2006 a mihcaan sabaw tosa no bolad tosa a bataan idaw ko cacay a demiad, siimelang to no sinzoay kakayda sato a mabelec, nikaodipan no mihcaan sa makaala to enemay a bataan idaw ko pito a nikabalaki. nikatoodan no tademaw sa makaala to 570 no mang (i 2020 a mihcaan), i labosa o To-ko-man a tademaw ko sakayadahay. nikalaliwasak sa caay kasapalalen, katooday no tademaw a moeneng saopo sa i kalabangbangan no tose ato idaway ko langlangdawan a kakitidaan, kasaopoan sa katood ko cayay ka o To-ko-man a binacadan, o heni sa namakay i no So-lien a no tokiay kalimadan tayni o mitesekay amin a mosakawaway ato ilociloc, micapi ko no To-ko-man a binacadan, makaala to tolo no tosa iti niyado' ato i naka a maodip. . ina To-ko-man a binacadan sa, i no ayaw nao pahotingay a binacadan, ayda sato o malokay ko sitatongos a sikaodip. iti no ayawan a nipicebis ato nipidebongan no Sa-e' sa, o binacadan no niyado' sikayadaen a miwaswas a pasidoma, nika nikahida no heni sa sikabalod no baloco' no niyado'ay. o To-ko-man a tademaw a nipidateng a aca sa, o wama no To-ko-man sakay no odipay a idang ato idaw ko Son-ni-pay a Mo-se-li, o pahotingay a sitatongs sa malakowit ko no malokay, oyda saan o pakoyocay i tawya a sikakawaw to malokay, milalicay ko heni pacakay to sobayo, alahicaen sa pacakay henay to sakala tobangan. iti no ayawan no sabaw walo seci, Torkmenistan a kanatal malawlaw no I-se-lan hananay a kiwkay. i 18 seci ya Sa-e' taydaen i midebong to kalatebanan no Ya-coo, micolcol aca to no Rossia a binawlan tayni padadas to sakalokan kalaidaw no silacol, o lalaganwan no Rossia sa haymaw sato midelac moleno i nikaodipan. nika sikalaliwasakan no So-lien sa, ina Torkmenistan konida sa malakanatal i nodikodan, ya masano Rossiaay a lalangawan ato nina no i kaodipan hamaw sato a sikapawan, paso misaicelang ko aydaay a kanatal a palekal to no sakay no I-se-lan a singgo ato lalangawan, matenes matenes sa hida sato a malawpes ato kalabangbangan i liwan no kadademecan. ta-bi no aidangan idootay a panan hananay sa (masadomaay a nipangangan o Ta-wa-ca sakay no lahaday a bali sikalecad no gaso a nikalikat to a silamal o masa lebongay) o sano Torkmenistan Ta-wa-ca a niyado', kalaidaway to a masaomahay no lahaday a gaso, o lala' niya omah sa na i 1971 a mihcaan namapelad to, kakayda sato mala no lahaday a lebong. o mamikingkiway to lala' a mistesekay matalaw a sikawaswas no ya Ciya-wan hananay a letek sa, sipalikat no heni to lamal a maytodoh to nikalatlatan no gaso, namahida sato ya lamal katokoh ayda sa nacaay henay kapanengen, ya nikaahebal no lebong sa makaala to 69 a depah, o nikamolcekan sa makaala to 30 a depah. no Taywanay i Heng-con a ya micidekay a aidangan nikasilamal sa malecad to, o nikatabakian sakacaay kalecad sa o nikaahebalan no kasilamalan. . ya lebong no masalahoday a gaso sa, masa no kanamoh han no ta-bi a aidangan a aadihan no labang. i ayaw no limaay mihcaan sa, kalaidaw no limaay a mang no midangay a labang tayda, o lebong nina lahaday a konida sananay a kalaidaw no lahoday a omah a no gaso sa, nikaahebalan polong han a maysaosi sa, makaala to 5,350 a pin-howan a depah kaahebal, mahida o masacacayay no Amohowanay a tatokodan a mali kaahebal. i capian no masaomahay ano idaw niya lahaday a masalahoday a gaso sa, kotosi sa masa no kanamohan no i hekalay a tayda milabin, mitanam to saecawan ato mikongling to besi no masatademaway a tatama sa, o sakasaan i no domaay a niyado' ato no domaay a kanatal, i nikaodipan sa caay pakatanam to sakay calepacepanay a sikaodip, kiyo i tini sa o tataydaan aca no midangay a mitanam to masasidoma a nikaodip.</FORM>
    </S>
</TEXT>