<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Turkmenistan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Turkmenistan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Turkmenistan u Turkmenistan (u sulit nu Hulam:ŚúüŚļęśõľ) sa i labu nu Yaco, itiza i 40 00 N, 60 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 488,100 km2 , u ahebal nu lala'ay sa 469,930 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,170 km2 hamin nu tademaw sa 5,291,317. kakalukan umah sa 72%, kilakilangan umah sa 8.80%, zumaay henay umah sa 19.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ashgabat . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 27 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gurbanguly Berdimuhamedow, micakat a demiad sa i 2006 a mihca sabaw tusa bulad tusa bataan demiad. u Turkmenistan sa i ti tebatebanan nu Ya-cuo kalanutipan pasay nutimul a tukutukusan a kanatal. i ti 1991 a mihcaan pabinawlan tu hekalay sipakay nu Su-lien kunida sa malakanatal, ina Turkmenistan uyda sa i Ya-cuo a masacacayay a caay kasumad misuayaw pasatebanay a mitimaadaw a kanatal, u sakay simal sa nikaidawan nu makay lahaday amin nu i yadahay nu damek. i ayaw nu celahcan makaala tu 3,000 a malebut nu mihcaan, ina Turkmenistan a kanatal i labu nu kakitidaan sa, muculal ku masa selalay a sakay nu siyakayay a nipasasiduma. i pituay a seci sa, u A-la-po a tademaw sa kademecan nu heni ku Turkmenistan, nudikudan sa kakayda satu ku binawlan a pasumad sisinggu tu ya I-se-lan hananay a kiwkay. 1991 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku pituay a demiadan, pangiha' tu sakay nu kunida sananay a malakanatal, sipasumad ku ngangan u Turkmenistan han a kanatal. nadikudan nu kalaliwasakan nu Su-lien sa, i 1995 a mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw tusa a demiadan, micumud tu i kapulungan a paykanatal mala u nu tatenga'ay a nipawacayan a Turkmenistan, masatenesay nu kalatebanan a misuayaw tu kasasalacus nu mamuwanay a kanatal, ya ci Sa-pa-el-mu-la-te-ni-ya-cu-fu hananay, i ti 1999 a mihcaan mala u nu kabelecan nu udip a mala cung-tung, misaheci tu sikelecay nu udipay a mikuwan tu kanatal. ci Ni-ya-cu-fu sikasikadan a nikaidaw a sipangangan tu Turkmenistan Pa-si han, cinida sa i kanatal sa micuduh tu sakay nu zibunay a pakasikad tu binawlan, sisa i 1994 a mihcaan miteka tu micunus tu nu kanatalay a hulic, haymaw han a maysumad ku sakasitungus nu sakay cung-tungay a hulic a mikiyadah sakelec, 1999 a mihcaan sa sikaala nida tu nayay ku sadedep nu kasa cung-tung a sipahanhan, mitudung tu ya sumamaday kiya hungti nu Lo-ma-kay-sa, micidek ku nipasumad tu kuyumi a nipangangan i sabaw tusa a bulad, atu tatangahan a bulad sa sakunidaan a pangangan, i sepatay a bulad sa nu ina nida a ngangan, hahini han a sipatatules ku kasasengian. 2005 a mihcaan sa i tusaay a bulad, ci Ni-ya-cu-fu hananay sa pabinawlan a sipaales ku sanu kapatayan a malacung-tung, kahaminan a tatungusan a singalal atu sakangaay nu nikaudip a tuudtuud, kakayda satu a idaw ku nisaketunan a palaheci tu sakuayaw nu pisingkiw tu nu cung-tungay a kawaw, a i ti 2010 a mihcaan musabalucu' miteka, nikahida sa ci Ni-ya-cu-fu sa, u udip nida katukuh i 2006 a mihcaan sabaw tusa nu bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad, siimelang tu nu sinzuay kakayda satu a mabelec, nikaudipan nu mihcaan sa makaala tu enemay a bataan idaw ku pitu a nikabalaki. nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 570 nu mang (i 2020 a mihcaan), i labusa u Tu-ku-man a tademaw ku sakayadahay. nikalaliwasak sa caay kasapalalen, katuuday nu tademaw a mueneng saupu sa i kalabangbangan nu tuse atu idaway ku langlangdawan a kakitidaan, kasaupuan sa katuud ku cayay ka u Tu-ku-man a binacadan, u heni sa namakay i nu Su-lien a nu tukiay kalimadan tayni u mitesekay amin a musakawaway atu iluciluc, micapi ku nu Tu-ku-man a binacadan, makaala tu tulu nu tusa iti niyadu' atu i naka a maudip. . ina Tu-ku-man a binacadan sa, i nu ayaw nau pahutingay a binacadan, ayda satu u malukay ku sitatungus a sikaudip. iti nu ayawan a nipicebis atu nipidebungan nu Sa-e' sa, u binacadan nu niyadu' sikayadaen a miwaswas a pasiduma, nika nikahida nu heni sa sikabalud nu balucu' nu niyadu'ay. u Tu-ku-man a tademaw a nipidateng a aca sa, u wama nu Tu-ku-man sakay nu udipay a idang atu idaw ku Sun-ni-pay a Mu-se-li, u pahutingay a sitatungs sa malakuwit ku nu malukay, uyda saan u pakuyucay i tawya a sikakawaw tu malukay, milalicay ku heni pacakay tu subayu, alahicaen sa pacakay henay tu sakala tubangan. iti nu ayawan nu sabaw walu seci, Turkmenistan a kanatal malawlaw nu I-se-lan hananay a kiwkay. i 18 seci ya Sa-e' taydaen i midebung tu kalatebanan nu Ya-cuo, miculcul aca tu nu Russia a binawlan tayni padadas tu sakalukan kalaidaw nu silacul, u lalaganwan nu Russia sa haymaw satu midelac mulenu i nikaudipan. nika sikalaliwasakan nu Su-lien sa, ina Turkmenistan kunida sa malakanatal i nudikudan, ya masanu Russiaay a lalangawan atu nina nu i kaudipan hamaw satu a sikapawan, pasu misaicelang ku aydaay a kanatal a palekal tu nu sakay nu I-se-lan a singgu atu lalangawan, matenes matenes sa hida satu a malawpes atu kalabangbangan i liwan nu kadademecan. ta-bi nu aidangan iduutay a panan hananay sa (masadumaay a nipangangan u Ta-wa-ca sakay nu lahaday a bali sikalecad nu gasu a nikalikat tu a silamal u masa lebungay) u sanu Turkmenistan Ta-wa-ca a niyadu', kalaidaway tu a masaumahay nu lahaday a gasu, u lala' niya umah sa na i 1971 a mihcaan namapelad tu, kakayda satu mala nu lahaday a lebung. u mamikingkiway tu lala' a mistesekay matalaw a sikawaswas nu ya Ciya-wan hananay a letek sa, sipalikat nu heni tu lamal a maytuduh tu nikalatlatan nu gasu, namahida satu ya lamal katukuh ayda sa nacaay henay kapanengen, ya nikaahebal nu lebung sa makaala tu 69 a depah, u nikamulcekan sa makaala tu 30 a depah. nu Taywanay i Heng-cun a ya micidekay a aidangan nikasilamal sa malecad tu, u nikatabakian sakacaay kalecad sa u nikaahebalan nu kasilamalan. . ya lebung nu masalahuday a gasu sa, masa nu kanamuh han nu ta-bi a aidangan a aadihan nu labang. i ayaw nu limaay mihcaan sa, kalaidaw nu limaay a mang nu midangay a labang tayda, u lebung nina lahaday a kunida sananay a kalaidaw nu lahuday a umah a nu gasu sa, nikaahebalan pulung han a maysausi sa, makaala tu 5,350 a pin-huwan a depah kaahebal, mahida u masacacayay nu Amuhuwanay a tatukudan a mali kaahebal. i capian nu masaumahay anu idaw niya lahaday a masalahuday a gasu sa, kutusi sa masa nu kanamuhan nu i hekalay a tayda milabin, mitanam tu saecawan atu mikungling tu besi nu masatademaway a tatama sa, u sakasaan i nu dumaay a niyadu' atu nu dumaay a kanatal, i nikaudipan sa caay pakatanam tu sakay calepacepanay a sikaudip, kiyu i tini sa u tataydaan aca nu midangay a mitanam tu masasiduma a nikaudip.</FORM>
        <PHON kindOf="original">turkm…ônistan u turkm…ônistan (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam:***) sa i r~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* , u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u asńßgabat . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i gurbaŇčur~…ĺj b…ôrdimuńßam…ôdow, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a sabaw tusa bur~…ĺad tusa bataan d…ômiad. u turkm…ônistan sa i ti t…ôbat…ôbanan nu ja- ¶uo kar~…ĺanutipan pasaj nutimur~…ĺ a tukutukusan a kanatar~…ĺ. i ti **** a mińß ¶aan pabinawr~…ĺan tu ńß…ôkar~…ĺaj sipakaj nu su-r~…ĺi…ôn kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ, ina turkm…ônistan ujda sa i ja- ¶uo a masa ¶a ¶ajaj a  ¶aaj kasumad misuajaw pasat…ôbanaj a mitimaadaw a kanatar~…ĺ, u sakaj simar~…ĺ sa nikaidawan nu makaj r~…ĺańßadaj amin nu i jadańßaj nu dam…ôk. i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an makaar~…ĺa tu *,*** a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, ina turkm…ônistan a kanatar~…ĺ i r~…ĺabu nu kakitidaan sa, mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku masa s…ôr~…ĺar~…ĺaj a sakaj nu sijakajaj a nipasasiduma. i pituaj a s…ô ¶i sa, u a-r~…ĺa-po a tad…ômaw sa kad…ôm…ô ¶an nu ńß…ôni ku turkm…ônistan, nudikudan sa kakajda satu ku binawr~…ĺan a pasumad sisiŇčgu tu ja i-s…ô-r~…ĺan ńßananaj a kiwkaj. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku pituaj a d…ômiadan, paŇčińßa Ē~ ° tu sakaj nu kunida sananaj a mar~…ĺakanatar~…ĺ, sipasumad ku ŇčaŇčan u turkm…ônistan ńßan a kanatar~…ĺ. nadikudan nu kar~…ĺar~…ĺiwasakan nu su-r~…ĺi…ôn sa, i **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiadan, mi ¶umud tu i kapur~…ĺuŇčan a pajkanatar~…ĺ mar~…ĺa u nu tat…ôŇča Ē~ °aj a nipawa ¶ajan a turkm…ônistan, masat…ôn…ôsaj nu kar~…ĺat…ôbanan a misuajaw tu kasasar~…ĺa ¶us nu mamuwanaj a kanatar~…ĺ, ja  ¶i sa-pa-…ôr~…ĺ-mu-r~…ĺa-t…ô-ni-ja- ¶u-fu ńßananaj, i ti **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u nu kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu udip a mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč, misańß…ô ¶i tu sik…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu udipaj a mikuwan tu kanatar~…ĺ.  ¶i ni-ja- ¶u-fu sikasikadan a nikaidaw a sipaŇčaŇčan tu turkm…ônistan pa-si ńßan,  ¶inida sa i kanatar~…ĺ sa mi ¶uduńß tu sakaj nu zibunaj a pakasikad tu binawr~…ĺan, sisa i **** a mińß ¶aan mit…ôka tu mi ¶unus tu nu kanatar~…ĺaj a ńßur~…ĺi ¶, ńßajmaw ńßan a majsumad ku sakasituŇčus nu sakaj  ¶uŇč-tuŇčaj a ńßur~…ĺi ¶ a mikijadańß sak…ôr~…ĺ…ô ¶, **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa nida tu najaj ku sad…ôd…ôp nu kasa  ¶uŇč-tuŇč a sipańßanńßan, mituduŇč tu ja sumamadaj kija ńßuŇčti nu r~…ĺo-ma-kaj-sa, mi ¶id…ôk ku nipasumad tu kujumi a nipaŇčaŇčan i sabaw tusa a bur~…ĺad, atu tataŇčańßan a bur~…ĺad sa sakunidaan a paŇčaŇčan, i s…ôpataj a bur~…ĺad sa nu ina nida a ŇčaŇčan, ńßańßini ńßan a sipatatur~…ĺ…ôs ku kasas…ôŇčian. **** a mińß ¶aan sa i tusaaj a bur~…ĺad,  ¶i ni-ja- ¶u-fu ńßananaj sa pabinawr~…ĺan a sipaar~…ĺ…ôs ku sanu kapatajan a mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, kańßaminan a tatuŇčusan a siŇčar~…ĺar~…ĺ atu sakaŇčaaj nu nikaudip a tuudtuud, kakajda satu a idaw ku nisak…ôtunan a par~…ĺańß…ô ¶i tu sakuajaw nu pisiŇčkiw tu nu  ¶uŇč-tuŇčaj a kawaw, a i ti **** a mińß ¶aan musabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mit…ôka, nikańßida sa  ¶i ni-ja- ¶u-fu sa, u udip nida katukuńß i **** a mińß ¶aan sabaw tusa nu bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad, siim…ôr~…ĺaŇč tu nu sinzuaj kakajda satu a mab…ôr~…ĺ…ô ¶, nikaudipan nu mińß ¶aan sa makaar~…ĺa tu …ôn…ômaj a bataan idaw ku pitu a nikabar~…ĺaki. nikatuudan nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu *** nu maŇč (i **** a mińß ¶aan), i r~…ĺabusa u tu-ku-man a tad…ômaw ku sakajadańßaj. nikar~…ĺar~…ĺiwasak sa  ¶aaj kasapar~…ĺar~…ĺ…ôn, katuudaj nu tad…ômaw a mu…ôn…ôŇč saupu sa i kar~…ĺabaŇčbaŇčan nu tus…ô atu idawaj ku r~…ĺaŇčr~…ĺaŇčdawan a kakitidaan, kasaupuan sa katuud ku  ¶ajaj ka u tu-ku-man a bina ¶adan, u ńß…ôni sa namakaj i nu su-r~…ĺi…ôn a nu tukiaj kar~…ĺimadan tajni u mit…ôs…ôkaj amin a musakawawaj atu ir~…ĺu ¶ir~…ĺu ¶, mi ¶api ku nu tu-ku-man a bina ¶adan, makaar~…ĺa tu tur~…ĺu nu tusa iti nijadu Ē~ ° atu i naka a maudip. . ina tu-ku-man a bina ¶adan sa, i nu ajaw nau pańßutiŇčaj a bina ¶adan, ajda satu u mar~…ĺukaj ku sitatuŇčus a sikaudip. iti nu ajawan a nipi ¶…ôbis atu nipid…ôbuŇčan nu sa-…ô Ē~ ° sa, u bina ¶adan nu nijadu Ē~ ° sikajada…ôn a miwaswas a pasiduma, nika nikańßida nu ńß…ôni sa sikabar~…ĺud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu nijadu Ē~ °aj. u tu-ku-man a tad…ômaw a nipidat…ôŇč a a ¶a sa, u wama nu tu-ku-man sakaj nu udipaj a idaŇč atu idaw ku sun-ni-paj a mu-s…ô-r~…ĺi, u pańßutiŇčaj a sitatuŇčs sa mar~…ĺakuwit ku nu mar~…ĺukaj, ujda saan u pakuju ¶aj i tawja a sikakawaw tu mar~…ĺukaj, mir~…ĺar~…ĺi ¶aj ku ńß…ôni pa ¶akaj tu subaju, ar~…ĺańßi ¶a…ôn sa pa ¶akaj ńß…ônaj tu sakar~…ĺa tubaŇčan. iti nu ajawan nu sabaw war~…ĺu s…ô ¶i, turkm…ônistan a kanatar~…ĺ mar~…ĺawr~…ĺaw nu i-s…ô-r~…ĺan ńßananaj a kiwkaj. i ** s…ô ¶i ja sa-…ô Ē~ ° tajda…ôn i mid…ôbuŇč tu kar~…ĺat…ôbanan nu ja- ¶uo, mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ a ¶a tu nu *ussia a binawr~…ĺan tajni padadas tu sakar~…ĺukan kar~…ĺaidaw nu sir~…ĺa ¶ur~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺaganwan nu *ussia sa ńßajmaw satu mid…ôr~…ĺa ¶ mur~…ĺ…ônu i nikaudipan. nika sikar~…ĺar~…ĺiwasakan nu su-r~…ĺi…ôn sa, ina turkm…ônistan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ i nudikudan, ja masanu *ussiaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nina nu i kaudipan ńßamaw satu a sikapawan, pasu misai ¶…ôr~…ĺaŇč ku ajdaaj a kanatar~…ĺ a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nu sakaj nu i-s…ô-r~…ĺan a siŇčgu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs sa ńßida satu a mar~…ĺawp…ôs atu kar~…ĺabaŇčbaŇčan i r~…ĺiwan nu kadad…ôm…ô ¶an. ta-bi nu aidaŇčan iduutaj a panan ńßananaj sa (masadumaaj a nipaŇčaŇčan u ta-wa- ¶a sakaj nu r~…ĺańßadaj a bar~…ĺi sikar~…ĺ…ô ¶ad nu gasu a nikar~…ĺikat tu a sir~…ĺamar~…ĺ u masa r~…ĺ…ôbuŇčaj) u sanu turkm…ônistan ta-wa- ¶a a nijadu Ē~ °, kar~…ĺaidawaj tu a masaumańßaj nu r~…ĺańßadaj a gasu, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nija umańß sa na i **** a mińß ¶aan namap…ôr~…ĺad tu, kakajda satu mar~…ĺa nu r~…ĺańßadaj a r~…ĺ…ôbuŇč. u mamikiŇčkiwaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a mist…ôs…ôkaj matar~…ĺaw a sikawaswas nu ja  ¶ija-wan ńßananaj a r~…ĺ…ôt…ôk sa, sipar~…ĺikat nu ńß…ôni tu r~…ĺamar~…ĺ a majtuduńß tu nikar~…ĺatr~…ĺatan nu gasu, namańßida satu ja r~…ĺamar~…ĺ katukuńß ajda sa na ¶aaj ńß…ônaj kapan…ôŇč…ôn, ja nikaańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺ…ôbuŇč sa makaar~…ĺa tu ** a d…ôpańß, u nikamur~…ĺ ¶…ôkan sa makaar~…ĺa tu ** a d…ôpańß. nu tajwanaj i ńß…ôŇč- ¶un a ja mi ¶id…ôkaj a aidaŇčan nikasir~…ĺamar~…ĺ sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu, u nikatabakian saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad sa u nikaańß…ôbar~…ĺan nu kasir~…ĺamar~…ĺan. . ja r~…ĺ…ôbuŇč nu masar~…ĺańßudaj a gasu sa, masa nu kanamuńß ńßan nu ta-bi a aidaŇčan a aadińßan nu r~…ĺabaŇč. i ajaw nu r~…ĺimaaj mińß ¶aan sa, kar~…ĺaidaw nu r~…ĺimaaj a maŇč nu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč tajda, u r~…ĺ…ôbuŇč nina r~…ĺańßadaj a kunida sananaj a kar~…ĺaidaw nu r~…ĺańßudaj a umańß a nu gasu sa, nikaańß…ôbar~…ĺan pur~…ĺuŇč ńßan a majsausi sa, makaar~…ĺa tu *,*** a pin-ńßuwan a d…ôpańß kaańß…ôbar~…ĺ, mańßida u masa ¶a ¶ajaj nu amuńßuwanaj a tatukudan a mar~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ. i  ¶apian nu masaumańßaj anu idaw nija r~…ĺańßadaj a masar~…ĺańßudaj a gasu sa, kutusi sa masa nu kanamuńßan nu i ńß…ôkar~…ĺaj a tajda mir~…ĺabin, mitanam tu sa…ô ¶awan atu mikuŇčr~…ĺiŇč tu b…ôsi nu masatad…ômawaj a tatama sa, u sakasaan i nu dumaaj a nijadu Ē~ ° atu nu dumaaj a kanatar~…ĺ, i nikaudipan sa  ¶aaj pakatanam tu sakaj  ¶ar~…ĺ…ôpa ¶…ôpanaj a sikaudip, kiju i tini sa u tatajdaan a ¶a nu midaŇčaj a mitanam tu masasiduma a nikaudip.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Turkmenistan u Turkmenistan (u sulit nu Hulam:ŚúüŚļęśõľ) sa i labu nu Yaco, itiza i 40 00 N, 60 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 488,100 km2 , u ahebal nu lala'ay sa 469,930 km2, u ahebal nu nanumay sa 18,170 km2 hamin nu tademaw sa 5,291,317. kakalukan umah sa 72%, kilakilangan umah sa 8.80%, zumaay henay umah sa 19.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Ashgabat . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 27 bulad 10 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Gurbanguly Berdimuhamedow, micakat a demiad sa i 2006 a mihca sabaw tusa bulad tusa bataan demiad. u Turkmenistan sa i ti tebatebanan nu Ya-cuo kalanutipan pasay nutimul a tukutukusan a kanatal. i ti 1991 a mihcaan pabinawlan tu hekalay sipakay nu Su-lien kunida sa malakanatal, ina Turkmenistan uyda sa i Ya-cuo a masacacayay a caay kasumad misuayaw pasatebanay a mitimaadaw a kanatal, u sakay simal sa nikaidawan nu makay lahaday amin nu i yadahay nu damek. i ayaw nu celahcan makaala tu 3,000 a malebut nu mihcaan, ina Turkmenistan a kanatal i labu nu kakitidaan sa, muculal ku masa selalay a sakay nu siyakayay a nipasasiduma. i pituay a seci sa, u A-la-po a tademaw sa kademecan nu heni ku Turkmenistan, nudikudan sa kakayda satu ku binawlan a pasumad sisinggu tu ya I-se-lan hananay a kiwkay. 1991 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku pituay a demiadan, pangiha' tu sakay nu kunida sananay a malakanatal, sipasumad ku ngangan u Turkmenistan han a kanatal. nadikudan nu kalaliwasakan nu Su-lien sa, i 1995 a mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw tusa a demiadan, micumud tu i kapulungan a paykanatal mala u nu tatenga'ay a nipawacayan a Turkmenistan, masatenesay nu kalatebanan a misuayaw tu kasasalacus nu mamuwanay a kanatal, ya ci Sa-pa-el-mu-la-te-ni-ya-cu-fu hananay, i ti 1999 a mihcaan mala u nu kabelecan nu udip a mala cung-tung, misaheci tu sikelecay nu udipay a mikuwan tu kanatal. ci Ni-ya-cu-fu sikasikadan a nikaidaw a sipangangan tu Turkmenistan Pa-si han, cinida sa i kanatal sa micuduh tu sakay nu zibunay a pakasikad tu binawlan, sisa i 1994 a mihcaan miteka tu micunus tu nu kanatalay a hulic, haymaw han a maysumad ku sakasitungus nu sakay cung-tungay a hulic a mikiyadah sakelec, 1999 a mihcaan sa sikaala nida tu nayay ku sadedep nu kasa cung-tung a sipahanhan, mitudung tu ya sumamaday kiya hungti nu Lo-ma-kay-sa, micidek ku nipasumad tu kuyumi a nipangangan i sabaw tusa a bulad, atu tatangahan a bulad sa sakunidaan a pangangan, i sepatay a bulad sa nu ina nida a ngangan, hahini han a sipatatules ku kasasengian. 2005 a mihcaan sa i tusaay a bulad, ci Ni-ya-cu-fu hananay sa pabinawlan a sipaales ku sanu kapatayan a malacung-tung, kahaminan a tatungusan a singalal atu sakangaay nu nikaudip a tuudtuud, kakayda satu a idaw ku nisaketunan a palaheci tu sakuayaw nu pisingkiw tu nu cung-tungay a kawaw, a i ti 2010 a mihcaan musabalucu' miteka, nikahida sa ci Ni-ya-cu-fu sa, u udip nida katukuh i 2006 a mihcaan sabaw tusa nu bulad tusa a bataan idaw ku cacay a demiad, siimelang tu nu sinzuay kakayda satu a mabelec, nikaudipan nu mihcaan sa makaala tu enemay a bataan idaw ku pitu a nikabalaki. nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 570 nu mang (i 2020 a mihcaan), i labusa u Tu-ku-man a tademaw ku sakayadahay. nikalaliwasak sa caay kasapalalen, katuuday nu tademaw a mueneng saupu sa i kalabangbangan nu tuse atu idaway ku langlangdawan a kakitidaan, kasaupuan sa katuud ku cayay ka u Tu-ku-man a binacadan, u heni sa namakay i nu Su-lien a nu tukiay kalimadan tayni u mitesekay amin a musakawaway atu iluciluc, micapi ku nu Tu-ku-man a binacadan, makaala tu tulu nu tusa iti niyadu' atu i naka a maudip. . ina Tu-ku-man a binacadan sa, i nu ayaw nau pahutingay a binacadan, ayda satu u malukay ku sitatungus a sikaudip. iti nu ayawan a nipicebis atu nipidebungan nu Sa-e' sa, u binacadan nu niyadu' sikayadaen a miwaswas a pasiduma, nika nikahida nu heni sa sikabalud nu balucu' nu niyadu'ay. u Tu-ku-man a tademaw a nipidateng a aca sa, u wama nu Tu-ku-man sakay nu udipay a idang atu idaw ku Sun-ni-pay a Mu-se-li, u pahutingay a sitatungs sa malakuwit ku nu malukay, uyda saan u pakuyucay i tawya a sikakawaw tu malukay, milalicay ku heni pacakay tu subayu, alahicaen sa pacakay henay tu sakala tubangan. iti nu ayawan nu sabaw walu seci, Turkmenistan a kanatal malawlaw nu I-se-lan hananay a kiwkay. i 18 seci ya Sa-e' taydaen i midebung tu kalatebanan nu Ya-cuo, miculcul aca tu nu Russia a binawlan tayni padadas tu sakalukan kalaidaw nu silacul, u lalaganwan nu Russia sa haymaw satu midelac mulenu i nikaudipan. nika sikalaliwasakan nu Su-lien sa, ina Turkmenistan kunida sa malakanatal i nudikudan, ya masanu Russiaay a lalangawan atu nina nu i kaudipan hamaw satu a sikapawan, pasu misaicelang ku aydaay a kanatal a palekal tu nu sakay nu I-se-lan a singgu atu lalangawan, matenes matenes sa hida satu a malawpes atu kalabangbangan i liwan nu kadademecan. ta-bi nu aidangan iduutay a panan hananay sa (masadumaay a nipangangan u Ta-wa-ca sakay nu lahaday a bali sikalecad nu gasu a nikalikat tu a silamal u masa lebungay) u sanu Turkmenistan Ta-wa-ca a niyadu', kalaidaway tu a masaumahay nu lahaday a gasu, u lala' niya umah sa na i 1971 a mihcaan namapelad tu, kakayda satu mala nu lahaday a lebung. u mamikingkiway tu lala' a mistesekay matalaw a sikawaswas nu ya Ciya-wan hananay a letek sa, sipalikat nu heni tu lamal a maytuduh tu nikalatlatan nu gasu, namahida satu ya lamal katukuh ayda sa nacaay henay kapanengen, ya nikaahebal nu lebung sa makaala tu 69 a depah, u nikamulcekan sa makaala tu 30 a depah. nu Taywanay i Heng-cun a ya micidekay a aidangan nikasilamal sa malecad tu, u nikatabakian sakacaay kalecad sa u nikaahebalan nu kasilamalan. . ya lebung nu masalahuday a gasu sa, masa nu kanamuh han nu ta-bi a aidangan a aadihan nu labang. i ayaw nu limaay mihcaan sa, kalaidaw nu limaay a mang nu midangay a labang tayda, u lebung nina lahaday a kunida sananay a kalaidaw nu lahuday a umah a nu gasu sa, nikaahebalan pulung han a maysausi sa, makaala tu 5,350 a pin-huwan a depah kaahebal, mahida u masacacayay nu Amuhuwanay a tatukudan a mali kaahebal. i capian nu masaumahay anu idaw niya lahaday a masalahuday a gasu sa, kutusi sa masa nu kanamuhan nu i hekalay a tayda milabin, mitanam tu saecawan atu mikungling tu besi nu masatademaway a tatama sa, u sakasaan i nu dumaay a niyadu' atu nu dumaay a kanatal, i nikaudipan sa caay pakatanam tu sakay calepacepanay a sikaudip, kiyu i tini sa u tataydaan aca nu midangay a mitanam tu masasiduma a nikaudip.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">turkm…ônistan u turkm…ônistan (u sur~…ĺit nu ńßur~…ĺam:***) sa i r~…ĺabu nu ja ¶o, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km* , u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km* ńßamin nu tad…ômaw sa *,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa *.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u asńßgabat . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad ** d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i gurbaŇčur~…ĺj b…ôrdimuńßam…ôdow, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a sabaw tusa bur~…ĺad tusa bataan d…ômiad. u turkm…ônistan sa i ti t…ôbat…ôbanan nu ja- ¶uo kar~…ĺanutipan pasaj nutimur~…ĺ a tukutukusan a kanatar~…ĺ. i ti **** a mińß ¶aan pabinawr~…ĺan tu ńß…ôkar~…ĺaj sipakaj nu su-r~…ĺi…ôn kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ, ina turkm…ônistan ujda sa i ja- ¶uo a masa ¶a ¶ajaj a  ¶aaj kasumad misuajaw pasat…ôbanaj a mitimaadaw a kanatar~…ĺ, u sakaj simar~…ĺ sa nikaidawan nu makaj r~…ĺańßadaj amin nu i jadańßaj nu dam…ôk. i ajaw nu  ¶…ôr~…ĺańß ¶an makaar~…ĺa tu *,*** a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, ina turkm…ônistan a kanatar~…ĺ i r~…ĺabu nu kakitidaan sa, mu ¶ur~…ĺar~…ĺ ku masa s…ôr~…ĺar~…ĺaj a sakaj nu sijakajaj a nipasasiduma. i pituaj a s…ô ¶i sa, u a-r~…ĺa-po a tad…ômaw sa kad…ôm…ô ¶an nu ńß…ôni ku turkm…ônistan, nudikudan sa kakajda satu ku binawr~…ĺan a pasumad sisiŇčgu tu ja i-s…ô-r~…ĺan ńßananaj a kiwkaj. **** a mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan a bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku pituaj a d…ômiadan, paŇčińßa Ē~ ° tu sakaj nu kunida sananaj a mar~…ĺakanatar~…ĺ, sipasumad ku ŇčaŇčan u turkm…ônistan ńßan a kanatar~…ĺ. nadikudan nu kar~…ĺar~…ĺiwasakan nu su-r~…ĺi…ôn sa, i **** a mińß ¶aan sabaw tusa a bur~…ĺad sabaw tusa a d…ômiadan, mi ¶umud tu i kapur~…ĺuŇčan a pajkanatar~…ĺ mar~…ĺa u nu tat…ôŇča Ē~ °aj a nipawa ¶ajan a turkm…ônistan, masat…ôn…ôsaj nu kar~…ĺat…ôbanan a misuajaw tu kasasar~…ĺa ¶us nu mamuwanaj a kanatar~…ĺ, ja  ¶i sa-pa-…ôr~…ĺ-mu-r~…ĺa-t…ô-ni-ja- ¶u-fu ńßananaj, i ti **** a mińß ¶aan mar~…ĺa u nu kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu udip a mar~…ĺa  ¶uŇč-tuŇč, misańß…ô ¶i tu sik…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu udipaj a mikuwan tu kanatar~…ĺ.  ¶i ni-ja- ¶u-fu sikasikadan a nikaidaw a sipaŇčaŇčan tu turkm…ônistan pa-si ńßan,  ¶inida sa i kanatar~…ĺ sa mi ¶uduńß tu sakaj nu zibunaj a pakasikad tu binawr~…ĺan, sisa i **** a mińß ¶aan mit…ôka tu mi ¶unus tu nu kanatar~…ĺaj a ńßur~…ĺi ¶, ńßajmaw ńßan a majsumad ku sakasituŇčus nu sakaj  ¶uŇč-tuŇčaj a ńßur~…ĺi ¶ a mikijadańß sak…ôr~…ĺ…ô ¶, **** a mińß ¶aan sa sikaar~…ĺa nida tu najaj ku sad…ôd…ôp nu kasa  ¶uŇč-tuŇč a sipańßanńßan, mituduŇč tu ja sumamadaj kija ńßuŇčti nu r~…ĺo-ma-kaj-sa, mi ¶id…ôk ku nipasumad tu kujumi a nipaŇčaŇčan i sabaw tusa a bur~…ĺad, atu tataŇčańßan a bur~…ĺad sa sakunidaan a paŇčaŇčan, i s…ôpataj a bur~…ĺad sa nu ina nida a ŇčaŇčan, ńßańßini ńßan a sipatatur~…ĺ…ôs ku kasas…ôŇčian. **** a mińß ¶aan sa i tusaaj a bur~…ĺad,  ¶i ni-ja- ¶u-fu ńßananaj sa pabinawr~…ĺan a sipaar~…ĺ…ôs ku sanu kapatajan a mar~…ĺa ¶uŇč-tuŇč, kańßaminan a tatuŇčusan a siŇčar~…ĺar~…ĺ atu sakaŇčaaj nu nikaudip a tuudtuud, kakajda satu a idaw ku nisak…ôtunan a par~…ĺańß…ô ¶i tu sakuajaw nu pisiŇčkiw tu nu  ¶uŇč-tuŇčaj a kawaw, a i ti **** a mińß ¶aan musabar~…ĺu ¶u Ē~ ° mit…ôka, nikańßida sa  ¶i ni-ja- ¶u-fu sa, u udip nida katukuńß i **** a mińß ¶aan sabaw tusa nu bur~…ĺad tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad, siim…ôr~…ĺaŇč tu nu sinzuaj kakajda satu a mab…ôr~…ĺ…ô ¶, nikaudipan nu mińß ¶aan sa makaar~…ĺa tu …ôn…ômaj a bataan idaw ku pitu a nikabar~…ĺaki. nikatuudan nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu *** nu maŇč (i **** a mińß ¶aan), i r~…ĺabusa u tu-ku-man a tad…ômaw ku sakajadańßaj. nikar~…ĺar~…ĺiwasak sa  ¶aaj kasapar~…ĺar~…ĺ…ôn, katuudaj nu tad…ômaw a mu…ôn…ôŇč saupu sa i kar~…ĺabaŇčbaŇčan nu tus…ô atu idawaj ku r~…ĺaŇčr~…ĺaŇčdawan a kakitidaan, kasaupuan sa katuud ku  ¶ajaj ka u tu-ku-man a bina ¶adan, u ńß…ôni sa namakaj i nu su-r~…ĺi…ôn a nu tukiaj kar~…ĺimadan tajni u mit…ôs…ôkaj amin a musakawawaj atu ir~…ĺu ¶ir~…ĺu ¶, mi ¶api ku nu tu-ku-man a bina ¶adan, makaar~…ĺa tu tur~…ĺu nu tusa iti nijadu Ē~ ° atu i naka a maudip. . ina tu-ku-man a bina ¶adan sa, i nu ajaw nau pańßutiŇčaj a bina ¶adan, ajda satu u mar~…ĺukaj ku sitatuŇčus a sikaudip. iti nu ajawan a nipi ¶…ôbis atu nipid…ôbuŇčan nu sa-…ô Ē~ ° sa, u bina ¶adan nu nijadu Ē~ ° sikajada…ôn a miwaswas a pasiduma, nika nikańßida nu ńß…ôni sa sikabar~…ĺud nu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu nijadu Ē~ °aj. u tu-ku-man a tad…ômaw a nipidat…ôŇč a a ¶a sa, u wama nu tu-ku-man sakaj nu udipaj a idaŇč atu idaw ku sun-ni-paj a mu-s…ô-r~…ĺi, u pańßutiŇčaj a sitatuŇčs sa mar~…ĺakuwit ku nu mar~…ĺukaj, ujda saan u pakuju ¶aj i tawja a sikakawaw tu mar~…ĺukaj, mir~…ĺar~…ĺi ¶aj ku ńß…ôni pa ¶akaj tu subaju, ar~…ĺańßi ¶a…ôn sa pa ¶akaj ńß…ônaj tu sakar~…ĺa tubaŇčan. iti nu ajawan nu sabaw war~…ĺu s…ô ¶i, turkm…ônistan a kanatar~…ĺ mar~…ĺawr~…ĺaw nu i-s…ô-r~…ĺan ńßananaj a kiwkaj. i ** s…ô ¶i ja sa-…ô Ē~ ° tajda…ôn i mid…ôbuŇč tu kar~…ĺat…ôbanan nu ja- ¶uo, mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ a ¶a tu nu *ussia a binawr~…ĺan tajni padadas tu sakar~…ĺukan kar~…ĺaidaw nu sir~…ĺa ¶ur~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺaganwan nu *ussia sa ńßajmaw satu mid…ôr~…ĺa ¶ mur~…ĺ…ônu i nikaudipan. nika sikar~…ĺar~…ĺiwasakan nu su-r~…ĺi…ôn sa, ina turkm…ônistan kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ i nudikudan, ja masanu *ussiaaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu nina nu i kaudipan ńßamaw satu a sikapawan, pasu misai ¶…ôr~…ĺaŇč ku ajdaaj a kanatar~…ĺ a par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu nu sakaj nu i-s…ô-r~…ĺan a siŇčgu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mat…ôn…ôs mat…ôn…ôs sa ńßida satu a mar~…ĺawp…ôs atu kar~…ĺabaŇčbaŇčan i r~…ĺiwan nu kadad…ôm…ô ¶an. ta-bi nu aidaŇčan iduutaj a panan ńßananaj sa (masadumaaj a nipaŇčaŇčan u ta-wa- ¶a sakaj nu r~…ĺańßadaj a bar~…ĺi sikar~…ĺ…ô ¶ad nu gasu a nikar~…ĺikat tu a sir~…ĺamar~…ĺ u masa r~…ĺ…ôbuŇčaj) u sanu turkm…ônistan ta-wa- ¶a a nijadu Ē~ °, kar~…ĺaidawaj tu a masaumańßaj nu r~…ĺańßadaj a gasu, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nija umańß sa na i **** a mińß ¶aan namap…ôr~…ĺad tu, kakajda satu mar~…ĺa nu r~…ĺańßadaj a r~…ĺ…ôbuŇč. u mamikiŇčkiwaj tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a mist…ôs…ôkaj matar~…ĺaw a sikawaswas nu ja  ¶ija-wan ńßananaj a r~…ĺ…ôt…ôk sa, sipar~…ĺikat nu ńß…ôni tu r~…ĺamar~…ĺ a majtuduńß tu nikar~…ĺatr~…ĺatan nu gasu, namańßida satu ja r~…ĺamar~…ĺ katukuńß ajda sa na ¶aaj ńß…ônaj kapan…ôŇč…ôn, ja nikaańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺ…ôbuŇč sa makaar~…ĺa tu ** a d…ôpańß, u nikamur~…ĺ ¶…ôkan sa makaar~…ĺa tu ** a d…ôpańß. nu tajwanaj i ńß…ôŇč- ¶un a ja mi ¶id…ôkaj a aidaŇčan nikasir~…ĺamar~…ĺ sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu, u nikatabakian saka ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad sa u nikaańß…ôbar~…ĺan nu kasir~…ĺamar~…ĺan. . ja r~…ĺ…ôbuŇč nu masar~…ĺańßudaj a gasu sa, masa nu kanamuńß ńßan nu ta-bi a aidaŇčan a aadińßan nu r~…ĺabaŇč. i ajaw nu r~…ĺimaaj mińß ¶aan sa, kar~…ĺaidaw nu r~…ĺimaaj a maŇč nu midaŇčaj a r~…ĺabaŇč tajda, u r~…ĺ…ôbuŇč nina r~…ĺańßadaj a kunida sananaj a kar~…ĺaidaw nu r~…ĺańßudaj a umańß a nu gasu sa, nikaańß…ôbar~…ĺan pur~…ĺuŇč ńßan a majsausi sa, makaar~…ĺa tu *,*** a pin-ńßuwan a d…ôpańß kaańß…ôbar~…ĺ, mańßida u masa ¶a ¶ajaj nu amuńßuwanaj a tatukudan a mar~…ĺi kaańß…ôbar~…ĺ. i  ¶apian nu masaumańßaj anu idaw nija r~…ĺańßadaj a masar~…ĺańßudaj a gasu sa, kutusi sa masa nu kanamuńßan nu i ńß…ôkar~…ĺaj a tajda mir~…ĺabin, mitanam tu sa…ô ¶awan atu mikuŇčr~…ĺiŇč tu b…ôsi nu masatad…ômawaj a tatama sa, u sakasaan i nu dumaaj a nijadu Ē~ ° atu nu dumaaj a kanatar~…ĺ, i nikaudipan sa  ¶aaj pakatanam tu sakaj  ¶ar~…ĺ…ôpa ¶…ôpanaj a sikaudip, kiju i tini sa u tatajdaan a ¶a nu midaŇčaj a mitanam tu masasiduma a nikaudip.</PHON>
    </S>
</TEXT>