<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_tusa_a_bataan_seci_masakapahay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: tusa_a_bataan_seci_masakapahay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(tusa a bataan seci masakapahay) (kamu nu Dipun, tusa a bataan seci masakapahay) ni Pu-ce-zi-suay a tadayu'ay a lulud manga, 1999 mihcan katukuh i 2006 mihcan itida i matulin, tan-sin-pen mahamin tusa a bataan idaw ku tusa a lulud. sakabelec u ngangan sa (tusa a bataan idaw ku cacay a seci nu masakapahay), 2007 mihcan cacayay a bulad katukuh i pituway a bulad matulin, tan-sin-pen tusa a lulud. Taywan tong-li misanga' tunu Taywanay a sakinacacay aca sumaden ku sapacuyaku, (Siyn-ce) sumaden tu (Ciyen-nel) atu siynce-pay sumaden tu (Yen-se-i-pay). ". ś¶āŤ¶Ākay-yaw ngangan nu nisulitan nu makayday i make-polun (Marc Bolan) a nikelida tu Paw-long-ye-tuwan anidadiwan anikilul. uyda u situngusay a tamdaw ci Yen-ten-ciyen-nel sa nanu i makay Dipunay nu pituway a bataan a mihcan nu min-yaw mu-ci-ta a mudadiway ni Yen-ten-siyns. i Dipun a nipacakay tu manga saka sabawsiwa a lulud nu tan-sin-pen a sayaway a micidekay a cudad, pasu muwalaca nu ingyeay a CD. šĹúŚďĀŚźćÁ®ĪśėĮŚĺěť¶¨ŚÖč¬∑ś≥ĘŚÄę(Marc Bolan) 20th Century Boy„ÄČŤÄĆšĺÜ. 20th Century Boy„ÄČÁöĄťü≥ś®āCD. nanisanga'an i Dipun namakala tu saka sepat-waluway nu siyaw siye kuwan man-huwa-sang, saka tusa-limaay nu ciyang-tan-se man-huwa-sang, saka enam dipen sin mey ti tongman gisuciye iyusiw ciyang, 2003 mihcan ngalep panganganen tu Ocu satabakiyay a manhuwaciy (angkulaymu kitakit manhuwaciy ) makala sakapahay a tadayu'ay a mangka a kawlah. nakinayadah makala tunu duma a canacanan a kawlah. . sadikuday a telic nu tan-sin-pen (21 seci masakapahay) i Big Comic Spirits 4+5 mapulungay ku bangku makatukuh i sabaw sepatay ku bangku matulin kinawalu mikulit, dikud sa kinacacay aca pahanhan. itida i kabelecan nu limaay a bulad pakilul i matulin tahkal. nanisulitan sumaden tuway tunu tatenga'ay nu tamdaway a inga. sayaway a i 2008 mihcan 8 a bulad nu tuluway a bataan a demiad mutahkal, sakatusa a i 2009 mihcan cacay abulad nu tuluway a bataan idaw ku cacay a demiad mutahkal (Taywan a i limaay a bulad nu sabaw tusaay idaw ku tusa a demiad mutahkal), sakatulu sa a i 2009 mihcan waluway a bulad nu tusaay a bataan idaw ku siwa a demiad mutahkal. "śĖľ"Big Comic Spirits"4+5 "Big Comic Spirits" misiwkay tu kungku nipasiket tu tuki nina kungku i sakalahadan nu kalisiw nu Dipun itida i 1970 a mihcan, itaway pihiyan nu Dipun tu depen wan-ko po-lan-huy. u kasimelangan tu sepi atu singalih un katuuday a tamdaw a ziday. i kitakitay a sepi nu masakapahay, makatalay a kaput maydih mulawpes tu lala'ay a mali, tabakiyay a nukikayay a tamdaw a muhamin mucelit tu Tokiyo, u kitakit malingatu pasayda i huntun atu lawpes. maydih micenciy tu lala'ay a mali, u ingsiyung namin atu cabay nuheni maladay a mubelbel tu la'cusay atu makatalay, ceciw tu kapahay a tamdaw, pasu balakasen pangangan tu (iyncsu). kilul sa tunu a sakapahay anicelak alaw balaki, mahiniyay a sepi haymaw satu miliyas i batad. nika, kilul satu i 1997 mihcan nu wawaay a cabay kasenun sa ku nikapatay, anu ayaway a nisimsim sacacay sa mapacekil, pakilul, u masakapahay malingtu makadih tunu wawaay henay a sepi, (iyncsu) sacacay cacay sa asanga'. mahaminay a kawaw mahamin muliwliw tiyatataman (cabay), nanu kalitemuhan atu cinida a tatukiyan malingatu, u minin nu masakapahay namin kasenun sa kalamkam ku nikalineng. ťĀ†Ťó§ŚĀ•ŚÖíYen-ten-ciyen-nel pecote cudenkung, sinawama ni sennay, saba ni kuylice, naitida i micadaday a diday misalama tu yawkunye, nika caay katadayu ku nilalad sa alese , nadikudan atu uyna patiyam tu piynli cawsang. mahini sa kunisimsim (iyncsu) namakay lima nu udip mutahkal akangki, amaydih mudimata tu mahiniyay atungus, sa paybalucu tu udip amisasetset tu (inmo) nu cabay, muuyuy tu aenemy nuwaway acabay patideng tu sayaway a ynseipay, makakitin paculi (cabay)tuni paybalucu, nika itida i (abay) makamel tuway ku kitakit, pakulitan nu cudad tu (siyesin cusiye) a seomoce. u tataynan a wawa nu kakana ni Ciyen-nel. silahlay tu ni Ciyen-nel a balucu' a sadikudayay a singalihay a buna. idaw ku kaliyuhan nu udip a mala angangangan, na i adidiway henay ci Kuy-li-ce musabili sa cucukan tu yadahay a sapaiyu, sisa idaw ku likaku'en ku ngelab, caycong tu hana nu pukepay a (caw-neng-li. sayaway a cabay sa u wama, uyna sa ci Kuy-li-ce. manamuh tu dadiw nu sinawama ni Ciyen-nel, paltatenga' tuway u sinawama caay kaw 2000 mihcan (siysincusiye) tesomoce, sisa udip ku musiluday tu amubelihay tu (cabay) sihu a kaput, u tamdaw pangangan cinidaan tu (pincenisang). i lutungay adidiay namasasuadih atu cabay nu wama. c ini Ciyen-nel, Cang-ce, siye-ce namin kalawama atuuyna hantu. idaw ku anu cimacima a tamdaw hangsan mitengil aicelang, namupulung tuisisuway a heytaw mapulung paculi tu (cabay), adikudan atu ci I-cang malalitemuh, amaydih mudiput tu binawlan nu tongcinse acay ka kinacacay mapatay nu pintu, mikawaw tu wanpo ucetake. ŤźĹŚźąťē∑ś≤Ľ nu wawaay a cabay ni Ciyen-nel. na i mi-mi-ci-ti maladay misulitay tu (i-yen-ce-su) a tamdaw, nanuadidiw sa congmin linli tuway, i taban ni Ciyen-nel mayda u angangan ku eneng, nika i katastasan tunu mi-mi-ci-ti sumaden tu paw-lin-ciw-kuwan sa, haymaw satu aci ni Ciyen-nel masasubat. nadikudan mayda tu uyta miseking i dayhaku, pasu mikuli i sakapahay a kayciya. nikasa i kapatayan nu wawa paydang hantu ku nikaudip, tataytay sa miliwlang tayda i Tong-nan-ya, kilul itida i In-tu siwsin tun-u. i pisiwsinan atineng, cinida idaw ku sapacukas tunu ma-yaw a sepi. sadikuday nunu u (ciyang-ciun) pacebaay a ngangan itida i Tay-ko malalacal i hey-taw pay-taw, nika makalal tu ni uyuy ni Ciyen-nel sa, paydem taluma' mikihidahida tu sapaculiyaw tu (cabay), nu sayaway i labuway acacay nu ynseipay a tamdaw. tida (siyesin cusiye) anadikudan ci aciy madakep, pasu pululen micumud i (hay-in-ho-cong papululan), matenes a mihcan anikalaluk uydasa usidumaay sakilima makakutkut tu bukubu, liyaw atu mahuwaciya ci ciyawtiyn maladay mulaliw i papululan, mutayda i sinsu kenis malalitemuh acini sennay. idaway ku cusete usu' atu cantocinyen nay ci aciy, mihida tuyda u (Yen-se-i-pay) sa u kakaydihan a tamdaw. pasuyda mahida nu (cabay) a kulit, nu nida i masakapahay henay adidiay a nisanga'an, nitahsepian namakayda i manga a cudad a belih atu nida a (tabakiyay ku mata) dumaan a ngangan. anu wawa a cabay ni Ciyen-nel. pakayda i siyassiy adidiay u atekakay tuway a tatayna. nanu wawa ci Siye-ce minanam tu ci bakiyan nida tu diwdu, kyusa idaw ku kawcawte ketociciyaw, i wawa henay a cacudadan sawsawni malalbu atu tatama, micudad i congsiy sa cuwangsiya (tiken kunu dumay acacudadan sabawtusay atatama mamin miniying) a nakamuwan, kalingatuwan nu kungku sa u situngusay mukilim tu tupin a mikuliyay nu haykuwan, atu mukilimay tu tupin a wacu (lansesanhaw) (Blue Tree, li-siyaw-lung Bruce Lee) ku kaput. matineng tu ci Ciyen-nel tunu (cabay) a sakatalaw, lunuk samicumud msakakawaw, nu ynseipay malacacayay nu papituway a tamdaw a tatayna. nadikudan nu (siysin cisiye), ci Siye-ce kaliyuhan ku udip sa caay kadakep, pasu icuwaay hakiya ci Ciyen-nel mikutay musikul tu ci Sen-nay, mala mamisimaway tu ci Sen-nay. i wawa henay micudad atu ci A-yang aci A-ma a nika laebu dihkuwan ni Ciyen-nel, sa sibalucu' tuway ci Ciyen-nelan. aw nu tukay, nakamuwan tida i 2000 mihcan macelit, nudikudan mala cacayay i pabaw nu bayu a nipatideng, kyusa sumaden mala papululan. ci acy i papululan u bangku sa tuluway, u bangku tu sabaw-tulu sa nu papululan nipatayda a sa-so, na i 2014 mihcan mutahkal ku ciwsecu taayaw ku kamu saan anu tahkal ku situngaway ku bihid a tayling sa a patayen mutiik, nudikudan patahkal tu namutahkal ku (sen-mu) sa miliyas kyu caay pisahicahica ci A-ciyan. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan *</FORM>
        <PHON kindOf="original">(tusa a bataan s…ô ¶i masakapańßaj) (kamu nu dipun, tusa a bataan s…ô ¶i masakapańßaj) ni pu- ¶…ô-zi-suaj a tadaju Ē~ °aj a r~…ĺur~…ĺud maŇča, **** mińß ¶an katukuńß i **** mińß ¶an itida i matur~…ĺin, tan-sin-p…ôn mańßamin tusa a bataan idaw ku tusa a r~…ĺur~…ĺud. sakab…ôr~…ĺ…ô ¶ u ŇčaŇčan sa (tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a s…ô ¶i nu masakapańßaj), **** mińß ¶an  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad katukuńß i pituwaj a bur~…ĺad matur~…ĺin, tan-sin-p…ôn tusa a r~…ĺur~…ĺud. tajwan toŇč-r~…ĺi misaŇča Ē~ ° tunu tajwanaj a sakina ¶a ¶aj a ¶a sumad…ôn ku sapa ¶ujaku, (sijn- ¶…ô) sumad…ôn tu ( ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ) atu sijn ¶…ô-paj sumad…ôn tu (j…ôn-s…ô-i-paj). ". **kaj-jaw ŇčaŇčan nu nisur~…ĺitan nu makajdaj i mak…ô-por~…ĺun (mar ¶ bor~…ĺan) a nik…ôr~…ĺida tu paw-r~…ĺoŇč-j…ô-tuwan anidadiwan anikir~…ĺur~…ĺ. ujda u situŇčusaj a tamdaw  ¶i j…ôn-t…ôn- ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ sa nanu i makaj dipunaj nu pituwaj a bataan a mińß ¶an nu min-jaw mu- ¶i-ta a mudadiwaj ni j…ôn-t…ôn-sijns. i dipun a nipa ¶akaj tu maŇča saka sabawsiwa a r~…ĺur~…ĺud nu tan-sin-p…ôn a sajawaj a mi ¶id…ôkaj a  ¶udad, pasu muwar~…ĺa ¶a nu iŇčj…ôaj a  ¶d. ***********(mar ¶ bor~…ĺan) **tńß  ¶…ônturj boj***. **tńß  ¶…ônturj boj**** ¶d. nanisaŇča Ē~ °an i dipun namakar~…ĺa tu saka s…ôpat-war~…ĺuwaj nu sijaw sij…ô kuwan man-ńßuwa-saŇč, saka tusa-r~…ĺimaaj nu  ¶ijaŇč-tan-s…ô man-ńßuwa-saŇč, saka …ônam dip…ôn sin m…ô ti toŇčman gisu ¶ij…ô ijusiw  ¶ijaŇč, **** mińß ¶an Ňčar~…ĺ…ôp paŇčaŇčan…ôn tu o ¶u satabakijaj a manńßuwa ¶ij (aŇčkur~…ĺajmu kitakit manńßuwa ¶ij ) makar~…ĺa sakapańßaj a tadaju Ē~ °aj a maŇčka a kawr~…ĺańß. nakinajadańß makar~…ĺa tunu duma a  ¶ana ¶anan a kawr~…ĺańß. . sadikudaj a t…ôr~…ĺi ¶ nu tan-sin-p…ôn (** s…ô ¶i masakapańßaj) i big  ¶omi ¶ spirits *+* mapur~…ĺuŇčaj ku baŇčku makatukuńß i sabaw s…ôpataj ku baŇčku matur~…ĺin kinawar~…ĺu mikur~…ĺit, dikud sa kina ¶a ¶aj a ¶a pańßanńßan. itida i kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu r~…ĺimaaj a bur~…ĺad pakir~…ĺur~…ĺ i matur~…ĺin tańßkar~…ĺ. nanisur~…ĺitan sumad…ôn tuwaj tunu tat…ôŇča Ē~ °aj nu tamdawaj a iŇča. sajawaj a i **** mińß ¶an * a bur~…ĺad nu tur~…ĺuwaj a bataan a d…ômiad mutańßkar~…ĺ, sakatusa a i **** mińß ¶an  ¶a ¶aj abur~…ĺad nu tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad mutańßkar~…ĺ (tajwan a i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad nu sabaw tusaaj idaw ku tusa a d…ômiad mutańßkar~…ĺ), sakatur~…ĺu sa a i **** mińß ¶an war~…ĺuwaj a bur~…ĺad nu tusaaj a bataan idaw ku siwa a d…ômiad mutańßkar~…ĺ. "*"big  ¶omi ¶ spirits"*+* "big  ¶omi ¶ spirits" misiwkaj tu kuŇčku nipasik…ôt tu tuki nina kuŇčku i sakar~…ĺańßadan nu kar~…ĺisiw nu dipun itida i **** a mińß ¶an, itawaj pińßijan nu dipun tu d…ôp…ôn wan-ko po-r~…ĺan-ńßuj. u kasim…ôr~…ĺaŇčan tu s…ôpi atu siŇčar~…ĺińß un katuudaj a tamdaw a zidaj. i kitakitaj a s…ôpi nu masakapańßaj, makatar~…ĺaj a kaput majdińß mur~…ĺawp…ôs tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a mar~…ĺi, tabakijaj a nukikajaj a tamdaw a muńßamin mu ¶…ôr~…ĺit tu tokijo, u kitakit mar~…ĺiŇčatu pasajda i ńßuntun atu r~…ĺawp…ôs. majdińß mi ¶…ôn ¶ij tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a mar~…ĺi, u iŇčsijuŇč namin atu  ¶abaj nuńß…ôni mar~…ĺadaj a mub…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj atu makatar~…ĺaj,  ¶…ô ¶iw tu kapańßaj a tamdaw, pasu bar~…ĺakas…ôn paŇčaŇčan tu (ijn ¶su). kir~…ĺur~…ĺ sa tunu a sakapańßaj ani ¶…ôr~…ĺak ar~…ĺaw bar~…ĺaki, mańßinijaj a s…ôpi ńßajmaw satu mir~…ĺijas i batad. nika, kir~…ĺur~…ĺ satu i **** mińß ¶an nu wawaaj a  ¶abaj kas…ônun sa ku nikapataj, anu ajawaj a nisimsim sa ¶a ¶aj sa mapa ¶…ôkir~…ĺ, pakir~…ĺur~…ĺ, u masakapańßaj mar~…ĺiŇčtu makadińß tunu wawaaj ńß…ônaj a s…ôpi, (ijn ¶su) sa ¶a ¶aj  ¶a ¶aj sa asaŇča Ē~ °. mańßaminaj a kawaw mańßamin mur~…ĺiwr~…ĺiw tijatataman ( ¶abaj), nanu kar~…ĺit…ômuńßan atu  ¶inida a tatukijan mar~…ĺiŇčatu, u minin nu masakapańßaj namin kas…ônun sa kar~…ĺamkam ku nikar~…ĺin…ôŇč. ****j…ôn-t…ôn- ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ p…ô ¶ot…ô  ¶ud…ônkuŇč, sinawama ni s…ônnaj, saba ni kujr~…ĺi ¶…ô, naitida i mi ¶adadaj a didaj misar~…ĺama tu jawkunj…ô, nika  ¶aaj katadaju ku nir~…ĺar~…ĺad sa ar~…ĺ…ôs…ô , nadikudan atu ujna patijam tu pijnr~…ĺi  ¶awsaŇč. mańßini sa kunisimsim (ijn ¶su) namakaj r~…ĺima nu udip mutańßkar~…ĺ akaŇčki, amajdińß mudimata tu mańßinijaj atuŇčus, sa pajbar~…ĺu ¶u tu udip amisas…ôts…ôt tu (inmo) nu  ¶abaj, muujuj tu a…ôn…ômj nuwawaj a ¶abaj patid…ôŇč tu sajawaj a jns…ôipaj, makakitin pa ¶ur~…ĺi ( ¶abaj)tuni pajbar~…ĺu ¶u, nika itida i (abaj) makam…ôr~…ĺ tuwaj ku kitakit, pakur~…ĺitan nu  ¶udad tu (sij…ôsin  ¶usij…ô) a s…ôomo ¶…ô. u tatajnan a wawa nu kakana ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. sir~…ĺańßr~…ĺaj tu ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a sadikudajaj a siŇčar~…ĺińßaj a buna. idaw ku kar~…ĺijuńßan nu udip a mar~…ĺa aŇčaŇčaŇčan, na i adidiwaj ńß…ônaj  ¶i kuj-r~…ĺi- ¶…ô musabir~…ĺi sa  ¶u ¶ukan tu jadańßaj a sapaiju, sisa idaw ku r~…ĺikaku Ē~ °…ôn ku Ňč…ôr~…ĺab,  ¶aj ¶oŇč tu ńßana nu puk…ôpaj a ( ¶aw-n…ôŇč-r~…ĺi. sajawaj a  ¶abaj sa u wama, ujna sa  ¶i kuj-r~…ĺi- ¶…ô. manamuńß tu dadiw nu sinawama ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ, par~…ĺtat…ôŇča Ē~ ° tuwaj u sinawama  ¶aaj kaw **** mińß ¶an (sijsin ¶usij…ô) t…ôsomo ¶…ô, sisa udip ku musir~…ĺudaj tu amub…ôr~…ĺińßaj tu ( ¶abaj) sińßu a kaput, u tamdaw paŇčaŇčan  ¶inidaan tu (pin ¶…ônisaŇč). i r~…ĺutuŇčaj adidiaj namasasuadińß atu  ¶abaj nu wama.  ¶ ini  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ,  ¶aŇč- ¶…ô, sij…ô- ¶…ô namin kar~…ĺawama atuujna ńßantu. idaw ku anu  ¶ima ¶ima a tamdaw ńßaŇčsan mit…ôŇčir~…ĺ ai ¶…ôr~…ĺaŇč, namupur~…ĺuŇč tuisisuwaj a ńß…ôtaw mapur~…ĺuŇč pa ¶ur~…ĺi tu ( ¶abaj), adikudan atu  ¶i i- ¶aŇč mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß, amajdińß mudiput tu binawr~…ĺan nu toŇč ¶ins…ô a ¶aj ka kina ¶a ¶aj mapataj nu pintu, mikawaw tu wanpo u ¶…ôtak…ô. **** nu wawaaj a  ¶abaj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. na i mi-mi- ¶i-ti mar~…ĺadaj misur~…ĺitaj tu (i-j…ôn- ¶…ô-su) a tamdaw, nanuadidiw sa  ¶oŇčmin r~…ĺinr~…ĺi tuwaj, i taban ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ majda u aŇčaŇčan ku …ôn…ôŇč, nika i katastasan tunu mi-mi- ¶i-ti sumad…ôn tu paw-r~…ĺin- ¶iw-kuwan sa, ńßajmaw satu a ¶i ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ masasubat. nadikudan majda tu ujta mis…ôkiŇč i dajńßaku, pasu mikur~…ĺi i sakapańßaj a kaj ¶ija. nikasa i kapatajan nu wawa pajdaŇč ńßantu ku nikaudip, tatajtaj sa mir~…ĺiwr~…ĺaŇč tajda i toŇč-nan-ja, kir~…ĺur~…ĺ itida i in-tu siwsin tun-u. i pisiwsinan atin…ôŇč,  ¶inida idaw ku sapa ¶ukas tunu ma-jaw a s…ôpi. sadikudaj nunu u ( ¶ijaŇč- ¶iun) pa ¶…ôbaaj a ŇčaŇčan itida i taj-ko mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ i ńß…ô-taw paj-taw, nika makar~…ĺar~…ĺ tu ni ujuj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ sa, pajd…ôm tar~…ĺuma Ē~ ° mikińßidańßida tu sapa ¶ur~…ĺijaw tu ( ¶abaj), nu sajawaj i r~…ĺabuwaj a ¶a ¶aj nu jns…ôipaj a tamdaw. tida (sij…ôsin  ¶usij…ô) anadikudan  ¶i a ¶ij madak…ôp, pasu pur~…ĺur~…ĺ…ôn mi ¶umud i (ńßaj-in-ńßo- ¶oŇč papur~…ĺur~…ĺan), mat…ôn…ôs a mińß ¶an anikar~…ĺar~…ĺuk ujdasa usidumaaj sakir~…ĺima makakutkut tu bukubu, r~…ĺijaw atu mańßuwa ¶ija  ¶i  ¶ijawtijn mar~…ĺadaj mur~…ĺar~…ĺiw i papur~…ĺur~…ĺan, mutajda i sinsu k…ônis mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß a ¶ini s…ônnaj. idawaj ku  ¶us…ôt…ô usu Ē~ ° atu  ¶anto ¶inj…ôn naj  ¶i a ¶ij, mińßida tujda u (j…ôn-s…ô-i-paj) sa u kakajdińßan a tamdaw. pasujda mańßida nu ( ¶abaj) a kur~…ĺit, nu nida i masakapańßaj ńß…ônaj adidiaj a nisaŇča Ē~ °an, nitańßs…ôpian namakajda i maŇča a  ¶udad a b…ôr~…ĺińß atu nida a (tabakijaj ku mata) dumaan a ŇčaŇčan. anu wawa a  ¶abaj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. pakajda i sijassij adidiaj u at…ôkakaj tuwaj a tatajna. nanu wawa  ¶i sij…ô- ¶…ô minanam tu  ¶i bakijan nida tu diwdu, kjusa idaw ku kaw ¶awt…ô k…ôto ¶i ¶ijaw, i wawa ńß…ônaj a  ¶a ¶udadan sawsawni mar~…ĺar~…ĺbu atu tatama, mi ¶udad i  ¶oŇčsij sa  ¶uwaŇčsija (tik…ôn kunu dumaj a ¶a ¶udadan sabawtusaj atatama mamin minijiŇč) a nakamuwan, kar~…ĺiŇčatuwan nu kuŇčku sa u situŇčusaj mukir~…ĺim tu tupin a mikur~…ĺijaj nu ńßajkuwan, atu mukir~…ĺimaj tu tupin a wa ¶u (r~…ĺans…ôsanńßaw) (br~…ĺu…ô tr…ô…ô, r~…ĺi-sijaw-r~…ĺuŇč bru ¶…ô r~…ĺ…ô…ô) ku kaput. matin…ôŇč tu  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ tunu ( ¶abaj) a sakatar~…ĺaw, r~…ĺunuk sami ¶umud msakakawaw, nu jns…ôipaj mar~…ĺa ¶a ¶ajaj nu papituwaj a tamdaw a tatajna. nadikudan nu (sijsin  ¶isij…ô),  ¶i sij…ô- ¶…ô kar~…ĺijuńßan ku udip sa  ¶aaj kadak…ôp, pasu i ¶uwaaj ńßakija  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ mikutaj musikur~…ĺ tu  ¶i s…ôn-naj, mar~…ĺa mamisimawaj tu  ¶i s…ôn-naj. i wawa ńß…ônaj mi ¶udad atu  ¶i a-jaŇč a ¶i a-ma a nika r~…ĺa…ôbu dińßkuwan ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ, sa sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° tuwaj  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺan. aw nu tukaj, nakamuwan tida i **** mińß ¶an ma ¶…ôr~…ĺit, nudikudan mar~…ĺa  ¶a ¶ajaj i pabaw nu baju a nipatid…ôŇč, kjusa sumad…ôn mar~…ĺa papur~…ĺur~…ĺan.  ¶i a ¶j i papur~…ĺur~…ĺan u baŇčku sa tur~…ĺuwaj, u baŇčku tu sabaw-tur~…ĺu sa nu papur~…ĺur~…ĺan nipatajda a sa-so, na i **** mińß ¶an mutańßkar~…ĺ ku  ¶iws…ô ¶u taajaw ku kamu saan anu tańßkar~…ĺ ku situŇčawaj ku bińßid a tajr~…ĺiŇč sa a pataj…ôn mutiik, nudikudan patańßkar~…ĺ tu namutańßkar~…ĺ ku (s…ôn-mu) sa mir~…ĺijas kju  ¶aaj pisańßi ¶ańßi ¶a  ¶i a- ¶ijan. . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan *</PHON>
        <FORM kindOf="standard">(tusa a bataan seci masakapahay) (kamu nu Dipun, tusa a bataan seci masakapahay) ni Pu-ce-zi-suay a tadayu'ay a lulud manga, 1999 mihcan katukuh i 2006 mihcan itida i matulin, tan-sin-pen mahamin tusa a bataan idaw ku tusa a lulud. sakabelec u ngangan sa (tusa a bataan idaw ku cacay a seci nu masakapahay), 2007 mihcan cacayay a bulad katukuh i pituway a bulad matulin, tan-sin-pen tusa a lulud. Taywan tong-li misanga' tunu Taywanay a sakinacacay aca sumaden ku sapacuyaku, (Siyn-ce) sumaden tu (Ciyen-nel) atu siynce-pay sumaden tu (Yen-se-i-pay). ". ś¶āŤ¶Ākay-yaw ngangan nu nisulitan nu makayday i make-polun (Marc Bolan) a nikelida tu Paw-long-ye-tuwan anidadiwan anikilul. uyda u situngusay a tamdaw ci Yen-ten-ciyen-nel sa nanu i makay Dipunay nu pituway a bataan a mihcan nu min-yaw mu-ci-ta a mudadiway ni Yen-ten-siyns. i Dipun a nipacakay tu manga saka sabawsiwa a lulud nu tan-sin-pen a sayaway a micidekay a cudad, pasu muwalaca nu ingyeay a CD. šĹúŚďĀŚźćÁ®ĪśėĮŚĺěť¶¨ŚÖč¬∑ś≥ĘŚÄę(Marc Bolan) 20th Century Boy„ÄČŤÄĆšĺÜ. 20th Century Boy„ÄČÁöĄťü≥ś®āCD. nanisanga'an i Dipun namakala tu saka sepat-waluway nu siyaw siye kuwan man-huwa-sang, saka tusa-limaay nu ciyang-tan-se man-huwa-sang, saka enam dipen sin mey ti tongman gisuciye iyusiw ciyang, 2003 mihcan ngalep panganganen tu Ocu satabakiyay a manhuwaciy (angkulaymu kitakit manhuwaciy ) makala sakapahay a tadayu'ay a mangka a kawlah. nakinayadah makala tunu duma a canacanan a kawlah. . sadikuday a telic nu tan-sin-pen (21 seci masakapahay) i Big Comic Spirits 4+5 mapulungay ku bangku makatukuh i sabaw sepatay ku bangku matulin kinawalu mikulit, dikud sa kinacacay aca pahanhan. itida i kabelecan nu limaay a bulad pakilul i matulin tahkal. nanisulitan sumaden tuway tunu tatenga'ay nu tamdaway a inga. sayaway a i 2008 mihcan 8 a bulad nu tuluway a bataan a demiad mutahkal, sakatusa a i 2009 mihcan cacay abulad nu tuluway a bataan idaw ku cacay a demiad mutahkal (Taywan a i limaay a bulad nu sabaw tusaay idaw ku tusa a demiad mutahkal), sakatulu sa a i 2009 mihcan waluway a bulad nu tusaay a bataan idaw ku siwa a demiad mutahkal. "śĖľ"Big Comic Spirits"4+5 "Big Comic Spirits" misiwkay tu kungku nipasiket tu tuki nina kungku i sakalahadan nu kalisiw nu Dipun itida i 1970 a mihcan, itaway pihiyan nu Dipun tu depen wan-ko po-lan-huy. u kasimelangan tu sepi atu singalih un katuuday a tamdaw a ziday. i kitakitay a sepi nu masakapahay, makatalay a kaput maydih mulawpes tu lala'ay a mali, tabakiyay a nukikayay a tamdaw a muhamin mucelit tu Tokiyo, u kitakit malingatu pasayda i huntun atu lawpes. maydih micenciy tu lala'ay a mali, u ingsiyung namin atu cabay nuheni maladay a mubelbel tu la'cusay atu makatalay, ceciw tu kapahay a tamdaw, pasu balakasen pangangan tu (iyncsu). kilul sa tunu a sakapahay anicelak alaw balaki, mahiniyay a sepi haymaw satu miliyas i batad. nika, kilul satu i 1997 mihcan nu wawaay a cabay kasenun sa ku nikapatay, anu ayaway a nisimsim sacacay sa mapacekil, pakilul, u masakapahay malingtu makadih tunu wawaay henay a sepi, (iyncsu) sacacay cacay sa asanga'. mahaminay a kawaw mahamin muliwliw tiyatataman (cabay), nanu kalitemuhan atu cinida a tatukiyan malingatu, u minin nu masakapahay namin kasenun sa kalamkam ku nikalineng. ťĀ†Ťó§ŚĀ•ŚÖíYen-ten-ciyen-nel pecote cudenkung, sinawama ni sennay, saba ni kuylice, naitida i micadaday a diday misalama tu yawkunye, nika caay katadayu ku nilalad sa alese , nadikudan atu uyna patiyam tu piynli cawsang. mahini sa kunisimsim (iyncsu) namakay lima nu udip mutahkal akangki, amaydih mudimata tu mahiniyay atungus, sa paybalucu tu udip amisasetset tu (inmo) nu cabay, muuyuy tu aenemy nuwaway acabay patideng tu sayaway a ynseipay, makakitin paculi (cabay)tuni paybalucu, nika itida i (abay) makamel tuway ku kitakit, pakulitan nu cudad tu (siyesin cusiye) a seomoce. u tataynan a wawa nu kakana ni Ciyen-nel. silahlay tu ni Ciyen-nel a balucu' a sadikudayay a singalihay a buna. idaw ku kaliyuhan nu udip a mala angangangan, na i adidiway henay ci Kuy-li-ce musabili sa cucukan tu yadahay a sapaiyu, sisa idaw ku likaku'en ku ngelab, caycong tu hana nu pukepay a (caw-neng-li. sayaway a cabay sa u wama, uyna sa ci Kuy-li-ce. manamuh tu dadiw nu sinawama ni Ciyen-nel, paltatenga' tuway u sinawama caay kaw 2000 mihcan (siysincusiye) tesomoce, sisa udip ku musiluday tu amubelihay tu (cabay) sihu a kaput, u tamdaw pangangan cinidaan tu (pincenisang). i lutungay adidiay namasasuadih atu cabay nu wama. c ini Ciyen-nel, Cang-ce, siye-ce namin kalawama atuuyna hantu. idaw ku anu cimacima a tamdaw hangsan mitengil aicelang, namupulung tuisisuway a heytaw mapulung paculi tu (cabay), adikudan atu ci I-cang malalitemuh, amaydih mudiput tu binawlan nu tongcinse acay ka kinacacay mapatay nu pintu, mikawaw tu wanpo ucetake. ŤźĹŚźąťē∑ś≤Ľ nu wawaay a cabay ni Ciyen-nel. na i mi-mi-ci-ti maladay misulitay tu (i-yen-ce-su) a tamdaw, nanuadidiw sa congmin linli tuway, i taban ni Ciyen-nel mayda u angangan ku eneng, nika i katastasan tunu mi-mi-ci-ti sumaden tu paw-lin-ciw-kuwan sa, haymaw satu aci ni Ciyen-nel masasubat. nadikudan mayda tu uyta miseking i dayhaku, pasu mikuli i sakapahay a kayciya. nikasa i kapatayan nu wawa paydang hantu ku nikaudip, tataytay sa miliwlang tayda i Tong-nan-ya, kilul itida i In-tu siwsin tun-u. i pisiwsinan atineng, cinida idaw ku sapacukas tunu ma-yaw a sepi. sadikuday nunu u (ciyang-ciun) pacebaay a ngangan itida i Tay-ko malalacal i hey-taw pay-taw, nika makalal tu ni uyuy ni Ciyen-nel sa, paydem taluma' mikihidahida tu sapaculiyaw tu (cabay), nu sayaway i labuway acacay nu ynseipay a tamdaw. tida (siyesin cusiye) anadikudan ci aciy madakep, pasu pululen micumud i (hay-in-ho-cong papululan), matenes a mihcan anikalaluk uydasa usidumaay sakilima makakutkut tu bukubu, liyaw atu mahuwaciya ci ciyawtiyn maladay mulaliw i papululan, mutayda i sinsu kenis malalitemuh acini sennay. idaway ku cusete usu' atu cantocinyen nay ci aciy, mihida tuyda u (Yen-se-i-pay) sa u kakaydihan a tamdaw. pasuyda mahida nu (cabay) a kulit, nu nida i masakapahay henay adidiay a nisanga'an, nitahsepian namakayda i manga a cudad a belih atu nida a (tabakiyay ku mata) dumaan a ngangan. anu wawa a cabay ni Ciyen-nel. pakayda i siyassiy adidiay u atekakay tuway a tatayna. nanu wawa ci Siye-ce minanam tu ci bakiyan nida tu diwdu, kyusa idaw ku kawcawte ketociciyaw, i wawa henay a cacudadan sawsawni malalbu atu tatama, micudad i congsiy sa cuwangsiya (tiken kunu dumay acacudadan sabawtusay atatama mamin miniying) a nakamuwan, kalingatuwan nu kungku sa u situngusay mukilim tu tupin a mikuliyay nu haykuwan, atu mukilimay tu tupin a wacu (lansesanhaw) (Blue Tree, li-siyaw-lung Bruce Lee) ku kaput. matineng tu ci Ciyen-nel tunu (cabay) a sakatalaw, lunuk samicumud msakakawaw, nu ynseipay malacacayay nu papituway a tamdaw a tatayna. nadikudan nu (siysin cisiye), ci Siye-ce kaliyuhan ku udip sa caay kadakep, pasu icuwaay hakiya ci Ciyen-nel mikutay musikul tu ci Sen-nay, mala mamisimaway tu ci Sen-nay. i wawa henay micudad atu ci A-yang aci A-ma a nika laebu dihkuwan ni Ciyen-nel, sa sibalucu' tuway ci Ciyen-nelan. aw nu tukay, nakamuwan tida i 2000 mihcan macelit, nudikudan mala cacayay i pabaw nu bayu a nipatideng, kyusa sumaden mala papululan. ci acy i papululan u bangku sa tuluway, u bangku tu sabaw-tulu sa nu papululan nipatayda a sa-so, na i 2014 mihcan mutahkal ku ciwsecu taayaw ku kamu saan anu tahkal ku situngaway ku bihid a tayling sa a patayen mutiik, nudikudan patahkal tu namutahkal ku (sen-mu) sa miliyas kyu caay pisahicahica ci A-ciyan. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan *</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(tusa a bataan s…ô ¶i masakapańßaj) (kamu nu dipun, tusa a bataan s…ô ¶i masakapańßaj) ni pu- ¶…ô-zi-suaj a tadaju Ē~ °aj a r~…ĺur~…ĺud maŇča, **** mińß ¶an katukuńß i **** mińß ¶an itida i matur~…ĺin, tan-sin-p…ôn mańßamin tusa a bataan idaw ku tusa a r~…ĺur~…ĺud. sakab…ôr~…ĺ…ô ¶ u ŇčaŇčan sa (tusa a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a s…ô ¶i nu masakapańßaj), **** mińß ¶an  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad katukuńß i pituwaj a bur~…ĺad matur~…ĺin, tan-sin-p…ôn tusa a r~…ĺur~…ĺud. tajwan toŇč-r~…ĺi misaŇča Ē~ ° tunu tajwanaj a sakina ¶a ¶aj a ¶a sumad…ôn ku sapa ¶ujaku, (sijn- ¶…ô) sumad…ôn tu ( ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ) atu sijn ¶…ô-paj sumad…ôn tu (j…ôn-s…ô-i-paj). ". **kaj-jaw ŇčaŇčan nu nisur~…ĺitan nu makajdaj i mak…ô-por~…ĺun (mar ¶ bor~…ĺan) a nik…ôr~…ĺida tu paw-r~…ĺoŇč-j…ô-tuwan anidadiwan anikir~…ĺur~…ĺ. ujda u situŇčusaj a tamdaw  ¶i j…ôn-t…ôn- ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ sa nanu i makaj dipunaj nu pituwaj a bataan a mińß ¶an nu min-jaw mu- ¶i-ta a mudadiwaj ni j…ôn-t…ôn-sijns. i dipun a nipa ¶akaj tu maŇča saka sabawsiwa a r~…ĺur~…ĺud nu tan-sin-p…ôn a sajawaj a mi ¶id…ôkaj a  ¶udad, pasu muwar~…ĺa ¶a nu iŇčj…ôaj a  ¶d. ***********(mar ¶ bor~…ĺan) **tńß  ¶…ônturj boj***. **tńß  ¶…ônturj boj**** ¶d. nanisaŇča Ē~ °an i dipun namakar~…ĺa tu saka s…ôpat-war~…ĺuwaj nu sijaw sij…ô kuwan man-ńßuwa-saŇč, saka tusa-r~…ĺimaaj nu  ¶ijaŇč-tan-s…ô man-ńßuwa-saŇč, saka …ônam dip…ôn sin m…ô ti toŇčman gisu ¶ij…ô ijusiw  ¶ijaŇč, **** mińß ¶an Ňčar~…ĺ…ôp paŇčaŇčan…ôn tu o ¶u satabakijaj a manńßuwa ¶ij (aŇčkur~…ĺajmu kitakit manńßuwa ¶ij ) makar~…ĺa sakapańßaj a tadaju Ē~ °aj a maŇčka a kawr~…ĺańß. nakinajadańß makar~…ĺa tunu duma a  ¶ana ¶anan a kawr~…ĺańß. . sadikudaj a t…ôr~…ĺi ¶ nu tan-sin-p…ôn (** s…ô ¶i masakapańßaj) i big  ¶omi ¶ spirits *+* mapur~…ĺuŇčaj ku baŇčku makatukuńß i sabaw s…ôpataj ku baŇčku matur~…ĺin kinawar~…ĺu mikur~…ĺit, dikud sa kina ¶a ¶aj a ¶a pańßanńßan. itida i kab…ôr~…ĺ…ô ¶an nu r~…ĺimaaj a bur~…ĺad pakir~…ĺur~…ĺ i matur~…ĺin tańßkar~…ĺ. nanisur~…ĺitan sumad…ôn tuwaj tunu tat…ôŇča Ē~ °aj nu tamdawaj a iŇča. sajawaj a i **** mińß ¶an * a bur~…ĺad nu tur~…ĺuwaj a bataan a d…ômiad mutańßkar~…ĺ, sakatusa a i **** mińß ¶an  ¶a ¶aj abur~…ĺad nu tur~…ĺuwaj a bataan idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiad mutańßkar~…ĺ (tajwan a i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad nu sabaw tusaaj idaw ku tusa a d…ômiad mutańßkar~…ĺ), sakatur~…ĺu sa a i **** mińß ¶an war~…ĺuwaj a bur~…ĺad nu tusaaj a bataan idaw ku siwa a d…ômiad mutańßkar~…ĺ. "*"big  ¶omi ¶ spirits"*+* "big  ¶omi ¶ spirits" misiwkaj tu kuŇčku nipasik…ôt tu tuki nina kuŇčku i sakar~…ĺańßadan nu kar~…ĺisiw nu dipun itida i **** a mińß ¶an, itawaj pińßijan nu dipun tu d…ôp…ôn wan-ko po-r~…ĺan-ńßuj. u kasim…ôr~…ĺaŇčan tu s…ôpi atu siŇčar~…ĺińß un katuudaj a tamdaw a zidaj. i kitakitaj a s…ôpi nu masakapańßaj, makatar~…ĺaj a kaput majdińß mur~…ĺawp…ôs tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a mar~…ĺi, tabakijaj a nukikajaj a tamdaw a muńßamin mu ¶…ôr~…ĺit tu tokijo, u kitakit mar~…ĺiŇčatu pasajda i ńßuntun atu r~…ĺawp…ôs. majdińß mi ¶…ôn ¶ij tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj a mar~…ĺi, u iŇčsijuŇč namin atu  ¶abaj nuńß…ôni mar~…ĺadaj a mub…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj atu makatar~…ĺaj,  ¶…ô ¶iw tu kapańßaj a tamdaw, pasu bar~…ĺakas…ôn paŇčaŇčan tu (ijn ¶su). kir~…ĺur~…ĺ sa tunu a sakapańßaj ani ¶…ôr~…ĺak ar~…ĺaw bar~…ĺaki, mańßinijaj a s…ôpi ńßajmaw satu mir~…ĺijas i batad. nika, kir~…ĺur~…ĺ satu i **** mińß ¶an nu wawaaj a  ¶abaj kas…ônun sa ku nikapataj, anu ajawaj a nisimsim sa ¶a ¶aj sa mapa ¶…ôkir~…ĺ, pakir~…ĺur~…ĺ, u masakapańßaj mar~…ĺiŇčtu makadińß tunu wawaaj ńß…ônaj a s…ôpi, (ijn ¶su) sa ¶a ¶aj  ¶a ¶aj sa asaŇča Ē~ °. mańßaminaj a kawaw mańßamin mur~…ĺiwr~…ĺiw tijatataman ( ¶abaj), nanu kar~…ĺit…ômuńßan atu  ¶inida a tatukijan mar~…ĺiŇčatu, u minin nu masakapańßaj namin kas…ônun sa kar~…ĺamkam ku nikar~…ĺin…ôŇč. ****j…ôn-t…ôn- ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ p…ô ¶ot…ô  ¶ud…ônkuŇč, sinawama ni s…ônnaj, saba ni kujr~…ĺi ¶…ô, naitida i mi ¶adadaj a didaj misar~…ĺama tu jawkunj…ô, nika  ¶aaj katadaju ku nir~…ĺar~…ĺad sa ar~…ĺ…ôs…ô , nadikudan atu ujna patijam tu pijnr~…ĺi  ¶awsaŇč. mańßini sa kunisimsim (ijn ¶su) namakaj r~…ĺima nu udip mutańßkar~…ĺ akaŇčki, amajdińß mudimata tu mańßinijaj atuŇčus, sa pajbar~…ĺu ¶u tu udip amisas…ôts…ôt tu (inmo) nu  ¶abaj, muujuj tu a…ôn…ômj nuwawaj a ¶abaj patid…ôŇč tu sajawaj a jns…ôipaj, makakitin pa ¶ur~…ĺi ( ¶abaj)tuni pajbar~…ĺu ¶u, nika itida i (abaj) makam…ôr~…ĺ tuwaj ku kitakit, pakur~…ĺitan nu  ¶udad tu (sij…ôsin  ¶usij…ô) a s…ôomo ¶…ô. u tatajnan a wawa nu kakana ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. sir~…ĺańßr~…ĺaj tu ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° a sadikudajaj a siŇčar~…ĺińßaj a buna. idaw ku kar~…ĺijuńßan nu udip a mar~…ĺa aŇčaŇčaŇčan, na i adidiwaj ńß…ônaj  ¶i kuj-r~…ĺi- ¶…ô musabir~…ĺi sa  ¶u ¶ukan tu jadańßaj a sapaiju, sisa idaw ku r~…ĺikaku Ē~ °…ôn ku Ňč…ôr~…ĺab,  ¶aj ¶oŇč tu ńßana nu puk…ôpaj a ( ¶aw-n…ôŇč-r~…ĺi. sajawaj a  ¶abaj sa u wama, ujna sa  ¶i kuj-r~…ĺi- ¶…ô. manamuńß tu dadiw nu sinawama ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ, par~…ĺtat…ôŇča Ē~ ° tuwaj u sinawama  ¶aaj kaw **** mińß ¶an (sijsin ¶usij…ô) t…ôsomo ¶…ô, sisa udip ku musir~…ĺudaj tu amub…ôr~…ĺińßaj tu ( ¶abaj) sińßu a kaput, u tamdaw paŇčaŇčan  ¶inidaan tu (pin ¶…ônisaŇč). i r~…ĺutuŇčaj adidiaj namasasuadińß atu  ¶abaj nu wama.  ¶ ini  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ,  ¶aŇč- ¶…ô, sij…ô- ¶…ô namin kar~…ĺawama atuujna ńßantu. idaw ku anu  ¶ima ¶ima a tamdaw ńßaŇčsan mit…ôŇčir~…ĺ ai ¶…ôr~…ĺaŇč, namupur~…ĺuŇč tuisisuwaj a ńß…ôtaw mapur~…ĺuŇč pa ¶ur~…ĺi tu ( ¶abaj), adikudan atu  ¶i i- ¶aŇč mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß, amajdińß mudiput tu binawr~…ĺan nu toŇč ¶ins…ô a ¶aj ka kina ¶a ¶aj mapataj nu pintu, mikawaw tu wanpo u ¶…ôtak…ô. **** nu wawaaj a  ¶abaj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. na i mi-mi- ¶i-ti mar~…ĺadaj misur~…ĺitaj tu (i-j…ôn- ¶…ô-su) a tamdaw, nanuadidiw sa  ¶oŇčmin r~…ĺinr~…ĺi tuwaj, i taban ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ majda u aŇčaŇčan ku …ôn…ôŇč, nika i katastasan tunu mi-mi- ¶i-ti sumad…ôn tu paw-r~…ĺin- ¶iw-kuwan sa, ńßajmaw satu a ¶i ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ masasubat. nadikudan majda tu ujta mis…ôkiŇč i dajńßaku, pasu mikur~…ĺi i sakapańßaj a kaj ¶ija. nikasa i kapatajan nu wawa pajdaŇč ńßantu ku nikaudip, tatajtaj sa mir~…ĺiwr~…ĺaŇč tajda i toŇč-nan-ja, kir~…ĺur~…ĺ itida i in-tu siwsin tun-u. i pisiwsinan atin…ôŇč,  ¶inida idaw ku sapa ¶ukas tunu ma-jaw a s…ôpi. sadikudaj nunu u ( ¶ijaŇč- ¶iun) pa ¶…ôbaaj a ŇčaŇčan itida i taj-ko mar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ i ńß…ô-taw paj-taw, nika makar~…ĺar~…ĺ tu ni ujuj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ sa, pajd…ôm tar~…ĺuma Ē~ ° mikińßidańßida tu sapa ¶ur~…ĺijaw tu ( ¶abaj), nu sajawaj i r~…ĺabuwaj a ¶a ¶aj nu jns…ôipaj a tamdaw. tida (sij…ôsin  ¶usij…ô) anadikudan  ¶i a ¶ij madak…ôp, pasu pur~…ĺur~…ĺ…ôn mi ¶umud i (ńßaj-in-ńßo- ¶oŇč papur~…ĺur~…ĺan), mat…ôn…ôs a mińß ¶an anikar~…ĺar~…ĺuk ujdasa usidumaaj sakir~…ĺima makakutkut tu bukubu, r~…ĺijaw atu mańßuwa ¶ija  ¶i  ¶ijawtijn mar~…ĺadaj mur~…ĺar~…ĺiw i papur~…ĺur~…ĺan, mutajda i sinsu k…ônis mar~…ĺar~…ĺit…ômuńß a ¶ini s…ônnaj. idawaj ku  ¶us…ôt…ô usu Ē~ ° atu  ¶anto ¶inj…ôn naj  ¶i a ¶ij, mińßida tujda u (j…ôn-s…ô-i-paj) sa u kakajdińßan a tamdaw. pasujda mańßida nu ( ¶abaj) a kur~…ĺit, nu nida i masakapańßaj ńß…ônaj adidiaj a nisaŇča Ē~ °an, nitańßs…ôpian namakajda i maŇča a  ¶udad a b…ôr~…ĺińß atu nida a (tabakijaj ku mata) dumaan a ŇčaŇčan. anu wawa a  ¶abaj ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ. pakajda i sijassij adidiaj u at…ôkakaj tuwaj a tatajna. nanu wawa  ¶i sij…ô- ¶…ô minanam tu  ¶i bakijan nida tu diwdu, kjusa idaw ku kaw ¶awt…ô k…ôto ¶i ¶ijaw, i wawa ńß…ônaj a  ¶a ¶udadan sawsawni mar~…ĺar~…ĺbu atu tatama, mi ¶udad i  ¶oŇčsij sa  ¶uwaŇčsija (tik…ôn kunu dumaj a ¶a ¶udadan sabawtusaj atatama mamin minijiŇč) a nakamuwan, kar~…ĺiŇčatuwan nu kuŇčku sa u situŇčusaj mukir~…ĺim tu tupin a mikur~…ĺijaj nu ńßajkuwan, atu mukir~…ĺimaj tu tupin a wa ¶u (r~…ĺans…ôsanńßaw) (br~…ĺu…ô tr…ô…ô, r~…ĺi-sijaw-r~…ĺuŇč bru ¶…ô r~…ĺ…ô…ô) ku kaput. matin…ôŇč tu  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ tunu ( ¶abaj) a sakatar~…ĺaw, r~…ĺunuk sami ¶umud msakakawaw, nu jns…ôipaj mar~…ĺa ¶a ¶ajaj nu papituwaj a tamdaw a tatajna. nadikudan nu (sijsin  ¶isij…ô),  ¶i sij…ô- ¶…ô kar~…ĺijuńßan ku udip sa  ¶aaj kadak…ôp, pasu i ¶uwaaj ńßakija  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ mikutaj musikur~…ĺ tu  ¶i s…ôn-naj, mar~…ĺa mamisimawaj tu  ¶i s…ôn-naj. i wawa ńß…ônaj mi ¶udad atu  ¶i a-jaŇč a ¶i a-ma a nika r~…ĺa…ôbu dińßkuwan ni  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺ, sa sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° tuwaj  ¶i  ¶ij…ôn-n…ôr~…ĺan. aw nu tukaj, nakamuwan tida i **** mińß ¶an ma ¶…ôr~…ĺit, nudikudan mar~…ĺa  ¶a ¶ajaj i pabaw nu baju a nipatid…ôŇč, kjusa sumad…ôn mar~…ĺa papur~…ĺur~…ĺan.  ¶i a ¶j i papur~…ĺur~…ĺan u baŇčku sa tur~…ĺuwaj, u baŇčku tu sabaw-tur~…ĺu sa nu papur~…ĺur~…ĺan nipatajda a sa-so, na i **** mińß ¶an mutańßkar~…ĺ ku  ¶iws…ô ¶u taajaw ku kamu saan anu tańßkar~…ĺ ku situŇčawaj ku bińßid a tajr~…ĺiŇč sa a pataj…ôn mutiik, nudikudan patańßkar~…ĺ tu namutańßkar~…ĺ ku (s…ôn-mu) sa mir~…ĺijas kju  ¶aaj pisańßi ¶ańßi ¶a  ¶i a- ¶ijan. . mar~…ĺar~…ĺitin tu i ńß…ôkar~…ĺaj atu zumaaj a natin…ôŇčan *</PHON>
    </S>
</TEXT>