<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuvalu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tuvalu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Tuvalu u Tuvalu sa ilabu nu Tayangco, itiza i 8 00 S, 178 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 26 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 26 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km, hamin nu tademaw sa 10,959. kakalukan umah sa 60%, kilakilangan umah sa 33.30%, zumaay henay umah sa 6.70%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Funafuti. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay a bulad cacay a batanan miad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. Tuvalu sa u sipakay masacacayay atu sasiwaay masaliyutay a baba'tuan a subal nikasaupuan a kanatal, kitidaan sa satimulan nu Taypingyang. sikayda nu makasasaay nu lala', kiyu u nikatalakaw nu kakitidaan sa, sepat a depah ku masausiay, sisa sanu kabasawan nu demiad a kalawilaw, dadawa mulenu ku nanum nu bayu macabiyas ku kakitidaan, sikalihalawan nu Tuvalu a cumudan nu nanum, i kitakit sa u sapihacengay a kanatal ku nikalenuan nu bayu a kanatal ku Tuvalu. u Tuvalu kalalitinan a subal, i celahcan nu ayawan cacayay nu seci sa, idaw tu ku muenengay i tini. namakay i Spain O-cuoay hinatanamay tu kalihalawan a tademaw, sikaadih i 1568 a mihcaan kina kakitidaan, uyda sa nikalalacay tu kalatubangan atu mibutingay tu isu a tademaw tatukus sa, nayay ku O-cuo hananay a tademaw i tina subalan a sibalucu' mueneng. 1915 a mihcaan mala nu United Kingdom a ce-minay a kakitidaan. 1974 a mihcaan sa, namakay binacadan a kasasula'cus, masa nu Po-li-ni-si-ya a tademaw ya Ay-li-se subalay a binawlan maylunguc tu pisingkiwan a kawaw, atu ya Mi-ke-lo-ni-si-ya a tademaw sasitungusay tu Ci-el-po-te a subal a sikalcinas. nudikudan sa, ya Ci-el-po-te a subal kunida sa pabinawlan malakanatal, sipangangan han tu nikasumadan tu u Ci-el-pa-se; ina Ay-li-se kapulunga a subal sa iti 1975 a mihcaan kinacacay aca pasumad tu ngangan nu kanatal u Tuvalu han a subal, satusa i 1978 a mihcaan sipisulul nu United Kingdom kunida sa malakanatal. . ina Tuvalu sipakay nu siwaay a masaliyutay nu baba'tuan a subal kasaupu (i lalabu nu hata sa sikulit tu siwaay nu bunac sitatungus tu kalasiwaay a subal), pasay nutipan kalatimulan nu Taypingyang. ya Funafuti ku sasitudung. nikasasiwaan nu subal sa idaw ku masacacayay a subal nayi' ku muenengay itida, limaay nu subal sa idw ku banaw. nayay ku buyu' atu sauwac, satalakaway nu kakitidaan sa cay pakatibac tu sepatay a depah, u sadipasan sa makaala tu sabaw lima a ing-li (24.14 kung-li), u dadipasan sa sanisani mulenu ku nanum nu bayu, u lala sa kalawpesan nayay ku nicunusan, kiyu ina Tuvalu a cen-hu palumata tu pacekcek misahaymaw, mayedap misakapah tina sadipasan, nu kitakitay katapabaw nu demiadan atu katalakaw nu bayu, u sasakingkiwan a bunday kuyni. i 2001 a mihcaan, u Tuvalu a cen-hu pabinawlan a misuayaw tu pihacengay a katapabaw nu nikalenuan i enal, a malabayu tu a bunday, u binanawlan nu subalay hakay a hacacay asa mabulaw. ya New zealand sulul saan i paymihcaan sinikizayan a tayni sa, nika ya Australia a cen-hu sa caay pisulul tu tademaw nu Tuvalu malimad tayda a nipilunguc. Tuvalu u masaadidiay a kanatal, u lala' sa nayay ku sidamek caay katatungus a kalukan, kalainayi ku sasupedan tu nanum, u tadananum sa miida tu nikaudad sakasilacul. . u Tuvalu sa nu tabakiay nu United Kingdom a kanatal a kaput (nika a caay pilihida tu nu cen-huay a sakay nu tapangay a tatengilan), atu nu dumaay a sabaw tu lima nu masakaputay, malcadcad tu a misatapang tu hungti nu United Kingdom, masa nihulican a kanatal, u tatayna a hungtiay ku mamiuculay tu nu Tuvaluay a tapang, mamidayli tu sasikawaw nida. ina tapang nu Tuvalu sa sikining tu nu ku-ingay a miucul tu, mamiedapay masasidumaay a mamikeliday tu kawaw, nika a u nu Tuvalu amin a tademaw ku sitaneng tu sasitungus. . saku nu Tuvaluay nu tatayna a hungtiay ku nisalamitan tu nu satalakaway a mamikuwanay maycuduh tu masitudungay a tademaw mala cung-tu. u hulic a nipikilac sa, u nu Tuvalu a kanatal sa u sasitungusay, sakay nu hulic sa u sakacaay kahuyahuy nayay ku mikitalakaway, mipuhpuh tu masadumaay nu binawlan a tatungusan atu misakaku. u kakitidaan nu Tuvalu sa kahepecan, nayay ku langaw nu kakalukan tu umah, malemet u sakay nu bayu kalaidaw kasibekan, nikayadah tu kala tiya masadicemay ku laway nu buting, sakay i kitakitay a sasatungusan a kalaidaw nu sicekaay sapihpih nu buting, nika u tineng sa kalakudayan, caay kataneng ku nipalekal tu sakaidaw. miida tu nu hekalay a kanatal a mamalalacal, pacakay tu nibutingan tu salayap a kika sa, u sakahenulan a pakalisiwan a kalaidaw. milihida tu Dipun, Korea atu Roc, masasulit tu sakay nu butingay a nikaaedapan, paymihcaan sa kalaidaw nu nibutingan tu aca sa makaala tu 30 a mang nu paysu nu Australia. u nipakalisiwan sa sakay nu (lahaday a kalisiw nu ngatu), mibuting miciyuh, palumaay ku sasitudung a sakauip nu kasilacul, nipitapal tu Tuvalu a kalaungayan a sakay nu mukingay a sigotu nayay henay. i luma' ku sasikawaw tu sakay nu luma'ay a nikaudipan atu kasilacul, nikapulungan a musakawaw sa u mamibuting atu paluma tu abinung, pada, tali', atu tuudtuud i luma' amina mawawada. ina Tuvalu kaenepan i satimulan nu Taypingyang masasubalay a kanatal, u masacabayay nu Taywan a kanatal Tuvalu, i naayaw sa sipatudu' a mala kaakutian nu kitakit ku demiadan sa, a sikatalakaw nu bayu ku kakitidaan a sikalawpes sa, u lala' nu kanatal sa a mamin tu kaenepan nu bayu, nika u nu New zealand a kanatalay a tabakiay a cacudadan ya Aw-ke-lan hananay, patudu' tu sikatineng, aydaay a nikasa i hekalan nu lala' nu Tuvalu sa, i ti 43 a mihcaan kasabalad sikacelakan nu lala' tu 2.9 a palasubu. ya Aw-ke-lan tabakiay a cacudadan sa i ti "salahaday a satebul" nisacudadan nu gakakay a nipatudu', ya nipikingkiwan sipakay i tapukuan a misasing atu nu tatukuay nutineng a bunac a nipiadih sa, nipitapal tina siwaay a masaliyutay a ba'batuan atu 101 kayadah nu adidiay a subal, sipakay i 1971 katukuh i 2014 a mihcaan, kasasumadan nu hekal a lala' sa, i 43 a mihcaan sakay nu katalakaw nu nanum nu bayu sa macunus ku nikalamkaman idaw ku 200 a palasubu, nika idaw ku 75 a palasubu nu subal, atu waluay a masaliyutay a ba'batuan, caay kaselep macunus aca, sikaidaw nu Tuvalu a kanatalay sikanicelak tu 2.9% kayadah. nipaadih nu mikingkiway sa, 1971 a mihcaan u nikaahebal nu kakitidaan a lala' nu Tuvalu sa, kalaidaw 25.1 a pin-huwan kung-li, atu katukuh i 2014 a mihcaan sinicunus tu 0.72 a pin-huwan kung-li ku sasitungusan, kaala tu 25.83 a pin-huwan kung-li, nu sakay pikingkiwan tu kasasumad nu subal sa, u laying atu kabalian a maypacpac tu sikahetik nu tuud kiyu tabaki satu ku kitidaan nu subal, mamikingkiway a tademaw ci Paw-lo hananay patudu', "yadah ku nitungusan mapawacayay ku kasumad nu lala' a nisaungayan, sakay mahiniay a paymihmihcaan sa idaw tuway sa".</FORM>
        <PHON kindOf="original">tu*ar~…ĺu u tu*ar~…ĺu sa ir~…ĺabu nu tajaŇč ¶o, itiza i * ** s, *** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * s* km, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa *.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u funafuti. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a batanan miad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. tu*ar~…ĺu sa u sipakaj masa ¶a ¶ajaj atu sasiwaaj masar~…ĺijutaj a baba Ē~ °tuan a subar~…ĺ nikasaupuan a kanatar~…ĺ, kitidaan sa satimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč. sikajda nu makasasaaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kiju u nikatar~…ĺakaw nu kakitidaan sa, s…ôpat a d…ôpańß ku masausiaj, sisa sanu kabasawan nu d…ômiad a kar~…ĺawir~…ĺaw, dadawa mur~…ĺ…ônu ku nanum nu baju ma ¶abijas ku kakitidaan, sikar~…ĺińßar~…ĺawan nu tu*ar~…ĺu a  ¶umudan nu nanum, i kitakit sa u sapińßa ¶…ôŇčaj a kanatar~…ĺ ku nikar~…ĺ…ônuan nu baju a kanatar~…ĺ ku tu*ar~…ĺu. u tu*ar~…ĺu kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ, i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu ajawan  ¶a ¶ajaj nu s…ô ¶i sa, idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj i tini. namakaj i spain o- ¶uoaj ńßinatanamaj tu kar~…ĺińßar~…ĺawan a tad…ômaw, sikaadińß i **** a mińß ¶aan kina kakitidaan, ujda sa nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj tu kar~…ĺatubaŇčan atu mibutiŇčaj tu isu a tad…ômaw tatukus sa, najaj ku o- ¶uo ńßananaj a tad…ômaw i tina subar~…ĺan a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mu…ôn…ôŇč. **** a mińß ¶aan mar~…ĺa nu unit…ôd kiŇčdom a  ¶…ô-minaj a kakitidaan. **** a mińß ¶aan sa, namakaj bina ¶adan a kasasur~…ĺa Ē~ ° ¶us, masa nu po-r~…ĺi-ni-si-ja a tad…ômaw ja aj-r~…ĺi-s…ô subar~…ĺaj a binawr~…ĺan majr~…ĺuŇču ¶ tu pisiŇčkiwan a kawaw, atu ja mi-k…ô-r~…ĺo-ni-si-ja a tad…ômaw sasituŇčusaj tu  ¶i-…ôr~…ĺ-po-t…ô a subar~…ĺ a sikar~…ĺ ¶inas. nudikudan sa, ja  ¶i-…ôr~…ĺ-po-t…ô a subar~…ĺ kunida sa pabinawr~…ĺan mar~…ĺakanatar~…ĺ, sipaŇčaŇčan ńßan tu nikasumadan tu u  ¶i-…ôr~…ĺ-pa-s…ô; ina aj-r~…ĺi-s…ô kapur~…ĺuŇča a subar~…ĺ sa iti **** a mińß ¶aan kina ¶a ¶aj a ¶a pasumad tu ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ u tu*ar~…ĺu ńßan a subar~…ĺ, satusa i **** a mińß ¶aan sipisur~…ĺur~…ĺ nu unit…ôd kiŇčdom kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. . ina tu*ar~…ĺu sipakaj nu siwaaj a masar~…ĺijutaj nu baba Ē~ °tuan a subar~…ĺ kasaupu (i r~…ĺar~…ĺabu nu ńßata sa sikur~…ĺit tu siwaaj nu buna ¶ sitatuŇčus tu kar~…ĺasiwaaj a subar~…ĺ), pasaj nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč. ja funafuti ku sasituduŇč. nikasasiwaan nu subar~…ĺ sa idaw ku masa ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ naji Ē~ ° ku mu…ôn…ôŇčaj itida, r~…ĺimaaj nu subar~…ĺ sa idw ku banaw. najaj ku buju Ē~ ° atu sauwa ¶, satar~…ĺakawaj nu kakitidaan sa  ¶aj pakatiba ¶ tu s…ôpataj a d…ôpańß, u sadipasan sa makaar~…ĺa tu sabaw r~…ĺima a iŇč-r~…ĺi (**.** kuŇč-r~…ĺi), u dadipasan sa sanisani mur~…ĺ…ônu ku nanum nu baju, u r~…ĺar~…ĺa sa kar~…ĺawp…ôsan najaj ku ni ¶unusan, kiju ina tu*ar~…ĺu a  ¶…ôn-ńßu par~…ĺumata tu pa ¶…ôk ¶…ôk misańßajmaw, maj…ôdap misakapańß tina sadipasan, nu kitakitaj katapabaw nu d…ômiadan atu katar~…ĺakaw nu baju, u sasakiŇčkiwan a bundaj kujni. i **** a mińß ¶aan, u tu*ar~…ĺu a  ¶…ôn-ńßu pabinawr~…ĺan a misuajaw tu pińßa ¶…ôŇčaj a katapabaw nu nikar~…ĺ…ônuan i …ônar~…ĺ, a mar~…ĺabaju tu a bundaj, u binanawr~…ĺan nu subar~…ĺaj ńßakaj a ńßa ¶a ¶aj asa mabur~…ĺaw. ja n…ôw z…ôar~…ĺand sur~…ĺur~…ĺ saan i pajmińß ¶aan sinikizajan a tajni sa, nika ja austrar~…ĺia a  ¶…ôn-ńßu sa  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu tad…ômaw nu tu*ar~…ĺu mar~…ĺimad tajda a nipir~…ĺuŇču ¶. tu*ar~…ĺu u masaadidiaj a kanatar~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa najaj ku sidam…ôk  ¶aaj katatuŇčus a kar~…ĺukan, kar~…ĺainaji ku sasup…ôdan tu nanum, u tadananum sa miida tu nikaudad sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ. . u tu*ar~…ĺu sa nu tabakiaj nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ a kaput (nika a  ¶aaj pir~…ĺińßida tu nu  ¶…ôn-ńßuaj a sakaj nu tapaŇčaj a tat…ôŇčir~…ĺan), atu nu dumaaj a sabaw tu r~…ĺima nu masakaputaj, mar~…ĺ ¶ad ¶ad tu a misatapaŇč tu ńßuŇčti nu unit…ôd kiŇčdom, masa nińßur~…ĺi ¶an a kanatar~…ĺ, u tatajna a ńßuŇčtiaj ku mamiu ¶ur~…ĺaj tu nu tu*ar~…ĺuaj a tapaŇč, mamidajr~…ĺi tu sasikawaw nida. ina tapaŇč nu tu*ar~…ĺu sa sikiniŇč tu nu ku-iŇčaj a miu ¶ur~…ĺ tu, mami…ôdapaj masasidumaaj a mamik…ôr~…ĺidaj tu kawaw, nika a u nu tu*ar~…ĺu amin a tad…ômaw ku sitan…ôŇč tu sasituŇčus. . saku nu tu*ar~…ĺuaj nu tatajna a ńßuŇčtiaj ku nisar~…ĺamitan tu nu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj maj ¶uduńß tu masituduŇčaj a tad…ômaw mar~…ĺa  ¶uŇč-tu. u ńßur~…ĺi ¶ a nipikir~…ĺa ¶ sa, u nu tu*ar~…ĺu a kanatar~…ĺ sa u sasituŇčusaj, sakaj nu ńßur~…ĺi ¶ sa u saka ¶aaj kańßujańßuj najaj ku mikitar~…ĺakawaj, mipuńßpuńß tu masadumaaj nu binawr~…ĺan a tatuŇčusan atu misakaku. u kakitidaan nu tu*ar~…ĺu sa kańß…ôp…ô ¶an, najaj ku r~…ĺaŇčaw nu kakar~…ĺukan tu umańß, mar~…ĺ…ôm…ôt u sakaj nu baju kar~…ĺaidaw kasib…ôkan, nikajadańß tu kar~…ĺa tija masadi ¶…ômaj ku r~…ĺawaj nu butiŇč, sakaj i kitakitaj a sasatuŇčusan a kar~…ĺaidaw nu si ¶…ôkaaj sapińßpińß nu butiŇč, nika u tin…ôŇč sa kar~…ĺakudajan,  ¶aaj katan…ôŇč ku nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaidaw. miida tu nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ a mamar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, pa ¶akaj tu nibutiŇčan tu sar~…ĺajap a kika sa, u sakańß…ônur~…ĺan a pakar~…ĺisiwan a kar~…ĺaidaw. mir~…ĺińßida tu dipun, kor…ôa atu *o ¶, masasur~…ĺit tu sakaj nu butiŇčaj a nikaa…ôdapan, pajmińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu nibutiŇčan tu a ¶a sa makaar~…ĺa tu ** a maŇč nu pajsu nu austrar~…ĺia. u nipakar~…ĺisiwan sa sakaj nu (r~…ĺańßadaj a kar~…ĺisiw nu Ňčatu), mibutiŇč mi ¶ijuńß, par~…ĺumaaj ku sasituduŇč a sakauip nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, nipitapar~…ĺ tu tu*ar~…ĺu a kar~…ĺauŇčajan a sakaj nu mukiŇčaj a sigotu najaj ńß…ônaj. i r~…ĺuma Ē~ ° ku sasikawaw tu sakaj nu r~…ĺuma Ē~ °aj a nikaudipan atu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, nikapur~…ĺuŇčan a musakawaw sa u mamibutiŇč atu par~…ĺuma tu abinuŇč, pada, tar~…ĺi Ē~ °, atu tuudtuud i r~…ĺuma Ē~ ° amina mawawada. ina tu*ar~…ĺu ka…ôn…ôpan i satimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč masasubar~…ĺaj a kanatar~…ĺ, u masa ¶abajaj nu tajwan a kanatar~…ĺ tu*ar~…ĺu, i naajaw sa sipatudu Ē~ ° a mar~…ĺa kaakutian nu kitakit ku d…ômiadan sa, a sikatar~…ĺakaw nu baju ku kakitidaan a sikar~…ĺawp…ôs sa, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ sa a mamin tu ka…ôn…ôpan nu baju, nika u nu n…ôw z…ôar~…ĺand a kanatar~…ĺaj a tabakiaj a  ¶a ¶udadan ja aw-k…ô-r~…ĺan ńßananaj, patudu Ē~ ° tu sikatin…ôŇč, ajdaaj a nikasa i ńß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu tu*ar~…ĺu sa, i ti ** a mińß ¶aan kasabar~…ĺad sika ¶…ôr~…ĺakan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu *.* a par~…ĺasubu. ja aw-k…ô-r~…ĺan tabakiaj a  ¶a ¶udadan sa i ti "sar~…ĺańßadaj a sat…ôbur~…ĺ" nisa ¶udadan nu gakakaj a nipatudu Ē~ °, ja nipikiŇčkiwan sipakaj i tapukuan a misasiŇč atu nu tatukuaj nutin…ôŇč a buna ¶ a nipiadińß sa, nipitapar~…ĺ tina siwaaj a masar~…ĺijutaj a ba Ē~ °batuan atu *** kajadańß nu adidiaj a subar~…ĺ, sipakaj i **** katukuńß i **** a mińß ¶aan, kasasumadan nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, i ** a mińß ¶aan sakaj nu katar~…ĺakaw nu nanum nu baju sa ma ¶unus ku nikar~…ĺamkaman idaw ku *** a par~…ĺasubu, nika idaw ku ** a par~…ĺasubu nu subar~…ĺ, atu war~…ĺuaj a masar~…ĺijutaj a ba Ē~ °batuan,  ¶aaj kas…ôr~…ĺ…ôp ma ¶unus a ¶a, sikaidaw nu tu*ar~…ĺu a kanatar~…ĺaj sikani ¶…ôr~…ĺak tu *.*% kajadańß. nipaadińß nu mikiŇčkiwaj sa, **** a mińß ¶aan u nikaańß…ôbar~…ĺ nu kakitidaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu tu*ar~…ĺu sa, kar~…ĺaidaw **.* a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, atu katukuńß i **** a mińß ¶aan sini ¶unus tu *.** a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi ku sasituŇčusan, kaar~…ĺa tu **.** a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nu sakaj pikiŇčkiwan tu kasasumad nu subar~…ĺ sa, u r~…ĺajiŇč atu kabar~…ĺian a majpa ¶pa ¶ tu sikańß…ôtik nu tuud kiju tabaki satu ku kitidaan nu subar~…ĺ, mamikiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶i paw-r~…ĺo ńßananaj patudu Ē~ °, "jadańß ku nituŇčusan mapawa ¶ajaj ku kasumad nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nisauŇčajan, sakaj mańßiniaj a pajmińßmińß ¶aan sa idaw tuwaj sa".</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Tuvalu u Tuvalu sa ilabu nu Tayangco, itiza i 8 00 S, 178 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 26 sq km, u ahebal nu lala'ay sa 26 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km, hamin nu tademaw sa 10,959. kakalukan umah sa 60%, kilakilangan umah sa 33.30%, zumaay henay umah sa 6.70%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Funafuti. kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa cacay a bulad cacay a batanan miad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad. Tuvalu sa u sipakay masacacayay atu sasiwaay masaliyutay a baba'tuan a subal nikasaupuan a kanatal, kitidaan sa satimulan nu Taypingyang. sikayda nu makasasaay nu lala', kiyu u nikatalakaw nu kakitidaan sa, sepat a depah ku masausiay, sisa sanu kabasawan nu demiad a kalawilaw, dadawa mulenu ku nanum nu bayu macabiyas ku kakitidaan, sikalihalawan nu Tuvalu a cumudan nu nanum, i kitakit sa u sapihacengay a kanatal ku nikalenuan nu bayu a kanatal ku Tuvalu. u Tuvalu kalalitinan a subal, i celahcan nu ayawan cacayay nu seci sa, idaw tu ku muenengay i tini. namakay i Spain O-cuoay hinatanamay tu kalihalawan a tademaw, sikaadih i 1568 a mihcaan kina kakitidaan, uyda sa nikalalacay tu kalatubangan atu mibutingay tu isu a tademaw tatukus sa, nayay ku O-cuo hananay a tademaw i tina subalan a sibalucu' mueneng. 1915 a mihcaan mala nu United Kingdom a ce-minay a kakitidaan. 1974 a mihcaan sa, namakay binacadan a kasasula'cus, masa nu Po-li-ni-si-ya a tademaw ya Ay-li-se subalay a binawlan maylunguc tu pisingkiwan a kawaw, atu ya Mi-ke-lo-ni-si-ya a tademaw sasitungusay tu Ci-el-po-te a subal a sikalcinas. nudikudan sa, ya Ci-el-po-te a subal kunida sa pabinawlan malakanatal, sipangangan han tu nikasumadan tu u Ci-el-pa-se; ina Ay-li-se kapulunga a subal sa iti 1975 a mihcaan kinacacay aca pasumad tu ngangan nu kanatal u Tuvalu han a subal, satusa i 1978 a mihcaan sipisulul nu United Kingdom kunida sa malakanatal. . ina Tuvalu sipakay nu siwaay a masaliyutay nu baba'tuan a subal kasaupu (i lalabu nu hata sa sikulit tu siwaay nu bunac sitatungus tu kalasiwaay a subal), pasay nutipan kalatimulan nu Taypingyang. ya Funafuti ku sasitudung. nikasasiwaan nu subal sa idaw ku masacacayay a subal nayi' ku muenengay itida, limaay nu subal sa idw ku banaw. nayay ku buyu' atu sauwac, satalakaway nu kakitidaan sa cay pakatibac tu sepatay a depah, u sadipasan sa makaala tu sabaw lima a ing-li (24.14 kung-li), u dadipasan sa sanisani mulenu ku nanum nu bayu, u lala sa kalawpesan nayay ku nicunusan, kiyu ina Tuvalu a cen-hu palumata tu pacekcek misahaymaw, mayedap misakapah tina sadipasan, nu kitakitay katapabaw nu demiadan atu katalakaw nu bayu, u sasakingkiwan a bunday kuyni. i 2001 a mihcaan, u Tuvalu a cen-hu pabinawlan a misuayaw tu pihacengay a katapabaw nu nikalenuan i enal, a malabayu tu a bunday, u binanawlan nu subalay hakay a hacacay asa mabulaw. ya New zealand sulul saan i paymihcaan sinikizayan a tayni sa, nika ya Australia a cen-hu sa caay pisulul tu tademaw nu Tuvalu malimad tayda a nipilunguc. Tuvalu u masaadidiay a kanatal, u lala' sa nayay ku sidamek caay katatungus a kalukan, kalainayi ku sasupedan tu nanum, u tadananum sa miida tu nikaudad sakasilacul. . u Tuvalu sa nu tabakiay nu United Kingdom a kanatal a kaput (nika a caay pilihida tu nu cen-huay a sakay nu tapangay a tatengilan), atu nu dumaay a sabaw tu lima nu masakaputay, malcadcad tu a misatapang tu hungti nu United Kingdom, masa nihulican a kanatal, u tatayna a hungtiay ku mamiuculay tu nu Tuvaluay a tapang, mamidayli tu sasikawaw nida. ina tapang nu Tuvalu sa sikining tu nu ku-ingay a miucul tu, mamiedapay masasidumaay a mamikeliday tu kawaw, nika a u nu Tuvalu amin a tademaw ku sitaneng tu sasitungus. . saku nu Tuvaluay nu tatayna a hungtiay ku nisalamitan tu nu satalakaway a mamikuwanay maycuduh tu masitudungay a tademaw mala cung-tu. u hulic a nipikilac sa, u nu Tuvalu a kanatal sa u sasitungusay, sakay nu hulic sa u sakacaay kahuyahuy nayay ku mikitalakaway, mipuhpuh tu masadumaay nu binawlan a tatungusan atu misakaku. u kakitidaan nu Tuvalu sa kahepecan, nayay ku langaw nu kakalukan tu umah, malemet u sakay nu bayu kalaidaw kasibekan, nikayadah tu kala tiya masadicemay ku laway nu buting, sakay i kitakitay a sasatungusan a kalaidaw nu sicekaay sapihpih nu buting, nika u tineng sa kalakudayan, caay kataneng ku nipalekal tu sakaidaw. miida tu nu hekalay a kanatal a mamalalacal, pacakay tu nibutingan tu salayap a kika sa, u sakahenulan a pakalisiwan a kalaidaw. milihida tu Dipun, Korea atu Roc, masasulit tu sakay nu butingay a nikaaedapan, paymihcaan sa kalaidaw nu nibutingan tu aca sa makaala tu 30 a mang nu paysu nu Australia. u nipakalisiwan sa sakay nu (lahaday a kalisiw nu ngatu), mibuting miciyuh, palumaay ku sasitudung a sakauip nu kasilacul, nipitapal tu Tuvalu a kalaungayan a sakay nu mukingay a sigotu nayay henay. i luma' ku sasikawaw tu sakay nu luma'ay a nikaudipan atu kasilacul, nikapulungan a musakawaw sa u mamibuting atu paluma tu abinung, pada, tali', atu tuudtuud i luma' amina mawawada. ina Tuvalu kaenepan i satimulan nu Taypingyang masasubalay a kanatal, u masacabayay nu Taywan a kanatal Tuvalu, i naayaw sa sipatudu' a mala kaakutian nu kitakit ku demiadan sa, a sikatalakaw nu bayu ku kakitidaan a sikalawpes sa, u lala' nu kanatal sa a mamin tu kaenepan nu bayu, nika u nu New zealand a kanatalay a tabakiay a cacudadan ya Aw-ke-lan hananay, patudu' tu sikatineng, aydaay a nikasa i hekalan nu lala' nu Tuvalu sa, i ti 43 a mihcaan kasabalad sikacelakan nu lala' tu 2.9 a palasubu. ya Aw-ke-lan tabakiay a cacudadan sa i ti "salahaday a satebul" nisacudadan nu gakakay a nipatudu', ya nipikingkiwan sipakay i tapukuan a misasing atu nu tatukuay nutineng a bunac a nipiadih sa, nipitapal tina siwaay a masaliyutay a ba'batuan atu 101 kayadah nu adidiay a subal, sipakay i 1971 katukuh i 2014 a mihcaan, kasasumadan nu hekal a lala' sa, i 43 a mihcaan sakay nu katalakaw nu nanum nu bayu sa macunus ku nikalamkaman idaw ku 200 a palasubu, nika idaw ku 75 a palasubu nu subal, atu waluay a masaliyutay a ba'batuan, caay kaselep macunus aca, sikaidaw nu Tuvalu a kanatalay sikanicelak tu 2.9% kayadah. nipaadih nu mikingkiway sa, 1971 a mihcaan u nikaahebal nu kakitidaan a lala' nu Tuvalu sa, kalaidaw 25.1 a pin-huwan kung-li, atu katukuh i 2014 a mihcaan sinicunus tu 0.72 a pin-huwan kung-li ku sasitungusan, kaala tu 25.83 a pin-huwan kung-li, nu sakay pikingkiwan tu kasasumad nu subal sa, u laying atu kabalian a maypacpac tu sikahetik nu tuud kiyu tabaki satu ku kitidaan nu subal, mamikingkiway a tademaw ci Paw-lo hananay patudu', "yadah ku nitungusan mapawacayay ku kasumad nu lala' a nisaungayan, sakay mahiniay a paymihmihcaan sa idaw tuway sa".</FORM>
        <PHON kindOf="standard">tu*ar~…ĺu u tu*ar~…ĺu sa ir~…ĺabu nu tajaŇč ¶o, itiza i * ** s, *** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ** s* km, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa * s* km, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***. kakar~…ĺukan umańß sa **%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa *.**%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u funafuti. kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa  ¶a ¶aj a bur~…ĺad  ¶a ¶aj a batanan miad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i …ôr~…ĺizab…ôtńß ii, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad * d…ômiad. tu*ar~…ĺu sa u sipakaj masa ¶a ¶ajaj atu sasiwaaj masar~…ĺijutaj a baba Ē~ °tuan a subar~…ĺ nikasaupuan a kanatar~…ĺ, kitidaan sa satimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč. sikajda nu makasasaaj nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kiju u nikatar~…ĺakaw nu kakitidaan sa, s…ôpat a d…ôpańß ku masausiaj, sisa sanu kabasawan nu d…ômiad a kar~…ĺawir~…ĺaw, dadawa mur~…ĺ…ônu ku nanum nu baju ma ¶abijas ku kakitidaan, sikar~…ĺińßar~…ĺawan nu tu*ar~…ĺu a  ¶umudan nu nanum, i kitakit sa u sapińßa ¶…ôŇčaj a kanatar~…ĺ ku nikar~…ĺ…ônuan nu baju a kanatar~…ĺ ku tu*ar~…ĺu. u tu*ar~…ĺu kar~…ĺar~…ĺitinan a subar~…ĺ, i  ¶…ôr~…ĺańß ¶an nu ajawan  ¶a ¶ajaj nu s…ô ¶i sa, idaw tu ku mu…ôn…ôŇčaj i tini. namakaj i spain o- ¶uoaj ńßinatanamaj tu kar~…ĺińßar~…ĺawan a tad…ômaw, sikaadińß i **** a mińß ¶aan kina kakitidaan, ujda sa nikar~…ĺar~…ĺa ¶aj tu kar~…ĺatubaŇčan atu mibutiŇčaj tu isu a tad…ômaw tatukus sa, najaj ku o- ¶uo ńßananaj a tad…ômaw i tina subar~…ĺan a sibar~…ĺu ¶u Ē~ ° mu…ôn…ôŇč. **** a mińß ¶aan mar~…ĺa nu unit…ôd kiŇčdom a  ¶…ô-minaj a kakitidaan. **** a mińß ¶aan sa, namakaj bina ¶adan a kasasur~…ĺa Ē~ ° ¶us, masa nu po-r~…ĺi-ni-si-ja a tad…ômaw ja aj-r~…ĺi-s…ô subar~…ĺaj a binawr~…ĺan majr~…ĺuŇču ¶ tu pisiŇčkiwan a kawaw, atu ja mi-k…ô-r~…ĺo-ni-si-ja a tad…ômaw sasituŇčusaj tu  ¶i-…ôr~…ĺ-po-t…ô a subar~…ĺ a sikar~…ĺ ¶inas. nudikudan sa, ja  ¶i-…ôr~…ĺ-po-t…ô a subar~…ĺ kunida sa pabinawr~…ĺan mar~…ĺakanatar~…ĺ, sipaŇčaŇčan ńßan tu nikasumadan tu u  ¶i-…ôr~…ĺ-pa-s…ô; ina aj-r~…ĺi-s…ô kapur~…ĺuŇča a subar~…ĺ sa iti **** a mińß ¶aan kina ¶a ¶aj a ¶a pasumad tu ŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ u tu*ar~…ĺu ńßan a subar~…ĺ, satusa i **** a mińß ¶aan sipisur~…ĺur~…ĺ nu unit…ôd kiŇčdom kunida sa mar~…ĺakanatar~…ĺ. . ina tu*ar~…ĺu sipakaj nu siwaaj a masar~…ĺijutaj nu baba Ē~ °tuan a subar~…ĺ kasaupu (i r~…ĺar~…ĺabu nu ńßata sa sikur~…ĺit tu siwaaj nu buna ¶ sitatuŇčus tu kar~…ĺasiwaaj a subar~…ĺ), pasaj nutipan kar~…ĺatimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč. ja funafuti ku sasituduŇč. nikasasiwaan nu subar~…ĺ sa idaw ku masa ¶a ¶ajaj a subar~…ĺ naji Ē~ ° ku mu…ôn…ôŇčaj itida, r~…ĺimaaj nu subar~…ĺ sa idw ku banaw. najaj ku buju Ē~ ° atu sauwa ¶, satar~…ĺakawaj nu kakitidaan sa  ¶aj pakatiba ¶ tu s…ôpataj a d…ôpańß, u sadipasan sa makaar~…ĺa tu sabaw r~…ĺima a iŇč-r~…ĺi (**.** kuŇč-r~…ĺi), u dadipasan sa sanisani mur~…ĺ…ônu ku nanum nu baju, u r~…ĺar~…ĺa sa kar~…ĺawp…ôsan najaj ku ni ¶unusan, kiju ina tu*ar~…ĺu a  ¶…ôn-ńßu par~…ĺumata tu pa ¶…ôk ¶…ôk misańßajmaw, maj…ôdap misakapańß tina sadipasan, nu kitakitaj katapabaw nu d…ômiadan atu katar~…ĺakaw nu baju, u sasakiŇčkiwan a bundaj kujni. i **** a mińß ¶aan, u tu*ar~…ĺu a  ¶…ôn-ńßu pabinawr~…ĺan a misuajaw tu pińßa ¶…ôŇčaj a katapabaw nu nikar~…ĺ…ônuan i …ônar~…ĺ, a mar~…ĺabaju tu a bundaj, u binanawr~…ĺan nu subar~…ĺaj ńßakaj a ńßa ¶a ¶aj asa mabur~…ĺaw. ja n…ôw z…ôar~…ĺand sur~…ĺur~…ĺ saan i pajmińß ¶aan sinikizajan a tajni sa, nika ja austrar~…ĺia a  ¶…ôn-ńßu sa  ¶aaj pisur~…ĺur~…ĺ tu tad…ômaw nu tu*ar~…ĺu mar~…ĺimad tajda a nipir~…ĺuŇču ¶. tu*ar~…ĺu u masaadidiaj a kanatar~…ĺ, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa najaj ku sidam…ôk  ¶aaj katatuŇčus a kar~…ĺukan, kar~…ĺainaji ku sasup…ôdan tu nanum, u tadananum sa miida tu nikaudad sakasir~…ĺa ¶ur~…ĺ. . u tu*ar~…ĺu sa nu tabakiaj nu unit…ôd kiŇčdom a kanatar~…ĺ a kaput (nika a  ¶aaj pir~…ĺińßida tu nu  ¶…ôn-ńßuaj a sakaj nu tapaŇčaj a tat…ôŇčir~…ĺan), atu nu dumaaj a sabaw tu r~…ĺima nu masakaputaj, mar~…ĺ ¶ad ¶ad tu a misatapaŇč tu ńßuŇčti nu unit…ôd kiŇčdom, masa nińßur~…ĺi ¶an a kanatar~…ĺ, u tatajna a ńßuŇčtiaj ku mamiu ¶ur~…ĺaj tu nu tu*ar~…ĺuaj a tapaŇč, mamidajr~…ĺi tu sasikawaw nida. ina tapaŇč nu tu*ar~…ĺu sa sikiniŇč tu nu ku-iŇčaj a miu ¶ur~…ĺ tu, mami…ôdapaj masasidumaaj a mamik…ôr~…ĺidaj tu kawaw, nika a u nu tu*ar~…ĺu amin a tad…ômaw ku sitan…ôŇč tu sasituŇčus. . saku nu tu*ar~…ĺuaj nu tatajna a ńßuŇčtiaj ku nisar~…ĺamitan tu nu satar~…ĺakawaj a mamikuwanaj maj ¶uduńß tu masituduŇčaj a tad…ômaw mar~…ĺa  ¶uŇč-tu. u ńßur~…ĺi ¶ a nipikir~…ĺa ¶ sa, u nu tu*ar~…ĺu a kanatar~…ĺ sa u sasituŇčusaj, sakaj nu ńßur~…ĺi ¶ sa u saka ¶aaj kańßujańßuj najaj ku mikitar~…ĺakawaj, mipuńßpuńß tu masadumaaj nu binawr~…ĺan a tatuŇčusan atu misakaku. u kakitidaan nu tu*ar~…ĺu sa kańß…ôp…ô ¶an, najaj ku r~…ĺaŇčaw nu kakar~…ĺukan tu umańß, mar~…ĺ…ôm…ôt u sakaj nu baju kar~…ĺaidaw kasib…ôkan, nikajadańß tu kar~…ĺa tija masadi ¶…ômaj ku r~…ĺawaj nu butiŇč, sakaj i kitakitaj a sasatuŇčusan a kar~…ĺaidaw nu si ¶…ôkaaj sapińßpińß nu butiŇč, nika u tin…ôŇč sa kar~…ĺakudajan,  ¶aaj katan…ôŇč ku nipar~…ĺ…ôkar~…ĺ tu sakaidaw. miida tu nu ńß…ôkar~…ĺaj a kanatar~…ĺ a mamar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺ, pa ¶akaj tu nibutiŇčan tu sar~…ĺajap a kika sa, u sakańß…ônur~…ĺan a pakar~…ĺisiwan a kar~…ĺaidaw. mir~…ĺińßida tu dipun, kor…ôa atu *o ¶, masasur~…ĺit tu sakaj nu butiŇčaj a nikaa…ôdapan, pajmińß ¶aan sa kar~…ĺaidaw nu nibutiŇčan tu a ¶a sa makaar~…ĺa tu ** a maŇč nu pajsu nu austrar~…ĺia. u nipakar~…ĺisiwan sa sakaj nu (r~…ĺańßadaj a kar~…ĺisiw nu Ňčatu), mibutiŇč mi ¶ijuńß, par~…ĺumaaj ku sasituduŇč a sakauip nu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, nipitapar~…ĺ tu tu*ar~…ĺu a kar~…ĺauŇčajan a sakaj nu mukiŇčaj a sigotu najaj ńß…ônaj. i r~…ĺuma Ē~ ° ku sasikawaw tu sakaj nu r~…ĺuma Ē~ °aj a nikaudipan atu kasir~…ĺa ¶ur~…ĺ, nikapur~…ĺuŇčan a musakawaw sa u mamibutiŇč atu par~…ĺuma tu abinuŇč, pada, tar~…ĺi Ē~ °, atu tuudtuud i r~…ĺuma Ē~ ° amina mawawada. ina tu*ar~…ĺu ka…ôn…ôpan i satimur~…ĺan nu tajpiŇčjaŇč masasubar~…ĺaj a kanatar~…ĺ, u masa ¶abajaj nu tajwan a kanatar~…ĺ tu*ar~…ĺu, i naajaw sa sipatudu Ē~ ° a mar~…ĺa kaakutian nu kitakit ku d…ômiadan sa, a sikatar~…ĺakaw nu baju ku kakitidaan a sikar~…ĺawp…ôs sa, u r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu kanatar~…ĺ sa a mamin tu ka…ôn…ôpan nu baju, nika u nu n…ôw z…ôar~…ĺand a kanatar~…ĺaj a tabakiaj a  ¶a ¶udadan ja aw-k…ô-r~…ĺan ńßananaj, patudu Ē~ ° tu sikatin…ôŇč, ajdaaj a nikasa i ńß…ôkar~…ĺan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu tu*ar~…ĺu sa, i ti ** a mińß ¶aan kasabar~…ĺad sika ¶…ôr~…ĺakan nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° tu *.* a par~…ĺasubu. ja aw-k…ô-r~…ĺan tabakiaj a  ¶a ¶udadan sa i ti "sar~…ĺańßadaj a sat…ôbur~…ĺ" nisa ¶udadan nu gakakaj a nipatudu Ē~ °, ja nipikiŇčkiwan sipakaj i tapukuan a misasiŇč atu nu tatukuaj nutin…ôŇč a buna ¶ a nipiadińß sa, nipitapar~…ĺ tina siwaaj a masar~…ĺijutaj a ba Ē~ °batuan atu *** kajadańß nu adidiaj a subar~…ĺ, sipakaj i **** katukuńß i **** a mińß ¶aan, kasasumadan nu ńß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa, i ** a mińß ¶aan sakaj nu katar~…ĺakaw nu nanum nu baju sa ma ¶unus ku nikar~…ĺamkaman idaw ku *** a par~…ĺasubu, nika idaw ku ** a par~…ĺasubu nu subar~…ĺ, atu war~…ĺuaj a masar~…ĺijutaj a ba Ē~ °batuan,  ¶aaj kas…ôr~…ĺ…ôp ma ¶unus a ¶a, sikaidaw nu tu*ar~…ĺu a kanatar~…ĺaj sikani ¶…ôr~…ĺak tu *.*% kajadańß. nipaadińß nu mikiŇčkiwaj sa, **** a mińß ¶aan u nikaańß…ôbar~…ĺ nu kakitidaan a r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° nu tu*ar~…ĺu sa, kar~…ĺaidaw **.* a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, atu katukuńß i **** a mińß ¶aan sini ¶unus tu *.** a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi ku sasituŇčusan, kaar~…ĺa tu **.** a pin-ńßuwan kuŇč-r~…ĺi, nu sakaj pikiŇčkiwan tu kasasumad nu subar~…ĺ sa, u r~…ĺajiŇč atu kabar~…ĺian a majpa ¶pa ¶ tu sikańß…ôtik nu tuud kiju tabaki satu ku kitidaan nu subar~…ĺ, mamikiŇčkiwaj a tad…ômaw  ¶i paw-r~…ĺo ńßananaj patudu Ē~ °, "jadańß ku nituŇčusan mapawa ¶ajaj ku kasumad nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a nisauŇčajan, sakaj mańßiniaj a pajmińßmińß ¶aan sa idaw tuwaj sa".</PHON>
    </S>
</TEXT>