<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuwa_a_tademaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Tuwa_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tuwa_a_tademaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Tuwa_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Tuwa_a_tademaw, title = Tuwa_a_tademaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Tuwa_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Tuwa a tademaw &quot;u kamu Тывалар nu e akamu Тувинцы mungku a kamu ᠲᠤᠸᠠ u silila sulit Тува) u tucyi a binacadan, yu mahida henay uliyangha a niyadu', i nuayawan nu kahulaman u aelcululiyanghay, atu tangnuuliyanghay, inakitidaan u elus mapulungay ku mikuwanay, tu tuwa a kanatal, aydaay a tuwabinacadan tatelungan mueneng i elus nu tuwa a kanatal. Idaw tu adidi' milakalak i tayliwku siniyang ul a kitidaan nuamisan kenasehu atu mungku a kanatal.i cungkuay a tuwa atademaw u cayay henay kasingangan a binacadan, patucek nu mikuwanay u mungku a binacadan. uheni a binacadan sakaudip sa &quot;sidi', katalan, ngabul, sukunulay a katalan&quot; eneg sa misaluma' sa u kilang a luma &quot;sayaway nu heni a kawawsa nu mibutingay miadup sakaudip , u kakawsan sa miselic tu suela atu mikacaw tu kelakela paculil I sulsuldaan&quot; u kikungsa nuheni tu atademaw kusasaacawaen. Tuwa a tademaw.u upu a tademaw han, kiluku u mungku ku kamu idaw ku nisulitan u upu atademaw. yu mahida henay atu tawyaay a ziday, idaw ku papinanay a tademaw tayni itini , kyu tuwa a tademaw nu niyadu'. Capi nu kahulaman , itiniay alalangawan, dikuc nikaudip ananam malamungku tu, u mungku kumikuwanay tu henian nayi 19 a siki nudikudan tu napaculi tu tumungku maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal tu nu heni a binacadan. Duma a tademaw sakamusa tuwa atademaw tada malakuwit ku ni katayda I mungku sa milihida tu itiniay a binacadan . itawyi u tuwaatademaw tulu ku daduducen nuheni idaw ku cacay tahinaay ku tademaw u tuwalal a tademaw, makaala tu lasubu ku tademaw milakalak i ielkuceke a subal, u kamu nu hen isa nu kutupu a kamu misiteked.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Towa a tademaw &quot;o kamo Тывалар no e akamo Тувинцы mongko a kamo ᠲᠤᠸᠠ o silila solit Тува) o tocyi a binacadan, yo mahida henay oliyangha a niyado', i noayawan no kaholaman o aelcololiyanghay, ato tangnooliyanghay, inakitidaan o elos mapolongay ko mikowanay, to towa a kanatal, aydaay a towabinacadan tatelongan moeneng i elos no towa a kanatal. Idaw to adidi' milakalak i tayliwko siniyang ol a kitidaan noamisan kenaseho ato mongko a kanatal.i congkoay a towa atademaw o cayay henay kasingangan a binacadan, patocek no mikowanay o mongko a binacadan. oheni a binacadan sakaodip sa &quot;sidi', katalan, ngabol, sokonolay a katalan&quot; eneg sa misaloma' sa o kilang a loma &quot;sayaway no heni a kawawsa no mibotingay miadop sakaodip , o kakawsan sa miselic to soela ato mikacaw to kelakela pacolil I solsoldaan&quot; o kikongsa noheni to atademaw kosasaacawaen. Towa a tademaw.o opo a tademaw han, kiloko o mongko ko kamo idaw ko nisolitan o opo atademaw. yo mahida henay ato tawyaay a ziday, idaw ko papinanay a tademaw tayni itini , kyo towa a tademaw no niyado'. Capi no kaholaman , itiniay alalangawan, dikoc nikaodip ananam malamongko to, o mongko komikowanay to henian nayi 19 a siki nodikodan to napacoli to tomongko maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal to no heni a binacadan. Doma a tademaw sakamosa towa atademaw tada malakowit ko ni katayda I mongko sa milihida to itiniay a binacadan . itawyi o towaatademaw tolo ko dadodocen noheni idaw ko cacay tahinaay ko tademaw o towalal a tademaw, makaala to lasobo ko tademaw milakalak i ielkoceke a sobal, o kamo no hen isa no kotopo a kamo misiteked.</FORM>
    </S>
</TEXT>