<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Tuwa_a_tademaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tuwa_a_tademaw" copyright="CC BY-SA" citation="Tuwa_a_tademaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuwa_a_tademaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tuwa_a_tademaw, title = Tuwa_a_tademaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tuwa_a_tademaw} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Tuwa a tademaw &quot;u kamu nu e akamu mungku a kamu u silila sulit ) u tucyi a binacadan, yu mahida henay uliyangha a niyadu', i nuayawan nu kahulaman u aelcululiyanghay, atu tangnuuliyanghay, inakitidaan u elus mapulungay ku mikuwanay, tu tuwa a kanatal, aydaay a tuwabinacadan tatelungan mueneng i elus nu tuwa a kanatal. ( : : : : ) . . lalaculan Idaw tu adidi' milakalak i tayliwku siniyang ul a kitidaan nuamisan kenasehu atu mungku a kanatal.i cungkuay a tuwa atademaw u cayay henay kasingangan a binacadan, patucek nu mikuwanay u mungku a binacadan. . . uheni a binacadan sakaudip sa &quot;sidi', katalan, ngabul, sukunulay a katalan&quot; eneg sa misaluma' sa u kilang a luma &quot;sayaway nu heni a kawawsa nu mibutingay miadup sakaudip , u kakawsan sa miselic tu suela atu mikacaw tu kelakela paculil I sulsuldaan&quot; u kikungsa nuheni tu atademaw kusasaacawaen. ( , , , , , ) . Tuwa a tademaw.u upu a tademaw han, kiluku u mungku ku kamu idaw ku nisulitan u upu atademaw. . yu mahida henay atu tawyaay a ziday, idaw ku papinanay a tademaw tayni itini , kyu tuwa a tademaw nu niyadu'. . Capi nu kahulaman , itiniay alalangawan, dikuc nikaudip ananam malamungku tu, u mungku kumikuwanay tu henian nayi 19 a siki nudikudan tu napaculi tu tumungku maydih malasakakaay kimisaebet maydih palekal tu nu heni a binacadan. , , . 19 . Duma a tademaw sakamusa tuwa atademaw tada malakuwit ku ni katayda I mungku sa milihida tu itiniay a binacadan . itawyi u tuwaatademaw tulu ku daduducen nuheni idaw ku cacay tahinaay ku tademaw u tuwalal a tademaw, makaala tu lasubu ku tademaw milakalak i ielkuceke a subal, u kamu nu hen isa nu kutupu a kamu misiteked. .[ ] . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
