<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_U-al-pan-al-se" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman U al pan al se cen bu cyaw cunng U al pan al se &quot;kamu nu Latin, Beatus Urbanus PP. II, kamu nu Ing kow, Pope Urban II, 1042 a mihcaan 1099 a mihcaan 7 a bulad 29 a mih caan&quot;, paabelin aca tu U al pan al se, uyaan a nganganci La ze liay a Aw tow &quot;Odo of Lagery&quot;. i Ba kow Ma en tukus nu sa'wac a lecuhen, ngangasawan u 1088 a mihcaan tulu a bulad 12 a demiad katukuh 1099 a mihca 7 a bulad 29 a demiad mala cyaw cung. ( :Beatus Urbanus PP. II :Pope Urban II 1042 1099 7 29 ) (Odo of Lagery). 1088 3 12 1099 7 29 . nilaculan namala sakatusa cu cyaw nu Lan s , Ke li ni ing syu s atu yen cang, nu satalakaway nu cu cyaw &quot;sumanahay ku zikuc ku cu cyaw&quot;, Low ma ci yaw hwang &quot;1088 1099 a mihcaan&quot;, cung se ci nu sepatay a La tin sipu. mala nu Low ma cyaw hwang hawsa palecal tu sakacecay ziwzika sulit a hitay mingayaw, balaki tu sa i Low ma ku kalihalay mauzip. , , , (1088 1099 ), . , . masakakahay a mihcaan 10042 a lecuh i Ba kow nu Ma en tukus a sa'wac Ti yung, nu tizaay Ma en tukus a sa'wac nu Ti yung u ilic nu kakitaan a luma'. saayaw i1050 a mihcaan i La s cu cyaway nu tabakiay a kiwkay nu cadudadan minanam, zikuz tayza I Su wa sung micudad, i 1055 1067 a mihcaan mala nu La s nu pasubana'ay nu miedapay tu mikeliday nu patududay. 1042 . 1050 1055 1067 . 1070 a mihcaan miliyas tu La s, micumud tu Ke li ni ing siw yen mala siw s, migingkiw tu ciwlu a cudad, zikuz mala yen cung tu. 1079 a mihcaad ci U al pan al s kanamuhan nu ayaway a cyaw hwang Ke lyeke ci s, mapaculcul tayza i Luma cyaw tin mikawaw, 1084 a mihcaan nu cyaw hwang a piculcul mumul Te kow micuay masasuayaw tu cyaw cung ke men san se. 1070 .1079 1084 . mala cyaw cung U al pan al s katukuh i sen sen Low ma tikow zikuz, maala ku sapilusimet tu ciwlu a kiwkay a situngus tu pasubana' atu hungti ku mikuwanay a bunday nu hekalay atu labuay. kasitungu pasubana' ci Ke li ke ci ci s u cayay pitantanan amibaking tu cu cyaw hamin han paales, hungti ku mikuwanay tu kawaw, mademec ku sen sen Low ma tikow hungti ci Heng li se se atu Ke lay mung san s atu zuma kaput. . . napacuwahan tuyni, ci U al pan al se mapala u sakakaay a cu cyaw nu Aw s ti ya, i 1088 a mihca 3 a bulad 12 a dimiad mala cyaw hwang. mala cyaw hwang sayay ci U al pan al se caay kasitungus mikuwan tu Low ma, makuwan nu sen senLow ma ti kow hungti Heng li se se atu Ke la mung sanse. 1088 3 12 . . kilul ci U al pan al se malingatu atu cyaw hwang madademec tu icelang, 1089 a mihcaan i Si si li wang kow now man a piading nu hitay, saayaway micumud tu Low ma, palecapu milubang tu cung cyaw, sakamusa mabidang u hungti ku situngusay tu kawa nu kamisama. patahkal au mikawaway tu kamisama a tademaw atu mikilulay tu kamisama ku patahkalen, uyni a pingayaw mademec, lalum asa miliyas tu Low ma a niyazu' panaay tu a mihcaan milakalak. 1089 . pilakalakan ni U al pan al se miliyung tu micukelay ci Now man a tademaw, misaupu tu icelangay a kuwang midemec tu Ke lay mung sen s, zuma milinlaku tu labuay a ti kow mabidang ci Henli se se tu pikuwan tu kung how, miliyung tu picaluk a bunday pakalakalak tu kacacayat nu malawamaay a Heng li, u wawa ni Heng li ci Kang la te i 1093 a mihcaan miliyas tuwama, i Mi lan misakaku sakay Wang cye atu cyaw hwang misakaput. 1096 a mihcaan, U al pan al se malaheci ku pidemec tu ada ci Ke lay mung sen se, panukas taluma' i Low ma, I La te lan kung palecapu milubang tu cung cyaw u ada a sakaput hamin han paales. 1093 .1096 . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : </FORM>
    </S>
</TEXT>
