<TEXT id="Wiki_Sakizaya_U-ci-li-te" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>U ci li te nikaudipan acudad [ ] ci Ucili nikaudipan nida u pihacengay a tademaw u yalisatay a adihan tu cuda, widasa akay namakayda i pulatu a nananaman minanam, katukuh ayda caay katinengi ci ucilite a nikapatay nu demiad, kitidaan atu namahica. . , . Katukuh ayda, caay henay pakatepa tu yuinihenay nikulitan nuheni tu kulit, sisa aydaay ni uculi anikulitan namakaydaay namin i nu mikulitay a nidatengan . . dumasa, idaw ku adidi u teban asiku itawya hina alatu ni uculi atu muciyala a ucilite "ucacay macalilaway ni sukelati a sitangahay a tademaw malalamlam tu. . ci ucili nikaudipan nida tu cuda malakalak katujuhayda inayay, widasa ni niucilite a cudad nu namakayniay siyin450 amihcaan nu pulukelu a patinaku, atu 320 amihcaan ci pabuse a tanalu, laad tuci ucilite anupina a siku katenes. 450 320 . ci pulukelu nida a "pasayni i musausi tu sikaku a patinaku" "Commentary on the Elements"sa madayum pakayakay tu ci ucilitean. (Commentary on the Elements) . pakaynitu pulukelu akamu, ucilite u nu pulatu a kaput, sisa u dikau a imi"pulungen muladay, umahiniay a nikingkiwab tu pulatu amicudaday "misitekeday a utukeduse.tayatayte atu upuse a huli"sa nisulitan, puluke nidateng nida sa ci ucilite cayay tu kaw wawa u babalaki tu,nika ci acimite "287 katukuh212 a mihcaan idaw ku ciucilite, nikaudip nida katukuh tulemi cacay a siki nu ziday. ( , ) ( 287 212 ) . Acimitea nisulitan idaw ku kasametekan a micukaymas tu ni icilite a nisulitan tu ngati, katinengan nu nadikuda atademaw kumicunisay a misulit sa nika utademaw hanany ni ucilite a nusulitan sa itaw ya amihcaan ci acimite maydih tu. [ ] E ke si li ku se 29 a baggu nu tatipeluk, ayda nisinga nu matabalay naidaw ku sayaway tu cacay, i ekesilikuse makatepa tu, matenesay amihcaan nay i 100 amihcaan. Nipacapa tu kulit atu sakatusa a nikuled tu patuce tu sasinanaman malecad. 29 100 . 2 5 Kakunucuda mamin sa sabaw tulu a nu kakuled, kanahatu idaw ku heci nisayaway namakay ni i nipi sausi, nika ci ucili nipakihu nida tu nipakihu wida a cuda nisilemudan sisa malacacaytu, idaw ku natangahan apasiwatan tu nalimaan , madayum amicukaymas madayu miadih sapatinaku, dumasa maniketay a sapisausi tu sapametek a daduducan, nadikuda sa 2300 qmihcaan u sapisausi mapatecek tuway. 13</FORM>
    </S>
</TEXT>
