<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_U-lan-pa-tuo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: U-lan-pa-tuo" copyright="CC BY-SA" citation="U-lan-pa-tuo. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/U-lan-pa-tuo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_U-lan-pa-tuo, title = U-lan-pa-tuo, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/U-lan-pa-tuo} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman U lan pa tuo U lan pa tuo se &quot; Mun ku kamu , Si li e sulit : , nalngal nu Mun ku: [ a m pa t r] , u suo tu nu Mun ku kanatal. U lan pa tuo itida i Mun ku talakaway a buyu' nu teban a niyaduan, kitidaan makaala tu 4704 pin hun kun li, tademaw hakiya makaala tu 144 a wangan nu tademaw, mikipangkiw tu Mun ku a tademaw , u satabakiay nu Mun ku a tukay, cen ce, tatelungan nu kakadidengan. mililis tu Tu la sa'wac, satanayu' sa, nutipan idaw ku U lan pa tuo Cen ci se han a pahikukian, maci nu timulan idaw ku Mun ku Sen sa puo ke ta han buyu', tungduh nu buyu' idaw ku Cey sang kakininaga a paya, sipakay pabaw miadih maadih ku macimacian. tatelungan nu maci idaw ku kanatal kun atu Su he pa tuo putah. mitulin tu Cung E' a Mun ku mitesul tu dadan nu silamalay taydan i U lan pa tuo, amis katukuh tu Se' le'ke sen Su he' pa tuo, tumul katukuh tu Cung kuo Nae mun ku nu udip a kitidaan E lin haw te' se. 145 ( : : : [ a m pa t r] . 4704 144 , . . . . likisi i laylayan nu Mun ku a cudad nu U lan pa tuo nu tawyaay a ngangan nu lalaan. makawali katukuh tu kawanan u U e ka, Ta ku' lun, Cin cen ku' lun, U lan pa tuo. 23 . , , , . U lan pa tuo nitahawan patideng i cin caw cung de sapatay a mihcaan &quot; caynemlusiw mihcaan&quot; naw Mun ku ke e ke pu a samiyan ci Se' pu' cun dan pa hu tu ke' tu itida patideng, saan u Ku lun &quot; &quot;, langatan ku liwliw nu lutuk. itida i Tu sya tu ha niyadu'an nu Cung ci lalabu. Cin lun nu zitayan , Ku lun u Ku lun kakitidaan nu tapang. Cin lun sepat a bataan idaw ku tulu a mihcaan &quot; caypicpicwal mihcaan&quot; , cin caw patideng tu sapilawa' a cabeng, atu Mun ku nu dumaan a kitidaan sipangangan tu &quot;Ku lun&quot; a kakitidaan a kakenihan, ina maci u Ta ku lin &quot; &quot;, hekalay a kanatal pangangan han tina kitidaan u U e ka &quot; , igu :Urga, imi u &quot;luma nu tahudan&quot; 100 (1639 ) . . . (1778 ) . ( :Urga ).</FORM>
    </S>
</TEXT>
