<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_U-lan-pa-tuo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: U-lan-pa-tuo" copyright="CC BY-SA" citation="U-lan-pa-tuo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/U-lan-pa-tuo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_U-lan-pa-tuo, title = U-lan-pa-tuo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/U-lan-pa-tuo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == U-lan-pa-tuo 烏蘭巴托 U-lan-pa-tuo-se " Mun-ku kamu ᠤᠯᠠᠭᠠᠨᠪᠠᠭᠠᠲᠤᠷ, Si-li-e sulit : Улаанбаатар, nalngal nu Mun-ku: (ʊˌɮaːm‿'paːʰtə̆r) , u suo-tu nu Mun-ku kanatal. U-lan-pa-tuo itida i Mun-ku talakaway a buyu' nu teban a niyaduan, kitidaan makaala tu 4704 pin-hun-kun-li, tademaw hakiya makaala tu 144 a wangan nu tademaw, mikipangkiw tu Mun-ku a tademaw , u satabakiay nu Mun-ku a tukay, cen-ce, tatelungan nu kakadidengan. mililis tu Tu-la-sa'wac, satanayu' sa, nutipan idaw ku U-lan-pa-tuo Cen-ci-se-han a pahikukian, maci nu timulan idaw ku Mun-ku Sen-sa-puo-ke-ta-han buyu', tungduh nu buyu' idaw ku Cey-sang kakininaga a paya, sipakay pabaw miadih maadih ku macimacian. tatelungan nu maci idaw ku kanatal kun atu Su-he-pa-tuo putah. mitulin tu Cung-E' a Mun-ku mitesul tu dadan nu silamalay taydan i U-lan-pa-tuo, amis katukuh tu Se'-le'ke sen Su-he'-pa-tuo, tumul katukuh tu Cung-kuo Nae-mun-ku nu udip a kitidaan E-lin-haw-te'-se. 145 : (ʊˌɮaːm‿'paːʰtə̆r) , . likisi 歷史 i laylayan nu Mun-ku a cudad nu U-lan-pa-tuo nu tawyaay a ngangan nu lalaan. makawali katukuh tu kawanan u U-e-ka, Ta-ku'-lun, Cin-cen-ku'-lun, U-lan-pa-tuo. 23 U-lan-pa-tuo nitahawan patideng i cin-caw-cung-de sapatay a mihcaan " caynemlusiw mihcaan" naw Mun-ku-ke-e-ke-pu a samiyan ci Se'-pu'-cun-dan-pa-hu-tu-ke'-tu itida patideng, saan u Ku-lun "хүрээ/ᠬᠦᠷᠢᠶ᠎ᠡ", langatan ku liwliw nu lutuk. itida i Tu-sya-tu-ha niyadu'an nu Cung-ci lalabu. Cin-lun nu zitayan , Ku-lun u Ku-lun kakitidaan nu tapang. Cin-lun sepat a bataan idaw ku tulu a mihcaan " caypicpicwal mihcaan" , cin-caw patideng tu sapilawa' a cabeng, atu Mun-ku nu dumaan a kitidaan sipangangan tu "Ku-lun" a kakitidaan a kakenihan, ina maci u Ta-ku-lin "Их Хүрээ", hekalay a kanatal pangangan han tina kitidaan u U-e-ka "Өргөө, igu :Urga, imi u "luma nu tahudan" 100 "caysiwcaycay" Sin-hay-ke-min, pase ci Ce-pu-cun-dan-pa itida i E'-luo-se-ti'-kuo a nipacukedan mihapu i hekal nu Mun-ku a misiteked, u Ta-han, patideng tu Ta-mun-ku kanatal, u Ta-ku'-lun ku suo-tu. sa Ta-ku-lun misumad tu ngangan u Cin-cen-ku'-lun " Нийслэл Хүрээ". caysiwcaylim mihcaan, Ce-pu-cun-dan-pa midawis milabu tu Cung-hua-min-kuo cung-tun ci Yen-se-kay, lawpesen ku nipisiteked, misumad tu udip tu sapikuwan tu udip a kanatal. caysiwcaysiw mihcaan, ci Si-su-cen ladayen nida ku hitay midebung tu Ku'-lun, lawpesen nida ku hekalay a Mun-ku nipikuwan tu udip. 1911 .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == U-lan-pa-too 烏蘭巴托 U-lan-pa-too-se " Mon-ko kamo ᠤᠯᠠᠭᠠᠨᠪᠠᠭᠠᠲᠤᠷ, Si-li-e solit : Улаанбаатар, nalngal no Mon-ko: (ʊˌɮaːm‿'paːʰtə̆r) , o soo-to no Mon-ko kanatal. U-lan-pa-too itida i Mon-ko talakaway a boyo' no teban a niyadoan, kitidaan makaala to 4704 pin-hon-kon-li, tademaw hakiya makaala to 144 a wangan no tademaw, mikipangkiw to Mon-ko a tademaw , o satabakiay no Mon-ko a tokay, cen-ce, tatelongan no kakadidengan. mililis to To-la-sa'wac, satanayo' sa, notipan idaw ko U-lan-pa-too Cen-ci-se-han a pahikokian, maci no timolan idaw ko Mon-ko Sen-sa-poo-ke-ta-han boyo', tongdoh no boyo' idaw ko Cey-sang kakininaga a paya, sipakay pabaw miadih maadih ko macimacian. tatelongan no maci idaw ko kanatal kon ato So-he-pa-too potah. mitolin to Cong-E' a Mon-ko mitesol to dadan no silamalay taydan i U-lan-pa-too, amis katokoh to Se'-le'ke sen So-he'-pa-too, tomol katokoh to Cong-koo Nae-mon-ko no odip a kitidaan E-lin-haw-te'-se. 145 : (ʊˌɮaːm‿'paːʰtə̆r) , . likisi 歷史 i laylayan no Mon-ko a codad no U-lan-pa-too no tawyaay a ngangan no lalaan. makawali katokoh to kawanan o U-e-ka, Ta-ko'-lon, Cin-cen-ko'-lon, U-lan-pa-too. 23 U-lan-pa-too nitahawan patideng i cin-caw-cong-de sapatay a mihcaan " caynemlosiw mihcaan" naw Mon-ko-ke-e-ke-po a samiyan ci Se'-po'-con-dan-pa-ho-to-ke'-to itida patideng, saan o Ko-lon "хүрээ/ᠬᠦᠷᠢᠶ᠎ᠡ", langatan ko liwliw no lotok. itida i To-sya-to-ha niyado'an no Cong-ci lalabo. Cin-lon no zitayan , Ko-lon o Ko-lon kakitidaan no tapang. Cin-lon sepat a bataan idaw ko tolo a mihcaan " caypicpicwal mihcaan" , cin-caw patideng to sapilawa' a cabeng, ato Mon-ko no domaan a kitidaan sipangangan to "Ko-lon" a kakitidaan a kakenihan, ina maci o Ta-ko-lin "Их Хүрээ", hekalay a kanatal pangangan han tina kitidaan o U-e-ka "Өргөө, igo :Urga, imi o "loma no tahodan" 100 "caysiwcaycay" Sin-hay-ke-min, pase ci Ce-po-con-dan-pa itida i E'-loo-se-ti'-koo a nipacokedan mihapo i hekal no Mon-ko a misiteked, o Ta-han, patideng to Ta-mon-ko kanatal, o Ta-ko'-lon ko soo-to. sa Ta-ko-lon misomad to ngangan o Cin-cen-ko'-lon " Нийслэл Хүрээ". caysiwcaylim mihcaan, Ce-po-con-dan-pa midawis milabo to Cong-hoa-min-koo cong-ton ci Yen-se-kay, lawpesen ko nipisiteked, misomad to odip to sapikowan to odip a kanatal. caysiwcaysiw mihcaan, ci Si-so-cen ladayen nida ko hitay midebong to Ko'-lon, lawpesen nida ko hekalay a Mon-ko nipikowan to odip. 1911 .</FORM>
    </S>
</TEXT>