<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad" copyright="CC BY-SA" citation="u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad, title = u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_dadiw-_Yincumin_caay_kalecad} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u dadiw nu Hulam- Yincumin caay kalecad u siwkay tina dadiw tina dadiw sa, namudadiw ci Kinmenwang atu Lipinghuy i 1997 a mihcaan. namasanga' tu dadiw atu misulit ci Chenminchang. patahkalay a putiput sa, u Moyan putiput. tina dadiw namakay 1997 a mihcaan katukuh ayza sa, izaw 21 a mihcaan tuway. tanengtu mudadiw ku binawlan, kay misanga'ay a tademaw ci Chenminchang sa, u 浪子詩人 sananay ku taw. kya mudadiway a tademaw sa, ci Kinmenwang aci Lipinghuy, tina tatusaay u mamenuay atu mapikiay, saicelangay a tademaw. maala ku balucu' nu binawlan. u sulit nu dadiw (1)ngatu cacay:yincumin yincumin, caay kalecad. silumeniay, sisangelacay. sitalakaway, sipuenelay. aziazihan, caay kalecad (2)ngatu tusa:yincumin yincumin, caay kalecad. izaw Ami cu, izaw Tayan cu. izaw Paywan cu, izaw Bunun cu. celip tu epah, caay katalaw (3)ngatu tulu:yincumin yincumin caay kalecad. simakupitay, sikizemuay. siahebalay, silikecuay. aziazihan, caay kalecad (4)ngatu sepat:yincumin yincumin caay kalecad. izaw Puyuma, izaw Rukay cu. izaw Cou cu, izaw Saysya cu. celip tu epah, caay katalaw (5)ngatu lima:yincumin yincumin caay kalecad. sitabakiay, siadidi'ay. sitanaya'ay, siapuyu'ay. aziazihan, caay kalecad. (6)ngatu enem:yincumin yincumin caay kalecad. izaw Tau cu, izaw Taluku. izaw Kabalan, Sakizaya. celip tu epah, caay katalaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o dadiw no Holam- Yincomin caay kalecad o siwkay tina dadiw tina dadiw sa, namodadiw ci Kinmenwang ato Lipinghoy i 1997 a mihcaan. namasanga' to dadiw ato misolit ci Chenminchang. patahkalay a potipot sa, o Moyan potipot. tina dadiw namakay 1997 a mihcaan katokoh ayza sa, izaw 21 a mihcaan toway. tanengto modadiw ko binawlan, kay misanga'ay a tademaw ci Chenminchang sa, o 浪子詩人 sananay ko taw. kya modadiway a tademaw sa, ci Kinmenwang aci Lipinghoy, tina tatosaay o mamenoay ato mapikiay, saicelangay a tademaw. maala ko baloco' no binawlan. o solit no dadiw (1)ngato cacay:yincomin yincomin, caay kalecad. silomeniay, sisangelacay. sitalakaway, sipoenelay. aziazihan, caay kalecad (2)ngato tosa:yincomin yincomin, caay kalecad. izaw Ami co, izaw Tayan co. izaw Paywan co, izaw Bonon co. celip to epah, caay katalaw (3)ngato tolo:yincomin yincomin caay kalecad. simakopitay, sikizemoay. siahebalay, silikecoay. aziazihan, caay kalecad (4)ngato sepat:yincomin yincomin caay kalecad. izaw Poyoma, izaw Rokay co. izaw Coo co, izaw Saysya co. celip to epah, caay katalaw (5)ngato lima:yincomin yincomin caay kalecad. sitabakiay, siadidi'ay. sitanaya'ay, siapoyo'ay. aziazihan, caay kalecad. (6)ngato enem:yincomin yincomin caay kalecad. izaw Tao co, izaw Taloko. izaw Kabalan, Sakizaya. celip to epah, caay katalaw</FORM>
    </S>
</TEXT>