<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_habay_hananay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_habay_hananay" copyright="CC BY-SA" citation="u_habay_hananay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_habay_hananay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_habay_hananay, title = u_habay_hananay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_habay_hananay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u habay hananay == siwkay a lacul Pakayni ikamu tu "habay" u lalengatan itiniay i dietu adihay ku kasasiluma a katinakuan a kamu, du'du ini i laenu; izaw ku cecay a demiad, malalisan ci Nakaw, dengkini madu'eng, caenget ku tangila, tanu limaen niza mingangiwngiw ku tangila, mangaiwngiw ku cecay masakimuluay, yatu belet han niza a mibahekul. izaw ku pina a demiad, tuya pibahekulan niza malengaw ku pina a lengus, ciheci satu, alaen ku cecay a palahekad, tuyana tu i, saadihay satu ku mimingay a masacecacecay, ala han ni Nakaw ku cecay, cikciken a misaadihay, padpad hank u cecay, palahekad sa tu cecay dangah a misahulu, malaemi edid tu ku heci, nama cikcik tu itiya, uya edid emi i, anu nengnengen hatu namacikcikay mansa izaw ku kinacikcik a tulis. iayaw ku liteng na izaway hu ku maluay i ci Langasan, kahubucan ni cilucidal, painien tu manmaanan a sapaluma, pakabana'en hu tu pinangan tu sasamaanen a paluma ku edid mikecu. u luma satu a kamu pakayni i maciwciw nu Sakizaya, izaway ku kamu tu belac mala ciyakay sanay a kamu; itiya hu, izaw ku cecay a ba'inayan a wawa ci Chiyaudai ku nganagn niza, tu demidemiad deng minukaay aca ku demak niza. u sapilileng niza tu 'acucul u kaeled, cahu cahu malaheci tu nila a mikalkal ku kakahaday a buyu. paluma tu ciyak atu 'auk, maluhem kuya ciyak atu mieikes tu ku 'auk i, masadak nai ciyak ku belac, masadak aca nai 'auk ku diyaung, saka u tada ci habayay ciniza i niyazu'. Cahu cahu mapuyapuy ku babahi mahubuc sa u 'unel ku wawa. u sulit nu Hulam 粟(學名:Setaria italica),亦稱粱,稷, . u sulit nu Amilika Foxtail millet (Chinese: 小米; botanic name Setaria italica, synonym Panicum italicum L.) is an annual grass grown for human food. It is the second-most widely planted species of millet, and the most important in East Asia. It has the longest history of cultivation among the millets, having been grown in India since antiquity. According to recent research, it was first domesticated in China around 6,000 BC. Other names for the species include dwarf setaria, foxtail bristle-grass, giant setaria, green foxtail, Italian millet, German millet, and Hungarian millet.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== o habay hananay == siwkay a lacol Pakayni ikamo to "habay" o lalengatan itiniay i dieto adihay ko kasasiloma a katinakoan a kamo, do'do ini i laeno; izaw ko cecay a demiad, malalisan ci Nakaw, dengkini mado'eng, caenget ko tangila, tano limaen niza mingangiwngiw ko tangila, mangaiwngiw ko cecay masakimoloay, yato belet han niza a mibahekol. izaw ko pina a demiad, toya pibahekolan niza malengaw ko pina a lengos, ciheci sato, alaen ko cecay a palahekad, toyana to i, saadihay sato ko mimingay a masacecacecay, ala han ni Nakaw ko cecay, cikciken a misaadihay, padpad hank o cecay, palahekad sa to cecay dangah a misaholo, malaemi edid to ko heci, nama cikcik to itiya, oya edid emi i, ano nengnengen hato namacikcikay mansa izaw ko kinacikcik a tolis. iayaw ko liteng na izaway ho ko maloay i ci Langasan, kahobocan ni cilocidal, painien to manmaanan a sapaloma, pakabana'en ho to pinangan to sasamaanen a paloma ko edid mikeco. o loma sato a kamo pakayni i maciwciw no Sakizaya, izaway ko kamo to belac mala ciyakay sanay a kamo; itiya ho, izaw ko cecay a ba'inayan a wawa ci Chiyaodai ko nganagn niza, to demidemiad deng minokaay aca ko demak niza. o sapilileng niza to 'acocol o kaeled, caho caho malaheci to nila a mikalkal ko kakahaday a boyo. paloma to ciyak ato 'aok, malohem koya ciyak ato mieikes to ko 'aok i, masadak nai ciyak ko belac, masadak aca nai 'aok ko diyaong, saka o tada ci habayay ciniza i niyazo'. Caho caho mapoyapoy ko babahi mahoboc sa o 'onel ko wawa. o solit no Holam 粟(學名:Setaria italica),亦稱粱,稷, . o solit no Amilika Foxtail millet (Chinese: 小米; botanic name Setaria italica, synonym Panicom italicom L.) is an annoal grass grown for homan food. It is the second-most widely planted species of millet, and the most important in East Asia. It has the longest history of coltivation among the millets, having been grown in India since antiqoity. According to recent research, it was first domesticated in China aroond 6,000 BC. Other names for the species inclode dwarf setaria, foxtail bristle-grass, giant setaria, green foxtail, Italian millet, German millet, and Hongarian millet.</FORM>
    </S>
</TEXT>