<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_habay_hananay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> u habay hananay siwkay a lacul Pakayni ikamu tu &quot;habay&quot; u lalengatan itiniay i dietu adihay ku kasasiluma a katinakuan a kamu, du'du ini i laenu; izaw ku cecay a demiad, malalisan ci Nakaw, dengkini madu'eng, caenget ku tangila, tanu limaen niza mingangiwngiw ku tangila, mangaiwngiw ku cecay masakimuluay, yatu belet han niza a mibahekul. izaw ku pina a demiad, tuya pibahekulan niza malengaw ku pina a lengus, ciheci satu, alaen ku cecay a palahekad, tuyana tu i, saadihay satu ku mimingay a masacecacecay, ala han ni Nakaw ku cecay, cikciken a misaadihay, padpad hank u cecay, palahekad sa tu cecay dangah a misahulu, malaemi edid tu ku heci, nama cikcik tu itiya, uya edid emi i, anu nengnengen hatu namacikcikay mansa izaw ku kinacikcik a tulis. iayaw ku liteng na izaway hu ku maluay i ci Langasan, kahubucan ni cilucidal, painien tu manmaanan a sapaluma, pakabana'en hu tu pinangan tu sasamaanen a paluma ku edid mikecu. u luma satu a kamu pakayni i maciwciw nu Sakizaya, izaway ku kamu tu belac mala ciyakay sanay a kamu; itiya hu, izaw ku cecay a ba'inayan a wawa ci Chiyaudai ku nganagn niza, tu demidemiad deng minukaay aca ku demak niza. u sapilileng niza tu 'acucul u kaeled, cahu cahu malaheci tu nila a mikalkal ku kakahaday a buyu. paluma tu ciyak atu 'auk, maluhem kuya ciyak atu mieikes tu ku 'auk i, masadak nai ciyak ku belac, masadak aca nai 'auk ku diyaung, saka u tada ci habayay ciniza i niyazu'. Cahu cahu mapuyapuy ku babahi mahubuc sa u 'unel ku wawa. u sulit nu Hulam ( :Setaria italica) , . . u sulit nu Amilika Foxtail millet (Chinese: ; botanic name Setaria italica, synonym Panicum italicum L.) is an annual grass grown for human food. It is the second most widely planted species of millet, and the most important in East Asia. It has the longest history of cultivation among the millets, having been grown in India since antiquity. According to recent research, it was first domesticated in China around 6,000 BC. Other names for the species include dwarf setaria, foxtail bristle grass, giant setaria, green foxtail, Italian millet, German millet, and Hungarian millet. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan 1994 . : . 1999 . : .</FORM>
    </S>
</TEXT>
