<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kamu_nu_Auskan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_kamu_nu_Auskan" copyright="CC BY-SA" citation="u_kamu_nu_Auskan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Auskan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_kamu_nu_Auskan, title = u_kamu_nu_Auskan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Auskan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== nilacul == kakiliman Amilika a sulit: Oscan Hulam a sulit: 奧斯坎語u kamu nu Auskan, u sakamuan nu Auskan binacadan a tademaw, namakay Intu atu Ocu a kamu, Itali binacadan Sapeikeli a ciid nu kamu. malecday a ciid nu kamu, izaw Latin-Falisi kamu atu Wongpuliya kamu. Auskan a tademaw mueneng i Samonay,Kanpaniya,Lukaniya,Apulusu. kamu nu Auskan singangan namakay i BC 500 a mihcaan, u singanganay a paya', tadamaan a paya' tatusa: Pantina paya' atu Saypus.Apeinus a paya'. kamu nu Auskan saungay tu Latin bacusulit atu Sila bacusulit, naamahiza, nanu saungay kalimaan Italiay a bacusulit. Auskan kamu izaw enem a kakitizaan a kamu, yamalyiliu Samunit kakitizaan a kamu, Malucinei kakitizaan a kamu, Peilinei kakitizaan a kamu, Weistini kakitizaan a kamu atu Mals kakitizaan a kamu. Auskan kamu atu Latin kamu izaw malecay a lacul, uyzasa izaw yadah caykalecaday a lacul, kayadah hina makaazihay Latin kamu sulit luyaluy a sinayinay , saungay sungila' caykalecaday a sulit. tinaku: Latin kamu volo, velle,volui, atu namakay Pulu wali - Indi Oco kamu salaylay a sulit lami' wei, i Auskan kamu namakay *gher a herest(maydih cila, milungc cila), caaykalecad tu Latin kamu a vult, zumasatu, kakitizaan,aenengan a sulit, u Latin kamu sa u locus, Auskan kamu sa u slaagid. i ngiha salaylay, Aukan kamu caaykalecad tu Latin kamu: Auskan kamu saungay p pasumad tu Latin kamu a qu, u b pasumad tu v, u b acasa d pasumad tu f. ayzasa, sacahamin a kamu nu Itali kamu binacadan, dada' Auskan kamu malisimed tu sungila'ay a tusa nangiha salaylay, imahiniay, dada' Sila kamu taneng sasutili' . Auskan kamu saayaway a sulit(Saypus.Apeilanu paya' a sulit) ekkum(svaí píd herieset trííbarak(avúm tereí púd liímítú pernúm (púís herekleís fíísnú mefi(ú íst, ehtrad feíhúss pú(s herekleís fíísnam amfr et, pert víam pússtíst paí íp íst, pústin slagím senateís suveís tangi núd tríbarakavúm lí kítud. íním íúk tríba rakkiuf pam núvlanús tríbarakattuset íúk trí barakkiuf íním úíttiuf abellanúm estud. avt púst feíhúís pús físnam am fret, eíseí tereí nep abel lanús nep núvlanús pídum tríbarakattíns. avt the savrúm púd eseí tereí íst, pún patensíns, múíníkad ta(n ginúd patensíns, íním píd e(íseí thesavreí púkkapíd ee(stit a)íttíúm alttram alttr(ús h)erríns. avt anter slagím a)bellanam íním núvlanam s)úllad víú uruvú íst . edú e)ísaí víaí mefiaí teremen n)iú staíet. zuma a sapuelac subal: Itali,Samonay,Kanpaniya,Lucania,Apuluzuo malawpes tina kamu: ayaw nu BC 100 a mihcaan kamu salaylay : Indu Oco kamu salaylay-Itali kamu binacadan- AuskanWongpuliya kamu ciid-Auskan a kamu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== nilacol == kakiliman Amilika a solit: Oscan Holam a solit: 奧斯坎語o kamo no Aoskan, o sakamoan no Aoskan binacadan a tademaw, namakay Into ato Oco a kamo, Itali binacadan Sapeikeli a ciid no kamo. malecday a ciid no kamo, izaw Latin-Falisi kamo ato Wongpoliya kamo. Aoskan a tademaw moeneng i Samonay,Kanpaniya,Lokaniya,Apoloso. kamo no Aoskan singangan namakay i BC 500 a mihcaan, o singanganay a paya', tadamaan a paya' tatosa: Pantina paya' ato Saypos.Apeinos a paya'. kamo no Aoskan saongay to Latin bacosolit ato Sila bacosolit, naamahiza, nano saongay kalimaan Italiay a bacosolit. Aoskan kamo izaw enem a kakitizaan a kamo, yamalyilio Samonit kakitizaan a kamo, Malocinei kakitizaan a kamo, Peilinei kakitizaan a kamo, Weistini kakitizaan a kamo ato Mals kakitizaan a kamo. Aoskan kamo ato Latin kamo izaw malecay a lacol, oyzasa izaw yadah caykalecaday a lacol, kayadah hina makaazihay Latin kamo solit loyaloy a sinayinay , saongay songila' caykalecaday a solit. tinako: Latin kamo volo, velle,voloi, ato namakay Polo wali - Indi Oco kamo salaylay a solit lami' wei, i Aoskan kamo namakay *gher a herest(maydih cila, milongc cila), caaykalecad to Latin kamo a volt, zomasato, kakitizaan,aenengan a solit, o Latin kamo sa o locos, Aoskan kamo sa o slaagid. i ngiha salaylay, Aokan kamo caaykalecad to Latin kamo: Aoskan kamo saongay p pasomad to Latin kamo a qo, o b pasomad to v, o b acasa d pasomad to f. ayzasa, sacahamin a kamo no Itali kamo binacadan, dada' Aoskan kamo malisimed to songila'ay a tosa nangiha salaylay, imahiniay, dada' Sila kamo taneng sasotili' . Aoskan kamo saayaway a solit(Saypos.Apeilano paya' a solit) ekkom(svaí píd herieset trííbarak(avúm tereí púd liímítú pernúm (púís herekleís fíísnú mefi(ú íst, ehtrad feíhúss pú(s herekleís fíísnam amfr et, pert víam pússtíst paí íp íst, pústin slagím senateís soveís tangi núd tríbarakavúm lí kítod. íním íúk tríba rakkiof pam núvlanús tríbarakattoset íúk trí barakkiof íním úíttiof abellanúm estod. avt púst feíhúís pús físnam am fret, eíseí tereí nep abel lanús nep núvlanús pídom tríbarakattíns. avt the savrúm púd eseí tereí íst, pún patensíns, múíníkad ta(n ginúd patensíns, íním píd e(íseí thesavreí púkkapíd ee(stit a)íttíúm alttram alttr(ús h)erríns. avt anter slagím a)bellanam íním núvlanam s)úllad víú orovú íst . edú e)ísaí víaí mefiaí teremen n)iú staíet. zoma a sapoelac sobal: Itali,Samonay,Kanpaniya,Locania,Apolozoo malawpes tina kamo: ayaw no BC 100 a mihcaan kamo salaylay : Indo Oco kamo salaylay-Itali kamo binacadan- AoskanWongpoliya kamo ciid-Aoskan a kamo</FORM>
    </S>
</TEXT>