<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kamu_nu_Akate" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>nilacul u kamu nu Akate(Akate a kamu: akkadû sulit: URIKI acasa Akate a kamu: li num akkad tum )), u zuma a ngangan sa, u Yajia a kamu acasa Yakati a kamu, u kamu i sumamaday i Meisoputamiya kakitizaan saungay, u Yafi kamu salaylay San a binacadan a kamu. u matinengay saayaway a kamu nu San a binacadan, Akate a kamu namakay sumamaday Sumei a kamu, Sye a sulit. kya kamu a ngangan namakay tusa talawadaw lalangawan. kakiliman BC 3000 a mihcaan, Sumei binacadan a tademaw atu Akate binacadan a tademaw patahkal tu masasiketay a lalangawan, tusa kamu tacuwacuwa sa mueneng. micaliw tu sulit, kamu sakilul, kakuniza atu kamu ngiha macamel, Sumei a kamu salawilaw tu Akate a kamu. sisa, u kusuday pakuhica Sumei atu Akete tina tatusa a binacadan, u nisakaput kuheni. patalahekal ku Akate a kamu i BC 2800 a mihcaan, sungay tu cidek ngangan sulit. namakay BC 3000 a mihcaan zikuzay a demiad, malingatu tahekal tatenga'ay nu Akate a kamu a sulit atu cudad. kayadah ku cudad atu nasulitan matepa, izaw ku kungku,hulic,kagak,tigami atu laylay a cudad. katukuh BC 2000 a mihcaan, tusa masazumaay a kamu(u Yasu a kamu atu Papilun a kamu), nasaungay i Yasu atu Papilun. Akate a kamu na u saungayay a kamu i sumamaday a capi wali kakitizaan, matenes katukuh kayadah a lasubu a mihcaan, alawhani, BC 800 a mihcaan, malawpes tu tina kamu, nikatapalan ni Alami a kamu. katukuh Sila a namihcaan( , ), u mapalaway dada' musaungay tian kamu. sazikuzay a cudad tahekal i BC 100 a mihcaan. kakitizaan a kamu: i sasa'ay a sapat sulit, u malucekay a kakitizaan a kamu nu Akate: u miginkiway pakuhica, i ayaway a nasakamuwan atu natingengan, saungayay a Akate a kamu, caykaw nu zikuzay a Yasu kakitizaan a kamu atu Papilun kakitizaan a kamu, u paliyuh atu malawpesay a pacacayay a kakitizaan a kamu. u zumaay a Akate a kamu sanay ku Aypola a kamu, uyzasa mizateng kita u pacacayay a wali Sanmite a kamu ku Akate a kamu. edapngiha nangiha namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan(</FORM>
    </S>
</TEXT>
