<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kapawanan_a_niyadu'" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_kapawanan_a_niyadu'" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == i Nabakuwan naayaway a kakitidaan i kilay nu buyu' i enal tu nu makasasay a kakitidaan nu i diniya maudip nu tademaw, u sakalimulakiy itini kina niyanu' i naayaw simuenenga tu itiniya. caay kakatuud ku muenengan tina adidi'ay a niyadu'an. nayi kumatinengay yu mahidahen u kapawanan tu nu katuuday nu tademaw tu naayaw kina niyadu' tu cisiwsiwan han ku ngangan, u ci siwsiwan sasaepian nu taniay midang kina a i dangan i Nabakuwan nu satipay kina niyadu'. masatedepay ku buyu' i tini sasaepian nu tademaw kina' kasiwsiwan a niyadu', micapi tu kilay abuyu'an, makaamis sa tu u katanka a niyadu' ayda han tu sa malapahikukian tu nu hitay ida, i sadipan sa tu u cisiwsiwan a niyadu', sawali u taypinyang saka timulan u kalawlawan nu cidungecay a kakididaan makatip u buyu' nu kilay. u kilay a enal nu buyu' tu makasasay nu buyu' cisiwsiwwan a niyadu', kina niyadu' idaw ku caculilan atu cascas idaw ku aadupan tu ungay. kiwmah. micekul. aca ku litep. salunga sa mamahel ku litep, i saamisan maadih tu ku pahikukian nu hitay anu mibahel, tu ku pahikukian nu hitay anu mubahel tu ku hikuki nu hitay sa. tanestesay kuni pibahelan nu hikuki miyadih u samicekul tu i pabaway nu ladem sabangcalay sa ku takubuan, atu niyadu' nu cisiwsiwwan hananay a kitidaan, kuynian nu hekal. nilacul iniw tu ku Sakizaya a tademaw yu mahida i sumamat idaw aca ku kamu nu babalaki tu sasakamuan i niyadu'. yu sumama henay nu talukuk a niyadu' kunian anu idaw ku sasakamuan tu kina kawaw tu kamua sa namakayni i nu sumamadan a ziday kya a siwatan malucek. kyu a musakamu aca tu kawaw nu sakidaya atu taluku' yu mahida henay sa u masasuabaay kina tusay nu binacadan. tu nikaudip' nuheni amin. cayay kalecad aca ku nikaudup masasutabal tu tangah kuheni madademec tu nikalais. pinaay tu a mihecaan hakiya icelangn aca ku sakidaya madademec tu talukuk caay katalaw sisa malimad tu ku taluku tatacuwa i dumaan nu buyu' misabaluhay muenen misabaluhay kuheni i dumaan nu niyadu' muenen, mala nu sakidaya tu kina niyadu'ay kuwni a kakididan. nika nadikudan u dumaay a tademaw mikilihida tu kina niyadu'an i dini muenen katu satu kutademaw. liwliw nu hekal tuynian a niyadu' malatulu' saka cacay cupuan u cacay ci tadugnan atu siwsiwwan inatuluay a niyadu'. cacay ku Lided u mawaswasay tu a niyadu' u Katangka hananay a niyadu', namahid u nakatangka maala nu pahikukian babahelan nu hikuki nu hitay manay mawaswas satu kinakatangka' nautabakiay a sakidaya a niyadu' hidasatu malaliwasak tatacuwa tu muenen lawpes satu ku tademaw kasadiman. Katangka atu Kadusan u mabiyaway kina sakidaya atu taluku a niyadu' nika nanutawya kinatatusaay a niyadu' masasungaay sa masacacapi tu mihmihcaan hanikatngasa nikalaliwasak tacuwacuwa tu nuneng nai'saca kinakataka. kasatimmam sa i nasakul hananay naayaway naucupu ku ngangan i naniyadu' caykapawan ku naayaway a babalaki tinacupuan a niyadu'. u babalakiay nu cupu' i naniyadu' naisiwaay idaw ku tusaay a mihecaan masumad' malasaku ku nganga nu cupu ku nidatengan atu. i kasiwsiw hananay nanuayaw kina niyadu u adidiay caay kakatuu'd ku muenengay nu tademaw. ni Ikyu a babalaki na kungkuan i ci siwsiwwan kina niyadu' idaw aca ku sapakungku tu kungku nu cisiwsiwwan anu masaupu' tu kubabaki atu sikawaw ku niyadu' mapapakungku aca ku heni tina kasiwsiwan a kawawan yusumamadan pakungku asa ku babalaki tina niyaduan u mahida hen makadadeng aca tu nu naayaway a kungku nu niyadu cikasiwsiwan. caay henay kalima' hani katukuh ida i tini kuni kaudip sa kalaluman sa sakalimulakan u laliyas kasaupu idaw ku cacay kietulay idih atu namuh tawa mabalucu sakadihian san ku siwsiwwan a niyadu'. sikungku aca kina kasiwsiwwan yu sumamad hen idaw kya cacay a babalaki "ci Ikyu" han ku ngangan nida. u malukay ku kawaw, manamuh tabuyu' maluk atu miadup', misahicahica tu misakakawaw pahanhan sa tu kanca musiwsiw. yasiwsiw nida caay kalecad micidek aca ku nipisiwsiw nida mahida namakada' i sasawacan nu buyu' ku siludihang apek sa tengilan micidek aca ku siwsiw ida nayay ku makakilulay nu taw tuni siwsiw ida i niyadu' nu binacadan ci Ikyu a babalaki anu misakakawaw tu kanca musiwsiw tuway. hakiya muculi misiwsiw. mueneng misiwsiw. maluk musiwsiw tu. mabi musiwsiw tu. hakiya musepi' musiwsiw tu adada'ay anu piadupan sa lacus musiwsiw, sakatawaan saca kya babalaki. ya udip nida talakaw. tabaki. u tatengaay nu sakidayaay a udip nu sakidaya, kapah aca sakay tademaw i niyadu anu idaw ku niadupan sa pawada' aca pakan tu kakanan tu niyadu'ay nu binawlan, sisa u niyadu' nu binacadan pangangan han tu kina niyadu' tu ci siwsiwan han namakayni kuni panganga kiyu ci siwsiwan. u nikaudip niya babalaki ci Ikyu ci Ikyu a babalaki caay pakadih tu yadahay nu tademaw macangalen, sisa sacacay sa tu tabuyu' mueneng atu maudip nayay ku luma'ay atu lalumaan sacacay sananay cinida i buyu' nayi' ku midiputay cinidan u lahad ku cabay nu canancanan a tuud' ku sacabayan nida i buyu. ci nida pinaay tu amihcaan hakya tu nikiy i dida muenen tiya buyuan. alaw matineng tu ku taw diya buyuan tu ci Ikiyu han kiy buyu ida nu binacadaan. alahican i sasaay nu niyadu'ay a tademaw sa makatengil aca tu suni nu makabuyuay a suni tuni pisiwsiw niya Ikyu a babalaki. haemay hakiya lawpes saca ku suni nu makabuyuay kuni pisiwsiw tu duma nu demiad caay satu kusuni' caay tu pakatengil. tu suni atu udip lawpes saca i inyadu', anu misiwsiw tu cinida i buyu' kanca micidek ku asu' nu suni nipisiwsiw ni Ikiu, sisa namakayni kinanganga tu ci siwsiwwan han kina niyadu' a kamu tina, kungku, tu nikakutay tu nihecan a nikaudip sa tabuyu' maudip nika kinacacacay tasasa niyadih tu lalumaan atu cabay. pinaay tu mihecaan ku enen idida tinabuyu'an maudip nida. tabuyu' hansa u tatadaan nu tademaw muculil mikayakay sakatanektek nu udipita yinabuyu' itini i kilil han "ci Ikyu" ababalaki naidida nu enen sisa panganga han kaybukyu' tu "ci Ikyu" a buyu' mahini ku nipanganga tu kasiwsiwwan masiw "ci Ikyu" a babalaki sa siwsiwwan han kinaniyaku' u sapakungkuan nu niyadu'. u niyadu' atu Ikuy babalakiay mananamay kina kungku ayda nanutaya tu ku sapatengi tu nakungkuan katukuh ayda pinay tu hakiya a mihecaan ku zitiy nu tademaw maydih paayaw ayda' tu misulitay tu nikatinengan, sisa misulid tu kawaw nu sasulitan tu kungku nu kasiwsiwwan patineng tina niyadu'an tu naayaway nu kasumamadan tu nikaudip nu babalaki. kina siwsiwan nayi ku matinengay, u caay kasikul a niyadu' sisa caay katinengi nu dumaay a tademaw ayda henay sa, u a idangan tu nu katuuday tu ku tayniay midang i pabaw nu buyu', maadih ku nabakuwan atu bayu nu cikep u sakapahay a kakitidan muenen kina kakididan anu mikayaka patinen tu kasikungku kina buyuan. pakatineng tu tademaw tina niyadu'an nu siwsiwway ya babalaki ci Ikiu hananay tida masiwsiwway ci nida. sisa pangangan hatu ci siwsiwwan han kinamiyadu' u dadatengan tu idih tina babalakian anu idaw ku balucu madih misulid minanam tu kawaw nu laylay sabalucu' han tu misaicelang . masakapahay atu niyadu' yina u niyadu' mahida tu tawyaay henay mikalul tu kawaw niya babalaki a misaicelang tu kawaw. nika masumad tu ku zitay mikakilu tu nikasasumad malatukay tu ku kilay. idaay ku masakapahay nu niyadu'ay amin. malinga tu a makalah mikilin tu nu udipay nilaculan a lalengawan. atu nu niyaduay nu udip, i laylayan tu matineng nu nilacul i niyadu'. madih kita wakapah ku nikaudip nu niyadu tu ngalep nu kapah. sisa a misaicelang ayda palekal tu naculilan nu malawpesay tu nalalaculan misabalucu' tu kapahay makalah tu painiay tu nu kilal a lalangawan tu naculilan nu sakidaya mitengil tu kungku atu lacul nu lalangawan a misulid yadah tu sakatanektek nu sakay silacul nu niyadu'.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kakir~…ĺiman == i nabakuwan naajawaj a kakitidaan i kir~…ĺaj nu buju Ē~ ° i …ônar~…ĺ tu nu makasasaj a kakitidaan nu i dinija maudip nu tad…ômaw, u sakar~…ĺimur~…ĺakij itini kina nijanu Ē~ ° i naajaw simu…ôn…ôŇča tu itinija.  ¶aaj kakatuud ku mu…ôn…ôŇčan tina adidi Ē~ °aj a nijadu Ē~ °an. naji kumatin…ôŇčaj ju mańßidańß…ôn u kapawanan tu nu katuudaj nu tad…ômaw tu naajaw kina nijadu Ē~ ° tu  ¶isiwsiwan ńßan ku ŇčaŇčan, u  ¶i siwsiwan sasa…ôpian nu taniaj midaŇč kina a i daŇčan i nabakuwan nu satipaj kina nijadu Ē~ °. masat…ôd…ôpaj ku buju Ē~ ° i tini sasa…ôpian nu tad…ômaw kina Ē~ ° kasiwsiwan a nijadu Ē~ °, mi ¶api tu kir~…ĺaj abuju Ē~ °an, makaamis sa tu u katanka a nijadu Ē~ ° ajda ńßan tu sa mar~…ĺapańßikukian tu nu ńßitaj ida, i sadipan sa tu u  ¶isiwsiwan a nijadu Ē~ °, sawar~…ĺi u tajpinjaŇč saka timur~…ĺan u kar~…ĺawr~…ĺawan nu  ¶iduŇč…ô ¶aj a kakididaan makatip u buju Ē~ ° nu kir~…ĺaj. u kir~…ĺaj a …ônar~…ĺ nu buju Ē~ ° tu makasasaj nu buju Ē~ °  ¶isiwsiwwan a nijadu Ē~ °, kina nijadu Ē~ ° idaw ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan atu  ¶as ¶as idaw ku aadupan tu uŇčaj. kiwmańß. mi ¶…ôkur~…ĺ. a ¶a ku r~…ĺit…ôp. sar~…ĺuŇča sa mamańß…ôr~…ĺ ku r~…ĺit…ôp, i saamisan maadińß tu ku pańßikukian nu ńßitaj anu mibańß…ôr~…ĺ, tu ku pańßikukian nu ńßitaj anu mubańß…ôr~…ĺ tu ku ńßikuki nu ńßitaj sa. tan…ôst…ôsaj kuni pibańß…ôr~…ĺan nu ńßikuki mijadińß u sami ¶…ôkur~…ĺ tu i pabawaj nu r~…ĺad…ôm sabaŇč ¶ar~…ĺaj sa ku takubuan, atu nijadu Ē~ ° nu  ¶isiwsiwwan ńßananaj a kitidaan, kujnian nu ńß…ôkar~…ĺ. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ iniw tu ku sakizaja a tad…ômaw ju mańßida i sumamat idaw a ¶a ku kamu nu babar~…ĺaki tu sasakamuan i nijadu Ē~ °. ju sumama ńß…ônaj nu tar~…ĺukuk a nijadu Ē~ ° kunian anu idaw ku sasakamuan tu kina kawaw tu kamua sa namakajni i nu sumamadan a zidaj kja a siwatan mar~…ĺu ¶…ôk. kju a musakamu a ¶a tu kawaw nu sakidaja atu tar~…ĺuku Ē~ ° ju mańßida ńß…ônaj sa u masasuabaaj kina tusaj nu bina ¶adan. tu nikaudip Ē~ ° nuńß…ôni amin.  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a ¶a ku nikaudup masasutabar~…ĺ tu taŇčańß kuńß…ôni madad…ôm…ô ¶ tu nikar~…ĺais. pinaaj tu a mińß…ô ¶aan ńßakija i ¶…ôr~…ĺaŇčn a ¶a ku sakidaja madad…ôm…ô ¶ tu tar~…ĺukuk  ¶aaj katar~…ĺaw sisa mar~…ĺimad tu ku tar~…ĺuku tata ¶uwa i dumaan nu buju Ē~ ° misabar~…ĺuńßaj mu…ôn…ôn misabar~…ĺuńßaj kuńß…ôni i dumaan nu nijadu Ē~ ° mu…ôn…ôn, mar~…ĺa nu sakidaja tu kina nijadu Ē~ °aj kuwni a kakididan. nika nadikudan u dumaaj a tad…ômaw mikir~…ĺińßida tu kina nijadu Ē~ °an i dini mu…ôn…ôn katu satu kutad…ômaw. r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ tujnian a nijadu Ē~ ° mar~…ĺatur~…ĺu Ē~ ° saka  ¶a ¶aj  ¶upuan u  ¶a ¶aj  ¶i tadugnan atu siwsiwwan inatur~…ĺuaj a nijadu Ē~ °.  ¶a ¶aj ku r~…ĺid…ôd u mawaswasaj tu a nijadu Ē~ ° u kataŇčka ńßananaj a nijadu Ē~ °, namańßid u nakataŇčka maar~…ĺa nu pańßikukian babańß…ôr~…ĺan nu ńßikuki nu ńßitaj manaj mawaswas satu kinakataŇčka Ē~ ° nautabakiaj a sakidaja a nijadu Ē~ ° ńßidasatu mar~…ĺar~…ĺiwasak tata ¶uwa tu mu…ôn…ôn r~…ĺawp…ôs satu ku tad…ômaw kasadiman. kataŇčka atu kadusan u mabijawaj kina sakidaja atu tar~…ĺuku a nijadu Ē~ ° nika nanutawja kinatatusaaj a nijadu Ē~ ° masasuŇčaaj sa masa ¶a ¶api tu mińßmińß ¶aan ńßanikatŇčasa nikar~…ĺar~…ĺiwasak ta ¶uwa ¶uwa tu nun…ôŇč nai Ē~ °sa ¶a kinakataka. kasatimmam sa i nasakur~…ĺ ńßananaj naajawaj nau ¶upu ku ŇčaŇčan i nanijadu Ē~ °  ¶ajkapawan ku naajawaj a babar~…ĺaki tina ¶upuan a nijadu Ē~ °. u babar~…ĺakiaj nu  ¶upu Ē~ ° i nanijadu Ē~ ° naisiwaaj idaw ku tusaaj a mińß…ô ¶aan masumad Ē~ ° mar~…ĺasaku ku ŇčaŇča nu  ¶upu ku nidat…ôŇčan atu. i kasiwsiw ńßananaj nanuajaw kina nijadu u adidiaj  ¶aaj kakatuu Ē~ °d ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw. ni ikju a babar~…ĺaki na kuŇčkuan i  ¶i siwsiwwan kina nijadu Ē~ ° idaw a ¶a ku sapakuŇčku tu kuŇčku nu  ¶isiwsiwwan anu masaupu Ē~ ° tu kubabaki atu sikawaw ku nijadu Ē~ ° mapapakuŇčku a ¶a ku ńß…ôni tina kasiwsiwan a kawawan jusumamadan pakuŇčku asa ku babar~…ĺaki tina nijaduan u mańßida ńß…ôn makadad…ôŇč a ¶a tu nu naajawaj a kuŇčku nu nijadu  ¶ikasiwsiwan.  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺima Ē~ ° ńßani katukuńß ida i tini kuni kaudip sa kar~…ĺar~…ĺuman sa sakar~…ĺimur~…ĺakan u r~…ĺar~…ĺijas kasaupu idaw ku  ¶a ¶aj ki…ôtur~…ĺaj idińß atu namuńß tawa mabar~…ĺu ¶u sakadińßian san ku siwsiwwan a nijadu Ē~ °. sikuŇčku a ¶a kina kasiwsiwwan ju sumamad ńß…ôn idaw kja  ¶a ¶aj a babar~…ĺaki " ¶i ikju" ńßan ku ŇčaŇčan nida. u mar~…ĺukaj ku kawaw, manamuńß tabuju Ē~ ° mar~…ĺuk atu miadup Ē~ °, misańßi ¶ańßi ¶a tu misakakawaw pańßanńßan sa tu kan ¶a musiwsiw. jasiwsiw nida  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad mi ¶id…ôk a ¶a ku nipisiwsiw nida mańßida namakada Ē~ ° i sasawa ¶an nu buju Ē~ ° ku sir~…ĺudińßaŇč ap…ôk sa t…ôŇčir~…ĺan mi ¶id…ôk a ¶a ku siwsiw ida najaj ku makakir~…ĺur~…ĺaj nu taw tuni siwsiw ida i nijadu Ē~ ° nu bina ¶adan  ¶i ikju a babar~…ĺaki anu misakakawaw tu kan ¶a musiwsiw tuwaj. ńßakija mu ¶ur~…ĺi misiwsiw. mu…ôn…ôŇč misiwsiw. mar~…ĺuk musiwsiw tu. mabi musiwsiw tu. ńßakija mus…ôpi Ē~ ° musiwsiw tu adada Ē~ °aj anu piadupan sa r~…ĺa ¶us musiwsiw, sakatawaan sa ¶a kja babar~…ĺaki. ja udip nida tar~…ĺakaw. tabaki. u tat…ôŇčaaj nu sakidajaaj a udip nu sakidaja, kapańß a ¶a sakaj tad…ômaw i nijadu anu idaw ku niadupan sa pawada Ē~ ° a ¶a pakan tu kakanan tu nijadu Ē~ °aj nu binawr~…ĺan, sisa u nijadu Ē~ ° nu bina ¶adan paŇčaŇčan ńßan tu kina nijadu Ē~ ° tu  ¶i siwsiwan ńßan namakajni kuni paŇčaŇča kiju  ¶i siwsiwan. u nikaudip nija babar~…ĺaki  ¶i ikju  ¶i ikju a babar~…ĺaki  ¶aaj pakadińß tu jadańßaj nu tad…ômaw ma ¶aŇčar~…ĺ…ôn, sisa sa ¶a ¶aj sa tu tabuju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč atu maudip najaj ku r~…ĺuma Ē~ °aj atu r~…ĺar~…ĺumaan sa ¶a ¶aj sananaj  ¶inida i buju Ē~ ° naji Ē~ ° ku midiputaj  ¶inidan u r~…ĺańßad ku  ¶abaj nu  ¶anan ¶anan a tuud Ē~ ° ku sa ¶abajan nida i buju.  ¶i nida pinaaj tu amińß ¶aan ńßakja tu nikij i dida mu…ôn…ôn tija bujuan. ar~…ĺaw matin…ôŇč tu ku taw dija bujuan tu  ¶i ikiju ńßan kij buju ida nu bina ¶adaan. ar~…ĺańßi ¶an i sasaaj nu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw sa makat…ôŇčir~…ĺ a ¶a tu suni nu makabujuaj a suni tuni pisiwsiw nija ikju a babar~…ĺaki. ńßa…ômaj ńßakija r~…ĺawp…ôs sa ¶a ku suni nu makabujuaj kuni pisiwsiw tu duma nu d…ômiad  ¶aaj satu kusuni Ē~ °  ¶aaj tu pakat…ôŇčir~…ĺ. tu suni atu udip r~…ĺawp…ôs sa ¶a i injadu Ē~ °, anu misiwsiw tu  ¶inida i buju Ē~ ° kan ¶a mi ¶id…ôk ku asu Ē~ ° nu suni nipisiwsiw ni ikiu, sisa namakajni kinaŇčaŇča tu  ¶i siwsiwwan ńßan kina nijadu Ē~ ° a kamu tina, kuŇčku, tu nikakutaj tu nińß…ô ¶an a nikaudip sa tabuju Ē~ ° maudip nika kina ¶a ¶a ¶aj tasasa nijadińß tu r~…ĺar~…ĺumaan atu  ¶abaj. pinaaj tu mińß…ô ¶aan ku …ôn…ôn idida tinabuju Ē~ °an maudip nida. tabuju Ē~ ° ńßansa u tatadaan nu tad…ômaw mu ¶ur~…ĺir~…ĺ mikajakaj sakatan…ôkt…ôk nu udipita jinabuju Ē~ ° itini i kir~…ĺir~…ĺ ńßan " ¶i ikju" ababar~…ĺaki naidida nu …ôn…ôn sisa paŇčaŇča ńßan kajbukju Ē~ ° tu " ¶i ikju" a buju Ē~ ° mańßini ku nipaŇčaŇča tu kasiwsiwwan masiw " ¶i ikju" a babar~…ĺaki sa siwsiwwan ńßan kinanijaku Ē~ ° u sapakuŇčkuan nu nijadu Ē~ °. u nijadu Ē~ ° atu ikuj babar~…ĺakiaj mananamaj kina kuŇčku ajda nanutaja tu ku sapat…ôŇči tu nakuŇčkuan katukuńß ajda pinaj tu ńßakija a mińß…ô ¶aan ku zitij nu tad…ômaw majdińß paajaw ajda Ē~ ° tu misur~…ĺitaj tu nikatin…ôŇčan, sisa misur~…ĺid tu kawaw nu sasur~…ĺitan tu kuŇčku nu kasiwsiwwan patin…ôŇč tina nijadu Ē~ °an tu naajawaj nu kasumamadan tu nikaudip nu babar~…ĺaki. kina siwsiwan naji ku matin…ôŇčaj, u  ¶aaj kasikur~…ĺ a nijadu Ē~ ° sisa  ¶aaj katin…ôŇči nu dumaaj a tad…ômaw ajda ńß…ônaj sa, u a idaŇčan tu nu katuudaj tu ku tajniaj midaŇč i pabaw nu buju Ē~ °, maadińß ku nabakuwan atu baju nu  ¶ik…ôp u sakapańßaj a kakitidan mu…ôn…ôn kina kakididan anu mikajaka patin…ôn tu kasikuŇčku kina bujuan. pakatin…ôŇč tu tad…ômaw tina nijadu Ē~ °an nu siwsiwwaj ja babar~…ĺaki  ¶i ikiu ńßananaj tida masiwsiwwaj  ¶i nida. sisa paŇčaŇčan ńßatu  ¶i siwsiwwan ńßan kinamijadu Ē~ ° u dadat…ôŇčan tu idińß tina babar~…ĺakian anu idaw ku bar~…ĺu ¶u madińß misur~…ĺid minanam tu kawaw nu r~…ĺajr~…ĺaj sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan tu misai ¶…ôr~…ĺaŇč . masakapańßaj atu nijadu Ē~ ° jina u nijadu Ē~ ° mańßida tu tawjaaj ńß…ônaj mikar~…ĺur~…ĺ tu kawaw nija babar~…ĺaki a misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu kawaw. nika masumad tu ku zitaj mikakir~…ĺu tu nikasasumad mar~…ĺatukaj tu ku kir~…ĺaj. idaaj ku masakapańßaj nu nijadu Ē~ °aj amin. mar~…ĺiŇča tu a makar~…ĺańß mikir~…ĺin tu nu udipaj nir~…ĺa ¶ur~…ĺan a r~…ĺar~…ĺ…ôŇčawan. atu nu nijaduaj nu udip, i r~…ĺajr~…ĺajan tu matin…ôŇč nu nir~…ĺa ¶ur~…ĺ i nijadu Ē~ °. madińß kita wakapańß ku nikaudip nu nijadu tu Ňčar~…ĺ…ôp nu kapańß. sisa a misai ¶…ôr~…ĺaŇč ajda par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu na ¶ur~…ĺir~…ĺan nu mar~…ĺawp…ôsaj tu nar~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu kapańßaj makar~…ĺańß tu painiaj tu nu kir~…ĺar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan tu na ¶ur~…ĺir~…ĺan nu sakidaja mit…ôŇčir~…ĺ tu kuŇčku atu r~…ĺa ¶ur~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a misur~…ĺid jadańß tu sakatan…ôkt…ôk nu sakaj sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nijadu Ē~ °.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == i Nabakuwan naayaway a kakitidaan i kilay nu buyu' i enal tu nu makasasay a kakitidaan nu i diniya maudip nu tademaw, u sakalimulakiy itini kina niyanu' i naayaw simuenenga tu itiniya. caay kakatuud ku muenengan tina adidi'ay a niyadu'an. nayi kumatinengay yu mahidahen u kapawanan tu nu katuuday nu tademaw tu naayaw kina niyadu' tu cisiwsiwan han ku ngangan, u ci siwsiwan sasaepian nu taniay midang kina a i dangan i Nabakuwan nu satipay kina niyadu'. masatedepay ku buyu' i tini sasaepian nu tademaw kina' kasiwsiwan a niyadu', micapi tu kilay abuyu'an, makaamis sa tu u katanka a niyadu' ayda han tu sa malapahikukian tu nu hitay ida, i sadipan sa tu u cisiwsiwan a niyadu', sawali u taypinyang saka timulan u kalawlawan nu cidungecay a kakididaan makatip u buyu' nu kilay. u kilay a enal nu buyu' tu makasasay nu buyu' cisiwsiwwan a niyadu', kina niyadu' idaw ku caculilan atu cascas idaw ku aadupan tu ungay. kiwmah. micekul. aca ku litep. salunga sa mamahel ku litep, i saamisan maadih tu ku pahikukian nu hitay anu mibahel, tu ku pahikukian nu hitay anu mubahel tu ku hikuki nu hitay sa. tanestesay kuni pibahelan nu hikuki miyadih u samicekul tu i pabaway nu ladem sabangcalay sa ku takubuan, atu niyadu' nu cisiwsiwwan hananay a kitidaan, kuynian nu hekal. nilacul iniw tu ku Sakizaya a tademaw yu mahida i sumamat idaw aca ku kamu nu babalaki tu sasakamuan i niyadu'. yu sumama henay nu talukuk a niyadu' kunian anu idaw ku sasakamuan tu kina kawaw tu kamua sa namakayni i nu sumamadan a ziday kya a siwatan malucek. kyu a musakamu aca tu kawaw nu sakidaya atu taluku' yu mahida henay sa u masasuabaay kina tusay nu binacadan. tu nikaudip' nuheni amin. cayay kalecad aca ku nikaudup masasutabal tu tangah kuheni madademec tu nikalais. pinaay tu a mihecaan hakiya icelangn aca ku sakidaya madademec tu talukuk caay katalaw sisa malimad tu ku taluku tatacuwa i dumaan nu buyu' misabaluhay muenen misabaluhay kuheni i dumaan nu niyadu' muenen, mala nu sakidaya tu kina niyadu'ay kuwni a kakididan. nika nadikudan u dumaay a tademaw mikilihida tu kina niyadu'an i dini muenen katu satu kutademaw. liwliw nu hekal tuynian a niyadu' malatulu' saka cacay cupuan u cacay ci tadugnan atu siwsiwwan inatuluay a niyadu'. cacay ku Lided u mawaswasay tu a niyadu' u Katangka hananay a niyadu', namahid u nakatangka maala nu pahikukian babahelan nu hikuki nu hitay manay mawaswas satu kinakatangka' nautabakiay a sakidaya a niyadu' hidasatu malaliwasak tatacuwa tu muenen lawpes satu ku tademaw kasadiman. Katangka atu Kadusan u mabiyaway kina sakidaya atu taluku a niyadu' nika nanutawya kinatatusaay a niyadu' masasungaay sa masacacapi tu mihmihcaan hanikatngasa nikalaliwasak tacuwacuwa tu nuneng nai'saca kinakataka. kasatimmam sa i nasakul hananay naayaway naucupu ku ngangan i naniyadu' caykapawan ku naayaway a babalaki tinacupuan a niyadu'. u babalakiay nu cupu' i naniyadu' naisiwaay idaw ku tusaay a mihecaan masumad' malasaku ku nganga nu cupu ku nidatengan atu. i kasiwsiw hananay nanuayaw kina niyadu u adidiay caay kakatuu'd ku muenengay nu tademaw. ni Ikyu a babalaki na kungkuan i ci siwsiwwan kina niyadu' idaw aca ku sapakungku tu kungku nu cisiwsiwwan anu masaupu' tu kubabaki atu sikawaw ku niyadu' mapapakungku aca ku heni tina kasiwsiwan a kawawan yusumamadan pakungku asa ku babalaki tina niyaduan u mahida hen makadadeng aca tu nu naayaway a kungku nu niyadu cikasiwsiwan. caay henay kalima' hani katukuh ida i tini kuni kaudip sa kalaluman sa sakalimulakan u laliyas kasaupu idaw ku cacay kietulay idih atu namuh tawa mabalucu sakadihian san ku siwsiwwan a niyadu'. sikungku aca kina kasiwsiwwan yu sumamad hen idaw kya cacay a babalaki "ci Ikyu" han ku ngangan nida. u malukay ku kawaw, manamuh tabuyu' maluk atu miadup', misahicahica tu misakakawaw pahanhan sa tu kanca musiwsiw. yasiwsiw nida caay kalecad micidek aca ku nipisiwsiw nida mahida namakada' i sasawacan nu buyu' ku siludihang apek sa tengilan micidek aca ku siwsiw ida nayay ku makakilulay nu taw tuni siwsiw ida i niyadu' nu binacadan ci Ikyu a babalaki anu misakakawaw tu kanca musiwsiw tuway. hakiya muculi misiwsiw. mueneng misiwsiw. maluk musiwsiw tu. mabi musiwsiw tu. hakiya musepi' musiwsiw tu adada'ay anu piadupan sa lacus musiwsiw, sakatawaan saca kya babalaki. ya udip nida talakaw. tabaki. u tatengaay nu sakidayaay a udip nu sakidaya, kapah aca sakay tademaw i niyadu anu idaw ku niadupan sa pawada' aca pakan tu kakanan tu niyadu'ay nu binawlan, sisa u niyadu' nu binacadan pangangan han tu kina niyadu' tu ci siwsiwan han namakayni kuni panganga kiyu ci siwsiwan. u nikaudip niya babalaki ci Ikyu ci Ikyu a babalaki caay pakadih tu yadahay nu tademaw macangalen, sisa sacacay sa tu tabuyu' mueneng atu maudip nayay ku luma'ay atu lalumaan sacacay sananay cinida i buyu' nayi' ku midiputay cinidan u lahad ku cabay nu canancanan a tuud' ku sacabayan nida i buyu. ci nida pinaay tu amihcaan hakya tu nikiy i dida muenen tiya buyuan. alaw matineng tu ku taw diya buyuan tu ci Ikiyu han kiy buyu ida nu binacadaan. alahican i sasaay nu niyadu'ay a tademaw sa makatengil aca tu suni nu makabuyuay a suni tuni pisiwsiw niya Ikyu a babalaki. haemay hakiya lawpes saca ku suni nu makabuyuay kuni pisiwsiw tu duma nu demiad caay satu kusuni' caay tu pakatengil. tu suni atu udip lawpes saca i inyadu', anu misiwsiw tu cinida i buyu' kanca micidek ku asu' nu suni nipisiwsiw ni Ikiu, sisa namakayni kinanganga tu ci siwsiwwan han kina niyadu' a kamu tina, kungku, tu nikakutay tu nihecan a nikaudip sa tabuyu' maudip nika kinacacacay tasasa niyadih tu lalumaan atu cabay. pinaay tu mihecaan ku enen idida tinabuyu'an maudip nida. tabuyu' hansa u tatadaan nu tademaw muculil mikayakay sakatanektek nu udipita yinabuyu' itini i kilil han "ci Ikyu" ababalaki naidida nu enen sisa panganga han kaybukyu' tu "ci Ikyu" a buyu' mahini ku nipanganga tu kasiwsiwwan masiw "ci Ikyu" a babalaki sa siwsiwwan han kinaniyaku' u sapakungkuan nu niyadu'. u niyadu' atu Ikuy babalakiay mananamay kina kungku ayda nanutaya tu ku sapatengi tu nakungkuan katukuh ayda pinay tu hakiya a mihecaan ku zitiy nu tademaw maydih paayaw ayda' tu misulitay tu nikatinengan, sisa misulid tu kawaw nu sasulitan tu kungku nu kasiwsiwwan patineng tina niyadu'an tu naayaway nu kasumamadan tu nikaudip nu babalaki. kina siwsiwan nayi ku matinengay, u caay kasikul a niyadu' sisa caay katinengi nu dumaay a tademaw ayda henay sa, u a idangan tu nu katuuday tu ku tayniay midang i pabaw nu buyu', maadih ku nabakuwan atu bayu nu cikep u sakapahay a kakitidan muenen kina kakididan anu mikayaka patinen tu kasikungku kina buyuan. pakatineng tu tademaw tina niyadu'an nu siwsiwway ya babalaki ci Ikiu hananay tida masiwsiwway ci nida. sisa pangangan hatu ci siwsiwwan han kinamiyadu' u dadatengan tu idih tina babalakian anu idaw ku balucu madih misulid minanam tu kawaw nu laylay sabalucu' han tu misaicelang . masakapahay atu niyadu' yina u niyadu' mahida tu tawyaay henay mikalul tu kawaw niya babalaki a misaicelang tu kawaw. nika masumad tu ku zitay mikakilu tu nikasasumad malatukay tu ku kilay. idaay ku masakapahay nu niyadu'ay amin. malinga tu a makalah mikilin tu nu udipay nilaculan a lalengawan. atu nu niyaduay nu udip, i laylayan tu matineng nu nilacul i niyadu'. madih kita wakapah ku nikaudip nu niyadu tu ngalep nu kapah. sisa a misaicelang ayda palekal tu naculilan nu malawpesay tu nalalaculan misabalucu' tu kapahay makalah tu painiay tu nu kilal a lalangawan tu naculilan nu sakidaya mitengil tu kungku atu lacul nu lalangawan a misulid yadah tu sakatanektek nu sakay silacul nu niyadu'.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kakir~…ĺiman == i nabakuwan naajawaj a kakitidaan i kir~…ĺaj nu buju Ē~ ° i …ônar~…ĺ tu nu makasasaj a kakitidaan nu i dinija maudip nu tad…ômaw, u sakar~…ĺimur~…ĺakij itini kina nijanu Ē~ ° i naajaw simu…ôn…ôŇča tu itinija.  ¶aaj kakatuud ku mu…ôn…ôŇčan tina adidi Ē~ °aj a nijadu Ē~ °an. naji kumatin…ôŇčaj ju mańßidańß…ôn u kapawanan tu nu katuudaj nu tad…ômaw tu naajaw kina nijadu Ē~ ° tu  ¶isiwsiwan ńßan ku ŇčaŇčan, u  ¶i siwsiwan sasa…ôpian nu taniaj midaŇč kina a i daŇčan i nabakuwan nu satipaj kina nijadu Ē~ °. masat…ôd…ôpaj ku buju Ē~ ° i tini sasa…ôpian nu tad…ômaw kina Ē~ ° kasiwsiwan a nijadu Ē~ °, mi ¶api tu kir~…ĺaj abuju Ē~ °an, makaamis sa tu u katanka a nijadu Ē~ ° ajda ńßan tu sa mar~…ĺapańßikukian tu nu ńßitaj ida, i sadipan sa tu u  ¶isiwsiwan a nijadu Ē~ °, sawar~…ĺi u tajpinjaŇč saka timur~…ĺan u kar~…ĺawr~…ĺawan nu  ¶iduŇč…ô ¶aj a kakididaan makatip u buju Ē~ ° nu kir~…ĺaj. u kir~…ĺaj a …ônar~…ĺ nu buju Ē~ ° tu makasasaj nu buju Ē~ °  ¶isiwsiwwan a nijadu Ē~ °, kina nijadu Ē~ ° idaw ku  ¶a ¶ur~…ĺir~…ĺan atu  ¶as ¶as idaw ku aadupan tu uŇčaj. kiwmańß. mi ¶…ôkur~…ĺ. a ¶a ku r~…ĺit…ôp. sar~…ĺuŇča sa mamańß…ôr~…ĺ ku r~…ĺit…ôp, i saamisan maadińß tu ku pańßikukian nu ńßitaj anu mibańß…ôr~…ĺ, tu ku pańßikukian nu ńßitaj anu mubańß…ôr~…ĺ tu ku ńßikuki nu ńßitaj sa. tan…ôst…ôsaj kuni pibańß…ôr~…ĺan nu ńßikuki mijadińß u sami ¶…ôkur~…ĺ tu i pabawaj nu r~…ĺad…ôm sabaŇč ¶ar~…ĺaj sa ku takubuan, atu nijadu Ē~ ° nu  ¶isiwsiwwan ńßananaj a kitidaan, kujnian nu ńß…ôkar~…ĺ. nir~…ĺa ¶ur~…ĺ iniw tu ku sakizaja a tad…ômaw ju mańßida i sumamat idaw a ¶a ku kamu nu babar~…ĺaki tu sasakamuan i nijadu Ē~ °. ju sumama ńß…ônaj nu tar~…ĺukuk a nijadu Ē~ ° kunian anu idaw ku sasakamuan tu kina kawaw tu kamua sa namakajni i nu sumamadan a zidaj kja a siwatan mar~…ĺu ¶…ôk. kju a musakamu a ¶a tu kawaw nu sakidaja atu tar~…ĺuku Ē~ ° ju mańßida ńß…ônaj sa u masasuabaaj kina tusaj nu bina ¶adan. tu nikaudip Ē~ ° nuńß…ôni amin.  ¶ajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a ¶a ku nikaudup masasutabar~…ĺ tu taŇčańß kuńß…ôni madad…ôm…ô ¶ tu nikar~…ĺais. pinaaj tu a mińß…ô ¶aan ńßakija i ¶…ôr~…ĺaŇčn a ¶a ku sakidaja madad…ôm…ô ¶ tu tar~…ĺukuk  ¶aaj katar~…ĺaw sisa mar~…ĺimad tu ku tar~…ĺuku tata ¶uwa i dumaan nu buju Ē~ ° misabar~…ĺuńßaj mu…ôn…ôn misabar~…ĺuńßaj kuńß…ôni i dumaan nu nijadu Ē~ ° mu…ôn…ôn, mar~…ĺa nu sakidaja tu kina nijadu Ē~ °aj kuwni a kakididan. nika nadikudan u dumaaj a tad…ômaw mikir~…ĺińßida tu kina nijadu Ē~ °an i dini mu…ôn…ôn katu satu kutad…ômaw. r~…ĺiwr~…ĺiw nu ńß…ôkar~…ĺ tujnian a nijadu Ē~ ° mar~…ĺatur~…ĺu Ē~ ° saka  ¶a ¶aj  ¶upuan u  ¶a ¶aj  ¶i tadugnan atu siwsiwwan inatur~…ĺuaj a nijadu Ē~ °.  ¶a ¶aj ku r~…ĺid…ôd u mawaswasaj tu a nijadu Ē~ ° u kataŇčka ńßananaj a nijadu Ē~ °, namańßid u nakataŇčka maar~…ĺa nu pańßikukian babańß…ôr~…ĺan nu ńßikuki nu ńßitaj manaj mawaswas satu kinakataŇčka Ē~ ° nautabakiaj a sakidaja a nijadu Ē~ ° ńßidasatu mar~…ĺar~…ĺiwasak tata ¶uwa tu mu…ôn…ôn r~…ĺawp…ôs satu ku tad…ômaw kasadiman. kataŇčka atu kadusan u mabijawaj kina sakidaja atu tar~…ĺuku a nijadu Ē~ ° nika nanutawja kinatatusaaj a nijadu Ē~ ° masasuŇčaaj sa masa ¶a ¶api tu mińßmińß ¶aan ńßanikatŇčasa nikar~…ĺar~…ĺiwasak ta ¶uwa ¶uwa tu nun…ôŇč nai Ē~ °sa ¶a kinakataka. kasatimmam sa i nasakur~…ĺ ńßananaj naajawaj nau ¶upu ku ŇčaŇčan i nanijadu Ē~ °  ¶ajkapawan ku naajawaj a babar~…ĺaki tina ¶upuan a nijadu Ē~ °. u babar~…ĺakiaj nu  ¶upu Ē~ ° i nanijadu Ē~ ° naisiwaaj idaw ku tusaaj a mińß…ô ¶aan masumad Ē~ ° mar~…ĺasaku ku ŇčaŇča nu  ¶upu ku nidat…ôŇčan atu. i kasiwsiw ńßananaj nanuajaw kina nijadu u adidiaj  ¶aaj kakatuu Ē~ °d ku mu…ôn…ôŇčaj nu tad…ômaw. ni ikju a babar~…ĺaki na kuŇčkuan i  ¶i siwsiwwan kina nijadu Ē~ ° idaw a ¶a ku sapakuŇčku tu kuŇčku nu  ¶isiwsiwwan anu masaupu Ē~ ° tu kubabaki atu sikawaw ku nijadu Ē~ ° mapapakuŇčku a ¶a ku ńß…ôni tina kasiwsiwan a kawawan jusumamadan pakuŇčku asa ku babar~…ĺaki tina nijaduan u mańßida ńß…ôn makadad…ôŇč a ¶a tu nu naajawaj a kuŇčku nu nijadu  ¶ikasiwsiwan.  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺima Ē~ ° ńßani katukuńß ida i tini kuni kaudip sa kar~…ĺar~…ĺuman sa sakar~…ĺimur~…ĺakan u r~…ĺar~…ĺijas kasaupu idaw ku  ¶a ¶aj ki…ôtur~…ĺaj idińß atu namuńß tawa mabar~…ĺu ¶u sakadińßian san ku siwsiwwan a nijadu Ē~ °. sikuŇčku a ¶a kina kasiwsiwwan ju sumamad ńß…ôn idaw kja  ¶a ¶aj a babar~…ĺaki " ¶i ikju" ńßan ku ŇčaŇčan nida. u mar~…ĺukaj ku kawaw, manamuńß tabuju Ē~ ° mar~…ĺuk atu miadup Ē~ °, misańßi ¶ańßi ¶a tu misakakawaw pańßanńßan sa tu kan ¶a musiwsiw. jasiwsiw nida  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad mi ¶id…ôk a ¶a ku nipisiwsiw nida mańßida namakada Ē~ ° i sasawa ¶an nu buju Ē~ ° ku sir~…ĺudińßaŇč ap…ôk sa t…ôŇčir~…ĺan mi ¶id…ôk a ¶a ku siwsiw ida najaj ku makakir~…ĺur~…ĺaj nu taw tuni siwsiw ida i nijadu Ē~ ° nu bina ¶adan  ¶i ikju a babar~…ĺaki anu misakakawaw tu kan ¶a musiwsiw tuwaj. ńßakija mu ¶ur~…ĺi misiwsiw. mu…ôn…ôŇč misiwsiw. mar~…ĺuk musiwsiw tu. mabi musiwsiw tu. ńßakija mus…ôpi Ē~ ° musiwsiw tu adada Ē~ °aj anu piadupan sa r~…ĺa ¶us musiwsiw, sakatawaan sa ¶a kja babar~…ĺaki. ja udip nida tar~…ĺakaw. tabaki. u tat…ôŇčaaj nu sakidajaaj a udip nu sakidaja, kapańß a ¶a sakaj tad…ômaw i nijadu anu idaw ku niadupan sa pawada Ē~ ° a ¶a pakan tu kakanan tu nijadu Ē~ °aj nu binawr~…ĺan, sisa u nijadu Ē~ ° nu bina ¶adan paŇčaŇčan ńßan tu kina nijadu Ē~ ° tu  ¶i siwsiwan ńßan namakajni kuni paŇčaŇča kiju  ¶i siwsiwan. u nikaudip nija babar~…ĺaki  ¶i ikju  ¶i ikju a babar~…ĺaki  ¶aaj pakadińß tu jadańßaj nu tad…ômaw ma ¶aŇčar~…ĺ…ôn, sisa sa ¶a ¶aj sa tu tabuju Ē~ ° mu…ôn…ôŇč atu maudip najaj ku r~…ĺuma Ē~ °aj atu r~…ĺar~…ĺumaan sa ¶a ¶aj sananaj  ¶inida i buju Ē~ ° naji Ē~ ° ku midiputaj  ¶inidan u r~…ĺańßad ku  ¶abaj nu  ¶anan ¶anan a tuud Ē~ ° ku sa ¶abajan nida i buju.  ¶i nida pinaaj tu amińß ¶aan ńßakja tu nikij i dida mu…ôn…ôn tija bujuan. ar~…ĺaw matin…ôŇč tu ku taw dija bujuan tu  ¶i ikiju ńßan kij buju ida nu bina ¶adaan. ar~…ĺańßi ¶an i sasaaj nu nijadu Ē~ °aj a tad…ômaw sa makat…ôŇčir~…ĺ a ¶a tu suni nu makabujuaj a suni tuni pisiwsiw nija ikju a babar~…ĺaki. ńßa…ômaj ńßakija r~…ĺawp…ôs sa ¶a ku suni nu makabujuaj kuni pisiwsiw tu duma nu d…ômiad  ¶aaj satu kusuni Ē~ °  ¶aaj tu pakat…ôŇčir~…ĺ. tu suni atu udip r~…ĺawp…ôs sa ¶a i injadu Ē~ °, anu misiwsiw tu  ¶inida i buju Ē~ ° kan ¶a mi ¶id…ôk ku asu Ē~ ° nu suni nipisiwsiw ni ikiu, sisa namakajni kinaŇčaŇča tu  ¶i siwsiwwan ńßan kina nijadu Ē~ ° a kamu tina, kuŇčku, tu nikakutaj tu nińß…ô ¶an a nikaudip sa tabuju Ē~ ° maudip nika kina ¶a ¶a ¶aj tasasa nijadińß tu r~…ĺar~…ĺumaan atu  ¶abaj. pinaaj tu mińß…ô ¶aan ku …ôn…ôn idida tinabuju Ē~ °an maudip nida. tabuju Ē~ ° ńßansa u tatadaan nu tad…ômaw mu ¶ur~…ĺir~…ĺ mikajakaj sakatan…ôkt…ôk nu udipita jinabuju Ē~ ° itini i kir~…ĺir~…ĺ ńßan " ¶i ikju" ababar~…ĺaki naidida nu …ôn…ôn sisa paŇčaŇča ńßan kajbukju Ē~ ° tu " ¶i ikju" a buju Ē~ ° mańßini ku nipaŇčaŇča tu kasiwsiwwan masiw " ¶i ikju" a babar~…ĺaki sa siwsiwwan ńßan kinanijaku Ē~ ° u sapakuŇčkuan nu nijadu Ē~ °. u nijadu Ē~ ° atu ikuj babar~…ĺakiaj mananamaj kina kuŇčku ajda nanutaja tu ku sapat…ôŇči tu nakuŇčkuan katukuńß ajda pinaj tu ńßakija a mińß…ô ¶aan ku zitij nu tad…ômaw majdińß paajaw ajda Ē~ ° tu misur~…ĺitaj tu nikatin…ôŇčan, sisa misur~…ĺid tu kawaw nu sasur~…ĺitan tu kuŇčku nu kasiwsiwwan patin…ôŇč tina nijadu Ē~ °an tu naajawaj nu kasumamadan tu nikaudip nu babar~…ĺaki. kina siwsiwan naji ku matin…ôŇčaj, u  ¶aaj kasikur~…ĺ a nijadu Ē~ ° sisa  ¶aaj katin…ôŇči nu dumaaj a tad…ômaw ajda ńß…ônaj sa, u a idaŇčan tu nu katuudaj tu ku tajniaj midaŇč i pabaw nu buju Ē~ °, maadińß ku nabakuwan atu baju nu  ¶ik…ôp u sakapańßaj a kakitidan mu…ôn…ôn kina kakididan anu mikajaka patin…ôn tu kasikuŇčku kina bujuan. pakatin…ôŇč tu tad…ômaw tina nijadu Ē~ °an nu siwsiwwaj ja babar~…ĺaki  ¶i ikiu ńßananaj tida masiwsiwwaj  ¶i nida. sisa paŇčaŇčan ńßatu  ¶i siwsiwwan ńßan kinamijadu Ē~ ° u dadat…ôŇčan tu idińß tina babar~…ĺakian anu idaw ku bar~…ĺu ¶u madińß misur~…ĺid minanam tu kawaw nu r~…ĺajr~…ĺaj sabar~…ĺu ¶u Ē~ ° ńßan tu misai ¶…ôr~…ĺaŇč . masakapańßaj atu nijadu Ē~ ° jina u nijadu Ē~ ° mańßida tu tawjaaj ńß…ônaj mikar~…ĺur~…ĺ tu kawaw nija babar~…ĺaki a misai ¶…ôr~…ĺaŇč tu kawaw. nika masumad tu ku zitaj mikakir~…ĺu tu nikasasumad mar~…ĺatukaj tu ku kir~…ĺaj. idaaj ku masakapańßaj nu nijadu Ē~ °aj amin. mar~…ĺiŇča tu a makar~…ĺańß mikir~…ĺin tu nu udipaj nir~…ĺa ¶ur~…ĺan a r~…ĺar~…ĺ…ôŇčawan. atu nu nijaduaj nu udip, i r~…ĺajr~…ĺajan tu matin…ôŇč nu nir~…ĺa ¶ur~…ĺ i nijadu Ē~ °. madińß kita wakapańß ku nikaudip nu nijadu tu Ňčar~…ĺ…ôp nu kapańß. sisa a misai ¶…ôr~…ĺaŇč ajda par~…ĺ…ôkar~…ĺ tu na ¶ur~…ĺir~…ĺan nu mar~…ĺawp…ôsaj tu nar~…ĺar~…ĺa ¶ur~…ĺan misabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu kapańßaj makar~…ĺańß tu painiaj tu nu kir~…ĺar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan tu na ¶ur~…ĺir~…ĺan nu sakidaja mit…ôŇčir~…ĺ tu kuŇčku atu r~…ĺa ¶ur~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a misur~…ĺid jadańß tu sakatan…ôkt…ôk nu sakaj sir~…ĺa ¶ur~…ĺ nu nijadu Ē~ °.</PHON>
    </S>
</TEXT>