<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707" copyright="CC BY-SA" citation="u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707, title = u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u kawaw a laylay nu Taywan subal amin saliwliw mibetik a kawaw 2018.07.07-08 siwkay 20180630-dabek nu minanam tu kamu nu Sakizaya, u sapinanam a sulit, mudadiw minanam tu Sakizaya a kamu. tina sapicudad a kawaw sa, tayza i Taynan atu Pingtung mibetik. lacul demiad:2018.07.07-07.08(sakaenem a demiad nu lipayan atu milipayan) mukelihay a tademaw:Lou Cengsin atu acawana niza,ci Tumi atu acawana niza ci Keliw,Tumuk ci Kumud,ci Kala,ci Panay,ci Tuku ,ci Lisin,ci Kayang,ci Kuli,ci Balah,ci Mayaw Kilang atu laluma'an niza pulung sepat a tademaw,ci Tipua atu cabay niza ci Mongting,pulung sa 18 a tademaw. tina culil nu sapibetik a kawaw sa, u inayi' ku kalisiw paaca. pakuniza mikelih. pizikucen tu sapibetikay a zikuc nu mibetikay, u zuma a tademaw sa, kasizikuc nu Sakizaya. u kakalimaan a sulit:inayi' paacad tu kalisiw,kakuniza mikelih,kakuniza malingad tayza. paaca tu ku kakabian, kya pida sa, pabeli aca. muculil a laylay: 2018.07.06(sakalima a demiad nu lipayan) kakuniza malingad. 2018.07.07(sakaenem a demaid nu lipayan) 10:00-12:00, Taynan, ayaw nu likisi a kuwan, mibetik atu mizizaw. 2018.07.07(sakaenem a demaid nu lipayan) 15:00-17:00, Taynan, Silaya cidekay, Alicu dabek, mibetik atu mizizaw 2018.07.08(milipayan) i Pingtung lalangawan a subal 09:00-10:10 mihalhal atu mibetik 10:30-11:30 miazih tu palaw nu yincumincu lalangawan aidangan ********************* 2018 a mihcaan sapibetik a culil nu Lubas putiput: 1. 0113 Kalingku pangangan nu Sakizaya a kinin demiad mibetik ==&gt;mahmintu 2. 0306 Kalingku nipuhpuhan tu ninel atu mapatayay ==&gt;mahmintu 3. 0504 Kalingku Nalalacanan mibetik tu Kabid ==&gt;mahmintu 4. 0505 Sincu 12liyaw alipawnay a edil mibetik ==&gt;mahmintu 5. 0519 Amilika Boston-Cian masasiket mibetik ==&gt;mahmintu 6. 0616 Kalingku, Sakizaya atu Kabalan miketun tu mabalud a kining demiad ==&gt;mahmintu 7. 0707 Taynan ayaw nu likisi a kwuan Nake ciid a kwuan 8. 0707 Taynan Silaya cidekay Alicu dabek 9. 0708 Pingtung Yincumincu lalangawan aidangan Sakizaya a luma' 10. 8 a bulad Kalingku malalikit misalisin atu mibetik 11. 0915 Kalingku ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saungay mibuhat 12. 0922 Kalingku ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saungay sapigankiway 13. 0929 Kalingku atu Pusung Sakizaya atu Kabalan niyazu' patakus 14. 1006 Kalingku palamal 15. 1013 Yilan Kabalan mibetik tu tuas atu palabang 16. 1020 Taoyuan palamal 17. 11 a bulad Sinpeise Kaytakelan mibetik tu tuas atu palabang 18. 11 a bulad Taypei 228 aidangan mibetik (台北 228公園) 19. 12 a bulad Taitung Puyuma malumanay a kakitizaan mibetik 20. 12 a bulad Taitung i luma' ni Tipus mibetik namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan nay pabalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1 sakasitangah nu Sakizaya</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o kawaw a laylay no Taywan sobal amin saliwliw mibetik a kawaw 2018.07.07-08 siwkay 20180630-dabek no minanam to kamo no Sakizaya, o sapinanam a solit, modadiw minanam to Sakizaya a kamo. tina sapicodad a kawaw sa, tayza i Taynan ato Pingtong mibetik. lacol demiad:2018.07.07-07.08(sakaenem a demiad no lipayan ato milipayan) mokelihay a tademaw:Loo Cengsin ato acawana niza,ci Tomi ato acawana niza ci Keliw,Tomok ci Komod,ci Kala,ci Panay,ci Toko ,ci Lisin,ci Kayang,ci Koli,ci Balah,ci Mayaw Kilang ato laloma'an niza polong sepat a tademaw,ci Tipoa ato cabay niza ci Mongting,polong sa 18 a tademaw. tina colil no sapibetik a kawaw sa, o inayi' ko kalisiw paaca. pakoniza mikelih. pizikocen to sapibetikay a zikoc no mibetikay, o zoma a tademaw sa, kasizikoc no Sakizaya. o kakalimaan a solit:inayi' paacad to kalisiw,kakoniza mikelih,kakoniza malingad tayza. paaca to ko kakabian, kya pida sa, pabeli aca. mocolil a laylay: 2018.07.06(sakalima a demiad no lipayan) kakoniza malingad. 2018.07.07(sakaenem a demaid no lipayan) 10:00-12:00, Taynan, ayaw no likisi a kowan, mibetik ato mizizaw. 2018.07.07(sakaenem a demaid no lipayan) 15:00-17:00, Taynan, Silaya cidekay, Alico dabek, mibetik ato mizizaw 2018.07.08(milipayan) i Pingtong lalangawan a sobal 09:00-10:10 mihalhal ato mibetik 10:30-11:30 miazih to palaw no yincominco lalangawan aidangan ********************* 2018 a mihcaan sapibetik a colil no Lobas potipot: 1. 0113 Kalingko pangangan no Sakizaya a kinin demiad mibetik ==&gt;mahminto 2. 0306 Kalingko nipohpohan to ninel ato mapatayay ==&gt;mahminto 3. 0504 Kalingko Nalalacanan mibetik to Kabid ==&gt;mahminto 4. 0505 Sinco 12liyaw alipawnay a edil mibetik ==&gt;mahminto 5. 0519 Amilika Boston-Cian masasiket mibetik ==&gt;mahminto 6. 0616 Kalingko, Sakizaya ato Kabalan miketon to mabalod a kining demiad ==&gt;mahminto 7. 0707 Taynan ayaw no likisi a kwoan Nake ciid a kwoan 8. 0707 Taynan Silaya cidekay Alico dabek 9. 0708 Pingtong Yincominco lalangawan aidangan Sakizaya a loma' 10. 8 a bolad Kalingko malalikit misalisin ato mibetik 11. 0915 Kalingko ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saongay mibohat 12. 0922 Kalingko ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saongay sapigankiway 13. 0929 Kalingko ato Posong Sakizaya ato Kabalan niyazo' patakos 14. 1006 Kalingko palamal 15. 1013 Yilan Kabalan mibetik to toas ato palabang 16. 1020 Taoyoan palamal 17. 11 a bolad Sinpeise Kaytakelan mibetik to toas ato palabang 18. 11 a bolad Taypei 228 aidangan mibetik (台北 228公園) 19. 12 a bolad Taitong Poyoma malomanay a kakitizaan mibetik 20. 12 a bolad Taitong i loma' ni Tipos mibetik namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan nasolitan nay pabaloco'ay a kawaw no sobana'ay a po 2018-1 sakasitangah no Sakizaya</FORM>
    </S>
</TEXT>