<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kamu_nu_Aliwsen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_kamu_nu_Aliwsen" copyright="CC BY-SA" citation="u_kamu_nu_Aliwsen. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Aliwsen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_kamu_nu_Aliwsen, title = u_kamu_nu_Aliwsen, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Aliwsen} }">
    <S id="0">
        <FORM> nilacul kakiliman u kamu nu Aliwsen(Amilika a kamu:Aleut) u Ayskimo Aliwsen a kamu, u Aliwsen binacadan a kamu. Amilika kanatal Alaska co, u ngangan nya co namakay kamu nu Aliwsen, &quot;u ahebalay a lala&quot; asaca &quot; mapatapelikay a kakitizaan&quot;. izaw tulu a dada' ku nangiha,&quot;a,i,u&quot;, edapngiha mahiza tu Yiniwte a kamu, izaw 13 21, taba'ketay a ngiha namaka tanaya nu ngiha, madayum kya kamu sakilul, uyzasa, sulit sakilul caykadayum. u Aliwsen binacadan a cidekay, mueneng i Amilika kanatal Alaska co Aliwsen subal, naayaw, unu Elos kanatal ku mikwanay. Aliwsen a kamu izaw tulu kakitizaan a kamu. zumasatu, i nazipa'an, Siliel sulit bacu sananay, nanu 1918 a mihcaan Elos a kamu tatenga' sulit sakilul, haca yadah sulit bacu dada' sungay i namakay hekal a kamu. pulung sausi 24 sulit bacu, yamalyilu enem nangiha atu edapngniha. spuelac nakamu kanatal atu kakitizaan: Alaska(Aliwsen subal,Pulipilofu luyaluy subal,Kemanto luyaluy subal) nakamu saungay a tademaw nikayadah: tip teban kakitizaan a kamu: 60 80 saungayay,wali kakitizaan a kamu: 400 saungayay kamu salaylay: Ayskimo Aliwsen kamu salaylay sapikwanay a kamu: Alaska co iso 639 2 ale iso 639 3 ale katalawan a ditek: tada sala'cusay katawalan malawpes edapngiha p,b,t,d,tr ,ch,k ,g,q,f,v ,hd,d,s,z,x,g,x ,g ,hm,m,hn,n,hng,ng,hl,l,hw,w,r,hy,y,h nangiha izaw enem nangiha nu Aliwsen a kamu, i , a , u , i: , a: , u: sulitan i,a,u,ii,aa,uu. sulitbacu tatenga'ay sapisulit a sakilul sulit sakilul i Aliwsen a kamu, kayadah a sulit sa, u ngangansulit atu saungaysulit. u zuma sa, kaazihan a sulit, pacunusen ku zikuzcuy. u ngangansulit izaw nikayadah atu ke. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan(</FORM>
    </S>
</TEXT>
