<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kamu_nu_Apaca" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_kamu_nu_Apaca" copyright="CC BY-SA" citation="u_kamu_nu_Apaca. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Apaca" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_kamu_nu_Apaca, title = u_kamu_nu_Apaca, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_kamu_nu_Apaca} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== nilacul == kakiliman Apaca a kamu阿巴扎語, u zuma a ngangan sa u Apac, u kamu nu Apaca a binacadan. sahetu saungay i Elos kanatal a Kalajayi-cilkes kanatal, u Kawjasu subal. izaw tusa kakitizaan a kamu, u Ashikelewa kakitizaan a kamu atu tama cudaday Tapanta kakitizaan a kamu. namakay 1932 a mihcaan katukuh 1938 a mihcaan, napisulit tu Latin sulitbacu. namakay 1938 a mihcaan, malingatu misulit Apaca a kamu saungay Kilil sulitbacu. itiza i Tuelci kanatal, sapisulit tu nu Latin sulitbacu. ayzasa, ilabu nu Elos kanatal, izaw 3 a mang 5 a malebut a tademaw saungay Apaca a kamu. zumasatu, itiza i Te kanatal atu Amilika kanatal, izaw hatizaay a tademaw Apaca binacadan a tademaw musakamu tu mahiniay a kamu. u Apaca a kamu malecad tu Kawjiasu kamu salaylay satipan-saamis Kawjiasu kamu binacadan, u mazepitay a kamu. mahiza laluma'ay a kamu, izaw tabakiay a edapngiha salaylay(63 edapngiha ngiha_aenengan輔音音位), zumasatu adidi' ku nangiha ngiha_aenengan salaylay. macapi tu Apuhaci a kamu, maawas tina tasusaay a kamu, masasutingen tu tina tatusaay a kamu. uyzasa, izawtu kayadah caaykalecaday. katuud tu kusuday pakuhica u caykadayumay a kamu ku Apaca a kamu, ilabu nu Kawjiasu a kamu. sapuelac edapngiha p t k kʲ kʷ q qʲ qʷ ʔ 濁音 b d ɡ ɡʲ ɡʷ 擠喉音 pʼ tʼ kʼ kʲʼ kʷʼ qʼ qʲʼ qʷʼ 塞擦音 清音 t͡s t͡ʃ t͡ɕ t͡ʃʷ 濁音 d͡z d͡ʒ d͡ʑ d͡ʒʷ 擠喉音 t͡sʼ t͡ʃʼ t͡ɕʼ t͡ʃʷʼ 塞音 清音 f s ɬ ʃ ɕ ʃʷ x xʲ xʷ ħ ħʷ 濁音 v z ɮ ʒ ʑ ʒʷ ɣ ɣʲ ɣʷ ʕ ʕʷ 擠喉音 fʼ ɬʼ 鼻音 m n 近音 l j 顫音 r nangiha sulitbacu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== nilacol == kakiliman Apaca a kamo阿巴扎語, o zoma a ngangan sa o Apac, o kamo no Apaca a binacadan. saheto saongay i Elos kanatal a Kalajayi-cilkes kanatal, o Kawjaso sobal. izaw tosa kakitizaan a kamo, o Ashikelewa kakitizaan a kamo ato tama codaday Tapanta kakitizaan a kamo. namakay 1932 a mihcaan katokoh 1938 a mihcaan, napisolit to Latin solitbaco. namakay 1938 a mihcaan, malingato misolit Apaca a kamo saongay Kilil solitbaco. itiza i Toelci kanatal, sapisolit to no Latin solitbaco. ayzasa, ilabo no Elos kanatal, izaw 3 a mang 5 a malebot a tademaw saongay Apaca a kamo. zomasato, itiza i Te kanatal ato Amilika kanatal, izaw hatizaay a tademaw Apaca binacadan a tademaw mosakamo to mahiniay a kamo. o Apaca a kamo malecad to Kawjiaso kamo salaylay satipan-saamis Kawjiaso kamo binacadan, o mazepitay a kamo. mahiza laloma'ay a kamo, izaw tabakiay a edapngiha salaylay(63 edapngiha ngiha_aenengan輔音音位), zomasato adidi' ko nangiha ngiha_aenengan salaylay. macapi to Apohaci a kamo, maawas tina tasosaay a kamo, masasotingen to tina tatosaay a kamo. oyzasa, izawto kayadah caaykalecaday. katood to kosoday pakohica o caykadayomay a kamo ko Apaca a kamo, ilabo no Kawjiaso a kamo. sapoelac edapngiha p t k kʲ kʷ q qʲ qʷ ʔ 濁音 b d ɡ ɡʲ ɡʷ 擠喉音 pʼ tʼ kʼ kʲʼ kʷʼ qʼ qʲʼ qʷʼ 塞擦音 清音 t͡s t͡ʃ t͡ɕ t͡ʃʷ 濁音 d͡z d͡ʒ d͡ʑ d͡ʒʷ 擠喉音 t͡sʼ t͡ʃʼ t͡ɕʼ t͡ʃʷʼ 塞音 清音 f s ɬ ʃ ɕ ʃʷ x xʲ xʷ ħ ħʷ 濁音 v z ɮ ʒ ʑ ʒʷ ɣ ɣʲ ɣʷ ʕ ʕʷ 擠喉音 fʼ ɬʼ 鼻音 m n 近音 l j 顫音 r nangiha solitbaco</FORM>
    </S>
</TEXT>