<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kawaw_a_laylay_nu_Taywan_subal_amin_saliwliw_mibetik_a_kawaw_20180707" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>u kawaw a laylay nu Taywan subal amin saliwliw mibetik a kawaw 2018.07.07 08 siwkay 20180630 dabek nu minanam tu kamu nu Sakizaya, u sapinanam a sulit, mudadiw minanam tu Sakizaya a kamu. tina sapicudad a kawaw sa, tayza i Taynan atu Pingtung mibetik. lacul demiad:2018.07.07 07.08sakaenem a demiad nu lipayan atu milipayan) mukelihay a tademaw:Lou Cengsin atu acawana niza,ci Tumi atu acawana niza ci Keliw,Tumuk ci Kumud,ci Kala,ci Panay,ci Tuku ,ci Lisin,ci Kayang,ci Kuli,ci Balah,ci Mayaw Kilang atu laluma'an niza pulung sepat a tademaw,ci Tipua atu cabay niza ci Mongting pulung sa 18 a tademaw. tina culil nu sapibetik a kawaw sa, u inayi' ku kalisiw paaca. pakuniza mikelih. pizikucen tu sapibetikay a zikuc nu mibetikay, u zuma a tademaw sa, kasizikuc nu Sakizaya. u kakalimaan a sulit:inayi' paacad tu kalisiw,kakuniza mikelih,kakuniza malingad tayza. paaca tu ku kakabian, kya pida sa, pabeli aca. muculil a laylay: 2018.07.06sakalima a demiad nu lipayan) kakuniza malingad. 2018.07.07sakaenem a demaid nu lipayan) 10:00 12:00, Taynan, ayaw nu likisi a kuwan, mibetik atu mizizaw. 2018.07.07sakaenem a demaid nu lipayan) 15:00 17:00, Taynan, Silaya cidekay, Alicu dabek, mibetik atu mizizaw 2018.07.08milipayan) i Pingtung lalangawan a subal 09:00 10:10 mihalhal atu mibetik 10:30 11:30 miazih tu palaw nu yincumincu lalangawan aidangan 2018 a mihcaan sapibetik a culil nu Lubas putiput: 1. 0113 Kalingku pangangan nu Sakizaya a kinin demiad mibetik &gt;mahmintu 2. 0306 Kalingku nipuhpuhan tu ninel atu mapatayay &gt;mahmintu 3. 0504 Kalingku Nalalacanan mibetik tu Kabid &gt;mahmintu 4. 0505 Sincu 12liyaw alipawnay a edil mibetik &gt;mahmintu 5. 0519 Amilika Boston Cian masasiket mibetik &gt;mahmintu 6. 0616 Kalingku, Sakizaya atu Kabalan miketun tu mabalud a kining demiad &gt;mahmintu 7. 0707 Taynan ayaw nu likisi a kwuan Nake ciid a kwuan 8. 0707 Taynan Silaya cidekay Alicu dabek 9. 0708 Pingtung Yincumincu lalangawan aidangan Sakizaya a luma' 10. 8 a bulad Kalingku malalikit misalisin atu mibetik 11. 0915 Kalingku ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saungay mibuhat  140 ) 12. 0922 Kalingku ngangayaw 140 a mihcaan kining binawlan saungay sapigankiway  140 ) 13. 0929 Kalingku atu Pusung Sakizaya atu Kabalan niyazu' patakus 14. 1006 Kalingku palamal 15. 1013 Yilan Kabalan mibetik tu tuas atu palabang 16. 1020 Taoyuan palamal 17. 11 a bulad Sinpeise Kaytakelan mibetik tu tuas atu palabang 18. 11 a bulad Taypei 228 aidangan mibetik  228 ) 19. 12 a bulad Taitung Puyuma malumanay a kakitizaan mibetik 20. 12 a bulad Taitung i luma' ni Tipus mibetik namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
