<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_kungku_ni_Butung" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_kungku_ni_Butung" copyright="CC BY-SA" citation="u_kungku_ni_Butung. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kungku_ni_Butung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_kungku_ni_Butung, title = u_kungku_ni_Butung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_kungku_ni_Butung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kungku ni Butung == i kasummadan idaw ku kungku nu babalaki tu ciButungan hananay, cacay kya limecedan nu nyadu' ci Kilmi ku ngangan nida, cacay a sananal, cihal sa henay ku demiad, muawit tu tusaay a bakici tayda i tebun amidadum, katukuh i tebun " u nanamtu katukuh i tebun kasenun sa mubatung tu bakici i tebun" mamin mubatung tu bakici, amitengteng ci nida, i cuwa saw ci/cay kau matengteng kya bakici, sakinatusa nida mutengteng sa, tadu culal saca ku cacay a masakapahay, matawid ci Kilmi, misamanman tu amulaliw cinida, tela' saca ku ngiha' nya masakapahay. sakamu sa tu "edi'aw amana katalaw tu waku." satu ci Butung ici Kilmian, masemel ci Kilmi makadih ci Butungan, sakasaan u duma ku nikalakapah ni Butung, ma'kek ci Kilmi, matenes sa tawya masamata, dawis han tu ni Butung ku bakici ni Kilmi "na na na awitaw aku ku nanum isu" han tu niButung ci Kilmi, laday sa tu ku heni taluma'. katukuh i luma' hantu ni Kilmi, mamin mitengil ku babalaki ni Kilmi sa, matatungus satu tu heniyan, amalacawa, nanutawya malakadabu tu nina luma' ci Butung, anu mihicahica ci Butung i hekal sa, u dayhiw tu nina luma' ci Butung. midindic ci Butung i tawya u pimihkacan nu binawlan i tawya a demiad, miladay ci Butung tu binawlan taumah mibihkac ku sausi, taluma' satu ci Butung mapedped nu ayam ci Butung taluma' adih han ku nu taw sa, cacay tusa ku nikaalaan, tapal satu ku katuuday u mahicahicaay aca saw ci Butung a tademaw, nanutawya matineng tu amin ku binawlan tu nika idaw ku mahiniay a tademaw, namakacuwacuwaay a tademaw, tayni twamin i luma' nu kakadabuwan ni Butungan. amiadih tu nikaumahicahicaay aca ci Butung saw, saan amin ku balucu' nu katuuday amiadih. nanutawya sakatinengan tu nu payniyaniyadu' ci Butung piayaman nu nyadu' nanutawya matineng tu amin ku payniyaniyadu'ay tu ci Butung, u duma mihcan pibutingan tu nu nyadu' mumul tu amin ku selal nu niyadu', ci Butung hatu ci Butung, masadep misanga' tu culen i luma', makadih ku kakadabuwan sa lingaling sa ku tangah ci Butungan, u pila'disan nu binawlan ayda a demiad, sakamu han nu kakadabuwan ci Butung sakamu "Butungaw paladisan ayda sa ku mumul tu kisu saw?" han nu kakadabuwan ci Butung, i cuwa saw caay pilingling aca tu kamu nu kakadabuwan, itida tu misanga' tya culenan, matenes palitaan aca nu kakadabuwan, mahida tu ku nipatubeli nida, kina tulutulu ku wama nu kakadabuwan musakamu sa tedep satu, cay katenes miadih aca sa, mahida tu ci Butung, caay kanahnah misanga' tu culen. malibut tu ku kakadabuwan a musakamu satu pilinga' ci Butungan. mapedped nu buting taluma' amakatukuh tu kalahukan, lekal satu ci Butung maladay tu atu ali, mumuku tu tabukud tahekal, katukuh i sasa nu kilang sa, mueneng hen aca, sakamu hantu nu ali "masakalah tu han sa, kamueneng hen aca saw!" hantu nu ali ci Butung. nika patukil satu ci Butung "caay henay kaw kalahukan amisahica tu!" saan ci Butung patukil, mangaleb tu ku sakalah nu ali nida, amacapi tuway ku kalahukan sa, lekal satu ci Butung, awaw satu tu ali papiba'tung tu tabukud i al'alduwan, dateng satu ku ali nida. "u al'alduwan aicuwa miba'tung?" satu ku langiwngiw, palita satu,"aliyaw inayi' ku nanum sa aicuwa miba'tung tu tabukud saw?" patukil satu ci Butung, nika apacici tu apapiba'tung tu tabukud, cay tu pakadungdung ku ali ni Butung sakamu han tu nida, muliyaw ba'tung satu ku ali ni Butung, ciba' satu ku nikahetik nu tabukud, tengteng hantu nida ku tabukud, namahida matumes nu buting ku tabukud, kitatusa hantu nu heni a mutengteng, adih satu ku nikaala, tununamuh satu ku heni a tatusa tayda i kakalahukan nu binawlan, katukuh belun hantu nu heni kya buting, tabatabakiyay a buting, mainal tu amin ku selal tu heniyan a tatusa, macunus tu ku nikanamuh nu binawlan ici Butungan. misaculen ci Butung nanutawya manamuh tu ku kakadabuwan ni Butung, namahida satu mikaykung tu ku selal nu nyadu', amalingatu tu paluma tu habay atu panay, inay' tu amin ku lawad nu selal malingatu tu amikaykung tu umah, nika adihan ci Butung, madepuc misanga' tu culen, kina tulutuluan nu babalaki nu kakadabuwan a musakamu sa i cuwa ku nikasumad, mahida tu madepuc misanga' tu culen. mabalucu' tu maydih a mubahbah ku wama ni Kilmi ci Butungan. ci katenes lekal satu ci Butung muwala tu katalalan atu kelakela' a pataumah tu culen, tahekal sa ci Butung kita tudutudu' tu amin ku binawlan tu ci Butungan tada' u makasicay kadabu saan amin ku katuuday tu ci Butungan, nika caay pilinga' tu nipitudu' nu tau ci Butung, pacici tu a pataumah tu nisanga'an nida tu culen i umaumahan, makadih ku malukay i ci Butungan lingaling sa amin ku tangah. nipitastas nu culen katukuh ci Butung i umah, silac han tu ni Butung kya culen amin, lineng hantu nida sa, ngengngengngeng satu kya culen, tabaki ku suni malecad tu nikalalabalaba' nu sinsyatay ku suni, makek amin ku malukay paengaw miadih, mabiyalaw amin uycana kuyda sakyai. makek amin paengaw mudaang. lumeni' satu kitapuku matahepu nu langbul, u i baaday a nyadu' makatengil amin tu suni nu culen, adihan ku kilang hacacacacay han mulungad, inaynai' ku liwaliwan aca nu mulangaway mamin malungad, cikatenes mahamin tu makaykung ku umah, u nilungadan nu culen tu kilang cuduhen nu culen patalilis inay' tu ku liwan tamelac satu ku umahumahan. malingatu paluma tu habay mamin satu mikaykung ku binawlan, apaluma tu habay atu panay, adihan ku nipaluma nu taw sa, u habay, ancaay kaw habay sa, u panay atu kucim, adih han ku ni Butung sa u bangah u tamulak atu luni, tayni satu i umah ku katuuday, makadih tu nipaluma ni Butung u tali, u bangah, u tamulak, sipasubana' hantu ku kakadabuwan, mangaleb aca ku nikalaetus sakay ci Butungan, hanca mipalita tu aca ici Butungan. nika a masumad aca kya haw ci Butung, kyu pulatek han tuway cinidaan, katukuh i pilangecan, muculu' ku binawlan tu habay atu panay sa, muculu' ci Butung tu tamulak nida atu bangah, pawali ku tau tu nilangec pawali ci Butung tu tamukak nida atu bangah, muculu' ku tau tu habay a patala suku sa muculu' cinida tu tamulak caay kalikut. kakasenengan kawaw mamin muculu' ci Butung tu nida, anipawaliyan tu bangah atu tamulak, pela' hatu nida paadih i tawan tu nilacul. pela' han sa, waw, mabahka amin ku katuuday, malalihulihud tu amin ku tayniay amilinguud, "u mahicaay a tademaw ci Butung?" satu amalalihud, nanutawya, malingatu tu ku binawlan amalalihud, maydih apalatumuk ici Butungan i niyadu', nika kaiyan ni Butung, mubelih aca, mahiniyay a kawaw, matenes makatukuh tu i cuwacuway a niyadu', inay' tu ku cikatineng katukuh ayda mahida tu kungku nu niyadu'. sakataluma' ni Butubutung sakataluma' ni Butubutung katukuhan tu kyai ku kataluma'an ni Butung. "ataluma' tu kaku." han nida ci Kilmi. tengil satu ci Kilmi matawid ku balucu' satu. "amiladay kaku!" satu ci Kilmi, kelem sa ku balunu' ni Kilmi. "amiladay kaku!" satu patukil, miucil ci Kilmi. sakamu hatu ni Butung "maba'at ku luma' aku, anu tayda kita amukayakay tu tukal, nika anu mukayakay kita acaay pihuway i teban nu nikayakay, makatukuh tukya atawya mihuway". "hang!" satu ci Kilmi kyu maladay ku heni mukayakay tya tukal. caay pakahemhem ci Kimli cakat sa henay tu sakina tulutulu aaawasen, liyawen aca ni Butung amitulun ci Kilmi. "matineng tu." saan patukil ci Kilmi, kyu kitin hantu ni Butung, malingad aca mukayakay kuheni, makatukuh satu ku heni i pabaw, acacay tu ku aawasen nu kuku' ni Kilmi. tadu huway saca ci Kilmi, tuna "ana ana." satu ci Butung, cikatenes seday satu ku ibiiliyay ni Kilmi, adih satu ci Butung u tuud atu alisalap u tuud amin nu mukalatay, madihin ci Butung tu i niyadu'ay, kyu tasasa aca ci Butung pasubana' tu i niyaduay a binawlan. katukuh sa i tebateban ku nidebu ni Butung. uy satu ci Butung mu'uyuy tu niyadu'ay "abi~nawlan~ tengilen~ku kamu aku~ " saan ci Butung. muuyuy, makatengil ku binawlan taputah amin mitengil tu kamu nida, sakamu satu ci Butung "tengilen ku kamu nu maku, anu maluk kamu i umah pihaymawi i kamu tu liwliw nu sakaluk, makalata nu bau atu alisalap." han ni Butung ku binawlan. tengil satu ku binawlan palutatenga' tu kamu ni Butung, mamin musakamu ci Butung nadikudan inainayi' maadih ci Butung.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kuŇčku ni butuŇč == i kasummadan idaw ku kuŇčku nu babar~…ĺaki tu  ¶ibutuŇčan ńßananaj,  ¶a ¶aj kja r~…ĺim…ô ¶…ôdan nu njadu Ē~ °  ¶i kir~…ĺmi ku ŇčaŇčan nida,  ¶a ¶aj a sananar~…ĺ,  ¶ińßar~…ĺ sa ńß…ônaj ku d…ômiad, muawit tu tusaaj a baki ¶i tajda i t…ôbun amidadum, katukuńß i t…ôbun " u nanamtu katukuńß i t…ôbun kas…ônun sa mubatuŇč tu baki ¶i i t…ôbun" mamin mubatuŇč tu baki ¶i, amit…ôŇčt…ôŇč  ¶i nida, i  ¶uwa saw  ¶i/ ¶aj kau mat…ôŇčt…ôŇč kja baki ¶i, sakinatusa nida mut…ôŇčt…ôŇč sa, tadu  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa ¶a ku  ¶a ¶aj a masakapańßaj, matawid  ¶i kir~…ĺmi, misamanman tu amur~…ĺar~…ĺiw  ¶inida, t…ôr~…ĺa Ē~ ° sa ¶a ku Ňčińßa Ē~ ° nja masakapańßaj. sakamu sa tu "…ôdi Ē~ °aw amana katar~…ĺaw tu waku." satu  ¶i butuŇč i ¶i kir~…ĺmian, mas…ôm…ôr~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi makadińß  ¶i butuŇčan, sakasaan u duma ku nikar~…ĺakapańß ni butuŇč, ma Ē~ °k…ôk  ¶i kir~…ĺmi, mat…ôn…ôs sa tawja masamata, dawis ńßan tu ni butuŇč ku baki ¶i ni kir~…ĺmi "na na na awitaw aku ku nanum isu" ńßan tu nibutuŇč  ¶i kir~…ĺmi, r~…ĺadaj sa tu ku ńß…ôni tar~…ĺuma Ē~ °. katukuńß i r~…ĺuma Ē~ ° ńßantu ni kir~…ĺmi, mamin mit…ôŇčir~…ĺ ku babar~…ĺaki ni kir~…ĺmi sa, matatuŇčus satu tu ńß…ônijan, amar~…ĺa ¶awa, nanutawja mar~…ĺakadabu tu nina r~…ĺuma Ē~ °  ¶i butuŇč, anu mińßi ¶ańßi ¶a  ¶i butuŇč i ńß…ôkar~…ĺ sa, u dajńßiw tu nina r~…ĺuma Ē~ °  ¶i butuŇč. midindi ¶  ¶i butuŇč i tawja u pimińßka ¶an nu binawr~…ĺan i tawja a d…ômiad, mir~…ĺadaj  ¶i butuŇč tu binawr~…ĺan taumańß mibińßka ¶ ku sausi, tar~…ĺuma Ē~ ° satu  ¶i butuŇč map…ôdp…ôd nu ajam  ¶i butuŇč tar~…ĺuma Ē~ ° adińß ńßan ku nu taw sa,  ¶a ¶aj tusa ku nikaar~…ĺaan, tapar~…ĺ satu ku katuudaj u mańßi ¶ańßi ¶aaj a ¶a saw  ¶i butuŇč a tad…ômaw, nanutawja matin…ôŇč tu amin ku binawr~…ĺan tu nika idaw ku mańßiniaj a tad…ômaw, namaka ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw, tajni twamin i r~…ĺuma Ē~ ° nu kakadabuwan ni butuŇčan. amiadińß tu nikaumańßi ¶ańßi ¶aaj a ¶a  ¶i butuŇč saw, saan amin ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu katuudaj amiadińß. nanutawja sakatin…ôŇčan tu nu pajnijanijadu Ē~ °  ¶i butuŇč piajaman nu njadu Ē~ ° nanutawja matin…ôŇč tu amin ku pajnijanijadu Ē~ °aj tu  ¶i butuŇč, u duma mińß ¶an pibutiŇčan tu nu njadu Ē~ ° mumur~…ĺ tu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu nijadu Ē~ °,  ¶i butuŇč ńßatu  ¶i butuŇč, masad…ôp misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn i r~…ĺuma Ē~ °, makadińß ku kakadabuwan sa r~…ĺiŇčar~…ĺiŇč sa ku taŇčańß  ¶i butuŇčan, u pir~…ĺa Ē~ °disan nu binawr~…ĺan ajda a d…ômiad, sakamu ńßan nu kakadabuwan  ¶i butuŇč sakamu "butuŇčaw par~…ĺadisan ajda sa ku mumur~…ĺ tu kisu saw?" ńßan nu kakadabuwan  ¶i butuŇč, i  ¶uwa saw  ¶aaj pir~…ĺiŇčr~…ĺiŇč a ¶a tu kamu nu kakadabuwan, itida tu misaŇča Ē~ ° tja  ¶ur~…ĺ…ônan, mat…ôn…ôs par~…ĺitaan a ¶a nu kakadabuwan, mańßida tu ku nipatub…ôr~…ĺi nida, kina tur~…ĺutur~…ĺu ku wama nu kakadabuwan musakamu sa t…ôd…ôp satu,  ¶aj kat…ôn…ôs miadińß a ¶a sa, mańßida tu  ¶i butuŇč,  ¶aaj kanańßnańß misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn. mar~…ĺibut tu ku kakadabuwan a musakamu satu pir~…ĺiŇča Ē~ °  ¶i butuŇčan. map…ôdp…ôd nu butiŇč tar~…ĺuma Ē~ ° amakatukuńß tu kar~…ĺańßukan, r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč mar~…ĺadaj tu atu ar~…ĺi, mumuku tu tabukud tańß…ôkar~…ĺ, katukuńß i sasa nu kir~…ĺaŇč sa, mu…ôn…ôŇč ńß…ôn a ¶a, sakamu ńßantu nu ar~…ĺi "masakar~…ĺańß tu ńßan sa, kamu…ôn…ôŇč ńß…ôn a ¶a saw!" ńßantu nu ar~…ĺi  ¶i butuŇč. nika patukir~…ĺ satu  ¶i butuŇč " ¶aaj ńß…ônaj kaw kar~…ĺańßukan amisańßi ¶a tu!" saan  ¶i butuŇč patukir~…ĺ, maŇčar~…ĺ…ôb tu ku sakar~…ĺańß nu ar~…ĺi nida, ama ¶api tuwaj ku kar~…ĺańßukan sa, r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč, awaw satu tu ar~…ĺi papiba Ē~ °tuŇč tu tabukud i ar~…ĺ Ē~ °ar~…ĺduwan, dat…ôŇč satu ku ar~…ĺi nida. "u ar~…ĺ Ē~ °ar~…ĺduwan ai ¶uwa miba Ē~ °tuŇč?" satu ku r~…ĺaŇčiwŇčiw, par~…ĺita satu,"ar~…ĺijaw inaji Ē~ ° ku nanum sa ai ¶uwa miba Ē~ °tuŇč tu tabukud saw?" patukir~…ĺ satu  ¶i butuŇč, nika apa ¶i ¶i tu apapiba Ē~ °tuŇč tu tabukud,  ¶aj tu pakaduŇčduŇč ku ar~…ĺi ni butuŇč sakamu ńßan tu nida, mur~…ĺijaw ba Ē~ °tuŇč satu ku ar~…ĺi ni butuŇč,  ¶iba Ē~ ° satu ku nikańß…ôtik nu tabukud, t…ôŇčt…ôŇč ńßantu nida ku tabukud, namańßida matum…ôs nu butiŇč ku tabukud, kitatusa ńßantu nu ńß…ôni a mut…ôŇčt…ôŇč, adińß satu ku nikaar~…ĺa, tununamuńß satu ku ńß…ôni a tatusa tajda i kakar~…ĺańßukan nu binawr~…ĺan, katukuńß b…ôr~…ĺun ńßantu nu ńß…ôni kja butiŇč, tabatabakijaj a butiŇč, mainar~…ĺ tu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu ńß…ônijan a tatusa, ma ¶unus tu ku nikanamuńß nu binawr~…ĺan i ¶i butuŇčan. misa ¶ur~…ĺ…ôn  ¶i butuŇč nanutawja manamuńß tu ku kakadabuwan ni butuŇč, namańßida satu mikajkuŇč tu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °, amar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺuma tu ńßabaj atu panaj, inaj Ē~ ° tu amin ku r~…ĺawad nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu tu amikajkuŇč tu umańß, nika adińßan  ¶i butuŇč, mad…ôpu ¶ misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn, kina tur~…ĺutur~…ĺuan nu babar~…ĺaki nu kakadabuwan a musakamu sa i  ¶uwa ku nikasumad, mańßida tu mad…ôpu ¶ misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn. mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu majdińß a mubańßbańß ku wama ni kir~…ĺmi  ¶i butuŇčan.  ¶i kat…ôn…ôs r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč muwar~…ĺa tu katar~…ĺar~…ĺan atu k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° a pataumańß tu  ¶ur~…ĺ…ôn, tańß…ôkar~…ĺ sa  ¶i butuŇč kita tudutudu Ē~ ° tu amin ku binawr~…ĺan tu  ¶i butuŇčan tada Ē~ ° u makasi ¶aj kadabu saan amin ku katuudaj tu  ¶i butuŇčan, nika  ¶aaj pir~…ĺiŇča Ē~ ° tu nipitudu Ē~ ° nu tau  ¶i butuŇč, pa ¶i ¶i tu a pataumańß tu nisaŇča Ē~ °an nida tu  ¶ur~…ĺ…ôn i umaumańßan, makadińß ku mar~…ĺukaj i  ¶i butuŇčan r~…ĺiŇčar~…ĺiŇč sa amin ku taŇčańß. nipitastas nu  ¶ur~…ĺ…ôn katukuńß  ¶i butuŇč i umańß, sir~…ĺa ¶ ńßan tu ni butuŇč kja  ¶ur~…ĺ…ôn amin, r~…ĺin…ôŇč ńßantu nida sa, Ňč…ôŇčŇč…ôŇčŇč…ôŇč satu kja  ¶ur~…ĺ…ôn, tabaki ku suni mar~…ĺ…ô ¶ad tu nikar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° nu sinsjataj ku suni, mak…ôk amin ku mar~…ĺukaj pa…ôŇčaw miadińß, mabijar~…ĺaw amin uj ¶ana kujda sakjai. mak…ôk amin pa…ôŇčaw mudaaŇč. r~…ĺum…ôni Ē~ ° satu kitapuku matańß…ôpu nu r~…ĺaŇčbur~…ĺ, u i baadaj a njadu Ē~ ° makat…ôŇčir~…ĺ amin tu suni nu  ¶ur~…ĺ…ôn, adińßan ku kir~…ĺaŇč ńßa ¶a ¶a ¶a ¶aj ńßan mur~…ĺuŇčad, inajnai Ē~ ° ku r~…ĺiwar~…ĺiwan a ¶a nu mur~…ĺaŇčawaj mamin mar~…ĺuŇčad,  ¶ikat…ôn…ôs mańßamin tu makajkuŇč ku umańß, u nir~…ĺuŇčadan nu  ¶ur~…ĺ…ôn tu kir~…ĺaŇč  ¶uduńß…ôn nu  ¶ur~…ĺ…ôn patar~…ĺir~…ĺis inaj Ē~ ° tu ku r~…ĺiwan tam…ôr~…ĺa ¶ satu ku umańßumańßan. mar~…ĺiŇčatu par~…ĺuma tu ńßabaj mamin satu mikajkuŇč ku binawr~…ĺan, apar~…ĺuma tu ńßabaj atu panaj, adińßan ku nipar~…ĺuma nu taw sa, u ńßabaj, an ¶aaj kaw ńßabaj sa, u panaj atu ku ¶im, adińß ńßan ku ni butuŇč sa u baŇčańß u tamur~…ĺak atu r~…ĺuni, tajni satu i umańß ku katuudaj, makadińß tu nipar~…ĺuma ni butuŇč u tar~…ĺi, u baŇčańß, u tamur~…ĺak, sipasubana Ē~ ° ńßantu ku kakadabuwan, maŇčar~…ĺ…ôb a ¶a ku nikar~…ĺa…ôtus sakaj  ¶i butuŇčan, ńßan ¶a mipar~…ĺita tu a ¶a i ¶i butuŇčan. nika a masumad a ¶a kja ńßaw  ¶i butuŇč, kju pur~…ĺat…ôk ńßan tuwaj  ¶inidaan, katukuńß i pir~…ĺaŇč…ô ¶an, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° ku binawr~…ĺan tu ńßabaj atu panaj sa, mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶i butuŇč tu tamur~…ĺak nida atu baŇčańß, pawar~…ĺi ku tau tu nir~…ĺaŇč…ô ¶ pawar~…ĺi  ¶i butuŇč tu tamukak nida atu baŇčańß, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° ku tau tu ńßabaj a patar~…ĺa suku sa mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶inida tu tamur~…ĺak  ¶aaj kar~…ĺikut. kakas…ôn…ôŇčan kawaw mamin mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶i butuŇč tu nida, anipawar~…ĺijan tu baŇčańß atu tamur~…ĺak, p…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßatu nida paadińß i tawan tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺ. p…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßan sa, waw, mabańßka amin ku katuudaj, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu amin ku tajniaj amir~…ĺiŇčuud, "u mańßi ¶aaj a tad…ômaw  ¶i butuŇč?" satu amar~…ĺar~…ĺińßud, nanutawja, mar~…ĺiŇčatu tu ku binawr~…ĺan amar~…ĺar~…ĺińßud, majdińß apar~…ĺatumuk i ¶i butuŇčan i nijadu Ē~ °, nika kaijan ni butuŇč, mub…ôr~…ĺińß a ¶a, mańßinijaj a kawaw, mat…ôn…ôs makatukuńß tu i  ¶uwa ¶uwaj a nijadu Ē~ °, inaj Ē~ ° tu ku  ¶ikatin…ôŇč katukuńß ajda mańßida tu kuŇčku nu nijadu Ē~ °. sakatar~…ĺuma Ē~ ° ni butubutuŇč sakatar~…ĺuma Ē~ ° ni butubutuŇč katukuńßan tu kjai ku katar~…ĺuma Ē~ °an ni butuŇč. "atar~…ĺuma Ē~ ° tu kaku." ńßan nida  ¶i kir~…ĺmi. t…ôŇčir~…ĺ satu  ¶i kir~…ĺmi matawid ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu. "amir~…ĺadaj kaku!" satu  ¶i kir~…ĺmi, k…ôr~…ĺ…ôm sa ku bar~…ĺunu Ē~ ° ni kir~…ĺmi. "amir~…ĺadaj kaku!" satu patukir~…ĺ, miu ¶ir~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi. sakamu ńßatu ni butuŇč "maba Ē~ °at ku r~…ĺuma Ē~ ° aku, anu tajda kita amukajakaj tu tukar~…ĺ, nika anu mukajakaj kita a ¶aaj pińßuwaj i t…ôban nu nikajakaj, makatukuńß tukja atawja mińßuwaj". "ńßaŇč!" satu  ¶i kir~…ĺmi kju mar~…ĺadaj ku ńß…ôni mukajakaj tja tukar~…ĺ.  ¶aaj pakańß…ômńß…ôm  ¶i kimr~…ĺi  ¶akat sa ńß…ônaj tu sakina tur~…ĺutur~…ĺu aaawas…ôn, r~…ĺijaw…ôn a ¶a ni butuŇč amitur~…ĺun  ¶i kir~…ĺmi. "matin…ôŇč tu." saan patukir~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi, kju kitin ńßantu ni butuŇč, mar~…ĺiŇčad a ¶a mukajakaj kuńß…ôni, makatukuńß satu ku ńß…ôni i pabaw, a ¶a ¶aj tu ku aawas…ôn nu kuku Ē~ ° ni kir~…ĺmi. tadu ńßuwaj sa ¶a  ¶i kir~…ĺmi, tuna "ana ana." satu  ¶i butuŇč,  ¶ikat…ôn…ôs s…ôdaj satu ku ibiir~…ĺijaj ni kir~…ĺmi, adińß satu  ¶i butuŇč u tuud atu ar~…ĺisar~…ĺap u tuud amin nu mukar~…ĺataj, madińßin  ¶i butuŇč tu i nijadu Ē~ °aj, kju tasasa a ¶a  ¶i butuŇč pasubana Ē~ ° tu i nijaduaj a binawr~…ĺan. katukuńß sa i t…ôbat…ôban ku nid…ôbu ni butuŇč. uj satu  ¶i butuŇč mu Ē~ °ujuj tu nijadu Ē~ °aj "abi~nawr~…ĺan~ t…ôŇčir~…ĺ…ôn~ku kamu aku~ " saan  ¶i butuŇč. muujuj, makat…ôŇčir~…ĺ ku binawr~…ĺan taputańß amin mit…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida, sakamu satu  ¶i butuŇč "t…ôŇčir~…ĺ…ôn ku kamu nu maku, anu mar~…ĺuk kamu i umańß pińßajmawi i kamu tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu sakar~…ĺuk, makar~…ĺata nu bau atu ar~…ĺisar~…ĺap." ńßan ni butuŇč ku binawr~…ĺan. t…ôŇčir~…ĺ satu ku binawr~…ĺan par~…ĺutat…ôŇča Ē~ ° tu kamu ni butuŇč, mamin musakamu  ¶i butuŇč nadikudan inainaji Ē~ ° maadińß  ¶i butuŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== kungku ni Butung == i kasummadan idaw ku kungku nu babalaki tu ciButungan hananay, cacay kya limecedan nu nyadu' ci Kilmi ku ngangan nida, cacay a sananal, cihal sa henay ku demiad, muawit tu tusaay a bakici tayda i tebun amidadum, katukuh i tebun " u nanamtu katukuh i tebun kasenun sa mubatung tu bakici i tebun" mamin mubatung tu bakici, amitengteng ci nida, i cuwa saw ci/cay kau matengteng kya bakici, sakinatusa nida mutengteng sa, tadu culal saca ku cacay a masakapahay, matawid ci Kilmi, misamanman tu amulaliw cinida, tela' saca ku ngiha' nya masakapahay. sakamu sa tu "edi'aw amana katalaw tu waku." satu ci Butung ici Kilmian, masemel ci Kilmi makadih ci Butungan, sakasaan u duma ku nikalakapah ni Butung, ma'kek ci Kilmi, matenes sa tawya masamata, dawis han tu ni Butung ku bakici ni Kilmi "na na na awitaw aku ku nanum isu" han tu niButung ci Kilmi, laday sa tu ku heni taluma'. katukuh i luma' hantu ni Kilmi, mamin mitengil ku babalaki ni Kilmi sa, matatungus satu tu heniyan, amalacawa, nanutawya malakadabu tu nina luma' ci Butung, anu mihicahica ci Butung i hekal sa, u dayhiw tu nina luma' ci Butung. midindic ci Butung i tawya u pimihkacan nu binawlan i tawya a demiad, miladay ci Butung tu binawlan taumah mibihkac ku sausi, taluma' satu ci Butung mapedped nu ayam ci Butung taluma' adih han ku nu taw sa, cacay tusa ku nikaalaan, tapal satu ku katuuday u mahicahicaay aca saw ci Butung a tademaw, nanutawya matineng tu amin ku binawlan tu nika idaw ku mahiniay a tademaw, namakacuwacuwaay a tademaw, tayni twamin i luma' nu kakadabuwan ni Butungan. amiadih tu nikaumahicahicaay aca ci Butung saw, saan amin ku balucu' nu katuuday amiadih. nanutawya sakatinengan tu nu payniyaniyadu' ci Butung piayaman nu nyadu' nanutawya matineng tu amin ku payniyaniyadu'ay tu ci Butung, u duma mihcan pibutingan tu nu nyadu' mumul tu amin ku selal nu niyadu', ci Butung hatu ci Butung, masadep misanga' tu culen i luma', makadih ku kakadabuwan sa lingaling sa ku tangah ci Butungan, u pila'disan nu binawlan ayda a demiad, sakamu han nu kakadabuwan ci Butung sakamu "Butungaw paladisan ayda sa ku mumul tu kisu saw?" han nu kakadabuwan ci Butung, i cuwa saw caay pilingling aca tu kamu nu kakadabuwan, itida tu misanga' tya culenan, matenes palitaan aca nu kakadabuwan, mahida tu ku nipatubeli nida, kina tulutulu ku wama nu kakadabuwan musakamu sa tedep satu, cay katenes miadih aca sa, mahida tu ci Butung, caay kanahnah misanga' tu culen. malibut tu ku kakadabuwan a musakamu satu pilinga' ci Butungan. mapedped nu buting taluma' amakatukuh tu kalahukan, lekal satu ci Butung maladay tu atu ali, mumuku tu tabukud tahekal, katukuh i sasa nu kilang sa, mueneng hen aca, sakamu hantu nu ali "masakalah tu han sa, kamueneng hen aca saw!" hantu nu ali ci Butung. nika patukil satu ci Butung "caay henay kaw kalahukan amisahica tu!" saan ci Butung patukil, mangaleb tu ku sakalah nu ali nida, amacapi tuway ku kalahukan sa, lekal satu ci Butung, awaw satu tu ali papiba'tung tu tabukud i al'alduwan, dateng satu ku ali nida. "u al'alduwan aicuwa miba'tung?" satu ku langiwngiw, palita satu,"aliyaw inayi' ku nanum sa aicuwa miba'tung tu tabukud saw?" patukil satu ci Butung, nika apacici tu apapiba'tung tu tabukud, cay tu pakadungdung ku ali ni Butung sakamu han tu nida, muliyaw ba'tung satu ku ali ni Butung, ciba' satu ku nikahetik nu tabukud, tengteng hantu nida ku tabukud, namahida matumes nu buting ku tabukud, kitatusa hantu nu heni a mutengteng, adih satu ku nikaala, tununamuh satu ku heni a tatusa tayda i kakalahukan nu binawlan, katukuh belun hantu nu heni kya buting, tabatabakiyay a buting, mainal tu amin ku selal tu heniyan a tatusa, macunus tu ku nikanamuh nu binawlan ici Butungan. misaculen ci Butung nanutawya manamuh tu ku kakadabuwan ni Butung, namahida satu mikaykung tu ku selal nu nyadu', amalingatu tu paluma tu habay atu panay, inay' tu amin ku lawad nu selal malingatu tu amikaykung tu umah, nika adihan ci Butung, madepuc misanga' tu culen, kina tulutuluan nu babalaki nu kakadabuwan a musakamu sa i cuwa ku nikasumad, mahida tu madepuc misanga' tu culen. mabalucu' tu maydih a mubahbah ku wama ni Kilmi ci Butungan. ci katenes lekal satu ci Butung muwala tu katalalan atu kelakela' a pataumah tu culen, tahekal sa ci Butung kita tudutudu' tu amin ku binawlan tu ci Butungan tada' u makasicay kadabu saan amin ku katuuday tu ci Butungan, nika caay pilinga' tu nipitudu' nu tau ci Butung, pacici tu a pataumah tu nisanga'an nida tu culen i umaumahan, makadih ku malukay i ci Butungan lingaling sa amin ku tangah. nipitastas nu culen katukuh ci Butung i umah, silac han tu ni Butung kya culen amin, lineng hantu nida sa, ngengngengngeng satu kya culen, tabaki ku suni malecad tu nikalalabalaba' nu sinsyatay ku suni, makek amin ku malukay paengaw miadih, mabiyalaw amin uycana kuyda sakyai. makek amin paengaw mudaang. lumeni' satu kitapuku matahepu nu langbul, u i baaday a nyadu' makatengil amin tu suni nu culen, adihan ku kilang hacacacacay han mulungad, inaynai' ku liwaliwan aca nu mulangaway mamin malungad, cikatenes mahamin tu makaykung ku umah, u nilungadan nu culen tu kilang cuduhen nu culen patalilis inay' tu ku liwan tamelac satu ku umahumahan. malingatu paluma tu habay mamin satu mikaykung ku binawlan, apaluma tu habay atu panay, adihan ku nipaluma nu taw sa, u habay, ancaay kaw habay sa, u panay atu kucim, adih han ku ni Butung sa u bangah u tamulak atu luni, tayni satu i umah ku katuuday, makadih tu nipaluma ni Butung u tali, u bangah, u tamulak, sipasubana' hantu ku kakadabuwan, mangaleb aca ku nikalaetus sakay ci Butungan, hanca mipalita tu aca ici Butungan. nika a masumad aca kya haw ci Butung, kyu pulatek han tuway cinidaan, katukuh i pilangecan, muculu' ku binawlan tu habay atu panay sa, muculu' ci Butung tu tamulak nida atu bangah, pawali ku tau tu nilangec pawali ci Butung tu tamukak nida atu bangah, muculu' ku tau tu habay a patala suku sa muculu' cinida tu tamulak caay kalikut. kakasenengan kawaw mamin muculu' ci Butung tu nida, anipawaliyan tu bangah atu tamulak, pela' hatu nida paadih i tawan tu nilacul. pela' han sa, waw, mabahka amin ku katuuday, malalihulihud tu amin ku tayniay amilinguud, "u mahicaay a tademaw ci Butung?" satu amalalihud, nanutawya, malingatu tu ku binawlan amalalihud, maydih apalatumuk ici Butungan i niyadu', nika kaiyan ni Butung, mubelih aca, mahiniyay a kawaw, matenes makatukuh tu i cuwacuway a niyadu', inay' tu ku cikatineng katukuh ayda mahida tu kungku nu niyadu'. sakataluma' ni Butubutung sakataluma' ni Butubutung katukuhan tu kyai ku kataluma'an ni Butung. "ataluma' tu kaku." han nida ci Kilmi. tengil satu ci Kilmi matawid ku balucu' satu. "amiladay kaku!" satu ci Kilmi, kelem sa ku balunu' ni Kilmi. "amiladay kaku!" satu patukil, miucil ci Kilmi. sakamu hatu ni Butung "maba'at ku luma' aku, anu tayda kita amukayakay tu tukal, nika anu mukayakay kita acaay pihuway i teban nu nikayakay, makatukuh tukya atawya mihuway". "hang!" satu ci Kilmi kyu maladay ku heni mukayakay tya tukal. caay pakahemhem ci Kimli cakat sa henay tu sakina tulutulu aaawasen, liyawen aca ni Butung amitulun ci Kilmi. "matineng tu." saan patukil ci Kilmi, kyu kitin hantu ni Butung, malingad aca mukayakay kuheni, makatukuh satu ku heni i pabaw, acacay tu ku aawasen nu kuku' ni Kilmi. tadu huway saca ci Kilmi, tuna "ana ana." satu ci Butung, cikatenes seday satu ku ibiiliyay ni Kilmi, adih satu ci Butung u tuud atu alisalap u tuud amin nu mukalatay, madihin ci Butung tu i niyadu'ay, kyu tasasa aca ci Butung pasubana' tu i niyaduay a binawlan. katukuh sa i tebateban ku nidebu ni Butung. uy satu ci Butung mu'uyuy tu niyadu'ay "abi~nawlan~ tengilen~ku kamu aku~ " saan ci Butung. muuyuy, makatengil ku binawlan taputah amin mitengil tu kamu nida, sakamu satu ci Butung "tengilen ku kamu nu maku, anu maluk kamu i umah pihaymawi i kamu tu liwliw nu sakaluk, makalata nu bau atu alisalap." han ni Butung ku binawlan. tengil satu ku binawlan palutatenga' tu kamu ni Butung, mamin musakamu ci Butung nadikudan inainayi' maadih ci Butung.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kuŇčku ni butuŇč == i kasummadan idaw ku kuŇčku nu babar~…ĺaki tu  ¶ibutuŇčan ńßananaj,  ¶a ¶aj kja r~…ĺim…ô ¶…ôdan nu njadu Ē~ °  ¶i kir~…ĺmi ku ŇčaŇčan nida,  ¶a ¶aj a sananar~…ĺ,  ¶ińßar~…ĺ sa ńß…ônaj ku d…ômiad, muawit tu tusaaj a baki ¶i tajda i t…ôbun amidadum, katukuńß i t…ôbun " u nanamtu katukuńß i t…ôbun kas…ônun sa mubatuŇč tu baki ¶i i t…ôbun" mamin mubatuŇč tu baki ¶i, amit…ôŇčt…ôŇč  ¶i nida, i  ¶uwa saw  ¶i/ ¶aj kau mat…ôŇčt…ôŇč kja baki ¶i, sakinatusa nida mut…ôŇčt…ôŇč sa, tadu  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa ¶a ku  ¶a ¶aj a masakapańßaj, matawid  ¶i kir~…ĺmi, misamanman tu amur~…ĺar~…ĺiw  ¶inida, t…ôr~…ĺa Ē~ ° sa ¶a ku Ňčińßa Ē~ ° nja masakapańßaj. sakamu sa tu "…ôdi Ē~ °aw amana katar~…ĺaw tu waku." satu  ¶i butuŇč i ¶i kir~…ĺmian, mas…ôm…ôr~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi makadińß  ¶i butuŇčan, sakasaan u duma ku nikar~…ĺakapańß ni butuŇč, ma Ē~ °k…ôk  ¶i kir~…ĺmi, mat…ôn…ôs sa tawja masamata, dawis ńßan tu ni butuŇč ku baki ¶i ni kir~…ĺmi "na na na awitaw aku ku nanum isu" ńßan tu nibutuŇč  ¶i kir~…ĺmi, r~…ĺadaj sa tu ku ńß…ôni tar~…ĺuma Ē~ °. katukuńß i r~…ĺuma Ē~ ° ńßantu ni kir~…ĺmi, mamin mit…ôŇčir~…ĺ ku babar~…ĺaki ni kir~…ĺmi sa, matatuŇčus satu tu ńß…ônijan, amar~…ĺa ¶awa, nanutawja mar~…ĺakadabu tu nina r~…ĺuma Ē~ °  ¶i butuŇč, anu mińßi ¶ańßi ¶a  ¶i butuŇč i ńß…ôkar~…ĺ sa, u dajńßiw tu nina r~…ĺuma Ē~ °  ¶i butuŇč. midindi ¶  ¶i butuŇč i tawja u pimińßka ¶an nu binawr~…ĺan i tawja a d…ômiad, mir~…ĺadaj  ¶i butuŇč tu binawr~…ĺan taumańß mibińßka ¶ ku sausi, tar~…ĺuma Ē~ ° satu  ¶i butuŇč map…ôdp…ôd nu ajam  ¶i butuŇč tar~…ĺuma Ē~ ° adińß ńßan ku nu taw sa,  ¶a ¶aj tusa ku nikaar~…ĺaan, tapar~…ĺ satu ku katuudaj u mańßi ¶ańßi ¶aaj a ¶a saw  ¶i butuŇč a tad…ômaw, nanutawja matin…ôŇč tu amin ku binawr~…ĺan tu nika idaw ku mańßiniaj a tad…ômaw, namaka ¶uwa ¶uwaaj a tad…ômaw, tajni twamin i r~…ĺuma Ē~ ° nu kakadabuwan ni butuŇčan. amiadińß tu nikaumańßi ¶ańßi ¶aaj a ¶a  ¶i butuŇč saw, saan amin ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu katuudaj amiadińß. nanutawja sakatin…ôŇčan tu nu pajnijanijadu Ē~ °  ¶i butuŇč piajaman nu njadu Ē~ ° nanutawja matin…ôŇč tu amin ku pajnijanijadu Ē~ °aj tu  ¶i butuŇč, u duma mińß ¶an pibutiŇčan tu nu njadu Ē~ ° mumur~…ĺ tu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu nijadu Ē~ °,  ¶i butuŇč ńßatu  ¶i butuŇč, masad…ôp misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn i r~…ĺuma Ē~ °, makadińß ku kakadabuwan sa r~…ĺiŇčar~…ĺiŇč sa ku taŇčańß  ¶i butuŇčan, u pir~…ĺa Ē~ °disan nu binawr~…ĺan ajda a d…ômiad, sakamu ńßan nu kakadabuwan  ¶i butuŇč sakamu "butuŇčaw par~…ĺadisan ajda sa ku mumur~…ĺ tu kisu saw?" ńßan nu kakadabuwan  ¶i butuŇč, i  ¶uwa saw  ¶aaj pir~…ĺiŇčr~…ĺiŇč a ¶a tu kamu nu kakadabuwan, itida tu misaŇča Ē~ ° tja  ¶ur~…ĺ…ônan, mat…ôn…ôs par~…ĺitaan a ¶a nu kakadabuwan, mańßida tu ku nipatub…ôr~…ĺi nida, kina tur~…ĺutur~…ĺu ku wama nu kakadabuwan musakamu sa t…ôd…ôp satu,  ¶aj kat…ôn…ôs miadińß a ¶a sa, mańßida tu  ¶i butuŇč,  ¶aaj kanańßnańß misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn. mar~…ĺibut tu ku kakadabuwan a musakamu satu pir~…ĺiŇča Ē~ °  ¶i butuŇčan. map…ôdp…ôd nu butiŇč tar~…ĺuma Ē~ ° amakatukuńß tu kar~…ĺańßukan, r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč mar~…ĺadaj tu atu ar~…ĺi, mumuku tu tabukud tańß…ôkar~…ĺ, katukuńß i sasa nu kir~…ĺaŇč sa, mu…ôn…ôŇč ńß…ôn a ¶a, sakamu ńßantu nu ar~…ĺi "masakar~…ĺańß tu ńßan sa, kamu…ôn…ôŇč ńß…ôn a ¶a saw!" ńßantu nu ar~…ĺi  ¶i butuŇč. nika patukir~…ĺ satu  ¶i butuŇč " ¶aaj ńß…ônaj kaw kar~…ĺańßukan amisańßi ¶a tu!" saan  ¶i butuŇč patukir~…ĺ, maŇčar~…ĺ…ôb tu ku sakar~…ĺańß nu ar~…ĺi nida, ama ¶api tuwaj ku kar~…ĺańßukan sa, r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč, awaw satu tu ar~…ĺi papiba Ē~ °tuŇč tu tabukud i ar~…ĺ Ē~ °ar~…ĺduwan, dat…ôŇč satu ku ar~…ĺi nida. "u ar~…ĺ Ē~ °ar~…ĺduwan ai ¶uwa miba Ē~ °tuŇč?" satu ku r~…ĺaŇčiwŇčiw, par~…ĺita satu,"ar~…ĺijaw inaji Ē~ ° ku nanum sa ai ¶uwa miba Ē~ °tuŇč tu tabukud saw?" patukir~…ĺ satu  ¶i butuŇč, nika apa ¶i ¶i tu apapiba Ē~ °tuŇč tu tabukud,  ¶aj tu pakaduŇčduŇč ku ar~…ĺi ni butuŇč sakamu ńßan tu nida, mur~…ĺijaw ba Ē~ °tuŇč satu ku ar~…ĺi ni butuŇč,  ¶iba Ē~ ° satu ku nikańß…ôtik nu tabukud, t…ôŇčt…ôŇč ńßantu nida ku tabukud, namańßida matum…ôs nu butiŇč ku tabukud, kitatusa ńßantu nu ńß…ôni a mut…ôŇčt…ôŇč, adińß satu ku nikaar~…ĺa, tununamuńß satu ku ńß…ôni a tatusa tajda i kakar~…ĺańßukan nu binawr~…ĺan, katukuńß b…ôr~…ĺun ńßantu nu ńß…ôni kja butiŇč, tabatabakijaj a butiŇč, mainar~…ĺ tu amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu ńß…ônijan a tatusa, ma ¶unus tu ku nikanamuńß nu binawr~…ĺan i ¶i butuŇčan. misa ¶ur~…ĺ…ôn  ¶i butuŇč nanutawja manamuńß tu ku kakadabuwan ni butuŇč, namańßida satu mikajkuŇč tu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ nu njadu Ē~ °, amar~…ĺiŇčatu tu par~…ĺuma tu ńßabaj atu panaj, inaj Ē~ ° tu amin ku r~…ĺawad nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu tu amikajkuŇč tu umańß, nika adińßan  ¶i butuŇč, mad…ôpu ¶ misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn, kina tur~…ĺutur~…ĺuan nu babar~…ĺaki nu kakadabuwan a musakamu sa i  ¶uwa ku nikasumad, mańßida tu mad…ôpu ¶ misaŇča Ē~ ° tu  ¶ur~…ĺ…ôn. mabar~…ĺu ¶u Ē~ ° tu majdińß a mubańßbańß ku wama ni kir~…ĺmi  ¶i butuŇčan.  ¶i kat…ôn…ôs r~…ĺ…ôkar~…ĺ satu  ¶i butuŇč muwar~…ĺa tu katar~…ĺar~…ĺan atu k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° a pataumańß tu  ¶ur~…ĺ…ôn, tańß…ôkar~…ĺ sa  ¶i butuŇč kita tudutudu Ē~ ° tu amin ku binawr~…ĺan tu  ¶i butuŇčan tada Ē~ ° u makasi ¶aj kadabu saan amin ku katuudaj tu  ¶i butuŇčan, nika  ¶aaj pir~…ĺiŇča Ē~ ° tu nipitudu Ē~ ° nu tau  ¶i butuŇč, pa ¶i ¶i tu a pataumańß tu nisaŇča Ē~ °an nida tu  ¶ur~…ĺ…ôn i umaumańßan, makadińß ku mar~…ĺukaj i  ¶i butuŇčan r~…ĺiŇčar~…ĺiŇč sa amin ku taŇčańß. nipitastas nu  ¶ur~…ĺ…ôn katukuńß  ¶i butuŇč i umańß, sir~…ĺa ¶ ńßan tu ni butuŇč kja  ¶ur~…ĺ…ôn amin, r~…ĺin…ôŇč ńßantu nida sa, Ňč…ôŇčŇč…ôŇčŇč…ôŇč satu kja  ¶ur~…ĺ…ôn, tabaki ku suni mar~…ĺ…ô ¶ad tu nikar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ ° nu sinsjataj ku suni, mak…ôk amin ku mar~…ĺukaj pa…ôŇčaw miadińß, mabijar~…ĺaw amin uj ¶ana kujda sakjai. mak…ôk amin pa…ôŇčaw mudaaŇč. r~…ĺum…ôni Ē~ ° satu kitapuku matańß…ôpu nu r~…ĺaŇčbur~…ĺ, u i baadaj a njadu Ē~ ° makat…ôŇčir~…ĺ amin tu suni nu  ¶ur~…ĺ…ôn, adińßan ku kir~…ĺaŇč ńßa ¶a ¶a ¶a ¶aj ńßan mur~…ĺuŇčad, inajnai Ē~ ° ku r~…ĺiwar~…ĺiwan a ¶a nu mur~…ĺaŇčawaj mamin mar~…ĺuŇčad,  ¶ikat…ôn…ôs mańßamin tu makajkuŇč ku umańß, u nir~…ĺuŇčadan nu  ¶ur~…ĺ…ôn tu kir~…ĺaŇč  ¶uduńß…ôn nu  ¶ur~…ĺ…ôn patar~…ĺir~…ĺis inaj Ē~ ° tu ku r~…ĺiwan tam…ôr~…ĺa ¶ satu ku umańßumańßan. mar~…ĺiŇčatu par~…ĺuma tu ńßabaj mamin satu mikajkuŇč ku binawr~…ĺan, apar~…ĺuma tu ńßabaj atu panaj, adińßan ku nipar~…ĺuma nu taw sa, u ńßabaj, an ¶aaj kaw ńßabaj sa, u panaj atu ku ¶im, adińß ńßan ku ni butuŇč sa u baŇčańß u tamur~…ĺak atu r~…ĺuni, tajni satu i umańß ku katuudaj, makadińß tu nipar~…ĺuma ni butuŇč u tar~…ĺi, u baŇčańß, u tamur~…ĺak, sipasubana Ē~ ° ńßantu ku kakadabuwan, maŇčar~…ĺ…ôb a ¶a ku nikar~…ĺa…ôtus sakaj  ¶i butuŇčan, ńßan ¶a mipar~…ĺita tu a ¶a i ¶i butuŇčan. nika a masumad a ¶a kja ńßaw  ¶i butuŇč, kju pur~…ĺat…ôk ńßan tuwaj  ¶inidaan, katukuńß i pir~…ĺaŇč…ô ¶an, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° ku binawr~…ĺan tu ńßabaj atu panaj sa, mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶i butuŇč tu tamur~…ĺak nida atu baŇčańß, pawar~…ĺi ku tau tu nir~…ĺaŇč…ô ¶ pawar~…ĺi  ¶i butuŇč tu tamukak nida atu baŇčańß, mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° ku tau tu ńßabaj a patar~…ĺa suku sa mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶inida tu tamur~…ĺak  ¶aaj kar~…ĺikut. kakas…ôn…ôŇčan kawaw mamin mu ¶ur~…ĺu Ē~ °  ¶i butuŇč tu nida, anipawar~…ĺijan tu baŇčańß atu tamur~…ĺak, p…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßatu nida paadińß i tawan tu nir~…ĺa ¶ur~…ĺ. p…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßan sa, waw, mabańßka amin ku katuudaj, mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu amin ku tajniaj amir~…ĺiŇčuud, "u mańßi ¶aaj a tad…ômaw  ¶i butuŇč?" satu amar~…ĺar~…ĺińßud, nanutawja, mar~…ĺiŇčatu tu ku binawr~…ĺan amar~…ĺar~…ĺińßud, majdińß apar~…ĺatumuk i ¶i butuŇčan i nijadu Ē~ °, nika kaijan ni butuŇč, mub…ôr~…ĺińß a ¶a, mańßinijaj a kawaw, mat…ôn…ôs makatukuńß tu i  ¶uwa ¶uwaj a nijadu Ē~ °, inaj Ē~ ° tu ku  ¶ikatin…ôŇč katukuńß ajda mańßida tu kuŇčku nu nijadu Ē~ °. sakatar~…ĺuma Ē~ ° ni butubutuŇč sakatar~…ĺuma Ē~ ° ni butubutuŇč katukuńßan tu kjai ku katar~…ĺuma Ē~ °an ni butuŇč. "atar~…ĺuma Ē~ ° tu kaku." ńßan nida  ¶i kir~…ĺmi. t…ôŇčir~…ĺ satu  ¶i kir~…ĺmi matawid ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° satu. "amir~…ĺadaj kaku!" satu  ¶i kir~…ĺmi, k…ôr~…ĺ…ôm sa ku bar~…ĺunu Ē~ ° ni kir~…ĺmi. "amir~…ĺadaj kaku!" satu patukir~…ĺ, miu ¶ir~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi. sakamu ńßatu ni butuŇč "maba Ē~ °at ku r~…ĺuma Ē~ ° aku, anu tajda kita amukajakaj tu tukar~…ĺ, nika anu mukajakaj kita a ¶aaj pińßuwaj i t…ôban nu nikajakaj, makatukuńß tukja atawja mińßuwaj". "ńßaŇč!" satu  ¶i kir~…ĺmi kju mar~…ĺadaj ku ńß…ôni mukajakaj tja tukar~…ĺ.  ¶aaj pakańß…ômńß…ôm  ¶i kimr~…ĺi  ¶akat sa ńß…ônaj tu sakina tur~…ĺutur~…ĺu aaawas…ôn, r~…ĺijaw…ôn a ¶a ni butuŇč amitur~…ĺun  ¶i kir~…ĺmi. "matin…ôŇč tu." saan patukir~…ĺ  ¶i kir~…ĺmi, kju kitin ńßantu ni butuŇč, mar~…ĺiŇčad a ¶a mukajakaj kuńß…ôni, makatukuńß satu ku ńß…ôni i pabaw, a ¶a ¶aj tu ku aawas…ôn nu kuku Ē~ ° ni kir~…ĺmi. tadu ńßuwaj sa ¶a  ¶i kir~…ĺmi, tuna "ana ana." satu  ¶i butuŇč,  ¶ikat…ôn…ôs s…ôdaj satu ku ibiir~…ĺijaj ni kir~…ĺmi, adińß satu  ¶i butuŇč u tuud atu ar~…ĺisar~…ĺap u tuud amin nu mukar~…ĺataj, madińßin  ¶i butuŇč tu i nijadu Ē~ °aj, kju tasasa a ¶a  ¶i butuŇč pasubana Ē~ ° tu i nijaduaj a binawr~…ĺan. katukuńß sa i t…ôbat…ôban ku nid…ôbu ni butuŇč. uj satu  ¶i butuŇč mu Ē~ °ujuj tu nijadu Ē~ °aj "abi~nawr~…ĺan~ t…ôŇčir~…ĺ…ôn~ku kamu aku~ " saan  ¶i butuŇč. muujuj, makat…ôŇčir~…ĺ ku binawr~…ĺan taputańß amin mit…ôŇčir~…ĺ tu kamu nida, sakamu satu  ¶i butuŇč "t…ôŇčir~…ĺ…ôn ku kamu nu maku, anu mar~…ĺuk kamu i umańß pińßajmawi i kamu tu r~…ĺiwr~…ĺiw nu sakar~…ĺuk, makar~…ĺata nu bau atu ar~…ĺisar~…ĺap." ńßan ni butuŇč ku binawr~…ĺan. t…ôŇčir~…ĺ satu ku binawr~…ĺan par~…ĺutat…ôŇča Ē~ ° tu kamu ni butuŇč, mamin musakamu  ¶i butuŇč nadikudan inainaji Ē~ ° maadińß  ¶i butuŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>