<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay" copyright="CC BY-SA" citation="u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay, title = u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_likisi_nu_Taywan-likisian_nu_Taywanay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u likisi nu Taywan-likisian nu Taywanay nilacul nika ahebalan nu Taywan sa namakay nuwalian sikatukuh i nutipan sa makaala idaw ku cacayay a lasubu nu bakuli ku laad nu Taywan atu Tayliyuku nipisuayawan tu ba'yu adidi saan sa kyu nama hini kuni ka caay ka baad sa sisa idaw aca ku nipisulitan nilaculan tu makay likisiay nu nipiliyas atu nikalecapuwan anu duma sa mahida ni tenaan nu yaco Tayliyuk atu Taywanay a subal saka idaway nu bayuway a laying anu duma sa masa tanayuay a sangaw kakaydaan nu tatusaay a tukusan u sikalalitin nu nika udipan tu sakalemedan . namakay i Cin-Han hananay a ziday namakay nu ayaway likisi a ziday sa muenengay i Taywan a subalay a binacadan nipipalekalan tu sulit hangay idaw ku aadihan sakay tinengaw tu nika udipan a tuudtuud. sisa namahicaay kina subal hananay nu Taywan kay idaway tu micidekay akawaw awu musakawaway ku ainiyan nu saka tinengaw tuni kutkutan nisubelitan a imahidaay henay a tuudtuud .u sapalutatenga tunu aydaay a tademaw hakyab taneng sipa kayda i nu dumaan ani kakitidaan a likisi nacudadan a makatepa tu saka ngaayay a nika idawan. sabaaday nu kasumamaday tusaay a nikalebut idaw ku tusaay a lasubu a mihcaan naidaw tuku sika tinengan nu tademaw tabakiyay a kawaw sika lalibetan nu aadihan imahida sa amaydih kiya haugti ci hananay sapalawpes tu enemay a kitakitan a zidayan maydih mala sakakay cinida a hungti satu sa maydih sika tanayu kuni kaudip sa siduma satu maydih caay nayay kuni kababalakian nadatengan i mahida idaw kya sipunuay a pakuwamiay a tademaw ci Sihu hananay. matineng cinida tunu sakay tapukuway atu sakay lala'ay sangaleben kuni katineng tunu edaw hananay a kawaw palutatenga kya hungti cinidaan pasakamuwan nisihu kya hungti lalabu nu ba'yu sa idaw ku tuluay a kakawsan hananay a bu'yu u punglay hananay sipadihi kaku tu caculculan a nuhitayan abalunga saka pilungucu nu maku tu i tidaay a saka caay balaki nu mihcaan atu nikaudip. a sapaiyu tiya hungti sa sademiad sa pasayda tu i saka caay ka babalaki nu udip inu demiadan tusa talsepi tu mahiniyay a kawaw sa cayay pidadateneng aca sa sulul saan tuni pilunguc ni Sihu. namahida satu iya tuluway a malebut nu masakapahay atu limecudan pasu matinengay tu nalimaan atu matinengay tunu hicahica a sasangaan matumes nu tuudtuud ku kakaenen atu satikecan. salaculang a balunga ci Sihu ku mililiday saka senengan taba'yu nika namahida satu kuni katacuwacuwa sa tada matenes tuway malakuwit tuku cacayay amihcaan ....... hida saan kuni caliwayan nu demiad sa nayi tu kakayda satu nayay culal ci Sihu. nadikudan sa kakayda satu caay culal nayay kuni kataluma i Conko hananay a kitakit. yadah kumikinkiway nu tademaw nu duman makay sumamaday a nipacudadan a likisi mahica kya idaw ku nidatengan pasakamu hakay u punglay hananay a kitakitan a subal sa ya dipun saan uduma nasa kamuwan ni Sihu ingciw a subaln sa hakay ya Taywan saan uyni nakamuwan sa malucekay tu saan ku misasaydangay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o likisi no Taywan-likisian no Taywanay nilacol nika ahebalan no Taywan sa namakay nowalian sikatokoh i notipan sa makaala idaw ko cacayay a lasobo no bakoli ko laad no Taywan ato Tayliyoko nipisoayawan to ba'yo adidi saan sa kyo nama hini koni ka caay ka baad sa sisa idaw aca ko nipisolitan nilacolan to makay likisiay no nipiliyas ato nikalecapowan ano doma sa mahida ni tenaan no yaco Tayliyok ato Taywanay a sobal saka idaway no bayoway a laying ano doma sa masa tanayoay a sangaw kakaydaan no tatosaay a tokosan o sikalalitin no nika odipan to sakalemedan . namakay i Cin-Han hananay a ziday namakay no ayaway likisi a ziday sa moenengay i Taywan a sobalay a binacadan nipipalekalan to solit hangay idaw ko aadihan sakay tinengaw to nika odipan a toodtood. sisa namahicaay kina sobal hananay no Taywan kay idaway to micidekay akawaw awo mosakawaway ko ainiyan no saka tinengaw toni kotkotan nisobelitan a imahidaay henay a toodtood .o sapalotatenga tono aydaay a tademaw hakyab taneng sipa kayda i no domaan ani kakitidaan a likisi nacodadan a makatepa to saka ngaayay a nika idawan. sabaaday no kasomamaday tosaay a nikalebot idaw ko tosaay a lasobo a mihcaan naidaw toko sika tinengan no tademaw tabakiyay a kawaw sika lalibetan no aadihan imahida sa amaydih kiya haogti ci hananay sapalawpes to enemay a kitakitan a zidayan maydih mala sakakay cinida a hongti sato sa maydih sika tanayo koni kaodip sa sidoma sato maydih caay nayay koni kababalakian nadatengan i mahida idaw kya siponoay a pakowamiay a tademaw ci Siho hananay. matineng cinida tono sakay tapokoway ato sakay lala'ay sangaleben koni katineng tono edaw hananay a kawaw palotatenga kya hongti cinidaan pasakamowan nisiho kya hongti lalabo no ba'yo sa idaw ko toloay a kakawsan hananay a bo'yo o ponglay hananay sipadihi kako to cacolcolan a nohitayan abalonga saka pilongoco no mako to i tidaay a saka caay balaki no mihcaan ato nikaodip. a sapaiyo tiya hongti sa sademiad sa pasayda to i saka caay ka babalaki no odip ino demiadan tosa talsepi to mahiniyay a kawaw sa cayay pidadateneng aca sa solol saan toni pilongoc ni Siho. namahida sato iya toloway a malebot no masakapahay ato limecodan paso matinengay to nalimaan ato matinengay tono hicahica a sasangaan matomes no toodtood ko kakaenen ato satikecan. salacolang a balonga ci Siho ko mililiday saka senengan taba'yo nika namahida sato koni katacowacowa sa tada matenes toway malakowit toko cacayay amihcaan ....... hida saan koni caliwayan no demiad sa nayi to kakayda sato nayay colal ci Siho. nadikodan sa kakayda sato caay colal nayay koni kataloma i Conko hananay a kitakit. yadah komikinkiway no tademaw no doman makay somamaday a nipacodadan a likisi mahica kya idaw ko nidatengan pasakamo hakay o ponglay hananay a kitakitan a sobal sa ya dipon saan odoma nasa kamowan ni Siho ingciw a sobaln sa hakay ya Taywan saan oyni nakamowan sa malocekay to saan ko misasaydangay.</FORM>
    </S>
</TEXT>