<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun" copyright="CC BY-SA" citation="u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun, title = u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_likisi_nu_Taywan-u_sikadademec_nu_hulam_atu_Dipun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Dipun hananay a kanatal sa masasubalay akakididaan iniw i bayuan katineng tu kuni kasenengan nainayi henay tayni midebung tu Taywan ku hulan &quot;荷蘭&quot; hananay a kanatalay a binacadan sa idaw tu ku Dipun a tademaw malalacay misiwbay i Taywan nakamuwan nu imahida sa matenes tu saan tabakitabaki ku nikalalacayan imahida. namakay nipidebun nu (hulan 荷蘭) a binacadan nuheni a nidatengan sa u heni tu ku may cebisay u heni saan ku mamisiwbay saan nika nipidatengan nu hulan maydih henay midansu uyni ku saka silucung nu dipun tada misakaku saan misawacu tu nikahida nu (hulan 荷蘭) sisa caay pisulul apadansu tu kalisiw tu henian zayhan unika sasulaecus nina micebisay i Taywan a kanatal abinacadan kakayda satu madademec. imahida sa u Hulam hananay sa maydih misayadah Tu sakaydihan micununs tuni pisiwbay nika u Dipun hatu makayi ku balucu nu heni uyda sa kukaydihan pacumud tu balunga i 平戶 a kakitidaan nu minatu imahida sa a idaw ku nipidikec tunu (Muhu 幕府將軍) nipabelian tu misengi tunu sumanahay sacaliwayan itawya papicaliway hangay itaneng tayni misiwbay. mahida satu u Hulam atu Dipun a binacadan unika sakalaecus i Taywan mangalebmangaleb sisa idaw ku si balucuay palulaecus inakawaw sa sikatukuh i nu Dipunan matineng tuaca ku idawya sa tabakitabaki kuni kasasungayaw ya 幕府 hananay a mikeliday pasakamu satu anu mahidatu sa a idepen ku 平戶 hananay a minatu atu sasiwbayan a kakitidaan makayi tu maplaliwacay saan katinengan nu Hulan kuni kahida nu Dipun a malebut ku sasiwbayan inuayaw sikatawit kiya 東印度公司 kasenun saan sipainy kiya mibulibulay i nulabuway a tademaw sipatayda i Dipun misayban namahida sa ngaay satu kya kakawaw natikudan satu pabalucu tu ku Dipun kayi satu malalacay atu nutaway a saka siduma mi siwbay uduma sa caay pisulul patayda i nutawan a kitakit sibalunga malalacay atu tau zayhan unika dademec nu Hulam atu Dipun i Taywan matenes sikalibutan tunu dumay a tademaw katukuh ayda satedep satu. u Hulan i Taywan (micebis tu tuudtuud 豪奪寶島資源) itini nutipan nu Taywan cayay ka tada talakaway a buyu' pasu enalay imahida satu idaw ku tuluway hakya atu sepatay lasubu a mihcaan yadah ku mulakalakay nu ngabul kanahatu u satabakiyay ku ngabul i yuncumin nidatengan nakamuwan sa nika u binacadan nu i Taywanay idaw waca ku paysjn tu sakay aadupan sisa u musimaway henay ku aadupan imahida</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Dipon hananay a kanatal sa masasobalay akakididaan iniw i bayoan katineng to koni kasenengan nainayi henay tayni midebong to Taywan ko holan &quot;荷蘭&quot; hananay a kanatalay a binacadan sa idaw to ko Dipon a tademaw malalacay misiwbay i Taywan nakamowan no imahida sa matenes to saan tabakitabaki ko nikalalacayan imahida. namakay nipidebon no (holan 荷蘭) a binacadan noheni a nidatengan sa o heni to ko may cebisay o heni saan ko mamisiwbay saan nika nipidatengan no holan maydih henay midanso oyni ko saka silocong no dipon tada misakako saan misawaco to nikahida no (holan 荷蘭) sisa caay pisolol apadanso to kalisiw to henian zayhan onika sasolaecos nina micebisay i Taywan a kanatal abinacadan kakayda sato madademec. imahida sa o Holam hananay sa maydih misayadah To sakaydihan miconons toni pisiwbay nika o Dipon hato makayi ko baloco no heni oyda sa kokaydihan pacomod to balonga i 平戶 a kakitidaan no minato imahida sa a idaw ko nipidikec tono (Moho 幕府將軍) nipabelian to misengi tono somanahay sacaliwayan itawya papicaliway hangay itaneng tayni misiwbay. mahida sato o Holam ato Dipon a binacadan onika sakalaecos i Taywan mangalebmangaleb sisa idaw ko si balocoay palolaecos inakawaw sa sikatokoh i no Diponan matineng toaca ko idawya sa tabakitabaki koni kasasongayaw ya 幕府 hananay a mikeliday pasakamo sato ano mahidato sa a idepen ko 平戶 hananay a minato ato sasiwbayan a kakitidaan makayi to maplaliwacay saan katinengan no Holan koni kahida no Dipon a malebot ko sasiwbayan inoayaw sikatawit kiya 東印度公司 kasenon saan sipainy kiya mibolibolay i nolaboway a tademaw sipatayda i Dipon misayban namahida sa ngaay sato kya kakawaw natikodan sato pabaloco to ko Dipon kayi sato malalacay ato notaway a saka sidoma mi siwbay odoma sa caay pisolol patayda i notawan a kitakit sibalonga malalacay ato tao zayhan onika dademec no Holam ato Dipon i Taywan matenes sikalibotan tono domay a tademaw katokoh ayda satedep sato. o Holan i Taywan (micebis to toodtood 豪奪寶島資源) itini notipan no Taywan cayay ka tada talakaway a boyo' paso enalay imahida sato idaw ko toloway hakya ato sepatay lasobo a mihcaan yadah ko molakalakay no ngabol kanahato o satabakiyay ko ngabol i yoncomin nidatengan nakamowan sa nika o binacadan no i Taywanay idaw waca ko paysjn to sakay aadopan sisa o mosimaway henay ko aadopan imahida</FORM>
    </S>
</TEXT>