<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_Mauri_hananay_a_binacadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_Mauri_hananay_a_binacadan" copyright="CC BY-SA" citation="u_Mauri_hananay_a_binacadan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Mauri_hananay_a_binacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_Mauri_hananay_a_binacadan, title = u_Mauri_hananay_a_binacadan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Mauri_hananay_a_binacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Mauri (Māori) hananay a binacadan i niwsilan nanay kakitidaan a yincumin, nu makay timulan a subal nakamuwan. u cuwacuwaay a binacadan nayi' ku idaway nu sulit, 1840 a mihcaan itawya malingatu pasulit tunu latin u sasakamuwan nu kaduuday a binacadan, u sakangaayay nu binacadan i labuay nu balucu' sakayadahay nu kakawsan sakangaay nu balucu'. Mauri hanay i Mauri nakamuwan sakasaan pasakamu tadengaay atu sakatadengaay a tademaw, hinasaan ku Mauri a tademaw, idaw ku sasaydan pasakamu saan u Mauri a binacadan atu mamin nataw a binacadan, saayaway a nikakititaan sakabaat makakatukuh i taywan a niyadu'. u kamu nu Mauri hanay a binacadan atu lalangawan atu makaysumamaday a tuudtuud misasengi u yincumin hananay a binacadan u kamu. u sausi nu Mauri a tademaw mapulung idaw ku pituay a bataan ku emang, u kamu nu maori u sasakamuwan nu cenhu. namakayniay a nasulitan nasakamu atu matineng 毛利人</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Maori (Māori) hananay a binacadan i niwsilan nanay kakitidaan a yincomin, no makay timolan a sobal nakamowan. o cowacowaay a binacadan nayi' ko idaway no solit, 1840 a mihcaan itawya malingato pasolit tono latin o sasakamowan no kadooday a binacadan, o sakangaayay no binacadan i laboay no baloco' sakayadahay no kakawsan sakangaay no baloco'. Maori hanay i Maori nakamowan sakasaan pasakamo tadengaay ato sakatadengaay a tademaw, hinasaan ko Maori a tademaw, idaw ko sasaydan pasakamo saan o Maori a binacadan ato mamin nataw a binacadan, saayaway a nikakititaan sakabaat makakatokoh i taywan a niyado'. o kamo no Maori hanay a binacadan ato lalangawan ato makaysomamaday a toodtood misasengi o yincomin hananay a binacadan o kamo. o saosi no Maori a tademaw mapolong idaw ko pitoay a bataan ko emang, o kamo no maori o sasakamowan no cenho. namakayniay a nasolitan nasakamo ato matineng 毛利人</FORM>
    </S>
</TEXT>