<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_masaatiladay_nu_Yin-tu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_masaatiladay_nu_Yin-tu" copyright="CC BY-SA" citation="u_masaatiladay_nu_Yin-tu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_masaatiladay_nu_Yin-tu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_masaatiladay_nu_Yin-tu, title = u_masaatiladay_nu_Yin-tu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_masaatiladay_nu_Yin-tu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u masaatiladay nu Yin-tu(kamu nu Hulam:印度板塊) (kamu nu Amuhuwan:Indian Plate) u masaatiladay nu Yin-tu hananay sa, u mikisabaay tu nu masaatiladay, u tungusay nu Yin-tu atu Au-zo masaatiladay ku nikahida, pasu ya Yin-tu hananay a bayu. nika masaatiladay nu Yin-tu nika tahekal namay i siwaay a malebut nu a mang a nu ayaway a Pay-e'-ci , nu makay i nu walian nu Fuy-zo ya Ma-ta-jia-si-jia nikalaliyas, paymihcaan pasay amis a nipipawpaw makaala tu sabaw limaay a hunan, hakay iti limaay a malebut katukuh i limaay a mang idaw ku limaay a lasubu nu a mang i ayaway sa, ya baluhayay a zi-day atu Ya-zo nika sasetulan sa depit satu, i mahida, ya Yin-tu masaatiladay nika pawpawan makaala tu hakay 2,000-3,000 cacay a malebut a depah ku nihatida ku laad, kikatinengan ku nu dumaay a masaatiladay ku nikalamkam. ya tapiingan nu pakay timulan O-ya hananay masaatiladay, duduc sa tiya Yin-tu atu Ni-po-er nu nikasasetulan, kasaupuan a nikatatungduhan kakayda sa tu malasatalakaway a enal atu Si-ma-la-ya hananay a buyu', ya Yin-tu hananay a masaatiladay ayda sa pasayda i nu wali micapi tu amis paymihcaan nipawpawan makaala tu limaay a hunan, uyda sa ya O-ya hananay masaatiladay paymihcaan pasay nu amisan nipipawpawan makaala tu tusaay a hunan, zayhan kakayda satu malubiyaw kya O-ya hananay masaatiladay, ya Yin-tu masaatiladay paymihcaan masukud idaw ku sepatay a cacayay a bataan nu cacay nu hunan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o masaatiladay no Yin-to(kamo no Holam:印度板塊) (kamo no Amohowan:Indian Plate) o masaatiladay no Yin-to hananay sa, o mikisabaay to no masaatiladay, o tongosay no Yin-to ato Ao-zo masaatiladay ko nikahida, paso ya Yin-to hananay a bayo. nika masaatiladay no Yin-to nika tahekal namay i siwaay a malebot no a mang a no ayaway a Pay-e'-ci , no makay i no walian no Foy-zo ya Ma-ta-jia-si-jia nikalaliyas, paymihcaan pasay amis a nipipawpaw makaala to sabaw limaay a honan, hakay iti limaay a malebot katokoh i limaay a mang idaw ko limaay a lasobo no a mang i ayaway sa, ya balohayay a zi-day ato Ya-zo nika sasetolan sa depit sato, i mahida, ya Yin-to masaatiladay nika pawpawan makaala to hakay 2,000-3,000 cacay a malebot a depah ko nihatida ko laad, kikatinengan ko no domaay a masaatiladay ko nikalamkam. ya tapiingan no pakay timolan O-ya hananay masaatiladay, dodoc sa tiya Yin-to ato Ni-po-er no nikasasetolan, kasaopoan a nikatatongdohan kakayda sa to malasatalakaway a enal ato Si-ma-la-ya hananay a boyo', ya Yin-to hananay a masaatiladay ayda sa pasayda i no wali micapi to amis paymihcaan nipawpawan makaala to limaay a honan, oyda sa ya O-ya hananay masaatiladay paymihcaan pasay no amisan nipipawpawan makaala to tosaay a honan, zayhan kakayda sato malobiyaw kya O-ya hananay masaatiladay, ya Yin-to masaatiladay paymihcaan masokod idaw ko sepatay a cacayay a bataan no cacay no honan.</FORM>
    </S>
</TEXT>