<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal" copyright="CC BY-SA" citation="u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal, title = u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_ngangan_nu_mapalaway_a_selal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u ngangan nu mapalaway a selal kakilimaan 20180630-dabek nu minanam tu kamu nu Sakizaya. u sapinanam a sulit, namakay lalangawan minanam tu Sakizaya a kamu. paylipay a demaid, minanam ku binacadan nu Sakizaya, tayza i Lou-Cendsin sasaydan a luma', ninama tu Sakizaya a kamu. u lawad nu cacay a sapicudad sa, enemay a tuki. sakacacay a sapicudad sa, u "namakay maplaw minanam tu kamu ", sakatusa a sapicudad sa, u "namakay sapibetik minanam tu kamu ", sakatulu a sapicudad sa, u " namakay uzip nu tademaw minanam tu kamu ", sakasepat a sapicudad sa, u "namakay kalabian minanam tu kamu ", sakalima a sapicudad sa, u "namakay dadiw minanam tu kamu ", sazikuzan a sapicudad sa, u "namakay lalangawan minanam tu kamu ". nilacul 祝禱司:patudu'ay (palungucay) 祭師:mapalaway 祝禱司入門micumud 祭師升級macakat 花神祭Baluinana 新祝禱司 minanamay- patudu'ay 桑祝禱司 lubas- patudu'ay 藍祭師 semilaway- mapalaway 黑祭師 lumeniay- mapalaway 綠祭師 landaway- mapalaway 白祭師 salengacay- mapalaway 紅祭師 sumanahay- mapalaway 明祭師 paciluay- mapalaway 大祭師 tabakiay- mapalaway 上祭師 ipabaway- mapalaway 祖祭師 kakawsanay- mapalaway u "saydan" tina kamu, namakay "masaydan", nuayawsa, u ngangan nu mapalaway cacudadan a ngangan, u sakasepatay a selal. nuayaway u ngangan nu mapalaway a selal, mahiza isasa'ay a ngangan, pulung sa sienem a selal: sakacacay a selal: salangawan sakatusa a selal: mutingdahang sakatulu a selal: minanamay sakasepat a selal: saydan sakalima a selal: kusuday sakaenem a selal: silingan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o ngangan no mapalaway a selal kakilimaan 20180630-dabek no minanam to kamo no Sakizaya. o sapinanam a solit, namakay lalangawan minanam to Sakizaya a kamo. paylipay a demaid, minanam ko binacadan no Sakizaya, tayza i Loo-Cendsin sasaydan a loma', ninama to Sakizaya a kamo. o lawad no cacay a sapicodad sa, enemay a toki. sakacacay a sapicodad sa, o "namakay maplaw minanam to kamo ", sakatosa a sapicodad sa, o "namakay sapibetik minanam to kamo ", sakatolo a sapicodad sa, o " namakay ozip no tademaw minanam to kamo ", sakasepat a sapicodad sa, o "namakay kalabian minanam to kamo ", sakalima a sapicodad sa, o "namakay dadiw minanam to kamo ", sazikozan a sapicodad sa, o "namakay lalangawan minanam to kamo ". nilacol 祝禱司:patodo'ay (palongocay) 祭師:mapalaway 祝禱司入門micomod 祭師升級macakat 花神祭Baloinana 新祝禱司 minanamay- patodo'ay 桑祝禱司 lobas- patodo'ay 藍祭師 semilaway- mapalaway 黑祭師 lomeniay- mapalaway 綠祭師 landaway- mapalaway 白祭師 salengacay- mapalaway 紅祭師 somanahay- mapalaway 明祭師 paciloay- mapalaway 大祭師 tabakiay- mapalaway 上祭師 ipabaway- mapalaway 祖祭師 kakawsanay- mapalaway o "saydan" tina kamo, namakay "masaydan", noayawsa, o ngangan no mapalaway cacodadan a ngangan, o sakasepatay a selal. noayaway o ngangan no mapalaway a selal, mahiza isasa'ay a ngangan, polong sa sienem a selal: sakacacay a selal: salangawan sakatosa a selal: motingdahang sakatolo a selal: minanamay sakasepat a selal: saydan sakalima a selal: kosoday sakaenem a selal: silingan</FORM>
    </S>
</TEXT>