<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice" copyright="CC BY-SA" citation="u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice, title = u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_nitasepian_a_kakitizaan_ni_Alice} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u nitasepian a kakitizaan ni Alice . kakiliman "u nitasepian a kakitizaan ni Alice"(Amuhuwan:Alice's Adventures in Wonderland, muselit tu sasulitan Alice in Wonderland)atu u nitasepian a kakitizaan ni Alice, u Amuhuwan nu nitesekay tu misausi a tatemaw ci 查爾斯·路特維奇·道奇森 angangan ci 路易斯·卡羅 nu wawa aasipan a cudad. kina kungkuan ni Alice a kungku, namakayza i puhan kya pawalil mahetik malatatemaw a aadupan a kakitizaan, makatepal tu matinengay amin musakamu a aadupan. u sikulitay a cudad nu wawa i 1865 mihcaan mulekal, yadah ku manamuhay miadih kina kungkuan. "u nitasepian a kakitizaan ni Alice"yadah ku nitangan tu canancananan a sasulitan nu tangah, u sakasenengan nu misulitay tu kulit nu wawa ciniza. izaw tu ku nipacuyakuan a cudad tu 174 a kamu. nilacul</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o nitasepian a kakitizaan ni Alice . kakiliman "o nitasepian a kakitizaan ni Alice"(Amohowan:Alice's Adventores in Wonderland, moselit to sasolitan Alice in Wonderland)ato o nitasepian a kakitizaan ni Alice, o Amohowan no nitesekay to misaosi a tatemaw ci 查爾斯·路特維奇·道奇森 angangan ci 路易斯·卡羅 no wawa aasipan a codad. kina kongkoan ni Alice a kongko, namakayza i pohan kya pawalil mahetik malatatemaw a aadopan a kakitizaan, makatepal to matinengay amin mosakamo a aadopan. o sikolitay a codad no wawa i 1865 mihcaan molekal, yadah ko manamohay miadih kina kongkoan. "o nitasepian a kakitizaan ni Alice"yadah ko nitangan to canancananan a sasolitan no tangah, o sakasenengan no misolitay to kolit no wawa ciniza. izaw to ko nipacoyakoan a codad to 174 a kamo. nilacol</FORM>
    </S>
</TEXT>