<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_niyadu‚Äô_nu_katangka" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_niyadu‚Äô_nu_katangka" copyright="CC BY-SA" citation="u_niyadu‚Äô_nu_katangka. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_niyadu‚Äô_nu_katangka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_niyadu‚Äô_nu_katangka, title = u_niyadu‚Äô_nu_katangka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_niyadu‚Äô_nu_katangka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">una nyadu'an nuwawa nu Sakidaya tu katangka hananaysa, caay kawnu ninel atu buliyasan ani limad, caaykaw nabalucu'an nu binawlan a malimad, tadaw uni padengan nu talakaway nuhulam apa bulaw tu nyadu', nanu kasumamadan ku binacadan nuwawa nu Sakidaya, mi kilim tu matatungusay a kitidaan nu nyadu', kyu laenel satu mueneng i tini katukuh ayda, uni sadakadakayan tu nu binawlan matatud amukilim tupala, ami sanga' tu papaluma'an nu nyadu', tada uni kabaludan nu balucu amin kyu, maka sanga' tu papatideng tu nyadu' katukuh ayda, pina henay a mihcen katukuh ayda kuni patatuletules, nu laylay mueneng i tini. ayda tadekes han pa limad kutademaw sa, u tada milisapen tu binacadan ku mahiniyay a kakawaw, caay pi dateng tunika tenes mueneng, hacica kunika labades mi kaykung tu papaluma'an nu nyadu', hacica kunika ngelu' misanga' tu sapadadan mi sanga' tu papanyadu'an. kaci pidateng tunika sademidemiad nu binawlan, misapaya miatang tu sapadadan tu kakaydaan nu kelakela',caay pahanhan ku binawlan atu katalalan mu culu' tu lala' miselen, muculu'tu ba'tu atu liken sapikaci tu aetengan tu nanum, miatang henay misacilis misakapah tu kakaydaan nu binawlan, mi salaku caay ka dayum patideng tu nyadu'. paydang han ku Binawlan pa bulaw ayda hidahan u miaamay ku binawlan amubahbah, caay pi sanga'i tu nyadu' caay pa sanga'i tu luma'i, tadaw u nipialaw nyadu' mu bahbah tu tademaw nu binawlan, pabeli sa tunu luma' a kalisiw tada inaynay', u nuluma'sa caay pakaalai tuluma',unuplala' sa tada caacaay pakaala tu umah, hatida kuni .kangelu' patadas anu patatungus han pabeli tu luma' kaw, patatungus han pabeli tu naumahan kaw ku kapah datengen nu balucu', tadaw kukung kina talakaway a sibu mi lisapen tu malukay, hida han kita usitawu misa punelay. caay ka dayum patideng tu nyadu' ayda ma lawlawpes ku nyadu' nu Sakidaya, u nyadu'ay atademaw inayinayi' tu matepa, malawlawpes tuwaca ayda, u duma ta cuwacuwa mi kilim tu ameday cakayen a luma', idaw ku caayay henay pakaala tu luma', idaw ku natabakiyay ku luma' yui katangka henay ayda sa adiding tuway, awcima kusi tatungusay mu kilim aw sibutu kusi tatungusay mu kilim sa kunidateng numita ayda, anu caay kausibu sa a caay ka taneng ku icelang, sa kunidateng nu mita ayda, anu caay kilimi a hidahida satu ku wawa nu Sakidaya, hidahida asatu ku nyadu' nu Sakidaya ma buliyas a malawpes. u babutingan nu nyadu' maudip i tini i katangka a nanyadu'an u babutingan nu Sakidaya, i tida i liwliw nu lakulakuwan tu cilicili san, u kakanamuhan nu Binacadan nu Sakidaya malahuk patawsi, anu idaw tu kulawad nu labu nuluma'sa, atu biyabiyaw kiyanca tayni i lakulakuwan malahuk tu buting patawsi i umah, alahican sa ma tatud kuluma' tayni pademiad sa mibuting, pakalahuk tu lalabu nuluma', alahican sa beleng sa ku inyadu'ay taumah, mapulung malahuk iumah i pibutingan nu nyadu' tu Katangka, na yadah ku kaludi u udang u sipud atu tuda u sulimang a butingan, idaw amin ku tuud nubuting, alahican salabi sa ku masakapahay papubu, i cilicilisan matabal tu sananal mu sudat tupubu, aluday ma lalibed nu nikaalaan tu buting taluma'. itawya ani kaudip nu nyadu' sa pala pinsing hantu nunyadu', ku katangka a umaumahan anu maydih tubuting sa inywtu mibuting, caay ka anywiw tubuting tu sasalami'en hatida kuniku lihalay nu nikaudip nu nyadu'ay. maciyungay nu baliyus palumaan nu sibu i tiniyay i hitu u Paliwan atu Lukay a Binacadan, ma ciyung nu baliyus ma pelad ku buyu' maala kunyadu', tali mecmec han nu talakaway mulimuut ku nyadu',sipi sanga' nu sibui paluma' pa tungusan tu pala atu luma', sakapah han nusibu mi sauliulic kunyadu', sipi sanga' tu katatengilan atu mamaliyan nu nyadu' , hatida kunipi diput nusibu twniyan a nyadu' sa, ami tuniyam sa bahbahan caay paluma'i,ka caay palecadi kunipi diput tu banacadan saw, kasini kinikinih tu Binacadan mu diput, kasini sakinikinih tu Binacadan mupupu, cikakapah hidan ku kakawaw mahica. anu palecalecad han ku nipidiput tu Binacadan, kasini tiwyd u malecaday tu itiniyay i taywan a Binacadan amahica acasaw. pa sukasen ku pala niyam mahini ma lawlawpes ku nyadu' niyam u Sakidaya, ayda pa belien kami pasukas tu pala kya taluma'amin ku tademaw niyam, misanga' tu nyadu' niyam u katangka kya taluma'amin ku Sakidaya i tadanyadu',anu caay pi sanga' kami tu luma atu nyadu', kya taluma' amin ku wawa niyamu u Sakidaya, kya a kapah kami pa saupu tu tademaw niyam u Sakidaya, kya masaupu tuway ku Binacadan niyam caay kalawpes, kya ma sasuadih amin kami u laluma'an, mabulah tu kami tu tademaw niyam, pi sanga'en kami tu cacudadan ma hini a pasaupu kami tu wawa niyam, atu palalitin nu lalangawen i Binacadan niyam, pa dadutus kami tu kakawaw nunyadu' ay, nama kaydaay i tuasan akakawaw, patatules kami tu laylay niyam u Sakidaya i Binacadanna, hacica kuni kangelu' niyam i kasumamad an misanga' tu nyadu', a pakalihalay tu nyadu' pakakapah misaungay i nyadu', ayda a pasubana' kami tu kamu niyam i wadiwawa, pasubana' tu kakawaw nu lalangawen, pa tatules tu lisin niyam u Sakidaya hananay, u sakalihalay mu saupu pasuba' tu wadiwawa niyam, kya lipahak ku balucu' niyam tu demiamiad. kadihi i kami u Sakidaya aBinacadan u Sakidaya a binacadan tada malawacu sawacun nu namaka nutaway a binacadan, u nyadu' nu Sakidaya a binacadan, nanu ka Alikakayan katukuh i kahulaman, caay henay ka lihalay kuni eneng nu nyadu', nanu tawya itiniyay henay ici Panaysaydan a palaan mueneng, tayniyan nu namakayniyay i ngapin a tademaw, tu amiliyas tayni iTakubuwan mueneng, tu apacpacen nu hulam mabuliyas ku nyadu' nu Sakidaya, tayni i tudutuduwan atu kalcabi'an mueneng, mahida sa culiwaden aca nu kinsibu tayni i katangka, sadikuday bahbahen nu hitay tu ama lawlawpes ku nyadu'nu Sakidaya. caay henay ka laenel kueneng ni katayniyan nu Sakidaya i kilay a enalan, caay henay ka samengmeng kuni eneng nu nyadu' nu Sakidaya, sanisanni sa ma bulawm ta cuwacuwa malimad mueneng, sa liyuliyut sa itini inu kilayan a pala caay ngmeng mueneng, sa upuup saan sa cikatenes ma buliyas tu, cayhen katenes nama laliwasak sa, malcapu twaca ma pulung tu a masanyadu', nika caayhenay pi liyas tunukilayyan a pala, katukuh ayda sa mahida tuway,</FORM>
        <PHON kindOf="original">una njadu Ē~ °an nuwawa nu sakidaja tu kataŇčka ńßananajsa,  ¶aaj kawnu nin…ôr~…ĺ atu bur~…ĺijasan ani r~…ĺimad,  ¶aajkaw nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu binawr~…ĺan a mar~…ĺimad, tadaw uni pad…ôŇčan nu tar~…ĺakawaj nuńßur~…ĺam apa bur~…ĺaw tu njadu Ē~ °, nanu kasumamadan ku bina ¶adan nuwawa nu sakidaja, mi kir~…ĺim tu matatuŇčusaj a kitidaan nu njadu Ē~ °, kju r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ satu mu…ôn…ôŇč i tini katukuńß ajda, uni sadakadakajan tu nu binawr~…ĺan matatud amukir~…ĺim tupar~…ĺa, ami saŇča Ē~ ° tu papar~…ĺuma Ē~ °an nu njadu Ē~ °, tada uni kabar~…ĺudan nu bar~…ĺu ¶u amin kju, maka saŇča Ē~ ° tu papatid…ôŇč tu njadu Ē~ ° katukuńß ajda, pina ńß…ônaj a mińß ¶…ôn katukuńß ajda kuni patatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs, nu r~…ĺajr~…ĺaj mu…ôn…ôŇč i tini. ajda tad…ôk…ôs ńßan pa r~…ĺimad kutad…ômaw sa, u tada mir~…ĺisap…ôn tu bina ¶adan ku mańßinijaj a kakawaw,  ¶aaj pi dat…ôŇč tunika t…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč, ńßa ¶i ¶a kunika r~…ĺabad…ôs mi kajkuŇč tu papar~…ĺuma Ē~ °an nu njadu Ē~ °, ńßa ¶i ¶a kunika Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° misaŇča Ē~ ° tu sapadadan mi saŇča Ē~ ° tu papanjadu Ē~ °an. ka ¶i pidat…ôŇč tunika sad…ômid…ômiad nu binawr~…ĺan, misapaja miataŇč tu sapadadan tu kakajdaan nu k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ °, ¶aaj pańßanńßan ku binawr~…ĺan atu katar~…ĺar~…ĺan mu  ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mis…ôr~…ĺ…ôn, mu ¶ur~…ĺu Ē~ °tu ba Ē~ °tu atu r~…ĺik…ôn sapika ¶i tu a…ôt…ôŇčan tu nanum, miataŇč ńß…ônaj misa ¶ir~…ĺis misakapańß tu kakajdaan nu binawr~…ĺan, mi sar~…ĺaku  ¶aaj ka dajum patid…ôŇč tu njadu Ē~ °. pajdaŇč ńßan ku binawr~…ĺan pa bur~…ĺaw ajda ńßidańßan u miaamaj ku binawr~…ĺan amubańßbańß,  ¶aaj pi saŇča Ē~ °i tu njadu Ē~ °  ¶aaj pa saŇča Ē~ °i tu r~…ĺuma Ē~ °i, tadaw u nipiar~…ĺaw njadu Ē~ ° mu bańßbańß tu tad…ômaw nu binawr~…ĺan, pab…ôr~…ĺi sa tunu r~…ĺuma Ē~ ° a kar~…ĺisiw tada inajnaj Ē~ °, u nur~…ĺuma Ē~ °sa  ¶aaj pakaar~…ĺai tur~…ĺuma Ē~ °,unupr~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa tada  ¶aa ¶aaj pakaar~…ĺa tu umańß, ńßatida kuni .kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° patadas anu patatuŇčus ńßan pab…ôr~…ĺi tu r~…ĺuma Ē~ ° kaw, patatuŇčus ńßan pab…ôr~…ĺi tu naumańßan kaw ku kapańß dat…ôŇč…ôn nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tadaw kukuŇč kina tar~…ĺakawaj a sibu mi r~…ĺisap…ôn tu mar~…ĺukaj, ńßida ńßan kita usitawu misa pun…ôr~…ĺaj.  ¶aaj ka dajum patid…ôŇč tu njadu Ē~ ° ajda ma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nu sakidaja, u njadu Ē~ °aj atad…ômaw inajinaji Ē~ ° tu mat…ôpa, mar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tuwa ¶a ajda, u duma ta  ¶uwa ¶uwa mi kir~…ĺim tu am…ôdaj  ¶akaj…ôn a r~…ĺuma Ē~ °, idaw ku  ¶aajaj ńß…ônaj pakaar~…ĺa tu r~…ĺuma Ē~ °, idaw ku natabakijaj ku r~…ĺuma Ē~ ° jui kataŇčka ńß…ônaj ajda sa adidiŇč tuwaj, aw ¶ima kusi tatuŇčusaj mu kir~…ĺim aw sibutu kusi tatuŇčusaj mu kir~…ĺim sa kunidat…ôŇč numita ajda, anu  ¶aaj kausibu sa a  ¶aaj ka tan…ôŇč ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, sa kunidat…ôŇč nu mita ajda, anu  ¶aaj kir~…ĺimi a ńßidańßida satu ku wawa nu sakidaja, ńßidańßida asatu ku njadu Ē~ ° nu sakidaja ma bur~…ĺijas a mar~…ĺawp…ôs. u babutiŇčan nu njadu Ē~ ° maudip i tini i kataŇčka a nanjadu Ē~ °an u babutiŇčan nu sakidaja, i tida i r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺakur~…ĺakuwan tu  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺi san, u kakanamuńßan nu bina ¶adan nu sakidaja mar~…ĺańßuk patawsi, anu idaw tu kur~…ĺawad nu r~…ĺabu nur~…ĺuma Ē~ °sa, atu bijabijaw kijan ¶a tajni i r~…ĺakur~…ĺakuwan mar~…ĺańßuk tu butiŇč patawsi i umańß, ar~…ĺańßi ¶an sa ma tatud kur~…ĺuma Ē~ ° tajni pad…ômiad sa mibutiŇč, pakar~…ĺańßuk tu r~…ĺar~…ĺabu nur~…ĺuma Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an sa b…ôr~…ĺ…ôŇč sa ku injadu Ē~ °aj taumańß, mapur~…ĺuŇč mar~…ĺańßuk iumańß i pibutiŇčan nu njadu Ē~ ° tu kataŇčka, na jadańß ku kar~…ĺudi u udaŇč u sipud atu tuda u sur~…ĺimaŇč a butiŇčan, idaw amin ku tuud nubutiŇč, ar~…ĺańßi ¶an sar~…ĺabi sa ku masakapańßaj papubu, i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan matabar~…ĺ tu sananar~…ĺ mu sudat tupubu, ar~…ĺudaj ma r~…ĺar~…ĺib…ôd nu nikaar~…ĺaan tu butiŇč tar~…ĺuma Ē~ °. itawja ani kaudip nu njadu Ē~ ° sa par~…ĺa pinsiŇč ńßantu nunjadu Ē~ °, ku kataŇčka a umaumańßan anu majdińß tubutiŇč sa injwtu mibutiŇč,  ¶aaj ka anjwiw tubutiŇč tu sasar~…ĺami Ē~ °…ôn ńßatida kuniku r~…ĺińßar~…ĺaj nu nikaudip nu njadu Ē~ °aj. ma ¶ijuŇčaj nu bar~…ĺijus par~…ĺumaan nu sibu i tinijaj i ńßitu u par~…ĺiwan atu r~…ĺukaj a bina ¶adan, ma  ¶ijuŇč nu bar~…ĺijus ma p…ôr~…ĺad ku buju Ē~ ° maar~…ĺa kunjadu Ē~ °, tar~…ĺi m…ô ¶m…ô ¶ ńßan nu tar~…ĺakawaj mur~…ĺimuut ku njadu Ē~ °,sipi saŇča Ē~ ° nu sibui par~…ĺuma Ē~ ° pa tuŇčusan tu par~…ĺa atu r~…ĺuma Ē~ °, sakapańß ńßan nusibu mi saur~…ĺiur~…ĺi ¶ kunjadu Ē~ °, sipi saŇča Ē~ ° tu katat…ôŇčir~…ĺan atu mamar~…ĺijan nu njadu Ē~ ° , ńßatida kunipi diput nusibu twnijan a njadu Ē~ ° sa, ami tunijam sa bańßbańßan  ¶aaj par~…ĺuma Ē~ °i,ka  ¶aaj par~…ĺ…ô ¶adi kunipi diput tu bana ¶adan saw, kasini kinikinińß tu bina ¶adan mu diput, kasini sakinikinińß tu bina ¶adan mupupu,  ¶ikakapańß ńßidan ku kakawaw mańßi ¶a. anu par~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad ńßan ku nipidiput tu bina ¶adan, kasini tiwjd u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu itinijaj i tajwan a bina ¶adan amańßi ¶a a ¶asaw. pa sukas…ôn ku par~…ĺa nijam mańßini ma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nijam u sakidaja, ajda pa b…ôr~…ĺi…ôn kami pasukas tu par~…ĺa kja tar~…ĺuma Ē~ °amin ku tad…ômaw nijam, misaŇča Ē~ ° tu njadu Ē~ ° nijam u kataŇčka kja tar~…ĺuma Ē~ °amin ku sakidaja i tadanjadu Ē~ °,anu  ¶aaj pi saŇča Ē~ ° kami tu r~…ĺuma atu njadu Ē~ °, kja tar~…ĺuma Ē~ ° amin ku wawa nijamu u sakidaja, kja a kapańß kami pa saupu tu tad…ômaw nijam u sakidaja, kja masaupu tuwaj ku bina ¶adan nijam  ¶aaj kar~…ĺawp…ôs, kja ma sasuadińß amin kami u r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an, mabur~…ĺańß tu kami tu tad…ômaw nijam, pi saŇča Ē~ °…ôn kami tu  ¶a ¶udadan ma ńßini a pasaupu kami tu wawa nijam, atu par~…ĺar~…ĺitin nu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn i bina ¶adan nijam, pa dadutus kami tu kakawaw nunjadu Ē~ ° aj, nama kajdaaj i tuasan akakawaw, patatur~…ĺ…ôs kami tu r~…ĺajr~…ĺaj nijam u sakidaja i bina ¶adanna, ńßa ¶i ¶a kuni kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nijam i kasumamad an misaŇča Ē~ ° tu njadu Ē~ °, a pakar~…ĺińßar~…ĺaj tu njadu Ē~ ° pakakapańß misauŇčaj i njadu Ē~ °, ajda a pasubana Ē~ ° kami tu kamu nijam i wadiwawa, pasubana Ē~ ° tu kakawaw nu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn, pa tatur~…ĺ…ôs tu r~…ĺisin nijam u sakidaja ńßananaj, u sakar~…ĺińßar~…ĺaj mu saupu pasuba Ē~ ° tu wadiwawa nijam, kja r~…ĺipańßak ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nijam tu d…ômiamiad. kadińßi i kami u sakidaja abina ¶adan u sakidaja a bina ¶adan tada mar~…ĺawa ¶u sawa ¶un nu namaka nutawaj a bina ¶adan, u njadu Ē~ ° nu sakidaja a bina ¶adan, nanu ka ar~…ĺikakajan katukuńß i kańßur~…ĺaman,  ¶aaj ńß…ônaj ka r~…ĺińßar~…ĺaj kuni …ôn…ôŇč nu njadu Ē~ °, nanu tawja itinijaj ńß…ônaj i ¶i panajsajdan a par~…ĺaan mu…ôn…ôŇč, tajnijan nu namakajnijaj i Ňčapin a tad…ômaw, tu amir~…ĺijas tajni itakubuwan mu…ôn…ôŇč, tu apa ¶pa ¶…ôn nu ńßur~…ĺam mabur~…ĺijas ku njadu Ē~ ° nu sakidaja, tajni i tudutuduwan atu kar~…ĺ ¶abi Ē~ °an mu…ôn…ôŇč, mańßida sa  ¶ur~…ĺiwad…ôn a ¶a nu kinsibu tajni i kataŇčka, sadikudaj bańßbańß…ôn nu ńßitaj tu ama r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ °nu sakidaja.  ¶aaj ńß…ônaj ka r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ ku…ôn…ôŇč ni katajnijan nu sakidaja i kir~…ĺaj a …ônar~…ĺan,  ¶aaj ńß…ônaj ka sam…ôŇčm…ôŇč kuni …ôn…ôŇč nu njadu Ē~ ° nu sakidaja, sanisanni sa ma bur~…ĺawm ta  ¶uwa ¶uwa mar~…ĺimad mu…ôn…ôŇč, sa r~…ĺijur~…ĺijut sa itini inu kir~…ĺajan a par~…ĺa  ¶aaj Ňčm…ôŇč mu…ôn…ôŇč, sa upuup saan sa  ¶ikat…ôn…ôs ma bur~…ĺijas tu,  ¶ajńß…ôn kat…ôn…ôs nama r~…ĺar~…ĺiwasak sa, mar~…ĺ ¶apu twa ¶a ma pur~…ĺuŇč tu a masanjadu Ē~ °, nika  ¶aajńß…ônaj pi r~…ĺijas tunukir~…ĺajjan a par~…ĺa, katukuńß ajda sa mańßida tuwaj,</PHON>
        <FORM kindOf="standard">una nyadu'an nuwawa nu Sakidaya tu katangka hananaysa, caay kawnu ninel atu buliyasan ani limad, caaykaw nabalucu'an nu binawlan a malimad, tadaw uni padengan nu talakaway nuhulam apa bulaw tu nyadu', nanu kasumamadan ku binacadan nuwawa nu Sakidaya, mi kilim tu matatungusay a kitidaan nu nyadu', kyu laenel satu mueneng i tini katukuh ayda, uni sadakadakayan tu nu binawlan matatud amukilim tupala, ami sanga' tu papaluma'an nu nyadu', tada uni kabaludan nu balucu amin kyu, maka sanga' tu papatideng tu nyadu' katukuh ayda, pina henay a mihcen katukuh ayda kuni patatuletules, nu laylay mueneng i tini. ayda tadekes han pa limad kutademaw sa, u tada milisapen tu binacadan ku mahiniyay a kakawaw, caay pi dateng tunika tenes mueneng, hacica kunika labades mi kaykung tu papaluma'an nu nyadu', hacica kunika ngelu' misanga' tu sapadadan mi sanga' tu papanyadu'an. kaci pidateng tunika sademidemiad nu binawlan, misapaya miatang tu sapadadan tu kakaydaan nu kelakela',caay pahanhan ku binawlan atu katalalan mu culu' tu lala' miselen, muculu'tu ba'tu atu liken sapikaci tu aetengan tu nanum, miatang henay misacilis misakapah tu kakaydaan nu binawlan, mi salaku caay ka dayum patideng tu nyadu'. paydang han ku Binawlan pa bulaw ayda hidahan u miaamay ku binawlan amubahbah, caay pi sanga'i tu nyadu' caay pa sanga'i tu luma'i, tadaw u nipialaw nyadu' mu bahbah tu tademaw nu binawlan, pabeli sa tunu luma' a kalisiw tada inaynay', u nuluma'sa caay pakaalai tuluma',unuplala' sa tada caacaay pakaala tu umah, hatida kuni .kangelu' patadas anu patatungus han pabeli tu luma' kaw, patatungus han pabeli tu naumahan kaw ku kapah datengen nu balucu', tadaw kukung kina talakaway a sibu mi lisapen tu malukay, hida han kita usitawu misa punelay. caay ka dayum patideng tu nyadu' ayda ma lawlawpes ku nyadu' nu Sakidaya, u nyadu'ay atademaw inayinayi' tu matepa, malawlawpes tuwaca ayda, u duma ta cuwacuwa mi kilim tu ameday cakayen a luma', idaw ku caayay henay pakaala tu luma', idaw ku natabakiyay ku luma' yui katangka henay ayda sa adiding tuway, awcima kusi tatungusay mu kilim aw sibutu kusi tatungusay mu kilim sa kunidateng numita ayda, anu caay kausibu sa a caay ka taneng ku icelang, sa kunidateng nu mita ayda, anu caay kilimi a hidahida satu ku wawa nu Sakidaya, hidahida asatu ku nyadu' nu Sakidaya ma buliyas a malawpes. u babutingan nu nyadu' maudip i tini i katangka a nanyadu'an u babutingan nu Sakidaya, i tida i liwliw nu lakulakuwan tu cilicili san, u kakanamuhan nu Binacadan nu Sakidaya malahuk patawsi, anu idaw tu kulawad nu labu nuluma'sa, atu biyabiyaw kiyanca tayni i lakulakuwan malahuk tu buting patawsi i umah, alahican sa ma tatud kuluma' tayni pademiad sa mibuting, pakalahuk tu lalabu nuluma', alahican sa beleng sa ku inyadu'ay taumah, mapulung malahuk iumah i pibutingan nu nyadu' tu Katangka, na yadah ku kaludi u udang u sipud atu tuda u sulimang a butingan, idaw amin ku tuud nubuting, alahican salabi sa ku masakapahay papubu, i cilicilisan matabal tu sananal mu sudat tupubu, aluday ma lalibed nu nikaalaan tu buting taluma'. itawya ani kaudip nu nyadu' sa pala pinsing hantu nunyadu', ku katangka a umaumahan anu maydih tubuting sa inywtu mibuting, caay ka anywiw tubuting tu sasalami'en hatida kuniku lihalay nu nikaudip nu nyadu'ay. maciyungay nu baliyus palumaan nu sibu i tiniyay i hitu u Paliwan atu Lukay a Binacadan, ma ciyung nu baliyus ma pelad ku buyu' maala kunyadu', tali mecmec han nu talakaway mulimuut ku nyadu',sipi sanga' nu sibui paluma' pa tungusan tu pala atu luma', sakapah han nusibu mi sauliulic kunyadu', sipi sanga' tu katatengilan atu mamaliyan nu nyadu' , hatida kunipi diput nusibu twniyan a nyadu' sa, ami tuniyam sa bahbahan caay paluma'i,ka caay palecadi kunipi diput tu banacadan saw, kasini kinikinih tu Binacadan mu diput, kasini sakinikinih tu Binacadan mupupu, cikakapah hidan ku kakawaw mahica. anu palecalecad han ku nipidiput tu Binacadan, kasini tiwyd u malecaday tu itiniyay i taywan a Binacadan amahica acasaw. pa sukasen ku pala niyam mahini ma lawlawpes ku nyadu' niyam u Sakidaya, ayda pa belien kami pasukas tu pala kya taluma'amin ku tademaw niyam, misanga' tu nyadu' niyam u katangka kya taluma'amin ku Sakidaya i tadanyadu',anu caay pi sanga' kami tu luma atu nyadu', kya taluma' amin ku wawa niyamu u Sakidaya, kya a kapah kami pa saupu tu tademaw niyam u Sakidaya, kya masaupu tuway ku Binacadan niyam caay kalawpes, kya ma sasuadih amin kami u laluma'an, mabulah tu kami tu tademaw niyam, pi sanga'en kami tu cacudadan ma hini a pasaupu kami tu wawa niyam, atu palalitin nu lalangawen i Binacadan niyam, pa dadutus kami tu kakawaw nunyadu' ay, nama kaydaay i tuasan akakawaw, patatules kami tu laylay niyam u Sakidaya i Binacadanna, hacica kuni kangelu' niyam i kasumamad an misanga' tu nyadu', a pakalihalay tu nyadu' pakakapah misaungay i nyadu', ayda a pasubana' kami tu kamu niyam i wadiwawa, pasubana' tu kakawaw nu lalangawen, pa tatules tu lisin niyam u Sakidaya hananay, u sakalihalay mu saupu pasuba' tu wadiwawa niyam, kya lipahak ku balucu' niyam tu demiamiad. kadihi i kami u Sakidaya aBinacadan u Sakidaya a binacadan tada malawacu sawacun nu namaka nutaway a binacadan, u nyadu' nu Sakidaya a binacadan, nanu ka Alikakayan katukuh i kahulaman, caay henay ka lihalay kuni eneng nu nyadu', nanu tawya itiniyay henay ici Panaysaydan a palaan mueneng, tayniyan nu namakayniyay i ngapin a tademaw, tu amiliyas tayni iTakubuwan mueneng, tu apacpacen nu hulam mabuliyas ku nyadu' nu Sakidaya, tayni i tudutuduwan atu kalcabi'an mueneng, mahida sa culiwaden aca nu kinsibu tayni i katangka, sadikuday bahbahen nu hitay tu ama lawlawpes ku nyadu'nu Sakidaya. caay henay ka laenel kueneng ni katayniyan nu Sakidaya i kilay a enalan, caay henay ka samengmeng kuni eneng nu nyadu' nu Sakidaya, sanisanni sa ma bulawm ta cuwacuwa malimad mueneng, sa liyuliyut sa itini inu kilayan a pala caay ngmeng mueneng, sa upuup saan sa cikatenes ma buliyas tu, cayhen katenes nama laliwasak sa, malcapu twaca ma pulung tu a masanyadu', nika caayhenay pi liyas tunukilayyan a pala, katukuh ayda sa mahida tuway,</FORM>
        <PHON kindOf="standard">una njadu Ē~ °an nuwawa nu sakidaja tu kataŇčka ńßananajsa,  ¶aaj kawnu nin…ôr~…ĺ atu bur~…ĺijasan ani r~…ĺimad,  ¶aajkaw nabar~…ĺu ¶u Ē~ °an nu binawr~…ĺan a mar~…ĺimad, tadaw uni pad…ôŇčan nu tar~…ĺakawaj nuńßur~…ĺam apa bur~…ĺaw tu njadu Ē~ °, nanu kasumamadan ku bina ¶adan nuwawa nu sakidaja, mi kir~…ĺim tu matatuŇčusaj a kitidaan nu njadu Ē~ °, kju r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ satu mu…ôn…ôŇč i tini katukuńß ajda, uni sadakadakajan tu nu binawr~…ĺan matatud amukir~…ĺim tupar~…ĺa, ami saŇča Ē~ ° tu papar~…ĺuma Ē~ °an nu njadu Ē~ °, tada uni kabar~…ĺudan nu bar~…ĺu ¶u amin kju, maka saŇča Ē~ ° tu papatid…ôŇč tu njadu Ē~ ° katukuńß ajda, pina ńß…ônaj a mińß ¶…ôn katukuńß ajda kuni patatur~…ĺ…ôtur~…ĺ…ôs, nu r~…ĺajr~…ĺaj mu…ôn…ôŇč i tini. ajda tad…ôk…ôs ńßan pa r~…ĺimad kutad…ômaw sa, u tada mir~…ĺisap…ôn tu bina ¶adan ku mańßinijaj a kakawaw,  ¶aaj pi dat…ôŇč tunika t…ôn…ôs mu…ôn…ôŇč, ńßa ¶i ¶a kunika r~…ĺabad…ôs mi kajkuŇč tu papar~…ĺuma Ē~ °an nu njadu Ē~ °, ńßa ¶i ¶a kunika Ňč…ôr~…ĺu Ē~ ° misaŇča Ē~ ° tu sapadadan mi saŇča Ē~ ° tu papanjadu Ē~ °an. ka ¶i pidat…ôŇč tunika sad…ômid…ômiad nu binawr~…ĺan, misapaja miataŇč tu sapadadan tu kakajdaan nu k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ °, ¶aaj pańßanńßan ku binawr~…ĺan atu katar~…ĺar~…ĺan mu  ¶ur~…ĺu Ē~ ° tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mis…ôr~…ĺ…ôn, mu ¶ur~…ĺu Ē~ °tu ba Ē~ °tu atu r~…ĺik…ôn sapika ¶i tu a…ôt…ôŇčan tu nanum, miataŇč ńß…ônaj misa ¶ir~…ĺis misakapańß tu kakajdaan nu binawr~…ĺan, mi sar~…ĺaku  ¶aaj ka dajum patid…ôŇč tu njadu Ē~ °. pajdaŇč ńßan ku binawr~…ĺan pa bur~…ĺaw ajda ńßidańßan u miaamaj ku binawr~…ĺan amubańßbańß,  ¶aaj pi saŇča Ē~ °i tu njadu Ē~ °  ¶aaj pa saŇča Ē~ °i tu r~…ĺuma Ē~ °i, tadaw u nipiar~…ĺaw njadu Ē~ ° mu bańßbańß tu tad…ômaw nu binawr~…ĺan, pab…ôr~…ĺi sa tunu r~…ĺuma Ē~ ° a kar~…ĺisiw tada inajnaj Ē~ °, u nur~…ĺuma Ē~ °sa  ¶aaj pakaar~…ĺai tur~…ĺuma Ē~ °,unupr~…ĺar~…ĺa Ē~ ° sa tada  ¶aa ¶aaj pakaar~…ĺa tu umańß, ńßatida kuni .kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° patadas anu patatuŇčus ńßan pab…ôr~…ĺi tu r~…ĺuma Ē~ ° kaw, patatuŇčus ńßan pab…ôr~…ĺi tu naumańßan kaw ku kapańß dat…ôŇč…ôn nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, tadaw kukuŇč kina tar~…ĺakawaj a sibu mi r~…ĺisap…ôn tu mar~…ĺukaj, ńßida ńßan kita usitawu misa pun…ôr~…ĺaj.  ¶aaj ka dajum patid…ôŇč tu njadu Ē~ ° ajda ma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nu sakidaja, u njadu Ē~ °aj atad…ômaw inajinaji Ē~ ° tu mat…ôpa, mar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tuwa ¶a ajda, u duma ta  ¶uwa ¶uwa mi kir~…ĺim tu am…ôdaj  ¶akaj…ôn a r~…ĺuma Ē~ °, idaw ku  ¶aajaj ńß…ônaj pakaar~…ĺa tu r~…ĺuma Ē~ °, idaw ku natabakijaj ku r~…ĺuma Ē~ ° jui kataŇčka ńß…ônaj ajda sa adidiŇč tuwaj, aw ¶ima kusi tatuŇčusaj mu kir~…ĺim aw sibutu kusi tatuŇčusaj mu kir~…ĺim sa kunidat…ôŇč numita ajda, anu  ¶aaj kausibu sa a  ¶aaj ka tan…ôŇč ku i ¶…ôr~…ĺaŇč, sa kunidat…ôŇč nu mita ajda, anu  ¶aaj kir~…ĺimi a ńßidańßida satu ku wawa nu sakidaja, ńßidańßida asatu ku njadu Ē~ ° nu sakidaja ma bur~…ĺijas a mar~…ĺawp…ôs. u babutiŇčan nu njadu Ē~ ° maudip i tini i kataŇčka a nanjadu Ē~ °an u babutiŇčan nu sakidaja, i tida i r~…ĺiwr~…ĺiw nu r~…ĺakur~…ĺakuwan tu  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺi san, u kakanamuńßan nu bina ¶adan nu sakidaja mar~…ĺańßuk patawsi, anu idaw tu kur~…ĺawad nu r~…ĺabu nur~…ĺuma Ē~ °sa, atu bijabijaw kijan ¶a tajni i r~…ĺakur~…ĺakuwan mar~…ĺańßuk tu butiŇč patawsi i umańß, ar~…ĺańßi ¶an sa ma tatud kur~…ĺuma Ē~ ° tajni pad…ômiad sa mibutiŇč, pakar~…ĺańßuk tu r~…ĺar~…ĺabu nur~…ĺuma Ē~ °, ar~…ĺańßi ¶an sa b…ôr~…ĺ…ôŇč sa ku injadu Ē~ °aj taumańß, mapur~…ĺuŇč mar~…ĺańßuk iumańß i pibutiŇčan nu njadu Ē~ ° tu kataŇčka, na jadańß ku kar~…ĺudi u udaŇč u sipud atu tuda u sur~…ĺimaŇč a butiŇčan, idaw amin ku tuud nubutiŇč, ar~…ĺańßi ¶an sar~…ĺabi sa ku masakapańßaj papubu, i  ¶ir~…ĺi ¶ir~…ĺisan matabar~…ĺ tu sananar~…ĺ mu sudat tupubu, ar~…ĺudaj ma r~…ĺar~…ĺib…ôd nu nikaar~…ĺaan tu butiŇč tar~…ĺuma Ē~ °. itawja ani kaudip nu njadu Ē~ ° sa par~…ĺa pinsiŇč ńßantu nunjadu Ē~ °, ku kataŇčka a umaumańßan anu majdińß tubutiŇč sa injwtu mibutiŇč,  ¶aaj ka anjwiw tubutiŇč tu sasar~…ĺami Ē~ °…ôn ńßatida kuniku r~…ĺińßar~…ĺaj nu nikaudip nu njadu Ē~ °aj. ma ¶ijuŇčaj nu bar~…ĺijus par~…ĺumaan nu sibu i tinijaj i ńßitu u par~…ĺiwan atu r~…ĺukaj a bina ¶adan, ma  ¶ijuŇč nu bar~…ĺijus ma p…ôr~…ĺad ku buju Ē~ ° maar~…ĺa kunjadu Ē~ °, tar~…ĺi m…ô ¶m…ô ¶ ńßan nu tar~…ĺakawaj mur~…ĺimuut ku njadu Ē~ °,sipi saŇča Ē~ ° nu sibui par~…ĺuma Ē~ ° pa tuŇčusan tu par~…ĺa atu r~…ĺuma Ē~ °, sakapańß ńßan nusibu mi saur~…ĺiur~…ĺi ¶ kunjadu Ē~ °, sipi saŇča Ē~ ° tu katat…ôŇčir~…ĺan atu mamar~…ĺijan nu njadu Ē~ ° , ńßatida kunipi diput nusibu twnijan a njadu Ē~ ° sa, ami tunijam sa bańßbańßan  ¶aaj par~…ĺuma Ē~ °i,ka  ¶aaj par~…ĺ…ô ¶adi kunipi diput tu bana ¶adan saw, kasini kinikinińß tu bina ¶adan mu diput, kasini sakinikinińß tu bina ¶adan mupupu,  ¶ikakapańß ńßidan ku kakawaw mańßi ¶a. anu par~…ĺ…ô ¶ar~…ĺ…ô ¶ad ńßan ku nipidiput tu bina ¶adan, kasini tiwjd u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu itinijaj i tajwan a bina ¶adan amańßi ¶a a ¶asaw. pa sukas…ôn ku par~…ĺa nijam mańßini ma r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° nijam u sakidaja, ajda pa b…ôr~…ĺi…ôn kami pasukas tu par~…ĺa kja tar~…ĺuma Ē~ °amin ku tad…ômaw nijam, misaŇča Ē~ ° tu njadu Ē~ ° nijam u kataŇčka kja tar~…ĺuma Ē~ °amin ku sakidaja i tadanjadu Ē~ °,anu  ¶aaj pi saŇča Ē~ ° kami tu r~…ĺuma atu njadu Ē~ °, kja tar~…ĺuma Ē~ ° amin ku wawa nijamu u sakidaja, kja a kapańß kami pa saupu tu tad…ômaw nijam u sakidaja, kja masaupu tuwaj ku bina ¶adan nijam  ¶aaj kar~…ĺawp…ôs, kja ma sasuadińß amin kami u r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an, mabur~…ĺańß tu kami tu tad…ômaw nijam, pi saŇča Ē~ °…ôn kami tu  ¶a ¶udadan ma ńßini a pasaupu kami tu wawa nijam, atu par~…ĺar~…ĺitin nu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn i bina ¶adan nijam, pa dadutus kami tu kakawaw nunjadu Ē~ ° aj, nama kajdaaj i tuasan akakawaw, patatur~…ĺ…ôs kami tu r~…ĺajr~…ĺaj nijam u sakidaja i bina ¶adanna, ńßa ¶i ¶a kuni kaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nijam i kasumamad an misaŇča Ē~ ° tu njadu Ē~ °, a pakar~…ĺińßar~…ĺaj tu njadu Ē~ ° pakakapańß misauŇčaj i njadu Ē~ °, ajda a pasubana Ē~ ° kami tu kamu nijam i wadiwawa, pasubana Ē~ ° tu kakawaw nu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn, pa tatur~…ĺ…ôs tu r~…ĺisin nijam u sakidaja ńßananaj, u sakar~…ĺińßar~…ĺaj mu saupu pasuba Ē~ ° tu wadiwawa nijam, kja r~…ĺipańßak ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nijam tu d…ômiamiad. kadińßi i kami u sakidaja abina ¶adan u sakidaja a bina ¶adan tada mar~…ĺawa ¶u sawa ¶un nu namaka nutawaj a bina ¶adan, u njadu Ē~ ° nu sakidaja a bina ¶adan, nanu ka ar~…ĺikakajan katukuńß i kańßur~…ĺaman,  ¶aaj ńß…ônaj ka r~…ĺińßar~…ĺaj kuni …ôn…ôŇč nu njadu Ē~ °, nanu tawja itinijaj ńß…ônaj i ¶i panajsajdan a par~…ĺaan mu…ôn…ôŇč, tajnijan nu namakajnijaj i Ňčapin a tad…ômaw, tu amir~…ĺijas tajni itakubuwan mu…ôn…ôŇč, tu apa ¶pa ¶…ôn nu ńßur~…ĺam mabur~…ĺijas ku njadu Ē~ ° nu sakidaja, tajni i tudutuduwan atu kar~…ĺ ¶abi Ē~ °an mu…ôn…ôŇč, mańßida sa  ¶ur~…ĺiwad…ôn a ¶a nu kinsibu tajni i kataŇčka, sadikudaj bańßbańß…ôn nu ńßitaj tu ama r~…ĺawr~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ °nu sakidaja.  ¶aaj ńß…ônaj ka r~…ĺa…ôn…ôr~…ĺ ku…ôn…ôŇč ni katajnijan nu sakidaja i kir~…ĺaj a …ônar~…ĺan,  ¶aaj ńß…ônaj ka sam…ôŇčm…ôŇč kuni …ôn…ôŇč nu njadu Ē~ ° nu sakidaja, sanisanni sa ma bur~…ĺawm ta  ¶uwa ¶uwa mar~…ĺimad mu…ôn…ôŇč, sa r~…ĺijur~…ĺijut sa itini inu kir~…ĺajan a par~…ĺa  ¶aaj Ňčm…ôŇč mu…ôn…ôŇč, sa upuup saan sa  ¶ikat…ôn…ôs ma bur~…ĺijas tu,  ¶ajńß…ôn kat…ôn…ôs nama r~…ĺar~…ĺiwasak sa, mar~…ĺ ¶apu twa ¶a ma pur~…ĺuŇč tu a masanjadu Ē~ °, nika  ¶aajńß…ônaj pi r~…ĺijas tunukir~…ĺajjan a par~…ĺa, katukuńß ajda sa mańßida tuwaj,</PHON>
    </S>
</TEXT>