<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan" copyright="CC BY-SA" citation="u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan, title = u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_nipidebung_nu_hulam_tu_Takubuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u nipidebung nu hulam tu Takibuwan (kamu nu Hulam: hananay) sakalingatuwan nu hulam amidebung tu nyadu' nu Takubuwan, nika sumamadan mahkatayni ku hulam i pala' nu Kilay, maliyuh ku babalaki tu hitay hananay, u malecaday tu kya i titaan u binacadan sakyai ku binawlan, cikatineng tu nika u hitay kuydaan, uyda dada' katiengan u nikangelu' nu tademaw sa, u sapahabay tu labu nu luma', nika wyniyan a tademaw sademidemiad sa. mikakulikulin i umaumahan, mianin haca tu kakanen, uyda ku kalingesan nu babalaki, matineng tu sapilacul tu bili sa, una ngelu'an nu tademaw ku heni, sademidemiad satu malalabalaba'sa i umaumahan, uyca ku mamaala kacay kabilil maluk tu umah kya idaw ku kakanen, sanamin ku miadih nu katuuday, malingesen tu ku nyadu'ay, kyu, teban satu mukalunuk tu labi, sakunukunu satu maluyaluy midebung tu nikabi' nu hitay nu hulam, u satabakiyay a nikapatelac nu babalaki ita itawya, anu caay kabaluduh ku kawaw ku caay tu kahini ku binacadan nu Sakidaya, anu hemhem han ku balucu' nu itawyaay a babalaki kawsa ku iniw tu ku nyadu' tu Takubuwan, kucaay tu katabal malawpes ku Takubuwan a nyadu'. mikakulikulin i umaumahan, mianin haca tu kakanen, uyda ku kalingesan nu babalaki, matineng tu sapilacul tu bili sa, una ngelu'an nu tademaw ku heni, sademidemiad satu malalabalaba'sa i umaumahan, uyca ku mamaala kacay kabilil maluk tu umah kya idaw ku kakanen, sanamin ku miadih nu katuuday, malingesen tu ku nyadu'ay, kyu, teban satu mukalunuk tu labi, sakunukunu satu maluyaluy midebung tu nikabi' nu hitay nu hulam, u satabakiyay a nikapatelac nu babalaki ita itawya, anu caay kabaluduh ku kawaw ku caay tu kahini ku binacadan nu Sakidaya, anu hemhem han ku balucu' nu itawyaay a babalaki kawsa ku iniw tu ku nyadu' tu Takubuwan, kucaay tu katabal malawpes ku Takubuwan a nyadu'. namahini ku nipidebung nu hulam hamin sa tu midebung tu nikabi' nu hitay sa, malingatu tu mukilim ku hitay tu namidebungay, matenes katinengan tu nu hitay nu hulam, matineng satu ku hitay sa, i teban nu labi sa kunukunu satu i teban nu labi, sakunukunu saan ku hitay a tayni i panan nu takubuwan, makadih ku misebengay nu selal sa malalihulihud tu selal tu a beleng satu kutuuday a selal, satedetedep sa tu ku selal mutena' i panan nu nyadu' satedetedep sa tu muhalhal tu nipicumud, u tumuk satu mabilil papitakus tu duma a nyadu'ay a selal, amana kakemet han nu heni ku binawlan, tuyda a labi tatenga' inayi' ku mabiay nu binawlan. u kidu nu hitay masaungcuy nu buyu' adihan tu ku kidu nu hitay sa malecad tu niupu tu kasuy adihan, ahican tu musinga' hakya sa tu amin ku katuuday, atayni tu kya nasa tu, nika halhalhalen i cuwa saw, inaynayi' ku tekiteki' nu tayniyay, matalaw a antulen ku binawlan kyu sakamu, anu mahida sa uita aca ku musinga' satu ku tumuk, pakelakela' hantu muculu' uni culu' a cacay makala tu sabaway kya a kelakela' patayda hantu i sacumud nu lumelumenan, namahida satu alawaw tu ku binawlan, mahida mademec tu nu mita ku ada sa mamin tu aca mutadem tu mapatayay, a malialac tu kita satu ku nipilunguc nu selal tu tumuk, sakamu hantu nu tumuk ku katuuday, amana henay pisakucukucung, acay kanca amutayni henay ku ada patiku tayni han nu tumuk musakamu. malekep ku hitay mapatay tatenga' caay henay kalpacaw ku kamu nu tumuk, iniw twaca ku hitay nu hulam, midebung tu nyadu', mahida tu sayaway a nipidebung, cumud satu ku hitay nu hulam cucuk hantu tu nisanga'an tu nisadiceman tu tungawen a auk i takulaw, cumud sa ku cacayay matusul tu ku takulaw, kina cacay kinacacay han nu selal mucucek ku takulaw, kasenun sa mapaak ku tademaw, anu tatusa ku micumuday mahtatusa ku mapatayay, inayi' ku patelacay tu nicucukan anu tatulu ku micumuday sa mahtatulu tu ku mapatayay, katukuh tu sananal sasaupu satu ku kidu nu hitay, amaka tukutukuh tu sananal, halalhalan tu ku labi, makadih ku dikuday a hitay, meduk sa tu mulaliw, cay tu kaadih ku nadikudan, mulaliway tu walu ku hitay sa ku slal sa, huway satu ku balucu', u duma sa mabi' tu aca, sa tu wamin ku kamu nu katuuday, sakamu hantu nu tumuk, amana henay kabi' ku selal, hakya apatiku henay ku mabelengay a hitay han nu tumuk, kaytini henay muhalhal amin ku selal satu ku tumuk, kyu caay amin piliyas ku selal i panan nu nyadu'. misebeng tahlabi'. mutadem tu hitay namahida satu cay tu pakahalhal ku binawlan, pakakela' hantu nu selal kya kidu nu hitay, tademen nu heni i sacumut nu lumelumenan, mamin mutadem caay henay kahademhem ku balucu' nu tumuk, sakamu satu ku binawlan, amana pakaahemaw ku balucu', caay kakapah ku nidatengan nu mikuwanay, a muliyaw hanay ku hitay tayni midebung tu nyadu' nu mita, satu ku kamu nu tumuk, kyu cay pisaahemaw mudateng. muliyaw aca tayni ku hitay malucek ku kamu nu tumak, amuliyaw henay tayni sananay a kamu nu tumuk, caay patelac ku nidatengan nu tumuk, i teban nu labi kakalungkung satu ku nipituktuk nu selal, muuyuy tu ku tumuk tu selal, lalapalapa' sa tu ku hitay tayda i panan nu nyadu', malkacumudan ku tusaay a panan, i nuwaliyan nanay a panan caay pakacumud ku hitay, nika i timulay a panan i pidaduman nu binawlan cumudan nu hitay, mapatay nu hitay ku misebengay nu selal, tusa a laluma'an ku nipatay nu hitay, makatengil ku selal tu niungal beleng satu ku selal, kasenun sa, malawpes tya hitay, lawpsen nu selal, amasatedep ku nipipatay tu nyadu' tu, samengmeng ku nipidebung. u salibung a nipidebung sadikuday a nipidebung, tadaw u salibung tu, kyu malekep malawpes ku nyadu' tu Takubuwan, sakinatulu a nipidebung u salibung a nipidebung tadaw u mulekepay tu sananal matabal siwaay ku tuki kya, liwliwen tu nu hitay ku nyadu' tu Takubuwan, mudikec amin tu acin ku hitay, u tangah nu bucul tabuen tu salengacay a kupa, katukuh tu cacayay a bataan ku tuki kya, teking han tu lamal kya bucul mulikat, a kuti' tu ku cilal sakyai, alawaw sa tu ku hitay malcalecad pasayda i awawkan ku nipisinasin muacin, belabelat satu ku awawkan. malikat, mabangbang tu ku lamal, ahican micapi mupaneng, tanangtang tu ku akuti' malatang tu ku tademaw, muungal tu amin ku adiwawa atu inanay, ahica tu satu mabialaw tuamin ku tademaw, salabi sademiad ku nikatuduh nu lamal, pakucila mahida hanay ku bangbang nu lamal, cacay a lalipayan kya ku likat nu lamal simawan tu nu hitay, caay piliyas ku hitay matalaw a mulaliw ku binacadan, katukuh tu cacay a lipay kya, iniw tu ku katuuday a hitay, amulusalus tu mutidengay a awk, mamin mibanang tu sacumud kasenun satu micumud ku hitay, amudakep tu selal, mamin siketan tu layic ku lima amin, pasutumuk ci Kumud Pazik atu acawaan, siliwan siliwan satu u babalaki tuamin atu adiwawa kui nyadu'ay. palaliw tu saba nu sela a adiwawa namahida satu twyda a labi, palaliwen tu babalaki ku saba nu selal, pasaupu hantu makala tu 172 ku katuud nya adiwawa, sakamu nu babalaki "pikacawi katalalan kamu besuchan amana pahahan, amana kataluma'." hantu ku nipitulun tu heniyan. cila nuydaan, awauwen tu amin ku Sanbansya patanien i Takubuwan, papiadih tu nipipespes mupatay tu mukeliday, siket han tu ku lima nu tumuk ci Kumud o Padik, pacait hantu i ciid nu sakul a kilangan, hacacay hantu misenat ku udiudipan ni tumuk, katukuh i sansandeb makala tu cacay a malebut ku nipisenat tu udip nida, tu tepek satu ci Kumud Padik, kilul satu u acawa tu nida ci Icep u Kanasaw, paakaabbi' hatu in pelaa' nu sakul a kilangan, pataenangen cinida telep hantu tu pela' nya kilang, maudip henay kacaw hantu nu katuday a hitay musakasak, tu mapatay ci icep u kanasaw, muangic amin ku miadihay a tademaw. u lawlawpes tu nu Takubuwan cacay a labi i nayi nayi nayi' tu ku muenengay i Takubuwan a tademaw, i cuwa tu ku binawlan nu Takubuwan, amin nu tademaw, u cima ku cikatalaw a mapatay nu tademaw, u Sakidaya a mahida tu matalaw a patayen, kyu namapatay ci tumuk atu acawa nida ci Icep, mamin malalihulihud ku lalabu nu luma' sa, talmedumeduk tu tacuwacuwa tu milimek, laliwaliwah satu ku binawlan nu Takubuwan, nanu tawya u lawlawpes tu nu Sakidaya. u patelac nu babalaki ita itawya, nika mamin tu ku maminay, uyda sa sikalawpes nu nyadu' ku nikabaluduhan nu balucu', sikalawpes nu Takubuwan a nyadu', hicasa tu ku teluc nu Sakidaya ayda saw, i balucu'en nu mita ayda ku nikapatelacan nu babalaki ita, i balucu'en ita amana kapawan, anu mahicahica acasa mana ita kahida uydaay a balucu' cunusan tuyda tu matamsayay a balucu' kya a kapah ku nikatalulung nu mita u Sakidaya. amisakapah tu kita tu niyadu' talaayaw tu misadimel tu nyadu' kita ayda, nanu 1878 a mihcan makatukuh ayda 140 ku mihcan, namidapu kita i panpangcahan katukuh i 2007 a mihcan sa cacay a lasubu tasa a bataan idaw ku 9 a mihcan, hatiniyay. atenes a hican caay kalawpes ku kamu atu lalangawan, pasukamu nu mita, cacacacay tu ku hanhan, u mamalawpes tu, saayaway macalud henay, kau adiding tuway ku malawlawpes tuway nu caay kacalud. "u hi la luy sa " saicelangaw nu mita ita u Sakidaya saicelangaw nu mita, hanca cikapapina ku taluma'ay nu tademaw nu mita, hidawmay awcima nu taw ku paayaway, awcima nu tau ku aidan, kyu amusakamu kaku i titanan nu udip a kawaw, u udip ku misaicelangay, uyda mudikecay tu kakawaw nu nyadu', amana ita piida tu kakaw nu sakai nyadu', sasekel haw ita muulic tu papalekalen tu kawaw, u kamu nu mita amisaicelang kita mucuduh palekal, kya acaay tu kalaklak ku kamu atu lalangawen. u binacadan nu Sakidaya ayda, u enemay a bataan ku mihecan sa, maliyuh tu misanu Sakidaya musakamu, ina enemay a bataan ku mihecan, a tusa tu a bataan ku mihecan sa, a balaki tu amin, anu caay kakalamkam padutus tu kamu sa nu Sakidaya sa, amalawlawpes tu, a inayi' tu ku matinengay misanu Sakidayaay, anu cay kakalamkam anu misaamelak kita sa, nayi'ay tu ku Sakidaya a han aku kita.</FORM>
        <PHON kindOf="original">u nipid…ôbuŇč nu ńßur~…ĺam tu takibuwan (kamu nu ńßur~…ĺam: ńßananaj) sakar~…ĺiŇčatuwan nu ńßur~…ĺam amid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu takubuwan, nika sumamadan mańßkatajni ku ńßur~…ĺam i par~…ĺa Ē~ ° nu kir~…ĺaj, mar~…ĺijuńß ku babar~…ĺaki tu ńßitaj ńßananaj, u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu kja i titaan u bina ¶adan sakjai ku binawr~…ĺan,  ¶ikatin…ôŇč tu nika u ńßitaj kujdaan, ujda dada Ē~ ° kati…ôŇčan u nikaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu tad…ômaw sa, u sapańßabaj tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, nika wjnijan a tad…ômaw sad…ômid…ômiad sa. mikakur~…ĺikur~…ĺin i umaumańßan, mianin ńßa ¶a tu kakan…ôn, ujda ku kar~…ĺiŇč…ôsan nu babar~…ĺaki, matin…ôŇč tu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu bir~…ĺi sa, una Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an nu tad…ômaw ku ńß…ôni, sad…ômid…ômiad satu mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °sa i umaumańßan, uj ¶a ku mamaar~…ĺa ka ¶aj kabir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺuk tu umańß kja idaw ku kakan…ôn, sanamin ku miadińß nu katuudaj, mar~…ĺiŇč…ôs…ôn tu ku njadu Ē~ °aj, kju, t…ôban satu mukar~…ĺunuk tu r~…ĺabi, sakunukunu satu mar~…ĺujar~…ĺuj mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, u satabakijaj a nikapat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, anu  ¶aaj kabar~…ĺuduńß ku kawaw ku  ¶aaj tu kańßini ku bina ¶adan nu sakidaja, anu ńß…ômńß…ôm ńßan ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu itawjaaj a babar~…ĺaki kawsa ku iniw tu ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, ku ¶aaj tu katabar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs ku takubuwan a njadu Ē~ °. mikakur~…ĺikur~…ĺin i umaumańßan, mianin ńßa ¶a tu kakan…ôn, ujda ku kar~…ĺiŇč…ôsan nu babar~…ĺaki, matin…ôŇč tu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu bir~…ĺi sa, una Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an nu tad…ômaw ku ńß…ôni, sad…ômid…ômiad satu mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °sa i umaumańßan, uj ¶a ku mamaar~…ĺa ka ¶aj kabir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺuk tu umańß kja idaw ku kakan…ôn, sanamin ku miadińß nu katuudaj, mar~…ĺiŇč…ôs…ôn tu ku njadu Ē~ °aj, kju, t…ôban satu mukar~…ĺunuk tu r~…ĺabi, sakunukunu satu mar~…ĺujar~…ĺuj mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, u satabakijaj a nikapat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, anu  ¶aaj kabar~…ĺuduńß ku kawaw ku  ¶aaj tu kańßini ku bina ¶adan nu sakidaja, anu ńß…ômńß…ôm ńßan ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu itawjaaj a babar~…ĺaki kawsa ku iniw tu ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, ku ¶aaj tu katabar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs ku takubuwan a njadu Ē~ °. namańßini ku nipid…ôbuŇč nu ńßur~…ĺam ńßamin sa tu mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj sa, mar~…ĺiŇčatu tu mukir~…ĺim ku ńßitaj tu namid…ôbuŇčaj, mat…ôn…ôs katin…ôŇčan tu nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, matin…ôŇč satu ku ńßitaj sa, i t…ôban nu r~…ĺabi sa kunukunu satu i t…ôban nu r~…ĺabi, sakunukunu saan ku ńßitaj a tajni i panan nu takubuwan, makadińß ku mis…ôb…ôŇčaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu s…ôr~…ĺar~…ĺ tu a b…ôr~…ĺ…ôŇč satu kutuudaj a s…ôr~…ĺar~…ĺ, sat…ôd…ôt…ôd…ôp sa tu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mut…ôna Ē~ ° i panan nu njadu Ē~ ° sat…ôd…ôt…ôd…ôp sa tu muńßar~…ĺńßar~…ĺ tu nipi ¶umud, u tumuk satu mabir~…ĺir~…ĺ papitakus tu duma a njadu Ē~ °aj a s…ôr~…ĺar~…ĺ, amana kak…ôm…ôt ńßan nu ńß…ôni ku binawr~…ĺan, tujda a r~…ĺabi tat…ôŇča Ē~ ° inaji Ē~ ° ku mabiaj nu binawr~…ĺan. u kidu nu ńßitaj masauŇč ¶uj nu buju Ē~ ° adińßan tu ku kidu nu ńßitaj sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu niupu tu kasuj adińßan, ańßi ¶an tu musiŇča Ē~ ° ńßakja sa tu amin ku katuudaj, atajni tu kja nasa tu, nika ńßar~…ĺńßar~…ĺńßar~…ĺ…ôn i  ¶uwa saw, inajnaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ ° nu tajnijaj, matar~…ĺaw a antur~…ĺ…ôn ku binawr~…ĺan kju sakamu, anu mańßida sa uita a ¶a ku musiŇča Ē~ ° satu ku tumuk, pak…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßantu mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° uni  ¶ur~…ĺu Ē~ ° a  ¶a ¶aj makar~…ĺa tu sabawaj kja a k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° patajda ńßantu i sa ¶umud nu r~…ĺum…ôr~…ĺum…ônan, namańßida satu ar~…ĺawaw tu ku binawr~…ĺan, mańßida mad…ôm…ô ¶ tu nu mita ku ada sa mamin tu a ¶a mutad…ôm tu mapatajaj, a mar~…ĺiar~…ĺa ¶ tu kita satu ku nipir~…ĺuŇču ¶ nu s…ôr~…ĺar~…ĺ tu tumuk, sakamu ńßantu nu tumuk ku katuudaj, amana ńß…ônaj pisaku ¶uku ¶uŇč, a ¶aj kan ¶a amutajni ńß…ônaj ku ada patiku tajni ńßan nu tumuk musakamu. mar~…ĺ…ôk…ôp ku ńßitaj mapataj tat…ôŇča Ē~ °  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺpa ¶aw ku kamu nu tumuk, iniw twa ¶a ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam, mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ °, mańßida tu sajawaj a nipid…ôbuŇč,  ¶umud satu ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam  ¶u ¶uk ńßantu tu nisaŇča Ē~ °an tu nisadi ¶…ôman tu tuŇčaw…ôn a auk i takur~…ĺaw,  ¶umud sa ku  ¶a ¶ajaj matusur~…ĺ tu ku takur~…ĺaw, kina  ¶a ¶aj kina ¶a ¶aj ńßan nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mu ¶u ¶…ôk ku takur~…ĺaw, kas…ônun sa mapaak ku tad…ômaw, anu tatusa ku mi ¶umudaj mańßtatusa ku mapatajaj, inaji Ē~ ° ku pat…ôr~…ĺa ¶aj tu ni ¶u ¶ukan anu tatur~…ĺu ku mi ¶umudaj sa mańßtatur~…ĺu tu ku mapatajaj, katukuńß tu sananar~…ĺ sasaupu satu ku kidu nu ńßitaj, amaka tukutukuńß tu sananar~…ĺ, ńßar~…ĺar~…ĺńßar~…ĺan tu ku r~…ĺabi, makadińß ku dikudaj a ńßitaj, m…ôduk sa tu mur~…ĺar~…ĺiw,  ¶aj tu kaadińß ku nadikudan, mur~…ĺar~…ĺiwaj tu war~…ĺu ku ńßitaj sa ku sr~…ĺar~…ĺ sa, ńßuwaj satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, u duma sa mabi Ē~ ° tu a ¶a, sa tu wamin ku kamu nu katuudaj, sakamu ńßantu nu tumuk, amana ńß…ônaj kabi Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, ńßakja apatiku ńß…ônaj ku mab…ôr~…ĺ…ôŇčaj a ńßitaj ńßan nu tumuk, kajtini ńß…ônaj muńßar~…ĺńßar~…ĺ amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ satu ku tumuk, kju  ¶aaj amin pir~…ĺijas ku s…ôr~…ĺar~…ĺ i panan nu njadu Ē~ °. mis…ôb…ôŇč tańßr~…ĺabi Ē~ °. mutad…ôm tu ńßitaj namańßida satu  ¶aj tu pakańßar~…ĺńßar~…ĺ ku binawr~…ĺan, pakak…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßantu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ kja kidu nu ńßitaj, tad…ôm…ôn nu ńß…ôni i sa ¶umut nu r~…ĺum…ôr~…ĺum…ônan, mamin mutad…ôm  ¶aaj ńß…ônaj kańßad…ômńß…ôm ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu tumuk, sakamu satu ku binawr~…ĺan, amana pakaańß…ômaw ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °,  ¶aaj kakapańß ku nidat…ôŇčan nu mikuwanaj, a mur~…ĺijaw ńßanaj ku ńßitaj tajni mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu mita, satu ku kamu nu tumuk, kju  ¶aj pisaańß…ômaw mudat…ôŇč. mur~…ĺijaw a ¶a tajni ku ńßitaj mar~…ĺu ¶…ôk ku kamu nu tumak, amur~…ĺijaw ńß…ônaj tajni sananaj a kamu nu tumuk,  ¶aaj pat…ôr~…ĺa ¶ ku nidat…ôŇčan nu tumuk, i t…ôban nu r~…ĺabi kakar~…ĺuŇčkuŇč satu ku nipituktuk nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, muujuj tu ku tumuk tu s…ôr~…ĺar~…ĺ, r~…ĺar~…ĺapar~…ĺapa Ē~ ° sa tu ku ńßitaj tajda i panan nu njadu Ē~ °, mar~…ĺka ¶umudan ku tusaaj a panan, i nuwar~…ĺijan nanaj a panan  ¶aaj paka ¶umud ku ńßitaj, nika i timur~…ĺaj a panan i pidaduman nu binawr~…ĺan  ¶umudan nu ńßitaj, mapataj nu ńßitaj ku mis…ôb…ôŇčaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, tusa a r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an ku nipataj nu ńßitaj, makat…ôŇčir~…ĺ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu niuŇčar~…ĺ b…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, kas…ônun sa, mar~…ĺawp…ôs tja ńßitaj, r~…ĺawps…ôn nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, amasat…ôd…ôp ku nipipataj tu njadu Ē~ ° tu, sam…ôŇčm…ôŇč ku nipid…ôbuŇč. u sar~…ĺibuŇč a nipid…ôbuŇč sadikudaj a nipid…ôbuŇč, tadaw u sar~…ĺibuŇč tu, kju mar~…ĺ…ôk…ôp mar~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, sakinatur~…ĺu a nipid…ôbuŇč u sar~…ĺibuŇč a nipid…ôbuŇč tadaw u mur~…ĺ…ôk…ôpaj tu sananar~…ĺ matabar~…ĺ siwaaj ku tuki kja, r~…ĺiwr~…ĺiw…ôn tu nu ńßitaj ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, mudik…ô ¶ amin tu a ¶in ku ńßitaj, u taŇčańß nu bu ¶ur~…ĺ tabu…ôn tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kupa, katukuńß tu  ¶a ¶ajaj a bataan ku tuki kja, t…ôkiŇč ńßan tu r~…ĺamar~…ĺ kja bu ¶ur~…ĺ mur~…ĺikat, a kuti Ē~ ° tu ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ sakjai, ar~…ĺawaw sa tu ku ńßitaj mar~…ĺ ¶ar~…ĺ…ô ¶ad pasajda i awawkan ku nipisinasin mua ¶in, b…ôr~…ĺab…ôr~…ĺat satu ku awawkan. mar~…ĺikat, mabaŇčbaŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ, ańßi ¶an mi ¶api mupan…ôŇč, tanaŇčtaŇč tu ku akuti Ē~ ° mar~…ĺataŇč tu ku tad…ômaw, muuŇčar~…ĺ tu amin ku adiwawa atu inanaj, ańßi ¶a tu satu mabiar~…ĺaw tuamin ku tad…ômaw, sar~…ĺabi sad…ômiad ku nikatuduńß nu r~…ĺamar~…ĺ, paku ¶ir~…ĺa mańßida ńßanaj ku baŇčbaŇč nu r~…ĺamar~…ĺ,  ¶a ¶aj a r~…ĺar~…ĺipajan kja ku r~…ĺikat nu r~…ĺamar~…ĺ simawan tu nu ńßitaj,  ¶aaj pir~…ĺijas ku ńßitaj matar~…ĺaw a mur~…ĺar~…ĺiw ku bina ¶adan, katukuńß tu  ¶a ¶aj a r~…ĺipaj kja, iniw tu ku katuudaj a ńßitaj, amur~…ĺusar~…ĺus tu mutid…ôŇčaj a awk, mamin mibanaŇč tu sa ¶umud kas…ônun satu mi ¶umud ku ńßitaj, amudak…ôp tu s…ôr~…ĺar~…ĺ, mamin sik…ôtan tu r~…ĺaji ¶ ku r~…ĺima amin, pasutumuk  ¶i kumud pazik atu a ¶awaan, sir~…ĺiwan sir~…ĺiwan satu u babar~…ĺaki tuamin atu adiwawa kui njadu Ē~ °aj. par~…ĺar~…ĺiw tu saba nu s…ôr~…ĺa a adiwawa namańßida satu twjda a r~…ĺabi, par~…ĺar~…ĺiw…ôn tu babar~…ĺaki ku saba nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, pasaupu ńßantu makar~…ĺa tu *** ku katuud nja adiwawa, sakamu nu babar~…ĺaki "pika ¶awi katar~…ĺar~…ĺan kamu b…ôsu ¶ńßan amana pańßańßan, amana katar~…ĺuma Ē~ °." ńßantu ku nipitur~…ĺun tu ńß…ônijan.  ¶ir~…ĺa nujdaan, awauw…ôn tu amin ku sanbansja patani…ôn i takubuwan, papiadińß tu nipip…ôsp…ôs mupataj tu muk…ôr~…ĺidaj, sik…ôt ńßan tu ku r~…ĺima nu tumuk  ¶i kumud o padik, pa ¶ait ńßantu i  ¶iid nu sakur~…ĺ a kir~…ĺaŇčan, ńßa ¶a ¶aj ńßantu mis…ônat ku udiudipan ni tumuk, katukuńß i sansand…ôb makar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut ku nipis…ônat tu udip nida, tu t…ôp…ôk satu  ¶i kumud padik, kir~…ĺur~…ĺ satu u a ¶awa tu nida  ¶i i ¶…ôp u kanasaw, paakaabbi Ē~ ° ńßatu in p…ôr~…ĺaa Ē~ ° nu sakur~…ĺ a kir~…ĺaŇčan, pata…ônaŇč…ôn  ¶inida t…ôr~…ĺ…ôp ńßantu tu p…ôr~…ĺa Ē~ ° nja kir~…ĺaŇč, maudip ńß…ônaj ka ¶aw ńßantu nu katudaj a ńßitaj musakasak, tu mapataj  ¶i i ¶…ôp u kanasaw, muaŇči ¶ amin ku miadińßaj a tad…ômaw. u r~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu nu takubuwan  ¶a ¶aj a r~…ĺabi i naji naji naji Ē~ ° tu ku mu…ôn…ôŇčaj i takubuwan a tad…ômaw, i  ¶uwa tu ku binawr~…ĺan nu takubuwan, amin nu tad…ômaw, u  ¶ima ku  ¶ikatar~…ĺaw a mapataj nu tad…ômaw, u sakidaja a mańßida tu matar~…ĺaw a pataj…ôn, kju namapataj  ¶i tumuk atu a ¶awa nida  ¶i i ¶…ôp, mamin mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud ku r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° sa, tar~…ĺm…ôdum…ôduk tu ta ¶uwa ¶uwa tu mir~…ĺim…ôk, r~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß satu ku binawr~…ĺan nu takubuwan, nanu tawja u r~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu nu sakidaja. u pat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, nika mamin tu ku maminaj, ujda sa sikar~…ĺawp…ôs nu njadu Ē~ ° ku nikabar~…ĺuduńßan nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikar~…ĺawp…ôs nu takubuwan a njadu Ē~ °, ńßi ¶asa tu ku t…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja ajda saw, i bar~…ĺu ¶u Ē~ °…ôn nu mita ajda ku nikapat…ôr~…ĺa ¶an nu babar~…ĺaki ita, i bar~…ĺu ¶u Ē~ °…ôn ita amana kapawan, anu mańßi ¶ańßi ¶a a ¶asa mana ita kańßida ujdaaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °  ¶unusan tujda tu matamsajaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kja a kapańß ku nikatar~…ĺur~…ĺuŇč nu mita u sakidaja. amisakapańß tu kita tu nijadu Ē~ ° tar~…ĺaajaw tu misadim…ôr~…ĺ tu njadu Ē~ ° kita ajda, nanu **** a mińß ¶an makatukuńß ajda *** ku mińß ¶an, namidapu kita i panpaŇč ¶ańßan katukuńß i **** a mińß ¶an sa  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu tasa a bataan idaw ku * a mińß ¶an, ńßatinijaj. at…ôn…ôs a ńßi ¶an  ¶aaj kar~…ĺawp…ôs ku kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, pasukamu nu mita,  ¶a ¶a ¶a ¶aj tu ku ńßanńßan, u mamar~…ĺawp…ôs tu, saajawaj ma ¶ar~…ĺud ńß…ônaj, kau adidiŇč tuwaj ku mar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tuwaj nu  ¶aaj ka ¶ar~…ĺud. "u ńßi r~…ĺa r~…ĺuj sa " sai ¶…ôr~…ĺaŇčaw nu mita ita u sakidaja sai ¶…ôr~…ĺaŇčaw nu mita, ńßan ¶a  ¶ikapapina ku tar~…ĺuma Ē~ °aj nu tad…ômaw nu mita, ńßidawmaj aw ¶ima nu taw ku paajawaj, aw ¶ima nu tau ku aidan, kju amusakamu kaku i titanan nu udip a kawaw, u udip ku misai ¶…ôr~…ĺaŇčaj, ujda mudik…ô ¶aj tu kakawaw nu njadu Ē~ °, amana ita piida tu kakaw nu sakai njadu Ē~ °, sas…ôk…ôr~…ĺ ńßaw ita muur~…ĺi ¶ tu papar~…ĺ…ôkar~…ĺ…ôn tu kawaw, u kamu nu mita amisai ¶…ôr~…ĺaŇč kita mu ¶uduńß par~…ĺ…ôkar~…ĺ, kja a ¶aaj tu kar~…ĺakr~…ĺak ku kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn. u bina ¶adan nu sakidaja ajda, u …ôn…ômaj a bataan ku mińß…ô ¶an sa, mar~…ĺijuńß tu misanu sakidaja musakamu, ina …ôn…ômaj a bataan ku mińß…ô ¶an, a tusa tu a bataan ku mińß…ô ¶an sa, a bar~…ĺaki tu amin, anu  ¶aaj kakar~…ĺamkam padutus tu kamu sa nu sakidaja sa, amar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu, a inaji Ē~ ° tu ku matin…ôŇčaj misanu sakidajaaj, anu  ¶aj kakar~…ĺamkam anu misaam…ôr~…ĺak kita sa, naji Ē~ °aj tu ku sakidaja a ńßan aku kita.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">u nipidebung nu hulam tu Takibuwan (kamu nu Hulam: hananay) sakalingatuwan nu hulam amidebung tu nyadu' nu Takubuwan, nika sumamadan mahkatayni ku hulam i pala' nu Kilay, maliyuh ku babalaki tu hitay hananay, u malecaday tu kya i titaan u binacadan sakyai ku binawlan, cikatineng tu nika u hitay kuydaan, uyda dada' katiengan u nikangelu' nu tademaw sa, u sapahabay tu labu nu luma', nika wyniyan a tademaw sademidemiad sa. mikakulikulin i umaumahan, mianin haca tu kakanen, uyda ku kalingesan nu babalaki, matineng tu sapilacul tu bili sa, una ngelu'an nu tademaw ku heni, sademidemiad satu malalabalaba'sa i umaumahan, uyca ku mamaala kacay kabilil maluk tu umah kya idaw ku kakanen, sanamin ku miadih nu katuuday, malingesen tu ku nyadu'ay, kyu, teban satu mukalunuk tu labi, sakunukunu satu maluyaluy midebung tu nikabi' nu hitay nu hulam, u satabakiyay a nikapatelac nu babalaki ita itawya, anu caay kabaluduh ku kawaw ku caay tu kahini ku binacadan nu Sakidaya, anu hemhem han ku balucu' nu itawyaay a babalaki kawsa ku iniw tu ku nyadu' tu Takubuwan, kucaay tu katabal malawpes ku Takubuwan a nyadu'. mikakulikulin i umaumahan, mianin haca tu kakanen, uyda ku kalingesan nu babalaki, matineng tu sapilacul tu bili sa, una ngelu'an nu tademaw ku heni, sademidemiad satu malalabalaba'sa i umaumahan, uyca ku mamaala kacay kabilil maluk tu umah kya idaw ku kakanen, sanamin ku miadih nu katuuday, malingesen tu ku nyadu'ay, kyu, teban satu mukalunuk tu labi, sakunukunu satu maluyaluy midebung tu nikabi' nu hitay nu hulam, u satabakiyay a nikapatelac nu babalaki ita itawya, anu caay kabaluduh ku kawaw ku caay tu kahini ku binacadan nu Sakidaya, anu hemhem han ku balucu' nu itawyaay a babalaki kawsa ku iniw tu ku nyadu' tu Takubuwan, kucaay tu katabal malawpes ku Takubuwan a nyadu'. namahini ku nipidebung nu hulam hamin sa tu midebung tu nikabi' nu hitay sa, malingatu tu mukilim ku hitay tu namidebungay, matenes katinengan tu nu hitay nu hulam, matineng satu ku hitay sa, i teban nu labi sa kunukunu satu i teban nu labi, sakunukunu saan ku hitay a tayni i panan nu takubuwan, makadih ku misebengay nu selal sa malalihulihud tu selal tu a beleng satu kutuuday a selal, satedetedep sa tu ku selal mutena' i panan nu nyadu' satedetedep sa tu muhalhal tu nipicumud, u tumuk satu mabilil papitakus tu duma a nyadu'ay a selal, amana kakemet han nu heni ku binawlan, tuyda a labi tatenga' inayi' ku mabiay nu binawlan. u kidu nu hitay masaungcuy nu buyu' adihan tu ku kidu nu hitay sa malecad tu niupu tu kasuy adihan, ahican tu musinga' hakya sa tu amin ku katuuday, atayni tu kya nasa tu, nika halhalhalen i cuwa saw, inaynayi' ku tekiteki' nu tayniyay, matalaw a antulen ku binawlan kyu sakamu, anu mahida sa uita aca ku musinga' satu ku tumuk, pakelakela' hantu muculu' uni culu' a cacay makala tu sabaway kya a kelakela' patayda hantu i sacumud nu lumelumenan, namahida satu alawaw tu ku binawlan, mahida mademec tu nu mita ku ada sa mamin tu aca mutadem tu mapatayay, a malialac tu kita satu ku nipilunguc nu selal tu tumuk, sakamu hantu nu tumuk ku katuuday, amana henay pisakucukucung, acay kanca amutayni henay ku ada patiku tayni han nu tumuk musakamu. malekep ku hitay mapatay tatenga' caay henay kalpacaw ku kamu nu tumuk, iniw twaca ku hitay nu hulam, midebung tu nyadu', mahida tu sayaway a nipidebung, cumud satu ku hitay nu hulam cucuk hantu tu nisanga'an tu nisadiceman tu tungawen a auk i takulaw, cumud sa ku cacayay matusul tu ku takulaw, kina cacay kinacacay han nu selal mucucek ku takulaw, kasenun sa mapaak ku tademaw, anu tatusa ku micumuday mahtatusa ku mapatayay, inayi' ku patelacay tu nicucukan anu tatulu ku micumuday sa mahtatulu tu ku mapatayay, katukuh tu sananal sasaupu satu ku kidu nu hitay, amaka tukutukuh tu sananal, halalhalan tu ku labi, makadih ku dikuday a hitay, meduk sa tu mulaliw, cay tu kaadih ku nadikudan, mulaliway tu walu ku hitay sa ku slal sa, huway satu ku balucu', u duma sa mabi' tu aca, sa tu wamin ku kamu nu katuuday, sakamu hantu nu tumuk, amana henay kabi' ku selal, hakya apatiku henay ku mabelengay a hitay han nu tumuk, kaytini henay muhalhal amin ku selal satu ku tumuk, kyu caay amin piliyas ku selal i panan nu nyadu'. misebeng tahlabi'. mutadem tu hitay namahida satu cay tu pakahalhal ku binawlan, pakakela' hantu nu selal kya kidu nu hitay, tademen nu heni i sacumut nu lumelumenan, mamin mutadem caay henay kahademhem ku balucu' nu tumuk, sakamu satu ku binawlan, amana pakaahemaw ku balucu', caay kakapah ku nidatengan nu mikuwanay, a muliyaw hanay ku hitay tayni midebung tu nyadu' nu mita, satu ku kamu nu tumuk, kyu cay pisaahemaw mudateng. muliyaw aca tayni ku hitay malucek ku kamu nu tumak, amuliyaw henay tayni sananay a kamu nu tumuk, caay patelac ku nidatengan nu tumuk, i teban nu labi kakalungkung satu ku nipituktuk nu selal, muuyuy tu ku tumuk tu selal, lalapalapa' sa tu ku hitay tayda i panan nu nyadu', malkacumudan ku tusaay a panan, i nuwaliyan nanay a panan caay pakacumud ku hitay, nika i timulay a panan i pidaduman nu binawlan cumudan nu hitay, mapatay nu hitay ku misebengay nu selal, tusa a laluma'an ku nipatay nu hitay, makatengil ku selal tu niungal beleng satu ku selal, kasenun sa, malawpes tya hitay, lawpsen nu selal, amasatedep ku nipipatay tu nyadu' tu, samengmeng ku nipidebung. u salibung a nipidebung sadikuday a nipidebung, tadaw u salibung tu, kyu malekep malawpes ku nyadu' tu Takubuwan, sakinatulu a nipidebung u salibung a nipidebung tadaw u mulekepay tu sananal matabal siwaay ku tuki kya, liwliwen tu nu hitay ku nyadu' tu Takubuwan, mudikec amin tu acin ku hitay, u tangah nu bucul tabuen tu salengacay a kupa, katukuh tu cacayay a bataan ku tuki kya, teking han tu lamal kya bucul mulikat, a kuti' tu ku cilal sakyai, alawaw sa tu ku hitay malcalecad pasayda i awawkan ku nipisinasin muacin, belabelat satu ku awawkan. malikat, mabangbang tu ku lamal, ahican micapi mupaneng, tanangtang tu ku akuti' malatang tu ku tademaw, muungal tu amin ku adiwawa atu inanay, ahica tu satu mabialaw tuamin ku tademaw, salabi sademiad ku nikatuduh nu lamal, pakucila mahida hanay ku bangbang nu lamal, cacay a lalipayan kya ku likat nu lamal simawan tu nu hitay, caay piliyas ku hitay matalaw a mulaliw ku binacadan, katukuh tu cacay a lipay kya, iniw tu ku katuuday a hitay, amulusalus tu mutidengay a awk, mamin mibanang tu sacumud kasenun satu micumud ku hitay, amudakep tu selal, mamin siketan tu layic ku lima amin, pasutumuk ci Kumud Pazik atu acawaan, siliwan siliwan satu u babalaki tuamin atu adiwawa kui nyadu'ay. palaliw tu saba nu sela a adiwawa namahida satu twyda a labi, palaliwen tu babalaki ku saba nu selal, pasaupu hantu makala tu 172 ku katuud nya adiwawa, sakamu nu babalaki "pikacawi katalalan kamu besuchan amana pahahan, amana kataluma'." hantu ku nipitulun tu heniyan. cila nuydaan, awauwen tu amin ku Sanbansya patanien i Takubuwan, papiadih tu nipipespes mupatay tu mukeliday, siket han tu ku lima nu tumuk ci Kumud o Padik, pacait hantu i ciid nu sakul a kilangan, hacacay hantu misenat ku udiudipan ni tumuk, katukuh i sansandeb makala tu cacay a malebut ku nipisenat tu udip nida, tu tepek satu ci Kumud Padik, kilul satu u acawa tu nida ci Icep u Kanasaw, paakaabbi' hatu in pelaa' nu sakul a kilangan, pataenangen cinida telep hantu tu pela' nya kilang, maudip henay kacaw hantu nu katuday a hitay musakasak, tu mapatay ci icep u kanasaw, muangic amin ku miadihay a tademaw. u lawlawpes tu nu Takubuwan cacay a labi i nayi nayi nayi' tu ku muenengay i Takubuwan a tademaw, i cuwa tu ku binawlan nu Takubuwan, amin nu tademaw, u cima ku cikatalaw a mapatay nu tademaw, u Sakidaya a mahida tu matalaw a patayen, kyu namapatay ci tumuk atu acawa nida ci Icep, mamin malalihulihud ku lalabu nu luma' sa, talmedumeduk tu tacuwacuwa tu milimek, laliwaliwah satu ku binawlan nu Takubuwan, nanu tawya u lawlawpes tu nu Sakidaya. u patelac nu babalaki ita itawya, nika mamin tu ku maminay, uyda sa sikalawpes nu nyadu' ku nikabaluduhan nu balucu', sikalawpes nu Takubuwan a nyadu', hicasa tu ku teluc nu Sakidaya ayda saw, i balucu'en nu mita ayda ku nikapatelacan nu babalaki ita, i balucu'en ita amana kapawan, anu mahicahica acasa mana ita kahida uydaay a balucu' cunusan tuyda tu matamsayay a balucu' kya a kapah ku nikatalulung nu mita u Sakidaya. amisakapah tu kita tu niyadu' talaayaw tu misadimel tu nyadu' kita ayda, nanu 1878 a mihcan makatukuh ayda 140 ku mihcan, namidapu kita i panpangcahan katukuh i 2007 a mihcan sa cacay a lasubu tasa a bataan idaw ku 9 a mihcan, hatiniyay. atenes a hican caay kalawpes ku kamu atu lalangawan, pasukamu nu mita, cacacacay tu ku hanhan, u mamalawpes tu, saayaway macalud henay, kau adiding tuway ku malawlawpes tuway nu caay kacalud. "u hi la luy sa " saicelangaw nu mita ita u Sakidaya saicelangaw nu mita, hanca cikapapina ku taluma'ay nu tademaw nu mita, hidawmay awcima nu taw ku paayaway, awcima nu tau ku aidan, kyu amusakamu kaku i titanan nu udip a kawaw, u udip ku misaicelangay, uyda mudikecay tu kakawaw nu nyadu', amana ita piida tu kakaw nu sakai nyadu', sasekel haw ita muulic tu papalekalen tu kawaw, u kamu nu mita amisaicelang kita mucuduh palekal, kya acaay tu kalaklak ku kamu atu lalangawen. u binacadan nu Sakidaya ayda, u enemay a bataan ku mihecan sa, maliyuh tu misanu Sakidaya musakamu, ina enemay a bataan ku mihecan, a tusa tu a bataan ku mihecan sa, a balaki tu amin, anu caay kakalamkam padutus tu kamu sa nu Sakidaya sa, amalawlawpes tu, a inayi' tu ku matinengay misanu Sakidayaay, anu cay kakalamkam anu misaamelak kita sa, nayi'ay tu ku Sakidaya a han aku kita.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">u nipid…ôbuŇč nu ńßur~…ĺam tu takibuwan (kamu nu ńßur~…ĺam: ńßananaj) sakar~…ĺiŇčatuwan nu ńßur~…ĺam amid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu takubuwan, nika sumamadan mańßkatajni ku ńßur~…ĺam i par~…ĺa Ē~ ° nu kir~…ĺaj, mar~…ĺijuńß ku babar~…ĺaki tu ńßitaj ńßananaj, u mar~…ĺ…ô ¶adaj tu kja i titaan u bina ¶adan sakjai ku binawr~…ĺan,  ¶ikatin…ôŇč tu nika u ńßitaj kujdaan, ujda dada Ē~ ° kati…ôŇčan u nikaŇč…ôr~…ĺu Ē~ ° nu tad…ômaw sa, u sapańßabaj tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ °, nika wjnijan a tad…ômaw sad…ômid…ômiad sa. mikakur~…ĺikur~…ĺin i umaumańßan, mianin ńßa ¶a tu kakan…ôn, ujda ku kar~…ĺiŇč…ôsan nu babar~…ĺaki, matin…ôŇč tu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu bir~…ĺi sa, una Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an nu tad…ômaw ku ńß…ôni, sad…ômid…ômiad satu mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °sa i umaumańßan, uj ¶a ku mamaar~…ĺa ka ¶aj kabir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺuk tu umańß kja idaw ku kakan…ôn, sanamin ku miadińß nu katuudaj, mar~…ĺiŇč…ôs…ôn tu ku njadu Ē~ °aj, kju, t…ôban satu mukar~…ĺunuk tu r~…ĺabi, sakunukunu satu mar~…ĺujar~…ĺuj mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, u satabakijaj a nikapat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, anu  ¶aaj kabar~…ĺuduńß ku kawaw ku  ¶aaj tu kańßini ku bina ¶adan nu sakidaja, anu ńß…ômńß…ôm ńßan ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu itawjaaj a babar~…ĺaki kawsa ku iniw tu ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, ku ¶aaj tu katabar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs ku takubuwan a njadu Ē~ °. mikakur~…ĺikur~…ĺin i umaumańßan, mianin ńßa ¶a tu kakan…ôn, ujda ku kar~…ĺiŇč…ôsan nu babar~…ĺaki, matin…ôŇč tu sapir~…ĺa ¶ur~…ĺ tu bir~…ĺi sa, una Ňč…ôr~…ĺu Ē~ °an nu tad…ômaw ku ńß…ôni, sad…ômid…ômiad satu mar~…ĺar~…ĺabar~…ĺaba Ē~ °sa i umaumańßan, uj ¶a ku mamaar~…ĺa ka ¶aj kabir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺuk tu umańß kja idaw ku kakan…ôn, sanamin ku miadińß nu katuudaj, mar~…ĺiŇč…ôs…ôn tu ku njadu Ē~ °aj, kju, t…ôban satu mukar~…ĺunuk tu r~…ĺabi, sakunukunu satu mar~…ĺujar~…ĺuj mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, u satabakijaj a nikapat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, anu  ¶aaj kabar~…ĺuduńß ku kawaw ku  ¶aaj tu kańßini ku bina ¶adan nu sakidaja, anu ńß…ômńß…ôm ńßan ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu itawjaaj a babar~…ĺaki kawsa ku iniw tu ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, ku ¶aaj tu katabar~…ĺ mar~…ĺawp…ôs ku takubuwan a njadu Ē~ °. namańßini ku nipid…ôbuŇč nu ńßur~…ĺam ńßamin sa tu mid…ôbuŇč tu nikabi Ē~ ° nu ńßitaj sa, mar~…ĺiŇčatu tu mukir~…ĺim ku ńßitaj tu namid…ôbuŇčaj, mat…ôn…ôs katin…ôŇčan tu nu ńßitaj nu ńßur~…ĺam, matin…ôŇč satu ku ńßitaj sa, i t…ôban nu r~…ĺabi sa kunukunu satu i t…ôban nu r~…ĺabi, sakunukunu saan ku ńßitaj a tajni i panan nu takubuwan, makadińß ku mis…ôb…ôŇčaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ sa mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud tu s…ôr~…ĺar~…ĺ tu a b…ôr~…ĺ…ôŇč satu kutuudaj a s…ôr~…ĺar~…ĺ, sat…ôd…ôt…ôd…ôp sa tu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ mut…ôna Ē~ ° i panan nu njadu Ē~ ° sat…ôd…ôt…ôd…ôp sa tu muńßar~…ĺńßar~…ĺ tu nipi ¶umud, u tumuk satu mabir~…ĺir~…ĺ papitakus tu duma a njadu Ē~ °aj a s…ôr~…ĺar~…ĺ, amana kak…ôm…ôt ńßan nu ńß…ôni ku binawr~…ĺan, tujda a r~…ĺabi tat…ôŇča Ē~ ° inaji Ē~ ° ku mabiaj nu binawr~…ĺan. u kidu nu ńßitaj masauŇč ¶uj nu buju Ē~ ° adińßan tu ku kidu nu ńßitaj sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu niupu tu kasuj adińßan, ańßi ¶an tu musiŇča Ē~ ° ńßakja sa tu amin ku katuudaj, atajni tu kja nasa tu, nika ńßar~…ĺńßar~…ĺńßar~…ĺ…ôn i  ¶uwa saw, inajnaji Ē~ ° ku t…ôkit…ôki Ē~ ° nu tajnijaj, matar~…ĺaw a antur~…ĺ…ôn ku binawr~…ĺan kju sakamu, anu mańßida sa uita a ¶a ku musiŇča Ē~ ° satu ku tumuk, pak…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßantu mu ¶ur~…ĺu Ē~ ° uni  ¶ur~…ĺu Ē~ ° a  ¶a ¶aj makar~…ĺa tu sabawaj kja a k…ôr~…ĺak…ôr~…ĺa Ē~ ° patajda ńßantu i sa ¶umud nu r~…ĺum…ôr~…ĺum…ônan, namańßida satu ar~…ĺawaw tu ku binawr~…ĺan, mańßida mad…ôm…ô ¶ tu nu mita ku ada sa mamin tu a ¶a mutad…ôm tu mapatajaj, a mar~…ĺiar~…ĺa ¶ tu kita satu ku nipir~…ĺuŇču ¶ nu s…ôr~…ĺar~…ĺ tu tumuk, sakamu ńßantu nu tumuk ku katuudaj, amana ńß…ônaj pisaku ¶uku ¶uŇč, a ¶aj kan ¶a amutajni ńß…ônaj ku ada patiku tajni ńßan nu tumuk musakamu. mar~…ĺ…ôk…ôp ku ńßitaj mapataj tat…ôŇča Ē~ °  ¶aaj ńß…ônaj kar~…ĺpa ¶aw ku kamu nu tumuk, iniw twa ¶a ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam, mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ °, mańßida tu sajawaj a nipid…ôbuŇč,  ¶umud satu ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam  ¶u ¶uk ńßantu tu nisaŇča Ē~ °an tu nisadi ¶…ôman tu tuŇčaw…ôn a auk i takur~…ĺaw,  ¶umud sa ku  ¶a ¶ajaj matusur~…ĺ tu ku takur~…ĺaw, kina  ¶a ¶aj kina ¶a ¶aj ńßan nu s…ôr~…ĺar~…ĺ mu ¶u ¶…ôk ku takur~…ĺaw, kas…ônun sa mapaak ku tad…ômaw, anu tatusa ku mi ¶umudaj mańßtatusa ku mapatajaj, inaji Ē~ ° ku pat…ôr~…ĺa ¶aj tu ni ¶u ¶ukan anu tatur~…ĺu ku mi ¶umudaj sa mańßtatur~…ĺu tu ku mapatajaj, katukuńß tu sananar~…ĺ sasaupu satu ku kidu nu ńßitaj, amaka tukutukuńß tu sananar~…ĺ, ńßar~…ĺar~…ĺńßar~…ĺan tu ku r~…ĺabi, makadińß ku dikudaj a ńßitaj, m…ôduk sa tu mur~…ĺar~…ĺiw,  ¶aj tu kaadińß ku nadikudan, mur~…ĺar~…ĺiwaj tu war~…ĺu ku ńßitaj sa ku sr~…ĺar~…ĺ sa, ńßuwaj satu ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °, u duma sa mabi Ē~ ° tu a ¶a, sa tu wamin ku kamu nu katuudaj, sakamu ńßantu nu tumuk, amana ńß…ônaj kabi Ē~ ° ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, ńßakja apatiku ńß…ônaj ku mab…ôr~…ĺ…ôŇčaj a ńßitaj ńßan nu tumuk, kajtini ńß…ônaj muńßar~…ĺńßar~…ĺ amin ku s…ôr~…ĺar~…ĺ satu ku tumuk, kju  ¶aaj amin pir~…ĺijas ku s…ôr~…ĺar~…ĺ i panan nu njadu Ē~ °. mis…ôb…ôŇč tańßr~…ĺabi Ē~ °. mutad…ôm tu ńßitaj namańßida satu  ¶aj tu pakańßar~…ĺńßar~…ĺ ku binawr~…ĺan, pakak…ôr~…ĺa Ē~ ° ńßantu nu s…ôr~…ĺar~…ĺ kja kidu nu ńßitaj, tad…ôm…ôn nu ńß…ôni i sa ¶umut nu r~…ĺum…ôr~…ĺum…ônan, mamin mutad…ôm  ¶aaj ńß…ônaj kańßad…ômńß…ôm ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu tumuk, sakamu satu ku binawr~…ĺan, amana pakaańß…ômaw ku bar~…ĺu ¶u Ē~ °,  ¶aaj kakapańß ku nidat…ôŇčan nu mikuwanaj, a mur~…ĺijaw ńßanaj ku ńßitaj tajni mid…ôbuŇč tu njadu Ē~ ° nu mita, satu ku kamu nu tumuk, kju  ¶aj pisaańß…ômaw mudat…ôŇč. mur~…ĺijaw a ¶a tajni ku ńßitaj mar~…ĺu ¶…ôk ku kamu nu tumak, amur~…ĺijaw ńß…ônaj tajni sananaj a kamu nu tumuk,  ¶aaj pat…ôr~…ĺa ¶ ku nidat…ôŇčan nu tumuk, i t…ôban nu r~…ĺabi kakar~…ĺuŇčkuŇč satu ku nipituktuk nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, muujuj tu ku tumuk tu s…ôr~…ĺar~…ĺ, r~…ĺar~…ĺapar~…ĺapa Ē~ ° sa tu ku ńßitaj tajda i panan nu njadu Ē~ °, mar~…ĺka ¶umudan ku tusaaj a panan, i nuwar~…ĺijan nanaj a panan  ¶aaj paka ¶umud ku ńßitaj, nika i timur~…ĺaj a panan i pidaduman nu binawr~…ĺan  ¶umudan nu ńßitaj, mapataj nu ńßitaj ku mis…ôb…ôŇčaj nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, tusa a r~…ĺar~…ĺuma Ē~ °an ku nipataj nu ńßitaj, makat…ôŇčir~…ĺ ku s…ôr~…ĺar~…ĺ tu niuŇčar~…ĺ b…ôr~…ĺ…ôŇč satu ku s…ôr~…ĺar~…ĺ, kas…ônun sa, mar~…ĺawp…ôs tja ńßitaj, r~…ĺawps…ôn nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, amasat…ôd…ôp ku nipipataj tu njadu Ē~ ° tu, sam…ôŇčm…ôŇč ku nipid…ôbuŇč. u sar~…ĺibuŇč a nipid…ôbuŇč sadikudaj a nipid…ôbuŇč, tadaw u sar~…ĺibuŇč tu, kju mar~…ĺ…ôk…ôp mar~…ĺawp…ôs ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, sakinatur~…ĺu a nipid…ôbuŇč u sar~…ĺibuŇč a nipid…ôbuŇč tadaw u mur~…ĺ…ôk…ôpaj tu sananar~…ĺ matabar~…ĺ siwaaj ku tuki kja, r~…ĺiwr~…ĺiw…ôn tu nu ńßitaj ku njadu Ē~ ° tu takubuwan, mudik…ô ¶ amin tu a ¶in ku ńßitaj, u taŇčańß nu bu ¶ur~…ĺ tabu…ôn tu sar~…ĺ…ôŇča ¶aj a kupa, katukuńß tu  ¶a ¶ajaj a bataan ku tuki kja, t…ôkiŇč ńßan tu r~…ĺamar~…ĺ kja bu ¶ur~…ĺ mur~…ĺikat, a kuti Ē~ ° tu ku  ¶ir~…ĺar~…ĺ sakjai, ar~…ĺawaw sa tu ku ńßitaj mar~…ĺ ¶ar~…ĺ…ô ¶ad pasajda i awawkan ku nipisinasin mua ¶in, b…ôr~…ĺab…ôr~…ĺat satu ku awawkan. mar~…ĺikat, mabaŇčbaŇč tu ku r~…ĺamar~…ĺ, ańßi ¶an mi ¶api mupan…ôŇč, tanaŇčtaŇč tu ku akuti Ē~ ° mar~…ĺataŇč tu ku tad…ômaw, muuŇčar~…ĺ tu amin ku adiwawa atu inanaj, ańßi ¶a tu satu mabiar~…ĺaw tuamin ku tad…ômaw, sar~…ĺabi sad…ômiad ku nikatuduńß nu r~…ĺamar~…ĺ, paku ¶ir~…ĺa mańßida ńßanaj ku baŇčbaŇč nu r~…ĺamar~…ĺ,  ¶a ¶aj a r~…ĺar~…ĺipajan kja ku r~…ĺikat nu r~…ĺamar~…ĺ simawan tu nu ńßitaj,  ¶aaj pir~…ĺijas ku ńßitaj matar~…ĺaw a mur~…ĺar~…ĺiw ku bina ¶adan, katukuńß tu  ¶a ¶aj a r~…ĺipaj kja, iniw tu ku katuudaj a ńßitaj, amur~…ĺusar~…ĺus tu mutid…ôŇčaj a awk, mamin mibanaŇč tu sa ¶umud kas…ônun satu mi ¶umud ku ńßitaj, amudak…ôp tu s…ôr~…ĺar~…ĺ, mamin sik…ôtan tu r~…ĺaji ¶ ku r~…ĺima amin, pasutumuk  ¶i kumud pazik atu a ¶awaan, sir~…ĺiwan sir~…ĺiwan satu u babar~…ĺaki tuamin atu adiwawa kui njadu Ē~ °aj. par~…ĺar~…ĺiw tu saba nu s…ôr~…ĺa a adiwawa namańßida satu twjda a r~…ĺabi, par~…ĺar~…ĺiw…ôn tu babar~…ĺaki ku saba nu s…ôr~…ĺar~…ĺ, pasaupu ńßantu makar~…ĺa tu *** ku katuud nja adiwawa, sakamu nu babar~…ĺaki "pika ¶awi katar~…ĺar~…ĺan kamu b…ôsu ¶ńßan amana pańßańßan, amana katar~…ĺuma Ē~ °." ńßantu ku nipitur~…ĺun tu ńß…ônijan.  ¶ir~…ĺa nujdaan, awauw…ôn tu amin ku sanbansja patani…ôn i takubuwan, papiadińß tu nipip…ôsp…ôs mupataj tu muk…ôr~…ĺidaj, sik…ôt ńßan tu ku r~…ĺima nu tumuk  ¶i kumud o padik, pa ¶ait ńßantu i  ¶iid nu sakur~…ĺ a kir~…ĺaŇčan, ńßa ¶a ¶aj ńßantu mis…ônat ku udiudipan ni tumuk, katukuńß i sansand…ôb makar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a mar~…ĺ…ôbut ku nipis…ônat tu udip nida, tu t…ôp…ôk satu  ¶i kumud padik, kir~…ĺur~…ĺ satu u a ¶awa tu nida  ¶i i ¶…ôp u kanasaw, paakaabbi Ē~ ° ńßatu in p…ôr~…ĺaa Ē~ ° nu sakur~…ĺ a kir~…ĺaŇčan, pata…ônaŇč…ôn  ¶inida t…ôr~…ĺ…ôp ńßantu tu p…ôr~…ĺa Ē~ ° nja kir~…ĺaŇč, maudip ńß…ônaj ka ¶aw ńßantu nu katudaj a ńßitaj musakasak, tu mapataj  ¶i i ¶…ôp u kanasaw, muaŇči ¶ amin ku miadińßaj a tad…ômaw. u r~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu nu takubuwan  ¶a ¶aj a r~…ĺabi i naji naji naji Ē~ ° tu ku mu…ôn…ôŇčaj i takubuwan a tad…ômaw, i  ¶uwa tu ku binawr~…ĺan nu takubuwan, amin nu tad…ômaw, u  ¶ima ku  ¶ikatar~…ĺaw a mapataj nu tad…ômaw, u sakidaja a mańßida tu matar~…ĺaw a pataj…ôn, kju namapataj  ¶i tumuk atu a ¶awa nida  ¶i i ¶…ôp, mamin mar~…ĺar~…ĺińßur~…ĺińßud ku r~…ĺar~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° sa, tar~…ĺm…ôdum…ôduk tu ta ¶uwa ¶uwa tu mir~…ĺim…ôk, r~…ĺar~…ĺiwar~…ĺiwańß satu ku binawr~…ĺan nu takubuwan, nanu tawja u r~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu nu sakidaja. u pat…ôr~…ĺa ¶ nu babar~…ĺaki ita itawja, nika mamin tu ku maminaj, ujda sa sikar~…ĺawp…ôs nu njadu Ē~ ° ku nikabar~…ĺuduńßan nu bar~…ĺu ¶u Ē~ °, sikar~…ĺawp…ôs nu takubuwan a njadu Ē~ °, ńßi ¶asa tu ku t…ôr~…ĺu ¶ nu sakidaja ajda saw, i bar~…ĺu ¶u Ē~ °…ôn nu mita ajda ku nikapat…ôr~…ĺa ¶an nu babar~…ĺaki ita, i bar~…ĺu ¶u Ē~ °…ôn ita amana kapawan, anu mańßi ¶ańßi ¶a a ¶asa mana ita kańßida ujdaaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °  ¶unusan tujda tu matamsajaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° kja a kapańß ku nikatar~…ĺur~…ĺuŇč nu mita u sakidaja. amisakapańß tu kita tu nijadu Ē~ ° tar~…ĺaajaw tu misadim…ôr~…ĺ tu njadu Ē~ ° kita ajda, nanu **** a mińß ¶an makatukuńß ajda *** ku mińß ¶an, namidapu kita i panpaŇč ¶ańßan katukuńß i **** a mińß ¶an sa  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu tasa a bataan idaw ku * a mińß ¶an, ńßatinijaj. at…ôn…ôs a ńßi ¶an  ¶aaj kar~…ĺawp…ôs ku kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčawan, pasukamu nu mita,  ¶a ¶a ¶a ¶aj tu ku ńßanńßan, u mamar~…ĺawp…ôs tu, saajawaj ma ¶ar~…ĺud ńß…ônaj, kau adidiŇč tuwaj ku mar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tuwaj nu  ¶aaj ka ¶ar~…ĺud. "u ńßi r~…ĺa r~…ĺuj sa " sai ¶…ôr~…ĺaŇčaw nu mita ita u sakidaja sai ¶…ôr~…ĺaŇčaw nu mita, ńßan ¶a  ¶ikapapina ku tar~…ĺuma Ē~ °aj nu tad…ômaw nu mita, ńßidawmaj aw ¶ima nu taw ku paajawaj, aw ¶ima nu tau ku aidan, kju amusakamu kaku i titanan nu udip a kawaw, u udip ku misai ¶…ôr~…ĺaŇčaj, ujda mudik…ô ¶aj tu kakawaw nu njadu Ē~ °, amana ita piida tu kakaw nu sakai njadu Ē~ °, sas…ôk…ôr~…ĺ ńßaw ita muur~…ĺi ¶ tu papar~…ĺ…ôkar~…ĺ…ôn tu kawaw, u kamu nu mita amisai ¶…ôr~…ĺaŇč kita mu ¶uduńß par~…ĺ…ôkar~…ĺ, kja a ¶aaj tu kar~…ĺakr~…ĺak ku kamu atu r~…ĺar~…ĺaŇčaw…ôn. u bina ¶adan nu sakidaja ajda, u …ôn…ômaj a bataan ku mińß…ô ¶an sa, mar~…ĺijuńß tu misanu sakidaja musakamu, ina …ôn…ômaj a bataan ku mińß…ô ¶an, a tusa tu a bataan ku mińß…ô ¶an sa, a bar~…ĺaki tu amin, anu  ¶aaj kakar~…ĺamkam padutus tu kamu sa nu sakidaja sa, amar~…ĺawr~…ĺawp…ôs tu, a inaji Ē~ ° tu ku matin…ôŇčaj misanu sakidajaaj, anu  ¶aj kakar~…ĺamkam anu misaam…ôr~…ĺak kita sa, naji Ē~ °aj tu ku sakidaja a ńßan aku kita.</PHON>
    </S>
</TEXT>