<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh" copyright="CC BY-SA" citation="u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh, title = u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Niwlang_bunac_atu_Ceni_banac_malalikeluh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u Niwlang bunac atu Cenyu banac sa tatenga' sa mihmihcan malalikeluh haw? sapuelac ngatu cacay i lalud tu sansandeb, itini i capi nu tukun nu tangah i tacacayay salikatay a bunac sa, u Ceni bunac織女星. silaed tu Yinhe銀河, i nuwaliyan nu tapuku malu nu timulan, ya madadaangay tu Ceni bunac織女星 a salikatay a bunac, u Niwlang牛郎星han kuyzaan. i tapiyingan nu Niwlang bunac牛郎星 malesipadacay, a tusa tu ku adidingay a bunac. ngatu tusa u kamu nu pauzipay, u Niwlang bunac牛郎星 atu Ceni bunac織女星 sapaymihmihcan i pituway a bulad pituway a demidad tu labi, u 喜鵲 ku pasangaway, itini i Yinhe銀河 malalikeluh. nikasa, hanca azihan sa u Niwlang bunac牛郎星 atu Ceni bunac織女星 sa silaed hanay tu 銀河, cayka sasubatad, nika u tatenga'ay a laed nu heni sa(16.4光年)kabatad！ , a pakiyadahan henay ku sabaw tu enem ku mihcaan kayadah, anu pakatelayen isu mah papalita, u ngiha' makatukuh itiza tu niyam amakatukuh tu(38年)ku mihcan, anu malalikeluh, caayay tu kau tatenga'ay. ngatu tulu nikasa, Niwlang牛郎 atu Ceni織女 malalikeluh i 銀河, u nu kasumamadan a tademaw u balakas tu pakalaluwaluwah, anu pakaynin i 科學 hananay, ina bunac a pika tabakiyan henay ku cilal katabaki, anu pakayzan i zazan nu heni muculil, a caytu pakatukuh kuni kauzip kya, sakamu sa a wica ku sakalalikeluh.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o Niwlang bonac ato Cenyo banac sa tatenga' sa mihmihcan malalikeloh haw? sapoelac ngato cacay i lalod to sansandeb, itini i capi no tokon no tangah i tacacayay salikatay a bonac sa, o Ceni bonac織女星. silaed to Yinhe銀河, i nowaliyan no tapoko malo no timolan, ya madadaangay to Ceni bonac織女星 a salikatay a bonac, o Niwlang牛郎星han koyzaan. i tapiyingan no Niwlang bonac牛郎星 malesipadacay, a tosa to ko adidingay a bonac. ngato tosa o kamo no paozipay, o Niwlang bonac牛郎星 ato Ceni bonac織女星 sapaymihmihcan i pitoway a bolad pitoway a demidad to labi, o 喜鵲 ko pasangaway, itini i Yinhe銀河 malalikeloh. nikasa, hanca azihan sa o Niwlang bonac牛郎星 ato Ceni bonac織女星 sa silaed hanay to 銀河, cayka sasobatad, nika o tatenga'ay a laed no heni sa(16.4光年)kabatad！ , a pakiyadahan henay ko sabaw to enem ko mihcaan kayadah, ano pakatelayen iso mah papalita, o ngiha' makatokoh itiza to niyam amakatokoh to(38年)ko mihcan, ano malalikeloh, caayay to kao tatenga'ay. ngato tolo nikasa, Niwlang牛郎 ato Ceni織女 malalikeloh i 銀河, o no kasomamadan a tademaw o balakas to pakalalowalowah, ano pakaynin i 科學 hananay, ina bonac a pika tabakiyan henay ko cilal katabaki, ano pakayzan i zazan no heni mocolil, a cayto pakatokoh koni kaozip kya, sakamo sa a wica ko sakalalikeloh.</FORM>
    </S>
</TEXT>