<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_saadingan_a_aadupan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_saadingan_a_aadupan" copyright="CC BY-SA" citation="u_saadingan_a_aadupan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/u_saadingan_a_aadupan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_u_saadingan_a_aadupan, title = u_saadingan_a_aadupan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/u_saadingan_a_aadupan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u saadingan a aadupan kakiliman i Taywan, u masadumaay ku liwliw nu tahakay , idaw ku sakasenengan nu kitakitay a tademaw kina aadihan sa, idaw ku ayam, mikalicay, idaw ku mingaduyay, idaw ku cilkay, mubahelay, hatini kayadah nu aadih han sa, nika tada katuud tu ku tademaw ayda idaw ku mitastasay u miadupay, sisa a mamalawpes tu ku aadupan, mabiyalaw tu ku miading tu aadupan. u sihu mabilil tu a miading tu aadupan, matalaw malawpes ku 動物, sisa misasumad tu mikuwan kina aadupan kya a idaw tu ku aadingan nu aadupan kyu idaw ku sakay tini i lalay nu tatanga' han a pakatineng tu tademaw a hinin nu mita tina kawawan a padihing tu aadupan. nilacul i Taywan a adingan nu aadupan pitu ku masasudumaay. sakacacay:paypacucuwan idaw ku padaduki, ungay, tumay, sikuyu, nu puyuay a nani. paycucuan hananay sa, u namakayniay i nu udip nu idang namakabala'ay muhanhan kya makay i cucu' tu wasisalang tu sapacucu' tu wawa, namakayni kya ngangan tu sasakamuan kina paycucuan sa (idaw kya cacay a cudad i 2005 tu mihcaan tu nasulitan sa, idaw aca tu 5676 tu ya nisulitan tu 2008 ay tu cudad, LUCN tu sumanahay a cudad tu 5488 hamin) tu caay kalecad a aadupan, mabuliyas i 1229 tu wini, 153 a sasulitan atu 29 hamin ku namakayniay a sapacucuay a aadupan tu 10%, kina aadupan i kitaki sa idaw tu 0.4% saan, u singipenay idaw ku nu babuy nu bayuay sa, mubahelay tu paycucuay a aadupan, u sayadahay a aadupan. sakatusa:payayam izaw ku takelulu, lidep, tuluk nu buyuay a banul, tanayuay nu tangil a deku. sakatulu:paynabuy izaw ku bilanga', kakitil, kakuhkuh, cacucuh. sakasepat:payngaduy nabuy izaw ku mikalicat a balaut, kakunas, balaut nu umah, ciyuk. sakaliam:paybuting izaw ku sulumang, ili',cuwang,lilas. sakaenem:paycilkay izaw ku adipapang, dadayday, kinkyama',balalangad. sakapitu:paylalihiw izaw ku lalihiw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o saadingan a aadopan kakiliman i Taywan, o masadomaay ko liwliw no tahakay , idaw ko sakasenengan no kitakitay a tademaw kina aadihan sa, idaw ko ayam, mikalicay, idaw ko mingadoyay, idaw ko cilkay, mobahelay, hatini kayadah no aadih han sa, nika tada katood to ko tademaw ayda idaw ko mitastasay o miadopay, sisa a mamalawpes to ko aadopan, mabiyalaw to ko miading to aadopan. o siho mabilil to a miading to aadopan, matalaw malawpes ko 動物, sisa misasomad to mikowan kina aadopan kya a idaw to ko aadingan no aadopan kyo idaw ko sakay tini i lalay no tatanga' han a pakatineng to tademaw a hinin no mita tina kawawan a padihing to aadopan. nilacol i Taywan a adingan no aadopan pito ko masasodomaay. sakacacay:paypacocowan idaw ko padadoki, ongay, tomay, sikoyo, no poyoay a nani. paycocoan hananay sa, o namakayniay i no odip no idang namakabala'ay mohanhan kya makay i coco' to wasisalang to sapacoco' to wawa, namakayni kya ngangan to sasakamoan kina paycocoan sa (idaw kya cacay a codad i 2005 to mihcaan to nasolitan sa, idaw aca to 5676 to ya nisolitan to 2008 ay to codad, LUCN to somanahay a codad to 5488 hamin) to caay kalecad a aadopan, maboliyas i 1229 to wini, 153 a sasolitan ato 29 hamin ko namakayniay a sapacocoay a aadopan to 10%, kina aadopan i kitaki sa idaw to 0.4% saan, o singipenay idaw ko no baboy no bayoay sa, mobahelay to paycocoay a aadopan, o sayadahay a aadopan. sakatosa:payayam izaw ko takelolo, lidep, tolok no boyoay a banol, tanayoay no tangil a deko. sakatolo:paynaboy izaw ko bilanga', kakitil, kakohkoh, cacocoh. sakasepat:payngadoy naboy izaw ko mikalicat a balaot, kakonas, balaot no omah, ciyok. sakaliam:payboting izaw ko solomang, ili',cowang,lilas. sakaenem:paycilkay izaw ko adipapang, dadayday, kinkyama',balalangad. sakapito:paylalihiw izaw ko lalihiw.</FORM>
    </S>
</TEXT>