<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_tapang_kaku" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_tapang_kaku" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u tapang kaku 王者天下 == saan ku giki 劇情大綱 caay henay palecad kina ka kungkuan, kalawlawan nina kalepacawan nu Cung-kuo-cen-kuo a zitayan ku sasapapatinakuan, u tapang nu luma' ci Li-sin u Cin-kuo a masawawahenay, nikalepacawan sisa kainai' an nu babalaki, alaen nu lidiw pahabay palakalung han tu i tida a maudip. ina lidiw tusa ku nipahabayan nida tu nikalepacawan nu i nai'ay nu babalaki a wawa ci Sin aci Paw. amica ku nikainai'an nu babalaki a wawaan ci Sin aci Piw misaicelang ku nuheni a maudip, amica ku nikalepacaw tu, mangalay ku nu heni a malatatapangan nu heitay, sademiad sa ku nu heni a minanam tu kuntaw. idaw ku cacayay a demiadan, ci Piw ladayen patayda i kun malasakakaay. ku mamapatay tu ci Piw taluma' saca, ini patucekan ni Sin, maadih nida ku nikalawlawan nu kawaw nu malalabaay a sapatayan nu taw ci Cin-kuo tawan, nu nikahinian sisa hini satu a malingatu. . saan 前言 yu mahida, nu pinaay tu nu malebutan atu mang a mihcaan, nu kapahay a zitay mahedek tu, u ngalay nu tademaw mahulak tu, u milakuuytay tu lima a lasubuan nu mihcaan a nikalepacawan nu zitayan " cun-ciw-cenkuo-zitay". ". mialaw tu sakalepacaw nu tatapangan 王位奪還戰篇 Cen-hu niyadu'an 城戶村篇 ci Sin aci Piw nanuwawa henay alaen tu nina sunciw patayni i Cen-hu niyadu' malakuli. ci Sin mikikaka tu masakapahay a icelang. nika la'cus ku punu', amica ku nika i nai' ku icelang ni Piw, nika malasakakaay nu nipisepian u sapaladay tu ci Piwan aci Sinan, idaw ku cacayay a demiadan, itida ku nu heni i lutulutukan a minanam tu madicumay a katini'an, maadih nu mikacaway tu kadideng a tademaw ci Ceng-wen-cin, masasakamu ku nuheni a tatusa sa liyas satu, ci Ceng-wen-ci tayni satu idaw ku sapi'dis nida tu sapisawacuay nu paytem, paytem sa ci Ceng-wen-cin miala ci Piwan tayda i wan-kun mikuli, amica ci Piw namusakamu tu ci Ceng-wen-cinan, nika ci Ceng-wen-cin ci Piw sa ku alaen, datengen henay nu maku sa ci Piw, sakatusa a demiad ladayen namin ni Ceng-wen-cin ku nu heni, ci Piw anu taluma' satu anu cila, u malabadesay tu ku udip nida, Piw pabelian nida tu tigami ci Sin pasayda i Hi-pi-niyaduan tu cudad atu sasakamuen " alaen kaku malasakakaay haw" tepek satu. . pahalhal tu aalawan nu sakalepacaw a cudadan 奪還戰準備篇 ala satu ci Sin tu katini' ni Piw tayda i Hei-pi niyadu', tataydaan i idadan Hei-pi niyadu', malikeluh atu kukun', sadikudan pakina cacay han ni Sin amilekep mipatay, katinengan nu binacadan aci Liw-dew kilulen nu heni i nikudan, katukuh satu ci Sin i nipatucekan nu dabekan, malikeluh nida ku cacayay mahida ci Piway a masakapahay, nika caay kaw ci Piw ci nida, alaw u Cin-kuo sakalucay a day nu Wan-in-cen, nika yamipatayay ci Piwan a tademaw ci Cu mikilul tu a tayni, mitatengil henay ci Sin, yus satu paytem a mipatay ci Cuan, ci Sin aci Cen mapulung ku nuheni midemec ci Cuan, mikilulay nu hitay milihida tu a tayni, tahekal satu ci He-l-diw, u kalisiw ku han nida, ladayen nida ku nuheni a miliyas tu Hei-pi niyadu', kilul sa paytem satu tayda i Cen atu ci Cang-wen-cin tu nikalalitemuhan a mapulung, lalikeluhan nu heni paytem satu tayda i san-ti aenengan nu San-ce-kuo, miyukiw papiedap tu san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean, sakamu sa ci Sin, hang satu kina san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean miedap mialaw tu cen-cin. . mialaw tu Sen-yeng a nikalepacawan 咸陽奪還戰篇 san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean idaw ku nipiladay nida tu lusepsepsep a tademaw tasasa nu buyu' a miedap, nika ci Cea mihang tu lima a bataan nu tademawan a milabu, ci Sin han mangalay a miala tu sakalepacawan a duguan tu ayawan a nipiwawah tu pananan nu cu-kuy, wawah sa hen tu panan nu cu-kuy beleng sa kina hitay a malatusa, Sin aci Ceng-wen-ciu nu sakakaay makayda i cu'cu'dan muculil, ci Cen' aci Yen-zuy-he tabakiay a dadan ku culilan nu heni, lalaba' han ni Sin, ci Cen-ciw tahekal sa i nu ayawan ni Cen, setul han ni Cen' ci Cen-caw alaw han tu nida ku cen'cin, nipiedapan ni Sin ci Cenan a nikalawlawan, atu He-liaw-yen-caw-sin nikalalekalan a Cen-hu niyadu'an, pasayda i Ceng-win-cin pabelian ci Sin tu luma'. . Se-kan enalan a cudad 蛇干平原篇 ci Sin miedap ci Cenan mialaw tu sasatapangan nu tulu a buladan, kina cacay tu atu ci Liaw-caw tu nikasasetsetan a matineng tu " atayni ku Cin kuo midebung tu Wi kuo, mangalay tu hitay", ina sakalepacaw u sayaway ni Sin a milepacaw, amica ku nipakenis i "sala'cusay nu kaputan, nika atu u Wi hitay a malepacaw, nu hatidaay tu nu malebutan a hitayan nu sakakaay ci Puo-hu kangalayan nida a tademaw, maladay midebung tu Puo-hu midis tu Wi nu buyu'an. . Cin Caw sakalecad nu cudad 秦趙同盟篇 matineng tu nikatayni ni Li-mu i Sin-yeng, matineng ci nida u mipatayay tu tademaw ci nida, nika caay ka ngalay mipacuk ci Li-muan. ci Li-pu-wi mahedek a mitengil tu nipikaysyakuan ni Li-muan, saan ci Li-mu ku sakapahay sa, saan ku kamu tu Caw-kuoan pabelien aca ku Cin-kuo tu tukay sa, caay ka ngadah ci Li-mu, nika edisan nida ci Li-pu-wi sisa hang satu patahekal tu Han-kaw. . mapulung ku hitay nu cudad 合縱軍篇 bahal sa ku mapulungay nu hitay a cudadan 合縱軍突入篇 Huy-sin duy makaala tu sapidebung a cudadan, katukuh sa itida kaya katinengan tu patelac, u ci Yen-wan ci-cin, alaw u Teng-cin, kaya tahekal ku Teng-cin, idaw ku nida tu a cin-pawan. u masinanutay a tademaw ci Li-pu-wi mahemek amin, ci Cen acacay sakamusa "u pulung nu hitay!". ". Hea-yeng-ciw midebung tu sakalepacaw a cudad 黑羊丘攻防戰篇 tu nikatinengan nu katuuday tu hu-sin enem nu tapanga anisimsmiman, makasimsim tu sepatay nu tademawan idaw ku laheci, ina sepatay a tademaw ci Mung-u, Ten, Heng-ci, Wan-cian sepat a tademawan. . Ci Caw tayniay a cudad 齊趙來朝篇 tayni mididaw ci Cing-li 羌禮的來訪 maudip aca kina enemay nu tatapangan 六大將軍復活 U-cen. Pin-yeng lulud 武城・平陽篇 walu a mang ku hitay nu Heng-ci mi'dis midebung tu Caw hitayan, nika ina kapahay a tademaw haymaw sa micapitu masadihepay a buyu'an, malekep nami a mapatay, ya Yi-hung masakaputay itida namin a masaupu. caay pakademec tu katuuday a binacadan. sakawalu a demiad, Huy-sin a masakaputay miedap tu miala tu Yi-hung masakaputay ci Wan-pen, pasayda i masananggayay a miedis. sakasiwa a demiad, katukuh sa ku Huy-sin masakaputay mikayakay tu nganggay, u Heng-ci hitay ci Leia-sa patayen nida ku ada' nu heni, nika madakep ci nida patayen ni Hu-ce. maala nu Huy-sin hitay, pasayda i Hu-ce palekal a masasupacaw, atu u midiputay tu hitay a malalebu, ina Heng-ci hitay tu nikasilawadan milinikudan a mipatay tu ci Hu-ce atu milaliway nu hitayan. Iduma nu Caw-kuo, nikapatayan ni Hu-ce satu, ci Kuo-kan mikinacacayac pataluma' ci Li-muan. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== u tapaŋ kaku **** == saan ku giki **** ʦaaj ħənaj par~ɾəʦad kina ka kuŋkuan, kar~ɾawr~ɾawan nina kar~ɾəpaʦawan nu ʦuŋ-kuo-ʦən-kuo a zitajan ku sasapapatinakuan, u tapaŋ nu r~ɾumaʔ~ʡ ʦi r~ɾi-sin u ʦin-kuo a masawawaħənaj, nikar~ɾəpaʦawan sisa kainaiʔ~ʡ an nu babar~ɾaki, ar~ɾaən nu r~ɾidiw paħabaj par~ɾakar~ɾuŋ ħan tu i tida a maudip. ina r~ɾidiw tusa ku nipaħabajan nida tu nikar~ɾəpaʦawan nu i naiʔ~ʡaj nu babar~ɾaki a wawa ʦi sin aʦi paw. amiʦa ku nikainaiʔ~ʡan nu babar~ɾaki a wawaan ʦi sin aʦi piw misaiʦər~ɾaŋ ku nuħəni a maudip, amiʦa ku nikar~ɾəpaʦaw tu, maŋar~ɾaj ku nu ħəni a mar~ɾatatapaŋan nu ħəitaj, sadəmiad sa ku nu ħəni a minanam tu kuntaw. idaw ku ʦaʦajaj a dəmiadan, ʦi piw r~ɾadajən patajda i kun mar~ɾasakakaaj. ku mamapataj tu ʦi piw tar~ɾumaʔ~ʡ saʦa, ini patuʦəkan ni sin, maadiħ nida ku nikar~ɾawr~ɾawan nu kawaw nu mar~ɾar~ɾabaaj a sapatajan nu taw ʦi ʦin-kuo tawan, nu nikaħinian sisa ħini satu a mar~ɾiŋatu. . saan ** ju maħida, nu pinaaj tu nu mar~ɾəbutan atu maŋ a miħʦaan, nu kapaħaj a zitaj maħədək tu, u ŋar~ɾaj nu tadəmaw maħur~ɾak tu, u mir~ɾakuujtaj tu r~ɾima a r~ɾasubuan nu miħʦaan a nikar~ɾəpaʦawan nu zitajan " ʦun-ʦiw-ʦənkuo-zitaj". ". miar~ɾaw tu sakar~ɾəpaʦaw nu tatapaŋan ****** ʦən-ħu nijaduʔ~ʡan **** ʦi sin aʦi piw nanuwawa ħənaj ar~ɾaən tu nina sunʦiw patajni i ʦən-ħu nijaduʔ~ʡ mar~ɾakur~ɾi. ʦi sin mikikaka tu masakapaħaj a iʦər~ɾaŋ. nika r~ɾaʔ~ʡʦus ku punuʔ~ʡ, amiʦa ku nika i naiʔ~ʡ ku iʦər~ɾaŋ ni piw, nika mar~ɾasakakaaj nu nipisəpian u sapar~ɾadaj tu ʦi piwan aʦi sinan, idaw ku ʦaʦajaj a dəmiadan, itida ku nu ħəni i r~ɾutur~ɾutukan a minanam tu madiʦumaj a katiniʔ~ʡan, maadiħ nu mikaʦawaj tu kadidəŋ a tadəmaw ʦi ʦəŋ-wən-ʦin, masasakamu ku nuħəni a tatusa sa r~ɾijas satu, ʦi ʦəŋ-wən-ʦi tajni satu idaw ku sapiʔ~ʡdis nida tu sapisawaʦuaj nu pajtəm, pajtəm sa ʦi ʦəŋ-wən-ʦin miar~ɾa ʦi piwan tajda i wan-kun mikur~ɾi, amiʦa ʦi piw namusakamu tu ʦi ʦəŋ-wən-ʦinan, nika ʦi ʦəŋ-wən-ʦin ʦi piw sa ku ar~ɾaən, datəŋən ħənaj nu maku sa ʦi piw, sakatusa a dəmiad r~ɾadajən namin ni ʦəŋ-wən-ʦin ku nu ħəni, ʦi piw anu tar~ɾumaʔ~ʡ satu anu ʦir~ɾa, u mar~ɾabadəsaj tu ku udip nida, piw pabər~ɾian nida tu tigami ʦi sin pasajda i ħi-pi-nijaduan tu ʦudad atu sasakamuən " ar~ɾaən kaku mar~ɾasakakaaj ħaw" təpək satu. . paħar~ɾħar~ɾ tu aar~ɾawan nu sakar~ɾəpaʦaw a ʦudadan ****** ar~ɾa satu ʦi sin tu katiniʔ~ʡ ni piw tajda i ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, tatajdaan i idadan ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, mar~ɾikər~ɾuħ atu kukunʔ~ʡ, sadikudan pakina ʦaʦaj ħan ni sin amir~ɾəkəp mipataj, katinəŋan nu binaʦadan aʦi r~ɾiw-dəw kir~ɾur~ɾən nu ħəni i nikudan, katukuħ satu ʦi sin i nipatuʦəkan nu dabəkan, mar~ɾikər~ɾuħ nida ku ʦaʦajaj maħida ʦi piwaj a masakapaħaj, nika ʦaaj kaw ʦi piw ʦi nida, ar~ɾaw u ʦin-kuo sakar~ɾuʦaj a daj nu wan-in-ʦən, nika jamipatajaj ʦi piwan a tadəmaw ʦi ʦu mikir~ɾur~ɾ tu a tajni, mitatəŋir~ɾ ħənaj ʦi sin, jus satu pajtəm a mipataj ʦi ʦuan, ʦi sin aʦi ʦən mapur~ɾuŋ ku nuħəni midəməʦ ʦi ʦuan, mikir~ɾur~ɾaj nu ħitaj mir~ɾiħida tu a tajni, taħəkar~ɾ satu ʦi ħə-r~ɾ-diw, u kar~ɾisiw ku ħan nida, r~ɾadajən nida ku nuħəni a mir~ɾijas tu ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, kir~ɾur~ɾ sa pajtəm satu tajda i ʦən atu ʦi ʦaŋ-wən-ʦin tu nikar~ɾar~ɾitəmuħan a mapur~ɾuŋ, r~ɾar~ɾikər~ɾuħan nu ħəni pajtəm satu tajda i san-ti aənəŋan nu san-ʦə-kuo, mijukiw papiədap tu san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan, sakamu sa ʦi sin, ħaŋ satu kina san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan miədap miar~ɾaw tu ʦən-ʦin. . miar~ɾaw tu sən-jəŋ a nikar~ɾəpaʦawan ****** san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan idaw ku nipir~ɾadaj nida tu r~ɾusəpsəpsəp a tadəmaw tasasa nu bujuʔ~ʡ a miədap, nika ʦi ʦəa miħaŋ tu r~ɾima a bataan nu tadəmawan a mir~ɾabu, ʦi sin ħan maŋar~ɾaj a miar~ɾa tu sakar~ɾəpaʦawan a duguan tu ajawan a nipiwawaħ tu pananan nu ʦu-kuj, wawaħ sa ħən tu panan nu ʦu-kuj bər~ɾəŋ sa kina ħitaj a mar~ɾatusa, sin aʦi ʦəŋ-wən-ʦiu nu sakakaaj makajda i ʦuʔ~ʡʦuʔ~ʡdan muʦur~ɾir~ɾ, ʦi ʦənʔ~ʡ aʦi jən-zuj-ħə tabakiaj a dadan ku ʦur~ɾir~ɾan nu ħəni, r~ɾar~ɾabaʔ~ʡ ħan ni sin, ʦi ʦən-ʦiw taħəkar~ɾ sa i nu ajawan ni ʦən, sətur~ɾ ħan ni ʦənʔ~ʡ ʦi ʦən-ʦaw ar~ɾaw ħan tu nida ku ʦənʔ~ʡʦin, nipiədapan ni sin ʦi ʦənan a nikar~ɾawr~ɾawan, atu ħə-r~ɾiaw-jən-ʦaw-sin nikar~ɾar~ɾəkar~ɾan a ʦən-ħu nijaduʔ~ʡan, pasajda i ʦəŋ-win-ʦin pabər~ɾian ʦi sin tu r~ɾumaʔ~ʡ. . sə-kan ənar~ɾan a ʦudad ***** ʦi sin miədap ʦi ʦənan miar~ɾaw tu sasatapaŋan nu tur~ɾu a bur~ɾadan, kina ʦaʦaj tu atu ʦi r~ɾiaw-ʦaw tu nikasasətsətan a matinəŋ tu " atajni ku ʦin kuo midəbuŋ tu wi kuo, maŋar~ɾaj tu ħitaj", ina sakar~ɾəpaʦaw u sajawaj ni sin a mir~ɾəpaʦaw, amiʦa ku nipakənis i "sar~ɾaʔ~ʡʦusaj nu kaputan, nika atu u wi ħitaj a mar~ɾəpaʦaw, nu ħatidaaj tu nu mar~ɾəbutan a ħitajan nu sakakaaj ʦi puo-ħu kaŋar~ɾajan nida a tadəmaw, mar~ɾadaj midəbuŋ tu puo-ħu midis tu wi nu bujuʔ~ʡan. . ʦin ʦaw sakar~ɾəʦad nu ʦudad ***** matinəŋ tu nikatajni ni r~ɾi-mu i sin-jəŋ, matinəŋ ʦi nida u mipatajaj tu tadəmaw ʦi nida, nika ʦaaj ka ŋar~ɾaj mipaʦuk ʦi r~ɾi-muan. ʦi r~ɾi-pu-wi maħədək a mitəŋir~ɾ tu nipikajsjakuan ni r~ɾi-muan, saan ʦi r~ɾi-mu ku sakapaħaj sa, saan ku kamu tu ʦaw-kuoan pabər~ɾiən aʦa ku ʦin-kuo tu tukaj sa, ʦaaj ka ŋadaħ ʦi r~ɾi-mu, nika ədisan nida ʦi r~ɾi-pu-wi sisa ħaŋ satu pataħəkar~ɾ tu ħan-kaw. . mapur~ɾuŋ ku ħitaj nu ʦudad **** baħar~ɾ sa ku mapur~ɾuŋaj nu ħitaj a ʦudadan ****** ħuj-sin duj makaar~ɾa tu sapidəbuŋ a ʦudadan, katukuħ sa itida kaja katinəŋan tu patər~ɾaʦ, u ʦi jən-wan ʦi-ʦin, ar~ɾaw u təŋ-ʦin, kaja taħəkar~ɾ ku təŋ-ʦin, idaw ku nida tu a ʦin-pawan. u masinanutaj a tadəmaw ʦi r~ɾi-pu-wi maħəmək amin, ʦi ʦən aʦaʦaj sakamusa "u pur~ɾuŋ nu ħitaj!". ". ħəa-jəŋ-ʦiw midəbuŋ tu sakar~ɾəpaʦaw a ʦudad ******* tu nikatinəŋan nu katuudaj tu ħu-sin ənəm nu tapaŋa anisimsmiman, makasimsim tu səpataj nu tadəmawan idaw ku r~ɾaħəʦi, ina səpataj a tadəmaw ʦi muŋ-u, tən, ħəŋ-ʦi, wan-ʦian səpat a tadəmawan. . ʦi ʦaw tajniaj a ʦudad ***** tajni mididaw ʦi ʦiŋ-r~ɾi ***** maudip aʦa kina ənəmaj nu tatapaŋan ****** u-ʦən. pin-jəŋ r~ɾur~ɾud ****** war~ɾu a maŋ ku ħitaj nu ħəŋ-ʦi miʔ~ʡdis midəbuŋ tu ʦaw ħitajan, nika ina kapaħaj a tadəmaw ħajmaw sa miʦapitu masadiħəpaj a bujuʔ~ʡan, mar~ɾəkəp nami a mapataj, ja ji-ħuŋ masakaputaj itida namin a masaupu. ʦaaj pakadəməʦ tu katuudaj a binaʦadan. sakawar~ɾu a dəmiad, ħuj-sin a masakaputaj miədap tu miar~ɾa tu ji-ħuŋ masakaputaj ʦi wan-pən, pasajda i masanaŋgajaj a miədis. sakasiwa a dəmiad, katukuħ sa ku ħuj-sin masakaputaj mikajakaj tu ŋaŋgaj, u ħəŋ-ʦi ħitaj ʦi r~ɾəia-sa patajən nida ku adaʔ~ʡ nu ħəni, nika madakəp ʦi nida patajən ni ħu-ʦə. maar~ɾa nu ħuj-sin ħitaj, pasajda i ħu-ʦə par~ɾəkar~ɾ a masasupaʦaw, atu u midiputaj tu ħitaj a mar~ɾar~ɾəbu, ina ħəŋ-ʦi ħitaj tu nikasir~ɾawadan mir~ɾinikudan a mipataj tu ʦi ħu-ʦə atu mir~ɾar~ɾiwaj nu ħitajan. iduma nu ʦaw-kuo, nikapatajan ni ħu-ʦə satu, ʦi kuo-kan mikinaʦaʦajaʦ patar~ɾumaʔ~ʡ ʦi r~ɾi-muan. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== u tapang kaku 王者天下 == saan ku giki 劇情大綱 caay henay palecad kina ka kungkuan, kalawlawan nina kalepacawan nu Cung-kuo-cen-kuo a zitayan ku sasapapatinakuan, u tapang nu luma' ci Li-sin u Cin-kuo a masawawahenay, nikalepacawan sisa kainai' an nu babalaki, alaen nu lidiw pahabay palakalung han tu i tida a maudip. ina lidiw tusa ku nipahabayan nida tu nikalepacawan nu i nai'ay nu babalaki a wawa ci Sin aci Paw. amica ku nikainai'an nu babalaki a wawaan ci Sin aci Piw misaicelang ku nuheni a maudip, amica ku nikalepacaw tu, mangalay ku nu heni a malatatapangan nu heitay, sademiad sa ku nu heni a minanam tu kuntaw. idaw ku cacayay a demiadan, ci Piw ladayen patayda i kun malasakakaay. ku mamapatay tu ci Piw taluma' saca, ini patucekan ni Sin, maadih nida ku nikalawlawan nu kawaw nu malalabaay a sapatayan nu taw ci Cin-kuo tawan, nu nikahinian sisa hini satu a malingatu. . saan 前言 yu mahida, nu pinaay tu nu malebutan atu mang a mihcaan, nu kapahay a zitay mahedek tu, u ngalay nu tademaw mahulak tu, u milakuuytay tu lima a lasubuan nu mihcaan a nikalepacawan nu zitayan " cun-ciw-cenkuo-zitay". ". mialaw tu sakalepacaw nu tatapangan 王位奪還戰篇 Cen-hu niyadu'an 城戶村篇 ci Sin aci Piw nanuwawa henay alaen tu nina sunciw patayni i Cen-hu niyadu' malakuli. ci Sin mikikaka tu masakapahay a icelang. nika la'cus ku punu', amica ku nika i nai' ku icelang ni Piw, nika malasakakaay nu nipisepian u sapaladay tu ci Piwan aci Sinan, idaw ku cacayay a demiadan, itida ku nu heni i lutulutukan a minanam tu madicumay a katini'an, maadih nu mikacaway tu kadideng a tademaw ci Ceng-wen-cin, masasakamu ku nuheni a tatusa sa liyas satu, ci Ceng-wen-ci tayni satu idaw ku sapi'dis nida tu sapisawacuay nu paytem, paytem sa ci Ceng-wen-cin miala ci Piwan tayda i wan-kun mikuli, amica ci Piw namusakamu tu ci Ceng-wen-cinan, nika ci Ceng-wen-cin ci Piw sa ku alaen, datengen henay nu maku sa ci Piw, sakatusa a demiad ladayen namin ni Ceng-wen-cin ku nu heni, ci Piw anu taluma' satu anu cila, u malabadesay tu ku udip nida, Piw pabelian nida tu tigami ci Sin pasayda i Hi-pi-niyaduan tu cudad atu sasakamuen " alaen kaku malasakakaay haw" tepek satu. . pahalhal tu aalawan nu sakalepacaw a cudadan 奪還戰準備篇 ala satu ci Sin tu katini' ni Piw tayda i Hei-pi niyadu', tataydaan i idadan Hei-pi niyadu', malikeluh atu kukun', sadikudan pakina cacay han ni Sin amilekep mipatay, katinengan nu binacadan aci Liw-dew kilulen nu heni i nikudan, katukuh satu ci Sin i nipatucekan nu dabekan, malikeluh nida ku cacayay mahida ci Piway a masakapahay, nika caay kaw ci Piw ci nida, alaw u Cin-kuo sakalucay a day nu Wan-in-cen, nika yamipatayay ci Piwan a tademaw ci Cu mikilul tu a tayni, mitatengil henay ci Sin, yus satu paytem a mipatay ci Cuan, ci Sin aci Cen mapulung ku nuheni midemec ci Cuan, mikilulay nu hitay milihida tu a tayni, tahekal satu ci He-l-diw, u kalisiw ku han nida, ladayen nida ku nuheni a miliyas tu Hei-pi niyadu', kilul sa paytem satu tayda i Cen atu ci Cang-wen-cin tu nikalalitemuhan a mapulung, lalikeluhan nu heni paytem satu tayda i san-ti aenengan nu San-ce-kuo, miyukiw papiedap tu san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean, sakamu sa ci Sin, hang satu kina san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean miedap mialaw tu cen-cin. . mialaw tu Sen-yeng a nikalepacawan 咸陽奪還戰篇 san-ce-wan ci Yeng-zuy-hean idaw ku nipiladay nida tu lusepsepsep a tademaw tasasa nu buyu' a miedap, nika ci Cea mihang tu lima a bataan nu tademawan a milabu, ci Sin han mangalay a miala tu sakalepacawan a duguan tu ayawan a nipiwawah tu pananan nu cu-kuy, wawah sa hen tu panan nu cu-kuy beleng sa kina hitay a malatusa, Sin aci Ceng-wen-ciu nu sakakaay makayda i cu'cu'dan muculil, ci Cen' aci Yen-zuy-he tabakiay a dadan ku culilan nu heni, lalaba' han ni Sin, ci Cen-ciw tahekal sa i nu ayawan ni Cen, setul han ni Cen' ci Cen-caw alaw han tu nida ku cen'cin, nipiedapan ni Sin ci Cenan a nikalawlawan, atu He-liaw-yen-caw-sin nikalalekalan a Cen-hu niyadu'an, pasayda i Ceng-win-cin pabelian ci Sin tu luma'. . Se-kan enalan a cudad 蛇干平原篇 ci Sin miedap ci Cenan mialaw tu sasatapangan nu tulu a buladan, kina cacay tu atu ci Liaw-caw tu nikasasetsetan a matineng tu " atayni ku Cin kuo midebung tu Wi kuo, mangalay tu hitay", ina sakalepacaw u sayaway ni Sin a milepacaw, amica ku nipakenis i "sala'cusay nu kaputan, nika atu u Wi hitay a malepacaw, nu hatidaay tu nu malebutan a hitayan nu sakakaay ci Puo-hu kangalayan nida a tademaw, maladay midebung tu Puo-hu midis tu Wi nu buyu'an. . Cin Caw sakalecad nu cudad 秦趙同盟篇 matineng tu nikatayni ni Li-mu i Sin-yeng, matineng ci nida u mipatayay tu tademaw ci nida, nika caay ka ngalay mipacuk ci Li-muan. ci Li-pu-wi mahedek a mitengil tu nipikaysyakuan ni Li-muan, saan ci Li-mu ku sakapahay sa, saan ku kamu tu Caw-kuoan pabelien aca ku Cin-kuo tu tukay sa, caay ka ngadah ci Li-mu, nika edisan nida ci Li-pu-wi sisa hang satu patahekal tu Han-kaw. . mapulung ku hitay nu cudad 合縱軍篇 bahal sa ku mapulungay nu hitay a cudadan 合縱軍突入篇 Huy-sin duy makaala tu sapidebung a cudadan, katukuh sa itida kaya katinengan tu patelac, u ci Yen-wan ci-cin, alaw u Teng-cin, kaya tahekal ku Teng-cin, idaw ku nida tu a cin-pawan. u masinanutay a tademaw ci Li-pu-wi mahemek amin, ci Cen acacay sakamusa "u pulung nu hitay!". ". Hea-yeng-ciw midebung tu sakalepacaw a cudad 黑羊丘攻防戰篇 tu nikatinengan nu katuuday tu hu-sin enem nu tapanga anisimsmiman, makasimsim tu sepatay nu tademawan idaw ku laheci, ina sepatay a tademaw ci Mung-u, Ten, Heng-ci, Wan-cian sepat a tademawan. . Ci Caw tayniay a cudad 齊趙來朝篇 tayni mididaw ci Cing-li 羌禮的來訪 maudip aca kina enemay nu tatapangan 六大將軍復活 U-cen. Pin-yeng lulud 武城・平陽篇 walu a mang ku hitay nu Heng-ci mi'dis midebung tu Caw hitayan, nika ina kapahay a tademaw haymaw sa micapitu masadihepay a buyu'an, malekep nami a mapatay, ya Yi-hung masakaputay itida namin a masaupu. caay pakademec tu katuuday a binacadan. sakawalu a demiad, Huy-sin a masakaputay miedap tu miala tu Yi-hung masakaputay ci Wan-pen, pasayda i masananggayay a miedis. sakasiwa a demiad, katukuh sa ku Huy-sin masakaputay mikayakay tu nganggay, u Heng-ci hitay ci Leia-sa patayen nida ku ada' nu heni, nika madakep ci nida patayen ni Hu-ce. maala nu Huy-sin hitay, pasayda i Hu-ce palekal a masasupacaw, atu u midiputay tu hitay a malalebu, ina Heng-ci hitay tu nikasilawadan milinikudan a mipatay tu ci Hu-ce atu milaliway nu hitayan. Iduma nu Caw-kuo, nikapatayan ni Hu-ce satu, ci Kuo-kan mikinacacayac pataluma' ci Li-muan. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== u tapaŋ kaku **** == saan ku giki **** ʦaaj ħənaj par~ɾəʦad kina ka kuŋkuan, kar~ɾawr~ɾawan nina kar~ɾəpaʦawan nu ʦuŋ-kuo-ʦən-kuo a zitajan ku sasapapatinakuan, u tapaŋ nu r~ɾumaʔ~ʡ ʦi r~ɾi-sin u ʦin-kuo a masawawaħənaj, nikar~ɾəpaʦawan sisa kainaiʔ~ʡ an nu babar~ɾaki, ar~ɾaən nu r~ɾidiw paħabaj par~ɾakar~ɾuŋ ħan tu i tida a maudip. ina r~ɾidiw tusa ku nipaħabajan nida tu nikar~ɾəpaʦawan nu i naiʔ~ʡaj nu babar~ɾaki a wawa ʦi sin aʦi paw. amiʦa ku nikainaiʔ~ʡan nu babar~ɾaki a wawaan ʦi sin aʦi piw misaiʦər~ɾaŋ ku nuħəni a maudip, amiʦa ku nikar~ɾəpaʦaw tu, maŋar~ɾaj ku nu ħəni a mar~ɾatatapaŋan nu ħəitaj, sadəmiad sa ku nu ħəni a minanam tu kuntaw. idaw ku ʦaʦajaj a dəmiadan, ʦi piw r~ɾadajən patajda i kun mar~ɾasakakaaj. ku mamapataj tu ʦi piw tar~ɾumaʔ~ʡ saʦa, ini patuʦəkan ni sin, maadiħ nida ku nikar~ɾawr~ɾawan nu kawaw nu mar~ɾar~ɾabaaj a sapatajan nu taw ʦi ʦin-kuo tawan, nu nikaħinian sisa ħini satu a mar~ɾiŋatu. . saan ** ju maħida, nu pinaaj tu nu mar~ɾəbutan atu maŋ a miħʦaan, nu kapaħaj a zitaj maħədək tu, u ŋar~ɾaj nu tadəmaw maħur~ɾak tu, u mir~ɾakuujtaj tu r~ɾima a r~ɾasubuan nu miħʦaan a nikar~ɾəpaʦawan nu zitajan " ʦun-ʦiw-ʦənkuo-zitaj". ". miar~ɾaw tu sakar~ɾəpaʦaw nu tatapaŋan ****** ʦən-ħu nijaduʔ~ʡan **** ʦi sin aʦi piw nanuwawa ħənaj ar~ɾaən tu nina sunʦiw patajni i ʦən-ħu nijaduʔ~ʡ mar~ɾakur~ɾi. ʦi sin mikikaka tu masakapaħaj a iʦər~ɾaŋ. nika r~ɾaʔ~ʡʦus ku punuʔ~ʡ, amiʦa ku nika i naiʔ~ʡ ku iʦər~ɾaŋ ni piw, nika mar~ɾasakakaaj nu nipisəpian u sapar~ɾadaj tu ʦi piwan aʦi sinan, idaw ku ʦaʦajaj a dəmiadan, itida ku nu ħəni i r~ɾutur~ɾutukan a minanam tu madiʦumaj a katiniʔ~ʡan, maadiħ nu mikaʦawaj tu kadidəŋ a tadəmaw ʦi ʦəŋ-wən-ʦin, masasakamu ku nuħəni a tatusa sa r~ɾijas satu, ʦi ʦəŋ-wən-ʦi tajni satu idaw ku sapiʔ~ʡdis nida tu sapisawaʦuaj nu pajtəm, pajtəm sa ʦi ʦəŋ-wən-ʦin miar~ɾa ʦi piwan tajda i wan-kun mikur~ɾi, amiʦa ʦi piw namusakamu tu ʦi ʦəŋ-wən-ʦinan, nika ʦi ʦəŋ-wən-ʦin ʦi piw sa ku ar~ɾaən, datəŋən ħənaj nu maku sa ʦi piw, sakatusa a dəmiad r~ɾadajən namin ni ʦəŋ-wən-ʦin ku nu ħəni, ʦi piw anu tar~ɾumaʔ~ʡ satu anu ʦir~ɾa, u mar~ɾabadəsaj tu ku udip nida, piw pabər~ɾian nida tu tigami ʦi sin pasajda i ħi-pi-nijaduan tu ʦudad atu sasakamuən " ar~ɾaən kaku mar~ɾasakakaaj ħaw" təpək satu. . paħar~ɾħar~ɾ tu aar~ɾawan nu sakar~ɾəpaʦaw a ʦudadan ****** ar~ɾa satu ʦi sin tu katiniʔ~ʡ ni piw tajda i ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, tatajdaan i idadan ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, mar~ɾikər~ɾuħ atu kukunʔ~ʡ, sadikudan pakina ʦaʦaj ħan ni sin amir~ɾəkəp mipataj, katinəŋan nu binaʦadan aʦi r~ɾiw-dəw kir~ɾur~ɾən nu ħəni i nikudan, katukuħ satu ʦi sin i nipatuʦəkan nu dabəkan, mar~ɾikər~ɾuħ nida ku ʦaʦajaj maħida ʦi piwaj a masakapaħaj, nika ʦaaj kaw ʦi piw ʦi nida, ar~ɾaw u ʦin-kuo sakar~ɾuʦaj a daj nu wan-in-ʦən, nika jamipatajaj ʦi piwan a tadəmaw ʦi ʦu mikir~ɾur~ɾ tu a tajni, mitatəŋir~ɾ ħənaj ʦi sin, jus satu pajtəm a mipataj ʦi ʦuan, ʦi sin aʦi ʦən mapur~ɾuŋ ku nuħəni midəməʦ ʦi ʦuan, mikir~ɾur~ɾaj nu ħitaj mir~ɾiħida tu a tajni, taħəkar~ɾ satu ʦi ħə-r~ɾ-diw, u kar~ɾisiw ku ħan nida, r~ɾadajən nida ku nuħəni a mir~ɾijas tu ħəi-pi nijaduʔ~ʡ, kir~ɾur~ɾ sa pajtəm satu tajda i ʦən atu ʦi ʦaŋ-wən-ʦin tu nikar~ɾar~ɾitəmuħan a mapur~ɾuŋ, r~ɾar~ɾikər~ɾuħan nu ħəni pajtəm satu tajda i san-ti aənəŋan nu san-ʦə-kuo, mijukiw papiədap tu san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan, sakamu sa ʦi sin, ħaŋ satu kina san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan miədap miar~ɾaw tu ʦən-ʦin. . miar~ɾaw tu sən-jəŋ a nikar~ɾəpaʦawan ****** san-ʦə-wan ʦi jəŋ-zuj-ħəan idaw ku nipir~ɾadaj nida tu r~ɾusəpsəpsəp a tadəmaw tasasa nu bujuʔ~ʡ a miədap, nika ʦi ʦəa miħaŋ tu r~ɾima a bataan nu tadəmawan a mir~ɾabu, ʦi sin ħan maŋar~ɾaj a miar~ɾa tu sakar~ɾəpaʦawan a duguan tu ajawan a nipiwawaħ tu pananan nu ʦu-kuj, wawaħ sa ħən tu panan nu ʦu-kuj bər~ɾəŋ sa kina ħitaj a mar~ɾatusa, sin aʦi ʦəŋ-wən-ʦiu nu sakakaaj makajda i ʦuʔ~ʡʦuʔ~ʡdan muʦur~ɾir~ɾ, ʦi ʦənʔ~ʡ aʦi jən-zuj-ħə tabakiaj a dadan ku ʦur~ɾir~ɾan nu ħəni, r~ɾar~ɾabaʔ~ʡ ħan ni sin, ʦi ʦən-ʦiw taħəkar~ɾ sa i nu ajawan ni ʦən, sətur~ɾ ħan ni ʦənʔ~ʡ ʦi ʦən-ʦaw ar~ɾaw ħan tu nida ku ʦənʔ~ʡʦin, nipiədapan ni sin ʦi ʦənan a nikar~ɾawr~ɾawan, atu ħə-r~ɾiaw-jən-ʦaw-sin nikar~ɾar~ɾəkar~ɾan a ʦən-ħu nijaduʔ~ʡan, pasajda i ʦəŋ-win-ʦin pabər~ɾian ʦi sin tu r~ɾumaʔ~ʡ. . sə-kan ənar~ɾan a ʦudad ***** ʦi sin miədap ʦi ʦənan miar~ɾaw tu sasatapaŋan nu tur~ɾu a bur~ɾadan, kina ʦaʦaj tu atu ʦi r~ɾiaw-ʦaw tu nikasasətsətan a matinəŋ tu " atajni ku ʦin kuo midəbuŋ tu wi kuo, maŋar~ɾaj tu ħitaj", ina sakar~ɾəpaʦaw u sajawaj ni sin a mir~ɾəpaʦaw, amiʦa ku nipakənis i "sar~ɾaʔ~ʡʦusaj nu kaputan, nika atu u wi ħitaj a mar~ɾəpaʦaw, nu ħatidaaj tu nu mar~ɾəbutan a ħitajan nu sakakaaj ʦi puo-ħu kaŋar~ɾajan nida a tadəmaw, mar~ɾadaj midəbuŋ tu puo-ħu midis tu wi nu bujuʔ~ʡan. . ʦin ʦaw sakar~ɾəʦad nu ʦudad ***** matinəŋ tu nikatajni ni r~ɾi-mu i sin-jəŋ, matinəŋ ʦi nida u mipatajaj tu tadəmaw ʦi nida, nika ʦaaj ka ŋar~ɾaj mipaʦuk ʦi r~ɾi-muan. ʦi r~ɾi-pu-wi maħədək a mitəŋir~ɾ tu nipikajsjakuan ni r~ɾi-muan, saan ʦi r~ɾi-mu ku sakapaħaj sa, saan ku kamu tu ʦaw-kuoan pabər~ɾiən aʦa ku ʦin-kuo tu tukaj sa, ʦaaj ka ŋadaħ ʦi r~ɾi-mu, nika ədisan nida ʦi r~ɾi-pu-wi sisa ħaŋ satu pataħəkar~ɾ tu ħan-kaw. . mapur~ɾuŋ ku ħitaj nu ʦudad **** baħar~ɾ sa ku mapur~ɾuŋaj nu ħitaj a ʦudadan ****** ħuj-sin duj makaar~ɾa tu sapidəbuŋ a ʦudadan, katukuħ sa itida kaja katinəŋan tu patər~ɾaʦ, u ʦi jən-wan ʦi-ʦin, ar~ɾaw u təŋ-ʦin, kaja taħəkar~ɾ ku təŋ-ʦin, idaw ku nida tu a ʦin-pawan. u masinanutaj a tadəmaw ʦi r~ɾi-pu-wi maħəmək amin, ʦi ʦən aʦaʦaj sakamusa "u pur~ɾuŋ nu ħitaj!". ". ħəa-jəŋ-ʦiw midəbuŋ tu sakar~ɾəpaʦaw a ʦudad ******* tu nikatinəŋan nu katuudaj tu ħu-sin ənəm nu tapaŋa anisimsmiman, makasimsim tu səpataj nu tadəmawan idaw ku r~ɾaħəʦi, ina səpataj a tadəmaw ʦi muŋ-u, tən, ħəŋ-ʦi, wan-ʦian səpat a tadəmawan. . ʦi ʦaw tajniaj a ʦudad ***** tajni mididaw ʦi ʦiŋ-r~ɾi ***** maudip aʦa kina ənəmaj nu tatapaŋan ****** u-ʦən. pin-jəŋ r~ɾur~ɾud ****** war~ɾu a maŋ ku ħitaj nu ħəŋ-ʦi miʔ~ʡdis midəbuŋ tu ʦaw ħitajan, nika ina kapaħaj a tadəmaw ħajmaw sa miʦapitu masadiħəpaj a bujuʔ~ʡan, mar~ɾəkəp nami a mapataj, ja ji-ħuŋ masakaputaj itida namin a masaupu. ʦaaj pakadəməʦ tu katuudaj a binaʦadan. sakawar~ɾu a dəmiad, ħuj-sin a masakaputaj miədap tu miar~ɾa tu ji-ħuŋ masakaputaj ʦi wan-pən, pasajda i masanaŋgajaj a miədis. sakasiwa a dəmiad, katukuħ sa ku ħuj-sin masakaputaj mikajakaj tu ŋaŋgaj, u ħəŋ-ʦi ħitaj ʦi r~ɾəia-sa patajən nida ku adaʔ~ʡ nu ħəni, nika madakəp ʦi nida patajən ni ħu-ʦə. maar~ɾa nu ħuj-sin ħitaj, pasajda i ħu-ʦə par~ɾəkar~ɾ a masasupaʦaw, atu u midiputaj tu ħitaj a mar~ɾar~ɾəbu, ina ħəŋ-ʦi ħitaj tu nikasir~ɾawadan mir~ɾinikudan a mipataj tu ʦi ħu-ʦə atu mir~ɾar~ɾiwaj nu ħitajan. iduma nu ʦaw-kuo, nikapatajan ni ħu-ʦə satu, ʦi kuo-kan mikinaʦaʦajaʦ patar~ɾumaʔ~ʡ ʦi r~ɾi-muan. .</PHON>
    </S>
</TEXT>