<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan" copyright="CC BY-SA" citation="u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan, title = u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/u_Te-Sin_mamalian_nu_pangciw_nu_Nabakuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== u Te-Sin mamalian nu pangciw nu Nabakuwan == u Te-Sin mamalian nu pangciw nu Nabakuwan. hina sakamu sa u Nabakuwan mamalian nu pangciw atu Te-Sin mamalian nu pangciw, mueneng i Nabukuwan, na i 2001 a mihcaan katukuh ayda. siwkay i nu ayaway sa u Te-Sin mamalian nu pangciw, wiza sa mimaliay tu pangciw atu leyciw sasiduma sananay a mamalian, i 2001 a mihcaan u cenhu nu Nabakuwan maydih misakawaw tu salatlatan nu mamicudaday, a i nu kucung a micudaday atu nu talakaway a micudaday taneng i tiza nipahecekan a dadademecan. sisa, misanga' tu Te-Sin hananay a sapilatlatan, sisa sakay idaw tu nu babaluhayay a mamalian tu pangciw. i tapiingan nu Te-Sin mamalian nu pangciw hanay atu makapabaw nu Meylun a sauwac, idaw ku kakititaan itaneng mimali ku binawlan atu masakaputay nu mimaliay. u sasainayay i Taywan nipatideng tu sapiecaw tu wawaitan tu mali i tapiingan tu mimalian. i waiye a aadiahan inayay ku aenengan nau duma a lutulutukan i tida. nikatinengan nu mamalian aenengan i Hualien se Takubuwan a dadan sakacacay a banggu. u aenengan sa makaala tu limaay a malebut idaw ku limaay a lasubu. kawilian nu waiye: 320 yinci santa nu waiye: 400 yinci kawanan nu waiye: 320 yinci taneng padeng tu masasidumaay a kadideng, skakacaay a papaacaan padeng. nayay ku kakacawan i tiza, sisa anu nayay ku saculil sa kacaw hantu taxi tayda. namakayniay a nasulitan nasakamu atu matineng Te-Sin mamalian</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== o Te-Sin mamalian no pangciw no Nabakowan == o Te-Sin mamalian no pangciw no Nabakowan. hina sakamo sa o Nabakowan mamalian no pangciw ato Te-Sin mamalian no pangciw, moeneng i Nabokowan, na i 2001 a mihcaan katokoh ayda. siwkay i no ayaway sa o Te-Sin mamalian no pangciw, wiza sa mimaliay to pangciw ato leyciw sasidoma sananay a mamalian, i 2001 a mihcaan o cenho no Nabakowan maydih misakawaw to salatlatan no mamicodaday, a i no kocong a micodaday ato no talakaway a micodaday taneng i tiza nipahecekan a dadademecan. sisa, misanga' to Te-Sin hananay a sapilatlatan, sisa sakay idaw to no babalohayay a mamalian to pangciw. i tapiingan no Te-Sin mamalian no pangciw hanay ato makapabaw no Meylon a saowac, idaw ko kakititaan itaneng mimali ko binawlan ato masakapotay no mimaliay. o sasainayay i Taywan nipatideng to sapiecaw to wawaitan to mali i tapiingan to mimalian. i waiye a aadiahan inayay ko aenengan nao doma a lotolotokan i tida. nikatinengan no mamalian aenengan i Hoalien se Takobowan a dadan sakacacay a banggo. o aenengan sa makaala to limaay a malebot idaw ko limaay a lasobo. kawilian no waiye: 320 yinci santa no waiye: 400 yinci kawanan no waiye: 320 yinci taneng padeng to masasidomaay a kadideng, skakacaay a papaacaan padeng. nayay ko kakacawan i tiza, sisa ano nayay ko sacolil sa kacaw hanto taxi tayda. namakayniay a nasolitan nasakamo ato matineng Te-Sin mamalian</FORM>
    </S>
</TEXT>