<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_u_wama_nu_sakilabu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: u_wama_nu_sakilabu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">(u wama nu sakilabu), duduc han pacuyaku sa hatedep saan a sakakay, nu Di-pun nipicuyaku sa, lumeni'ay a demiad lumeni'ay a tapuku hey-taw-cin sa nuDi-punay a nisulitan a manga, u misulitay sa ci Sin-tiyn-long-siyung, i 1989 mihcan i tida i cow-kan malingatu matulin misulit, 2013 mihcan cacay a bulad waluway a demiad maedem. ci Cin-ten-cin-ye sa u itiday i sakilabuway nu tatayna a kusi "lumimi" mikuliyay a secise. a namahida ciyama nida ci Cin-ten-yung-cu talaen nutaw mupatay, sisa ci Cin-ye u kilul tunu wama a cungcang a eneng, mala nu kuwantung a kitidaan a satabakiyay nu hey-taw a kaput "sinsiyncu" a sakatulu a cungcang. napapakni , ci Cin-ye i demiad maydad uyga a tamdaw katukuh i labi ala hey-taw tu ku nikaudip. šłĽŤßítatelungan ŤŅĎŤó§ťĚúšĻüCin-ten-cin-ye sakilabu nu tatayna a kusi"lumimi"a secis. kawmaydih mayda u mikuliyay a tamdaw atu misangay tu sakilabu nu tatayna, nika pakayda ipatay nu wawam sa utules tu kawaw nu wama a heytaw ciyaye. anu caykahicahicay a secis, inadikudan a demiad haymawsa mucelak mala siicelangay a secis, amaydih mala baluhayay a cungcang a lilid, sisa Cin-ye nanuadiwawaw minanamtu tu yadahay a sakiudip pasu sakalaebu a icelang anipikuning, kyusa u cinida i micidekay a tatukiyan unipatahkal tu kalawkaw caay kadayum. umakadayumay caay kapapina, i demidemiad ci Cin-ye u katinengan a tamdaw caay namin katineng tunu hey-taw a udip nida. uyda u baluhay a kaput uydasa u aeketay a tamdaw ku matinengay tu kaku. iyan nuda i demiad. anu i heytaw ci Cin-ye sa simiganituway tu lumeniay, silumeniay a dikuc atu sangeacay a sibilu atu sangelacay a nikutay. maydih ci ciyuyeminmeyan, i malacong ang ci Cin-ye sa nu baluhay akaput anusikawaw idawaca ku kangki aci ciyuey, masakamu nu makaysasay hinisa " nuba,uhayay a isasay a siyaciyu". Ciyu-ye-min-mey nawnu niciney itidadi "lumimi"a secis akaput mikuli, inadikudan a demiad mala aylunliysiyc kusi:lamulu.yetielnayel asiyaciy. imahida sa ubisaci ciney tu cinida, nika cinida sa ukaydihan uheytWay a cinye. inadikudad nu ciyyensintung , ci Cin-ye napabeli tu mikuliyayhenay tu tuki ci Cin-ye, pasu muales tu lumeniay a migani sisa matineng tu sehun nicinye, ci Cin-ye katineng sa patahkal tu sakaydihaw . isayaway ci Cin-ye caay katineng tu ci Cin-ye u nudida a sakatusa audip, nadikudad cicinye matineng tuway tu udip ni iyye, u cinida ipising sakaliyuhsa , nika i hayhuciyasangs, kya matinengt tu ci Cin-ye umatineng tuway ci Cin-ye, nika nadikudad nukawaw inatatusay sasukaliyuhsan. i balucu' ni Cin-ye sinidebungan tu tabakiyay a eneng, kinayaday patahkal tu aytelilyang, haw mapulu kunicin anuniday a nuheysehuy a cuedetay ku idang atu siysin pawhu, itidai cinsen fangmiyn, sa niciye a likat. nakinayadah i cinan ni Cin-ye anipaceba, mala sakakay, midayli tu congcang a eneng, nika u udip hinadihdih, uyda sa u matalaway mapatay Ci sencang, cowfangmen ku pangihay tu kapahay sananay. taluma satu namakaydai pali, malitawal nu ekow a heysewtang, lunuk sa micuymiyn, kinayadah minanam tu sapikungci, haw mananam cinida muhanukuwang,matineng milimek tu lacu nu kuwang, kyu sa sawni masumad tu cina niciye sisa makal tuyda u sakapahay a mamukilil malataciy. nadikudan katinengan nicinye kuyda u cuymiyen anipapadakaw, pili' satu miliyas cacay atatukiyan icinidan, singlih ucinida kapah mapawan tu nipinanam tu kongci tesin, nika sadikuday caay kapawan. yu i itida i Ta-pan a tatukiyan namadakep, napadihkuwan ni paytenlongce ku udip, tuy kuycowcu sakapitu a tumuk paytenlongma, maymayda siniladay tu maluynayay, mayda u kasikadan kadihyan abalucu, nakinayadah miulu ci Cin-ye atu Ci longma anikasasulaecus. . isayaway a seting sa, u 203ay a kaput kayadah cacay a mang a tatamdawan katabaki, u wama ni Cin-ye ku malingatuway, wama yungcu cuwangta mala ayday a kuymow. uayday sa u sanday baluhayay a kaput. nakaput anipatideng naniadihan mumow a didaya baluhayay a kaput. Cin-ten-yung-cu ciyama ni Cin-ye. saktusa a tumuk nu baluhay a kaput. hiyaen nu makaysasay nu kuycow a kuycowcu mupatay sa mapatay. inayicuway hikiya a kitidan cuduhen ni Cin-ye i sakayaykay, masumad mukan tu pang-pang-tang. Cin-ten-mi-yaw uyina ni Cin-ye. sinsiyncuway a tamdaw pangangan sa u taciye, sa u makatalay a tatayna, pasu uyda ci sencangcew amamukelid i nuayawan nida matalaw tuway. u asakapahay a diday idaw ku "Nitro amiyaw"angangan, yuda u cangsenciyang apabaw pacacuy tu mahuyahuyay a siyaw huwa kaniyu anikalalebu, nasitabakiyay a bakuhad nu siyaw huwa kaniyu a landaway ku sabakuhad tu naenengan aluma ku sapaculi tu namakayaday i Amilika a heysewtang sasew. makayday i ci Cin-yean a mabakuhaday a balucu' ku sapainal, nika makayda i tatulintulin sananay a kawaw, pasu maydai ting tu ci Cin-yean a lilid, kya caay tu pacici ci Cin-yean patahkal tunu la'cusay a balucu'. ŚĻīŤľēśôāšĽ£śúČ"Nitro ťėŅŚ¶ô"šĻčÁ®Ī, Cuwan-si pucang makudus ku udip simigani, maanal ku tangah. matineng misungay, satinengay sa ciynhung cuwantuw, itida i kusi mada u muhuyahuyay tu kikul a wacu, nika idaw ku kinacacaycacay a utunasiyay atu manamuhay tu labu nu luma' a pising. ťÄÉťáéTaw-ye i piliyasan ni Ciyu-ye ci lumimiyan nadikudan mala tatelungan a secis, inaayaw caay pimelawmelaw atu misawacu ci Cin-yeyan, nika pakayda i kinatulu anipieda mulaliw ci Taw-ye ci Cin-ye, pasu mayda nipasubanan nu tatayna a wawaw, ci Taw-ye makay balucu' mibaung ci Cin-yean. ÁôĹŤó§ťĺćť¶¨ Pay-ten-long-ma u sakapitu a cong-cang, nu sakasepat a cong-cang ci panpenciyn atu wawa ni Pay-ten-long-ce, mikutay tu hayhu mala satabakiyay a ada ni Cin-ye. nauyda u saadidiway a mikuliyay nu ciynse kusi, ci longma maliyuhenay unamakaycay ku udip nida, panganganan nu hayhu tu milimekay i sidisidiyan a lukedaw. kilul ladayen nu hayhu micumud i kaput mayda isasay musakakawaw, i sinsiyncu amaydih mulalad maauyuy sikawaw tu tabakiyay a tongican(upakasikawaway mucuduh sa ci sencang, mala sikinuhay a satabakiyay a tamdaw. nadikudan ci long-ma masiku mipulu tu nipiemek nu sinsiyncu, amilimek tu sapipulil mulaliw tayda i sanghay, pasayda i shu nu hayhu Ci sunsikkungan minanam tu gigicu tulu amihcan, mikunning tu kuwang,ciynsu, atu udip atu udip a sakalaebu, kyusa macakat ku icelang tu sakalaebu, idawaca ku sacaay kademec tu hayhu a ciynsu, naitida i mahlacacayay anikalaebu emecan ci longpaw. talumasat i kanatal nu udip alan nu hathu apapilala tu ciwco, kuwangtaw, yukuhama akitidan pasu pacakaten mala duwto. ci longma itida i hayhu maydih mulawpes tu sadikuday a icelang nu sinsiyncu a hankuncance, kasenun mudikec tu sapitu a congcang. mudikec tu sakapitu acongcang masasetset aci cuwke, cinida musabaeket i sakitangah atu mowliy amunday, uduma hatu, ci longma sitangah tunu kalisiw a sapietan, namililid tunu heytaw a kalisiw mitoc tu kupiyaw kyusa u kuycowcu siicelang siuysin, patideng tu kapahay masasetset tu sakalpacaw a nipatideng. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">(u wama nu sakir~…ĺabu), dudu ¶ ńßan pa ¶ujaku sa ńßat…ôd…ôp saan a sakakaj, nu di-pun nipi ¶ujaku sa, r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a d…ômiad r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tapuku ńß…ô-taw- ¶in sa nudi-punaj a nisur~…ĺitan a maŇča, u misur~…ĺitaj sa  ¶i sin-tijn-r~…ĺoŇč-sijuŇč, i **** mińß ¶an i tida i  ¶ow-kan mar~…ĺiŇčatu matur~…ĺin misur~…ĺit, **** mińß ¶an  ¶a ¶aj a bur~…ĺad war~…ĺuwaj a d…ômiad ma…ôd…ôm.  ¶i  ¶in-t…ôn- ¶in-j…ô sa u itidaj i sakir~…ĺabuwaj nu tatajna a kusi "r~…ĺumimi" mikur~…ĺijaj a s…ô ¶is…ô. a namańßida  ¶ijama nida  ¶i  ¶in-t…ôn-juŇč- ¶u tar~…ĺa…ôn nutaw mupataj, sisa  ¶i  ¶in-j…ô u kir~…ĺur~…ĺ tunu wama a  ¶uŇč ¶aŇč a …ôn…ôŇč, mar~…ĺa nu kuwantuŇč a kitidaan a satabakijaj nu ńß…ô-taw a kaput "sinsijn ¶u" a sakatur~…ĺu a  ¶uŇč ¶aŇč. napapakni ,  ¶i  ¶in-j…ô i d…ômiad majdad ujga a tamdaw katukuńß i r~…ĺabi ar~…ĺa ńß…ô-taw tu ku nikaudip. **tat…ôr~…ĺuŇčan **** ¶in-t…ôn- ¶in-j…ô sakir~…ĺabu nu tatajna a kusi"r~…ĺumimi"a s…ô ¶is. kawmajdińß majda u mikur~…ĺijaj a tamdaw atu misaŇčaj tu sakir~…ĺabu nu tatajna, nika pakajda ipataj nu wawam sa utur~…ĺ…ôs tu kawaw nu wama a ńß…ôtaw  ¶ijaj…ô. anu  ¶ajkańßi ¶ańßi ¶aj a s…ô ¶is, inadikudan a d…ômiad ńßajmawsa mu ¶…ôr~…ĺak mar~…ĺa sii ¶…ôr~…ĺaŇčaj a s…ô ¶is, amajdińß mar~…ĺa bar~…ĺuńßajaj a  ¶uŇč ¶aŇč a r~…ĺir~…ĺid, sisa  ¶in-j…ô nanuadiwawaw minanamtu tu jadańßaj a sakiudip pasu sakar~…ĺa…ôbu a i ¶…ôr~…ĺaŇč anipikuniŇč, kjusa u  ¶inida i mi ¶id…ôkaj a tatukijan unipatańßkar~…ĺ tu kar~…ĺawkaw  ¶aaj kadajum. umakadajumaj  ¶aaj kapapina, i d…ômid…ômiad  ¶i  ¶in-j…ô u katin…ôŇčan a tamdaw  ¶aaj namin katin…ôŇč tunu ńß…ô-taw a udip nida. ujda u bar~…ĺuńßaj a kaput ujdasa u a…ôk…ôtaj a tamdaw ku matin…ôŇčaj tu kaku. ijan nuda i d…ômiad. anu i ńß…ôtaw  ¶i  ¶in-j…ô sa simiganituwaj tu r~…ĺum…ôniaj, sir~…ĺum…ôniaj a diku ¶ atu saŇč…ôa ¶aj a sibir~…ĺu atu saŇč…ôr~…ĺa ¶aj a nikutaj. majdińß  ¶i  ¶ijuj…ôminm…ôan, i mar~…ĺa ¶oŇč aŇč  ¶i  ¶in-j…ô sa nu bar~…ĺuńßaj akaput anusikawaw idawa ¶a ku kaŇčki a ¶i  ¶iju…ô, masakamu nu makajsasaj ńßinisa " nuba,uńßajaj a isasaj a sija ¶iju".  ¶iju-j…ô-min-m…ô nawnu ni ¶in…ô itidadi "r~…ĺumimi"a s…ô ¶is akaput mikur~…ĺi, inadikudan a d…ômiad mar~…ĺa ajr~…ĺunr~…ĺijsij ¶ kusi:r~…ĺamur~…ĺu.j…ôti…ôr~…ĺnaj…ôr~…ĺ asija ¶ij. imańßida sa ubisa ¶i  ¶in…ô tu  ¶inida, nika  ¶inida sa ukajdińßan uńß…ôtwaj a  ¶inj…ô. inadikudad nu  ¶ijj…ônsintuŇč ,  ¶i  ¶in-j…ô napab…ôr~…ĺi tu mikur~…ĺijajńß…ônaj tu tuki  ¶i  ¶in-j…ô, pasu muar~…ĺ…ôs tu r~…ĺum…ôniaj a migani sisa matin…ôŇč tu s…ôńßun ni ¶inj…ô,  ¶i  ¶in-j…ô katin…ôŇč sa patańßkar~…ĺ tu sakajdińßaw . isajawaj  ¶i  ¶in-j…ô  ¶aaj katin…ôŇč tu  ¶i  ¶in-j…ô u nudida a sakatusa audip, nadikudad  ¶i ¶inj…ô matin…ôŇč tuwaj tu udip ni ijj…ô, u  ¶inida ipisiŇč sakar~…ĺijuńßsa , nika i ńßajńßu ¶ijasaŇčs, kja matin…ôŇčt tu  ¶i  ¶in-j…ô umatin…ôŇč tuwaj  ¶i  ¶in-j…ô, nika nadikudad nukawaw inatatusaj sasukar~…ĺijuńßsan. i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni  ¶in-j…ô sinid…ôbuŇčan tu tabakijaj a …ôn…ôŇč, kinajadaj patańßkar~…ĺ tu ajt…ôr~…ĺir~…ĺjaŇč, ńßaw mapur~…ĺu kuni ¶in anunidaj a nuńß…ôs…ôńßuj a  ¶u…ôd…ôtaj ku idaŇč atu sijsin pawńßu, itidai  ¶ins…ôn faŇčmijn, sa ni ¶ij…ô a r~…ĺikat. nakinajadańß i  ¶inan ni  ¶in-j…ô anipa ¶…ôba, mar~…ĺa sakakaj, midajr~…ĺi tu  ¶oŇč ¶aŇč a …ôn…ôŇč, nika u udip ńßinadińßdińß, ujda sa u matar~…ĺawaj mapataj  ¶i s…ôn ¶aŇč,  ¶owfaŇčm…ôn ku paŇčińßaj tu kapańßaj sananaj. tar~…ĺuma satu namakajdai par~…ĺi, mar~…ĺitawar~…ĺ nu …ôkow a ńß…ôs…ôwtaŇč, r~…ĺunuk sa mi ¶ujmijn, kinajadańß minanam tu sapikuŇč ¶i, ńßaw mananam  ¶inida muńßanukuwaŇč,matin…ôŇč mir~…ĺim…ôk tu r~…ĺa ¶u nu kuwaŇč, kju sa sawni masumad tu  ¶ina ni ¶ij…ô sisa makar~…ĺ tujda u sakapańßaj a mamukir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺata ¶ij. nadikudan katin…ôŇčan ni ¶inj…ô kujda u  ¶ujmij…ôn anipapadakaw, pir~…ĺi Ē~ ° satu mir~…ĺijas  ¶a ¶aj atatukijan i ¶inidan, siŇčr~…ĺińß u ¶inida kapańß mapawan tu nipinanam tu koŇč ¶i t…ôsin, nika sadikudaj  ¶aaj kapawan. ju i itida i ta-pan a tatukijan namadak…ôp, napadińßkuwan ni pajt…ônr~…ĺoŇč ¶…ô ku udip, tuj kuj ¶ow ¶u sakapitu a tumuk pajt…ônr~…ĺoŇčma, majmajda sinir~…ĺadaj tu mar~…ĺujnajaj, majda u kasikadan kadińßjan abar~…ĺu ¶u, nakinajadańß miur~…ĺu  ¶i  ¶in-j…ô atu  ¶i r~…ĺoŇčma anikasasur~…ĺa…ô ¶us. . isajawaj a s…ôtiŇč sa, u ***aj a kaput kajadańß  ¶a ¶aj a maŇč a tatamdawan katabaki, u wama ni  ¶in-j…ô ku mar~…ĺiŇčatuwaj, wama juŇč ¶u  ¶uwaŇčta mar~…ĺa ajdaj a kujmow. uajdaj sa u sandaj bar~…ĺuńßajaj a kaput. nakaput anipatid…ôŇč naniadińßan mumow a didaja bar~…ĺuńßajaj a kaput.  ¶in-t…ôn-juŇč- ¶u  ¶ijama ni  ¶in-j…ô. saktusa a tumuk nu bar~…ĺuńßaj a kaput. ńßija…ôn nu makajsasaj nu kuj ¶ow a kuj ¶ow ¶u mupataj sa mapataj. inaji ¶uwaj ńßikija a kitidan  ¶uduńß…ôn ni  ¶in-j…ô i sakajajkaj, masumad mukan tu paŇč-paŇč-taŇč.  ¶in-t…ôn-mi-jaw ujina ni  ¶in-j…ô. sinsijn ¶uwaj a tamdaw paŇčaŇčan sa u ta ¶ij…ô, sa u makatar~…ĺaj a tatajna, pasu ujda  ¶i s…ôn ¶aŇč ¶…ôw amamuk…ôr~…ĺid i nuajawan nida matar~…ĺaw tuwaj. u asakapańßaj a didaj idaw ku "nitro amijaw"aŇčaŇčan, juda u  ¶aŇčs…ôn ¶ijaŇč apabaw pa ¶a ¶uj tu mańßujańßujaj a sijaw ńßuwa kaniju anikar~…ĺar~…ĺ…ôbu, nasitabakijaj a bakuńßad nu sijaw ńßuwa kaniju a r~…ĺandawaj ku sabakuńßad tu na…ôn…ôŇčan ar~…ĺuma ku sapa ¶ur~…ĺi tu namakajadaj i amir~…ĺika a ńß…ôs…ôwtaŇč sas…ôw. makajdaj i  ¶i  ¶in-j…ôan a mabakuńßadaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku sapainar~…ĺ, nika makajda i tatur~…ĺintur~…ĺin sananaj a kawaw, pasu majdai tiŇč tu  ¶i  ¶in-j…ôan a r~…ĺir~…ĺid, kja  ¶aaj tu pa ¶i ¶i  ¶i  ¶in-j…ôan patańßkar~…ĺ tunu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °. *****"nitro **"**,  ¶uwan-si pu ¶aŇč makudus ku udip simigani, maanar~…ĺ ku taŇčańß. matin…ôŇč misuŇčaj, satin…ôŇčaj sa  ¶ijnńßuŇč  ¶uwantuw, itida i kusi mada u muńßujańßujaj tu kikur~…ĺ a wa ¶u, nika idaw ku kina ¶a ¶aj ¶a ¶aj a utunasijaj atu manamuńßaj tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° a pisiŇč. **taw-j…ô i pir~…ĺijasan ni  ¶iju-j…ô  ¶i r~…ĺumimijan nadikudan mar~…ĺa tat…ôr~…ĺuŇčan a s…ô ¶is, inaajaw  ¶aaj pim…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺaw atu misawa ¶u  ¶i  ¶in-j…ôan, nika pakajda i kinatur~…ĺu anipi…ôda mur~…ĺar~…ĺiw  ¶i taw-j…ô  ¶i  ¶in-j…ô, pasu majda nipasubanan nu tatajna a wawaw,  ¶i taw-j…ô makaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° mibauŇč  ¶i  ¶in-j…ôan. **** paj-t…ôn-r~…ĺoŇč-ma u sakapitu a  ¶oŇč- ¶aŇč, nu sakas…ôpat a  ¶oŇč- ¶aŇč  ¶i panp…ôn ¶ijn atu wawa ni paj-t…ôn-r~…ĺoŇč- ¶…ô, mikutaj tu ńßajńßu mar~…ĺa satabakijaj a ada ni  ¶in-j…ô. naujda u saadidiwaj a mikur~…ĺijaj nu  ¶ijns…ô kusi,  ¶i r~…ĺoŇčma mar~…ĺijuńß…ônaj unamakaj ¶aj ku udip nida, paŇčaŇčanan nu ńßajńßu tu mir~…ĺim…ôkaj i sidisidijan a r~…ĺuk…ôdaw. kir~…ĺur~…ĺ r~…ĺadaj…ôn nu ńßajńßu mi ¶umud i kaput majda isasaj musakakawaw, i sinsijn ¶u amajdińß mur~…ĺar~…ĺad maaujuj sikawaw tu tabakijaj a toŇči ¶an(upakasikawawaj mu ¶uduńß sa  ¶i s…ôn ¶aŇč, mar~…ĺa sikinuńßaj a satabakijaj a tamdaw. nadikudan  ¶i r~…ĺoŇč-ma masiku mipur~…ĺu tu nipi…ôm…ôk nu sinsijn ¶u, amir~…ĺim…ôk tu sapipur~…ĺir~…ĺ mur~…ĺar~…ĺiw tajda i saŇčńßaj, pasajda i sńßu nu ńßajńßu  ¶i sunsikkuŇčan minanam tu gigi ¶u tur~…ĺu amińß ¶an, mikunniŇč tu kuwaŇč, ¶ijnsu, atu udip atu udip a sakar~…ĺa…ôbu, kjusa ma ¶akat ku i ¶…ôr~…ĺaŇč tu sakar~…ĺa…ôbu, idawa ¶a ku sa ¶aaj kad…ôm…ô ¶ tu ńßajńßu a  ¶ijnsu, naitida i mańßr~…ĺa ¶a ¶ajaj anikar~…ĺa…ôbu …ôm…ô ¶an  ¶i r~…ĺoŇčpaw. tar~…ĺumasat i kanatar~…ĺ nu udip ar~…ĺan nu ńßatńßu apapir~…ĺar~…ĺa tu  ¶iw ¶o, kuwaŇčtaw, jukuńßama akitidan pasu pa ¶akat…ôn mar~…ĺa duwto.  ¶i r~…ĺoŇčma itida i ńßajńßu majdińß mur~…ĺawp…ôs tu sadikudaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč nu sinsijn ¶u a ńßankun ¶an ¶…ô, kas…ônun mudik…ô ¶ tu sapitu a  ¶oŇč ¶aŇč. mudik…ô ¶ tu sakapitu a ¶oŇč ¶aŇč masas…ôts…ôt a ¶i  ¶uwk…ô,  ¶inida musaba…ôk…ôt i sakitaŇčańß atu mowr~…ĺij amundaj, uduma ńßatu,  ¶i r~…ĺoŇčma sitaŇčańß tunu kar~…ĺisiw a sapi…ôtan, namir~…ĺir~…ĺid tunu ńß…ôtaw a kar~…ĺisiw mito ¶ tu kupijaw kjusa u kuj ¶ow ¶u sii ¶…ôr~…ĺaŇč siujsin, patid…ôŇč tu kapańßaj masas…ôts…ôt tu sakar~…ĺpa ¶aw a nipatid…ôŇč. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">(u wama nu sakilabu), duduc han pacuyaku sa hatedep saan a sakakay, nu Di-pun nipicuyaku sa, lumeni'ay a demiad lumeni'ay a tapuku hey-taw-cin sa nuDi-punay a nisulitan a manga, u misulitay sa ci Sin-tiyn-long-siyung, i 1989 mihcan i tida i cow-kan malingatu matulin misulit, 2013 mihcan cacay a bulad waluway a demiad maedem. ci Cin-ten-cin-ye sa u itiday i sakilabuway nu tatayna a kusi "lumimi" mikuliyay a secise. a namahida ciyama nida ci Cin-ten-yung-cu talaen nutaw mupatay, sisa ci Cin-ye u kilul tunu wama a cungcang a eneng, mala nu kuwantung a kitidaan a satabakiyay nu hey-taw a kaput "sinsiyncu" a sakatulu a cungcang. napapakni , ci Cin-ye i demiad maydad uyga a tamdaw katukuh i labi ala hey-taw tu ku nikaudip. šłĽŤßítatelungan ŤŅĎŤó§ťĚúšĻüCin-ten-cin-ye sakilabu nu tatayna a kusi"lumimi"a secis. kawmaydih mayda u mikuliyay a tamdaw atu misangay tu sakilabu nu tatayna, nika pakayda ipatay nu wawam sa utules tu kawaw nu wama a heytaw ciyaye. anu caykahicahicay a secis, inadikudan a demiad haymawsa mucelak mala siicelangay a secis, amaydih mala baluhayay a cungcang a lilid, sisa Cin-ye nanuadiwawaw minanamtu tu yadahay a sakiudip pasu sakalaebu a icelang anipikuning, kyusa u cinida i micidekay a tatukiyan unipatahkal tu kalawkaw caay kadayum. umakadayumay caay kapapina, i demidemiad ci Cin-ye u katinengan a tamdaw caay namin katineng tunu hey-taw a udip nida. uyda u baluhay a kaput uydasa u aeketay a tamdaw ku matinengay tu kaku. iyan nuda i demiad. anu i heytaw ci Cin-ye sa simiganituway tu lumeniay, silumeniay a dikuc atu sangeacay a sibilu atu sangelacay a nikutay. maydih ci ciyuyeminmeyan, i malacong ang ci Cin-ye sa nu baluhay akaput anusikawaw idawaca ku kangki aci ciyuey, masakamu nu makaysasay hinisa " nuba,uhayay a isasay a siyaciyu". Ciyu-ye-min-mey nawnu niciney itidadi "lumimi"a secis akaput mikuli, inadikudan a demiad mala aylunliysiyc kusi:lamulu.yetielnayel asiyaciy. imahida sa ubisaci ciney tu cinida, nika cinida sa ukaydihan uheytWay a cinye. inadikudad nu ciyyensintung , ci Cin-ye napabeli tu mikuliyayhenay tu tuki ci Cin-ye, pasu muales tu lumeniay a migani sisa matineng tu sehun nicinye, ci Cin-ye katineng sa patahkal tu sakaydihaw . isayaway ci Cin-ye caay katineng tu ci Cin-ye u nudida a sakatusa audip, nadikudad cicinye matineng tuway tu udip ni iyye, u cinida ipising sakaliyuhsa , nika i hayhuciyasangs, kya matinengt tu ci Cin-ye umatineng tuway ci Cin-ye, nika nadikudad nukawaw inatatusay sasukaliyuhsan. i balucu' ni Cin-ye sinidebungan tu tabakiyay a eneng, kinayaday patahkal tu aytelilyang, haw mapulu kunicin anuniday a nuheysehuy a cuedetay ku idang atu siysin pawhu, itidai cinsen fangmiyn, sa niciye a likat. nakinayadah i cinan ni Cin-ye anipaceba, mala sakakay, midayli tu congcang a eneng, nika u udip hinadihdih, uyda sa u matalaway mapatay Ci sencang, cowfangmen ku pangihay tu kapahay sananay. taluma satu namakaydai pali, malitawal nu ekow a heysewtang, lunuk sa micuymiyn, kinayadah minanam tu sapikungci, haw mananam cinida muhanukuwang,matineng milimek tu lacu nu kuwang, kyu sa sawni masumad tu cina niciye sisa makal tuyda u sakapahay a mamukilil malataciy. nadikudan katinengan nicinye kuyda u cuymiyen anipapadakaw, pili' satu miliyas cacay atatukiyan icinidan, singlih ucinida kapah mapawan tu nipinanam tu kongci tesin, nika sadikuday caay kapawan. yu i itida i Ta-pan a tatukiyan namadakep, napadihkuwan ni paytenlongce ku udip, tuy kuycowcu sakapitu a tumuk paytenlongma, maymayda siniladay tu maluynayay, mayda u kasikadan kadihyan abalucu, nakinayadah miulu ci Cin-ye atu Ci longma anikasasulaecus. . isayaway a seting sa, u 203ay a kaput kayadah cacay a mang a tatamdawan katabaki, u wama ni Cin-ye ku malingatuway, wama yungcu cuwangta mala ayday a kuymow. uayday sa u sanday baluhayay a kaput. nakaput anipatideng naniadihan mumow a didaya baluhayay a kaput. Cin-ten-yung-cu ciyama ni Cin-ye. saktusa a tumuk nu baluhay a kaput. hiyaen nu makaysasay nu kuycow a kuycowcu mupatay sa mapatay. inayicuway hikiya a kitidan cuduhen ni Cin-ye i sakayaykay, masumad mukan tu pang-pang-tang. Cin-ten-mi-yaw uyina ni Cin-ye. sinsiyncuway a tamdaw pangangan sa u taciye, sa u makatalay a tatayna, pasu uyda ci sencangcew amamukelid i nuayawan nida matalaw tuway. u asakapahay a diday idaw ku "Nitro amiyaw"angangan, yuda u cangsenciyang apabaw pacacuy tu mahuyahuyay a siyaw huwa kaniyu anikalalebu, nasitabakiyay a bakuhad nu siyaw huwa kaniyu a landaway ku sabakuhad tu naenengan aluma ku sapaculi tu namakayaday i Amilika a heysewtang sasew. makayday i ci Cin-yean a mabakuhaday a balucu' ku sapainal, nika makayda i tatulintulin sananay a kawaw, pasu maydai ting tu ci Cin-yean a lilid, kya caay tu pacici ci Cin-yean patahkal tunu la'cusay a balucu'. ŚĻīŤľēśôāšĽ£śúČ"Nitro ťėŅŚ¶ô"šĻčÁ®Ī, Cuwan-si pucang makudus ku udip simigani, maanal ku tangah. matineng misungay, satinengay sa ciynhung cuwantuw, itida i kusi mada u muhuyahuyay tu kikul a wacu, nika idaw ku kinacacaycacay a utunasiyay atu manamuhay tu labu nu luma' a pising. ťÄÉťáéTaw-ye i piliyasan ni Ciyu-ye ci lumimiyan nadikudan mala tatelungan a secis, inaayaw caay pimelawmelaw atu misawacu ci Cin-yeyan, nika pakayda i kinatulu anipieda mulaliw ci Taw-ye ci Cin-ye, pasu mayda nipasubanan nu tatayna a wawaw, ci Taw-ye makay balucu' mibaung ci Cin-yean. ÁôĹŤó§ťĺćť¶¨ Pay-ten-long-ma u sakapitu a cong-cang, nu sakasepat a cong-cang ci panpenciyn atu wawa ni Pay-ten-long-ce, mikutay tu hayhu mala satabakiyay a ada ni Cin-ye. nauyda u saadidiway a mikuliyay nu ciynse kusi, ci longma maliyuhenay unamakaycay ku udip nida, panganganan nu hayhu tu milimekay i sidisidiyan a lukedaw. kilul ladayen nu hayhu micumud i kaput mayda isasay musakakawaw, i sinsiyncu amaydih mulalad maauyuy sikawaw tu tabakiyay a tongican(upakasikawaway mucuduh sa ci sencang, mala sikinuhay a satabakiyay a tamdaw. nadikudan ci long-ma masiku mipulu tu nipiemek nu sinsiyncu, amilimek tu sapipulil mulaliw tayda i sanghay, pasayda i shu nu hayhu Ci sunsikkungan minanam tu gigicu tulu amihcan, mikunning tu kuwang,ciynsu, atu udip atu udip a sakalaebu, kyusa macakat ku icelang tu sakalaebu, idawaca ku sacaay kademec tu hayhu a ciynsu, naitida i mahlacacayay anikalaebu emecan ci longpaw. talumasat i kanatal nu udip alan nu hathu apapilala tu ciwco, kuwangtaw, yukuhama akitidan pasu pacakaten mala duwto. ci longma itida i hayhu maydih mulawpes tu sadikuday a icelang nu sinsiyncu a hankuncance, kasenun mudikec tu sapitu a congcang. mudikec tu sakapitu acongcang masasetset aci cuwke, cinida musabaeket i sakitangah atu mowliy amunday, uduma hatu, ci longma sitangah tunu kalisiw a sapietan, namililid tunu heytaw a kalisiw mitoc tu kupiyaw kyusa u kuycowcu siicelang siuysin, patideng tu kapahay masasetset tu sakalpacaw a nipatideng. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">(u wama nu sakir~…ĺabu), dudu ¶ ńßan pa ¶ujaku sa ńßat…ôd…ôp saan a sakakaj, nu di-pun nipi ¶ujaku sa, r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a d…ômiad r~…ĺum…ôni Ē~ °aj a tapuku ńß…ô-taw- ¶in sa nudi-punaj a nisur~…ĺitan a maŇča, u misur~…ĺitaj sa  ¶i sin-tijn-r~…ĺoŇč-sijuŇč, i **** mińß ¶an i tida i  ¶ow-kan mar~…ĺiŇčatu matur~…ĺin misur~…ĺit, **** mińß ¶an  ¶a ¶aj a bur~…ĺad war~…ĺuwaj a d…ômiad ma…ôd…ôm.  ¶i  ¶in-t…ôn- ¶in-j…ô sa u itidaj i sakir~…ĺabuwaj nu tatajna a kusi "r~…ĺumimi" mikur~…ĺijaj a s…ô ¶is…ô. a namańßida  ¶ijama nida  ¶i  ¶in-t…ôn-juŇč- ¶u tar~…ĺa…ôn nutaw mupataj, sisa  ¶i  ¶in-j…ô u kir~…ĺur~…ĺ tunu wama a  ¶uŇč ¶aŇč a …ôn…ôŇč, mar~…ĺa nu kuwantuŇč a kitidaan a satabakijaj nu ńß…ô-taw a kaput "sinsijn ¶u" a sakatur~…ĺu a  ¶uŇč ¶aŇč. napapakni ,  ¶i  ¶in-j…ô i d…ômiad majdad ujga a tamdaw katukuńß i r~…ĺabi ar~…ĺa ńß…ô-taw tu ku nikaudip. **tat…ôr~…ĺuŇčan **** ¶in-t…ôn- ¶in-j…ô sakir~…ĺabu nu tatajna a kusi"r~…ĺumimi"a s…ô ¶is. kawmajdińß majda u mikur~…ĺijaj a tamdaw atu misaŇčaj tu sakir~…ĺabu nu tatajna, nika pakajda ipataj nu wawam sa utur~…ĺ…ôs tu kawaw nu wama a ńß…ôtaw  ¶ijaj…ô. anu  ¶ajkańßi ¶ańßi ¶aj a s…ô ¶is, inadikudan a d…ômiad ńßajmawsa mu ¶…ôr~…ĺak mar~…ĺa sii ¶…ôr~…ĺaŇčaj a s…ô ¶is, amajdińß mar~…ĺa bar~…ĺuńßajaj a  ¶uŇč ¶aŇč a r~…ĺir~…ĺid, sisa  ¶in-j…ô nanuadiwawaw minanamtu tu jadańßaj a sakiudip pasu sakar~…ĺa…ôbu a i ¶…ôr~…ĺaŇč anipikuniŇč, kjusa u  ¶inida i mi ¶id…ôkaj a tatukijan unipatańßkar~…ĺ tu kar~…ĺawkaw  ¶aaj kadajum. umakadajumaj  ¶aaj kapapina, i d…ômid…ômiad  ¶i  ¶in-j…ô u katin…ôŇčan a tamdaw  ¶aaj namin katin…ôŇč tunu ńß…ô-taw a udip nida. ujda u bar~…ĺuńßaj a kaput ujdasa u a…ôk…ôtaj a tamdaw ku matin…ôŇčaj tu kaku. ijan nuda i d…ômiad. anu i ńß…ôtaw  ¶i  ¶in-j…ô sa simiganituwaj tu r~…ĺum…ôniaj, sir~…ĺum…ôniaj a diku ¶ atu saŇč…ôa ¶aj a sibir~…ĺu atu saŇč…ôr~…ĺa ¶aj a nikutaj. majdińß  ¶i  ¶ijuj…ôminm…ôan, i mar~…ĺa ¶oŇč aŇč  ¶i  ¶in-j…ô sa nu bar~…ĺuńßaj akaput anusikawaw idawa ¶a ku kaŇčki a ¶i  ¶iju…ô, masakamu nu makajsasaj ńßinisa " nuba,uńßajaj a isasaj a sija ¶iju".  ¶iju-j…ô-min-m…ô nawnu ni ¶in…ô itidadi "r~…ĺumimi"a s…ô ¶is akaput mikur~…ĺi, inadikudan a d…ômiad mar~…ĺa ajr~…ĺunr~…ĺijsij ¶ kusi:r~…ĺamur~…ĺu.j…ôti…ôr~…ĺnaj…ôr~…ĺ asija ¶ij. imańßida sa ubisa ¶i  ¶in…ô tu  ¶inida, nika  ¶inida sa ukajdińßan uńß…ôtwaj a  ¶inj…ô. inadikudad nu  ¶ijj…ônsintuŇč ,  ¶i  ¶in-j…ô napab…ôr~…ĺi tu mikur~…ĺijajńß…ônaj tu tuki  ¶i  ¶in-j…ô, pasu muar~…ĺ…ôs tu r~…ĺum…ôniaj a migani sisa matin…ôŇč tu s…ôńßun ni ¶inj…ô,  ¶i  ¶in-j…ô katin…ôŇč sa patańßkar~…ĺ tu sakajdińßaw . isajawaj  ¶i  ¶in-j…ô  ¶aaj katin…ôŇč tu  ¶i  ¶in-j…ô u nudida a sakatusa audip, nadikudad  ¶i ¶inj…ô matin…ôŇč tuwaj tu udip ni ijj…ô, u  ¶inida ipisiŇč sakar~…ĺijuńßsa , nika i ńßajńßu ¶ijasaŇčs, kja matin…ôŇčt tu  ¶i  ¶in-j…ô umatin…ôŇč tuwaj  ¶i  ¶in-j…ô, nika nadikudad nukawaw inatatusaj sasukar~…ĺijuńßsan. i bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ni  ¶in-j…ô sinid…ôbuŇčan tu tabakijaj a …ôn…ôŇč, kinajadaj patańßkar~…ĺ tu ajt…ôr~…ĺir~…ĺjaŇč, ńßaw mapur~…ĺu kuni ¶in anunidaj a nuńß…ôs…ôńßuj a  ¶u…ôd…ôtaj ku idaŇč atu sijsin pawńßu, itidai  ¶ins…ôn faŇčmijn, sa ni ¶ij…ô a r~…ĺikat. nakinajadańß i  ¶inan ni  ¶in-j…ô anipa ¶…ôba, mar~…ĺa sakakaj, midajr~…ĺi tu  ¶oŇč ¶aŇč a …ôn…ôŇč, nika u udip ńßinadińßdińß, ujda sa u matar~…ĺawaj mapataj  ¶i s…ôn ¶aŇč,  ¶owfaŇčm…ôn ku paŇčińßaj tu kapańßaj sananaj. tar~…ĺuma satu namakajdai par~…ĺi, mar~…ĺitawar~…ĺ nu …ôkow a ńß…ôs…ôwtaŇč, r~…ĺunuk sa mi ¶ujmijn, kinajadańß minanam tu sapikuŇč ¶i, ńßaw mananam  ¶inida muńßanukuwaŇč,matin…ôŇč mir~…ĺim…ôk tu r~…ĺa ¶u nu kuwaŇč, kju sa sawni masumad tu  ¶ina ni ¶ij…ô sisa makar~…ĺ tujda u sakapańßaj a mamukir~…ĺir~…ĺ mar~…ĺata ¶ij. nadikudan katin…ôŇčan ni ¶inj…ô kujda u  ¶ujmij…ôn anipapadakaw, pir~…ĺi Ē~ ° satu mir~…ĺijas  ¶a ¶aj atatukijan i ¶inidan, siŇčr~…ĺińß u ¶inida kapańß mapawan tu nipinanam tu koŇč ¶i t…ôsin, nika sadikudaj  ¶aaj kapawan. ju i itida i ta-pan a tatukijan namadak…ôp, napadińßkuwan ni pajt…ônr~…ĺoŇč ¶…ô ku udip, tuj kuj ¶ow ¶u sakapitu a tumuk pajt…ônr~…ĺoŇčma, majmajda sinir~…ĺadaj tu mar~…ĺujnajaj, majda u kasikadan kadińßjan abar~…ĺu ¶u, nakinajadańß miur~…ĺu  ¶i  ¶in-j…ô atu  ¶i r~…ĺoŇčma anikasasur~…ĺa…ô ¶us. . isajawaj a s…ôtiŇč sa, u ***aj a kaput kajadańß  ¶a ¶aj a maŇč a tatamdawan katabaki, u wama ni  ¶in-j…ô ku mar~…ĺiŇčatuwaj, wama juŇč ¶u  ¶uwaŇčta mar~…ĺa ajdaj a kujmow. uajdaj sa u sandaj bar~…ĺuńßajaj a kaput. nakaput anipatid…ôŇč naniadińßan mumow a didaja bar~…ĺuńßajaj a kaput.  ¶in-t…ôn-juŇč- ¶u  ¶ijama ni  ¶in-j…ô. saktusa a tumuk nu bar~…ĺuńßaj a kaput. ńßija…ôn nu makajsasaj nu kuj ¶ow a kuj ¶ow ¶u mupataj sa mapataj. inaji ¶uwaj ńßikija a kitidan  ¶uduńß…ôn ni  ¶in-j…ô i sakajajkaj, masumad mukan tu paŇč-paŇč-taŇč.  ¶in-t…ôn-mi-jaw ujina ni  ¶in-j…ô. sinsijn ¶uwaj a tamdaw paŇčaŇčan sa u ta ¶ij…ô, sa u makatar~…ĺaj a tatajna, pasu ujda  ¶i s…ôn ¶aŇč ¶…ôw amamuk…ôr~…ĺid i nuajawan nida matar~…ĺaw tuwaj. u asakapańßaj a didaj idaw ku "nitro amijaw"aŇčaŇčan, juda u  ¶aŇčs…ôn ¶ijaŇč apabaw pa ¶a ¶uj tu mańßujańßujaj a sijaw ńßuwa kaniju anikar~…ĺar~…ĺ…ôbu, nasitabakijaj a bakuńßad nu sijaw ńßuwa kaniju a r~…ĺandawaj ku sabakuńßad tu na…ôn…ôŇčan ar~…ĺuma ku sapa ¶ur~…ĺi tu namakajadaj i amir~…ĺika a ńß…ôs…ôwtaŇč sas…ôw. makajdaj i  ¶i  ¶in-j…ôan a mabakuńßadaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ ° ku sapainar~…ĺ, nika makajda i tatur~…ĺintur~…ĺin sananaj a kawaw, pasu majdai tiŇč tu  ¶i  ¶in-j…ôan a r~…ĺir~…ĺid, kja  ¶aaj tu pa ¶i ¶i  ¶i  ¶in-j…ôan patańßkar~…ĺ tunu r~…ĺa Ē~ ° ¶usaj a bar~…ĺu ¶u Ē~ °. *****"nitro **"**,  ¶uwan-si pu ¶aŇč makudus ku udip simigani, maanar~…ĺ ku taŇčańß. matin…ôŇč misuŇčaj, satin…ôŇčaj sa  ¶ijnńßuŇč  ¶uwantuw, itida i kusi mada u muńßujańßujaj tu kikur~…ĺ a wa ¶u, nika idaw ku kina ¶a ¶aj ¶a ¶aj a utunasijaj atu manamuńßaj tu r~…ĺabu nu r~…ĺuma Ē~ ° a pisiŇč. **taw-j…ô i pir~…ĺijasan ni  ¶iju-j…ô  ¶i r~…ĺumimijan nadikudan mar~…ĺa tat…ôr~…ĺuŇčan a s…ô ¶is, inaajaw  ¶aaj pim…ôr~…ĺawm…ôr~…ĺaw atu misawa ¶u  ¶i  ¶in-j…ôan, nika pakajda i kinatur~…ĺu anipi…ôda mur~…ĺar~…ĺiw  ¶i taw-j…ô  ¶i  ¶in-j…ô, pasu majda nipasubanan nu tatajna a wawaw,  ¶i taw-j…ô makaj bar~…ĺu ¶u Ē~ ° mibauŇč  ¶i  ¶in-j…ôan. **** paj-t…ôn-r~…ĺoŇč-ma u sakapitu a  ¶oŇč- ¶aŇč, nu sakas…ôpat a  ¶oŇč- ¶aŇč  ¶i panp…ôn ¶ijn atu wawa ni paj-t…ôn-r~…ĺoŇč- ¶…ô, mikutaj tu ńßajńßu mar~…ĺa satabakijaj a ada ni  ¶in-j…ô. naujda u saadidiwaj a mikur~…ĺijaj nu  ¶ijns…ô kusi,  ¶i r~…ĺoŇčma mar~…ĺijuńß…ônaj unamakaj ¶aj ku udip nida, paŇčaŇčanan nu ńßajńßu tu mir~…ĺim…ôkaj i sidisidijan a r~…ĺuk…ôdaw. kir~…ĺur~…ĺ r~…ĺadaj…ôn nu ńßajńßu mi ¶umud i kaput majda isasaj musakakawaw, i sinsijn ¶u amajdińß mur~…ĺar~…ĺad maaujuj sikawaw tu tabakijaj a toŇči ¶an(upakasikawawaj mu ¶uduńß sa  ¶i s…ôn ¶aŇč, mar~…ĺa sikinuńßaj a satabakijaj a tamdaw. nadikudan  ¶i r~…ĺoŇč-ma masiku mipur~…ĺu tu nipi…ôm…ôk nu sinsijn ¶u, amir~…ĺim…ôk tu sapipur~…ĺir~…ĺ mur~…ĺar~…ĺiw tajda i saŇčńßaj, pasajda i sńßu nu ńßajńßu  ¶i sunsikkuŇčan minanam tu gigi ¶u tur~…ĺu amińß ¶an, mikunniŇč tu kuwaŇč, ¶ijnsu, atu udip atu udip a sakar~…ĺa…ôbu, kjusa ma ¶akat ku i ¶…ôr~…ĺaŇč tu sakar~…ĺa…ôbu, idawa ¶a ku sa ¶aaj kad…ôm…ô ¶ tu ńßajńßu a  ¶ijnsu, naitida i mańßr~…ĺa ¶a ¶ajaj anikar~…ĺa…ôbu …ôm…ô ¶an  ¶i r~…ĺoŇčpaw. tar~…ĺumasat i kanatar~…ĺ nu udip ar~…ĺan nu ńßatńßu apapir~…ĺar~…ĺa tu  ¶iw ¶o, kuwaŇčtaw, jukuńßama akitidan pasu pa ¶akat…ôn mar~…ĺa duwto.  ¶i r~…ĺoŇčma itida i ńßajńßu majdińß mur~…ĺawp…ôs tu sadikudaj a i ¶…ôr~…ĺaŇč nu sinsijn ¶u a ńßankun ¶an ¶…ô, kas…ônun mudik…ô ¶ tu sapitu a  ¶oŇč ¶aŇč. mudik…ô ¶ tu sakapitu a ¶oŇč ¶aŇč masas…ôts…ôt a ¶i  ¶uwk…ô,  ¶inida musaba…ôk…ôt i sakitaŇčańß atu mowr~…ĺij amundaj, uduma ńßatu,  ¶i r~…ĺoŇčma sitaŇčańß tunu kar~…ĺisiw a sapi…ôtan, namir~…ĺir~…ĺid tunu ńß…ôtaw a kar~…ĺisiw mito ¶ tu kupijaw kjusa u kuj ¶ow ¶u sii ¶…ôr~…ĺaŇč siujsin, patid…ôŇč tu kapańßaj masas…ôts…ôt tu sakar~…ĺpa ¶aw a nipatid…ôŇč. .</PHON>
    </S>
</TEXT>