<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ua-asik" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ua-asik" copyright="CC BY-SA" citation="Ua-asik. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ua-asik" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ua-asik, title = Ua-asik, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ua-asik} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ua-asik (u sulit nu Hulam:復興部落) u siwkay nu niyazu' i Kaohsiung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ua-asik. u kasalumaluma' nu Ua-asik sa, 112 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 347 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 333 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 14 ku tademaw, pakalatu 4%. u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 89%, Pangcah(Amis) 1%, Cou 1%, Paywan(Paiwan) 4%. u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) u niyazu' nu Yuwatan(Bunun) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunun) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), u Cou, u Paywan. inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u zuma sa, macamel tu ku izang,sisa ahican mipili' ku cidekay-ngangan, caykapaketun. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;原住民&quot;. u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subal a ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku 台灣. u sasubana'ay a kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay &quot; saan. tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 02 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ua-asik (o solit no Holam:復興部落) o siwkay no niyazo' i Kaohsiong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ua-asik. o kasalomaloma' no Ua-asik sa, 112 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 347 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 333 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 14 ko tademaw, pakalato 4%. o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 89%, Pangcah(Amis) 1%, Coo 1%, Paywan(Paiwan) 4%. o niyazo' no Yowatan(Bonon) o niyazo' no Yowatan(Bonon) koyni, katood ko Yowatan(Bonon) itini moeneng. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), o Coo, o Paywan. inayi' to ko zoma a cidekay a tademaw. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o zoma sa, macamel to ko izang,sisa ahican mipili' ko cidekay-ngangan, caykapaketon. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). o Yincomin a kamo no Sakizaya sananay, o ngiha' no Holam a kamo no &quot;原住民&quot;. o sakaizaay saan, o saayaway moeneng itiniay a tademaw sananay, itini oyiniyan a sobal, tina sobal a ngangan sa ko &quot;Taywan&quot;, o Holam a solit sa ko 台灣. o sasobana'ay a kamo sa, Taywan Yincomin sa mikitinay &quot;Timol Sobal kamo cidekay &quot; saan. tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 02 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>