<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uciha_Sasukay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Uciha_Sasukay" copyright="CC BY-SA" citation="Uciha_Sasukay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Uciha_Sasukay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Uciha_Sasukay, title = Uciha_Sasukay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Uciha_Sasukay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u tademaw nu nilulitan sa, Naluto, Uciha Sasukay(Hulam a kamu: 宇智波佐助,Lipun a kamu: うちはサスケ,Uciha Sasuke ),i sakasapat a nikapacaw nu kitakit a ninja, malamapaluhay a tuluway a ninja aci Naluto Uzumaki aci Haluno Sakula. ngangan nida ngangan nida ci Uciha Sasukay namakay i laylay a ninja sa, u Salutobi Sasukay hananay. ''Uciha'' malacad tu sapihpih nu Lipun. patektek nida ngangan: Uciha Sasukay wayway nu balucu': kabidangan kaydihan a kakanen: kamulaw, hakhak (pacikahan kacu) kabidangan a kakanen: nadu, sicedamay wama: Uciha Fukuyu ina: Uciha Misa kaka: acawa: kahenulan a tademaw: wakal ate wayway tu nu balucu' u Uciha Saskay u nu sakapitu a pan ni Kakasi, wakal nu micidakay nida sa, u cay katabuyu' a dukes tu lumeniay, lumeniay a mata. sidikuc tu sumilaway atu lumeniay a calaped. i nu saayaway a kungku, u kasitangahay a tademaw nu niyazu', misasiyansiyan nida misakakawaw. u kakayidhan a tadamaw nu siduma a tatyana. wayway nada nu kungku sakacacay a pu kauzipan u Po ku kanatal misekingay tunu depan a ninja malalitin tu ihekaay atu zumaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 &quot; ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 &quot;火影忍者&quot;漫画和动画</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o tademaw no nilolitan sa, Naloto, Uciha Sasokay(Holam a kamo: 宇智波佐助,Lipon a kamo: うちはサスケ,Uciha Sasoke ),i sakasapat a nikapacaw no kitakit a ninja, malamapalohay a toloway a ninja aci Naloto Uzomaki aci Halono Sakola. ngangan nida ngangan nida ci Uciha Sasokay namakay i laylay a ninja sa, o Salotobi Sasokay hananay. ''Uciha'' malacad to sapihpih no Lipon. patektek nida ngangan: Uciha Sasokay wayway no baloco': kabidangan kaydihan a kakanen: kamolaw, hakhak (pacikahan kaco) kabidangan a kakanen: nado, sicedamay wama: Uciha Fokoyo ina: Uciha Misa kaka: acawa: kahenolan a tademaw: wakal ate wayway to no baloco' o Uciha Saskay o no sakapito a pan ni Kakasi, wakal no micidakay nida sa, o cay kataboyo' a dokes to lomeniay, lomeniay a mata. sidikoc to somilaway ato lomeniay a calaped. i no saayaway a kongko, o kasitangahay a tademaw no niyazo', misasiyansiyan nida misakakawaw. o kakayidhan a tadamaw no sidoma a tatyana. wayway nada no kongko sakacacay a po kaozipan o Po ko kanatal misekingay tono depan a ninja malalitin to ihekaay ato zomaay a natinengan weykipayke-火影忍者 weykipayke- ,ISBN 978-4-08-874247-2,2008年9月9日 &quot; ,ISBN 978-986-382-631-6,2015年2月10日 &quot;火影忍者&quot;漫画和动画</FORM>
    </S>
</TEXT>