<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ukamu_nu_Pangcah" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ukamu_nu_Pangcah" copyright="CC BY-SA" citation="ukamu_nu_Pangcah. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ukamu_nu_Pangcah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ukamu_nu_Pangcah, title = ukamu_nu_Pangcah, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ukamu_nu_Pangcah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ukamu nu Pangcah i ayaw nu 129 a mihcaan, nazikuzan nu Takubuwan,salabi sa ku tademaw nu Sakizaya mulaliw ku niyazu', u bisinsin nu Pangcah, patahekal han nuheni ku lima, mi pizawis han ku madukadukaay makayza i Cikasuan a alangah a tademaw nu Sakizaya. Sakizaya au Pangcah, u saleedan ku Cikasuan a alangah, masungaay i buya' nu Kilay kasasupadang, maazih nu Tawlan, Bukbuk, Lilaw a Pangcah kiya Takubuan, caay ka bibadang ku Sakizaya au Kabalan nan kuhani, caay bi cumut i hulanan. 1878 a mihca 9 bulad 8 demiat, u Tumuk ci Kumod Pazik masawacu nu hitay nu Hulam, awza han nu Hulam ku Pangcah, pacici han nuheni pabimelaw dangasa 8 a tatukian, sabipatalawan nuheni kuheni. itiza a labi, salabi sa ku Sakizaya malimad, calap han ku Cikasuan a alangah mi laliw, mahisa, caay ka talaw ku hulan Kiya Pangcah, mi patang ku Sakizayaan mi laliw, mi limek, ayaza pabelinay kuheni ku o'mah, mi patang paticeng ku niyaazu' nu Sakizayaan. ayza sa, a ma lawpes ku Sskizaya, wawa nu i kuzanay, madih ku binawlan patice ku naenengan atu sakaniyazuay, patizeng ku Sakizaya. i tica a patizengan a zazan, u balucu' nu Pangcah, mi sinsin, mi patang kuheni ku Sakizayaan, milipadang kuheni kitaan.i tiza pitengilan nu canfu, nipasei sa ku Pangcah, mazazih nu Sakizaya ku balucu' nu Pangcah. pazateng tu Sakizaya a tademaw ku balucu' nu Pangcah, sakamusa ku babalaki, wawaaw habica kapawan ni pabalian nu Pangcah, Sakizayaaw kilulen ta ku Pangcah, u ina numita ku Pangcah, u nu Pangcah ku naenengan kilulen nu mita.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ukamo no Pangcah i ayaw no 129 a mihcaan, nazikozan no Takobowan,salabi sa ko tademaw no Sakizaya molaliw ko niyazo', o bisinsin no Pangcah, patahekal han noheni ko lima, mi pizawis han ko madokadokaay makayza i Cikasoan a alangah a tademaw no Sakizaya. Sakizaya ao Pangcah, o saleedan ko Cikasoan a alangah, masongaay i boya' no Kilay kasasopadang, maazih no Tawlan, Bokbok, Lilaw a Pangcah kiya Takoboan, caay ka bibadang ko Sakizaya ao Kabalan nan kohani, caay bi comot i holanan. 1878 a mihca 9 bolad 8 demiat, o Tomok ci Komod Pazik masawaco no hitay no Holam, awza han no Holam ko Pangcah, pacici han noheni pabimelaw dangasa 8 a tatokian, sabipatalawan noheni koheni. itiza a labi, salabi sa ko Sakizaya malimad, calap han ko Cikasoan a alangah mi laliw, mahisa, caay ka talaw ko holan Kiya Pangcah, mi patang ko Sakizayaan mi laliw, mi limek, ayaza pabelinay koheni ko o'mah, mi patang paticeng ko niyaazo' no Sakizayaan. ayza sa, a ma lawpes ko Sskizaya, wawa no i kozanay, madih ko binawlan patice ko naenengan ato sakaniyazoay, patizeng ko Sakizaya. i tica a patizengan a zazan, o baloco' no Pangcah, mi sinsin, mi patang koheni ko Sakizayaan, milipadang koheni kitaan.i tiza pitengilan no canfo, nipasei sa ko Pangcah, mazazih no Sakizaya ko baloco' no Pangcah. pazateng to Sakizaya a tademaw ko baloco' no Pangcah, sakamosa ko babalaki, wawaaw habica kapawan ni pabalian no Pangcah, Sakizayaaw kilolen ta ko Pangcah, o ina nomita ko Pangcah, o no Pangcah ko naenengan kilolen no mita.</FORM>
    </S>
</TEXT>