<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ukinawa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ukinawa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ukinawa ŚłõÁźČ == Ukinawa kun-he-kuo " igu kamu:Republic of PalauÔľõUkinawa kamu:Beluu er a Belau, u Ukinawa hakiya u Pa-law "Palau,malumanay a ngangan Belau hakiya Pelew" itida i Si-tay-pin-yeng a subalan kanatal. hamin nu kanatal makaala tu lusipsep ku subal, nu Mi-ke-luo-ni-si-ya subal a Cya-luo-lin-subal a Si-lin, pulung nu lala'an makaala tu siplimsiw pin-hun-kun-li. sayadahay nu tademaw a subalan u Ke-luo. tukay N-ci-lu-mu-de itida i capi nu subalan a Pa-pei-tu-a-pu subal, u bangcalay nu Ciw-cuo. ibayuay nu biyawan a kanatal nu Ukinawa pasu In-tu-ni-si-ya, Huy-li-pin atu Mi-ke'-luo-ni-si-ya lanpan. ŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč(ŤčĪŤ™ě:Republic of PalauÔľõŚłõÁźČŤ™ě:Beluu er a Belau),ťÄöÁ®ĪŚłõÁźČśąĖŚłēŚčě(Palau,ŤąäÁ®ĪBelauśąĖPelew) . hakiya tu 3,000 mihcaan, namaka Huy-li-pin mabulaway a binacadan sayaway i tini a mueneng, katukuh tu 900 mihcaan, tidaay a binacadan u Ni-ke-li-tuo tademaw. i sabaw enem a secian kaadihan nu O-cuo tademaw, caylimpicsip mihcaan mala nutipan a Tung-in-tu subalan. caywalsiwwal mihcaan, Si-pan-ya nikalepacawan tu Men-si mapademec, caywalsiwsiw mihcaan, saan ku De-kuo Si-pan-ya kakiyakuan nu cudad, subal sipacakay i De-yi-ce tikuo, u D Sin-ci-ney-ya. ÁīĄ3,000ŚĻīšĽ•ŚČć, . sayaway nikalepacawan, Ukinawa debungan nu Dipun kaygung a hitay, kilul sa sipabeli nu kanatal i Dipun "mamikuwa", sipacumud tu Nan-yen subal. sakatusa a nikalepacawan, mala Ma-li-an-na subal atu Ukinawa kalepacawan, Amilika nu hitay atu Dipun nu hitay kinapina a malepacaw ku nuheni, pasuPei-li-liw kalepacawan. caysiwsippic mihcaan, Ukinawa malecad atu nu duma nu pinaay a Tay-pin-yeng subal mala Amilika a Tay-pin-yen subal ku mikuwanay. caysiwpicsiw mihcaan, mihatay ku Ukinawa micumud i Mi-ke-luo-ni-si-ya linpang, saan atu Amilika a sakalihalay kamuan, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan misiteked. . kalaliyuna a zitay ŤĹČśŹõśôāśúü kilul satu caywal a seci lingatu misiwbayay nu Ing-kuo malingatu tayda i Ukinawa mididaw, Si-pan-ya i sabaw siwa a seci misaicelang palalid tu Ukinawa. caywalsiwwal mihcaan, Ukinawa ci Pa-la-o-se a ngangan tu cacayay midayli milabu tu Huy-li-pin miala tu sapisiteked a kakaygian i Ma-luo-luo-se. mahida u Si nu Tung-in-tu atu Huy-li-pin a sakacacay, Puo-liw u Cya-luo-lin subal cacay ku taydaay midayliay nu kitidaan. anu sakamusa ku Puo-liw mangalay misiteked pacuked kamisa. Caywalsiwsiw mihcaan " De-si kiyaku" saan, Ukinawa mala Luo-li sauba a kitidaan pacakayan nu Si-pan-ya i De-yi-ce kanatal, mala D u Sin-ci-nay-ya a kitidaan. pikuwanan nu De-kuo, Ukinawa idaw tu ku sanasay atu apaw a nipaluma, macunus nu An-cya-e mikalkal tu ba'tu. ťö®ŤĎó18 . nikalepacawan tu sakacacay, Dipun midebung tu De-kuo a Cya-luo-lin-cun-taw. mahedek ku sakacacay a nikalepacawan, kanatal linmung tatengan nu De-uo a Mi-ke'-luo-ni-si-ya cuntaw si papikuwan tu Dipun, mala Dipun Nan-yeng subal a kitidaan. u Nan-yeng luma' atu Ukinawa luma' itida patideng i tatelungan nu Ke-luo. katuuday nu Dipun mabulaw taydan i Ukinawa, sisa Ukinawa a tademaw makaala tu malasepat nu tuluay a tademaw u Dipun namin. . pikuwanan nu Dipun, idaw tu ku cacudadan nu Ukinawa, padekuwan atu dadan. caysiwtusep mihcaan u Ke-luo idaw t uku masakapahay nu macimacian. kalepacawan tu sakatusa, Ukinawa malaDipun caysiwsipcay mihcaan debungan nu Huy-li-pin ku tapang a kitidaan, nina kalepacawan belihen nu heni ku Amilikaay a Huy-li-pin sakalihalay a pang itida i caysiwsiplu mihcaan patideng tu Dipun sapikuwan tu Huy-li-pin a sakatusa nu kun-he-kuo. . likisi a nikalepacaw šļĆśąįś≠∑ŚŹ≤ sakatusa nu kitakit a nikalepacawan, debungan nu Mun-cun. sakatusa ni kalepacawan, Amilika itida i Pei-li-liw kalepacawan i cawsiwsipsip mihcaan namaka Dipun makaala tu Ukinawa, tawya idaw ku 2,000 nu pinaay a tademaw nu Amilika atu 10,000 tademaw nu Dipun patayen. Caysiwsiplim mihcaan katukuh tu caysiwsipnem mihcaan, malingatu aca makaala tu sapikuwa tu Huy-li-pin, sipakayda i Ma-ni-la mikuwan tu Puo-liw. sisa nipisitekedan nu Huy-li-pin, Amilika a Si-tay-pin-yeng sincen tatelungan tayda malimad i Kun-taw. Caysiwsippic mihcaan lin-he-kuo tadengan u Lin-he-kuo anlihuy tucay a dimiadan pabalucu pabeli i Amilika u Tay-pin-yeng kitidaan paida mikuwan. . pisitekedan ťāĀŚźĎÁć®Áęč caysiwpicsiw mihcaan Tay-pin-yeng paidaan mikuwan tu sepatay mihang namin misakaput tu Mi-ke-ni-si-ya linpang, sisa kaiyan nu Ukinawa atu Ma-saw-e cuntaw. i caysiwpicwal mihcaan malingatu misiteked, mapacuked nu Huy-li-pin, Cung-hua-min-kuo atu Dipun. caysiwwalcay mihcaan cacay bulad cacay demiad malaUkinawa kanatal, patideng tu cudad acaay pisingan tu He-u a " caay kaw caculimekan ku He a hulican". 1979 ". caysiwwalnem mihcaan Amilika i sabaw tu lima a mihcaan mitatikay pawsa tu sepat a yi lima a malebut nu Amilika a kalisiw miedap mihang paisiteked a sakatatungus atu Ukinawa masasulit tu lima a bataan nu mihcaan tu " pulung nu sakalihalay a cudadan", saan ku nikasasulit u Ukinawa idaw ku lihalayay nu ce-ce-kili atu duma a kanatalan sihu, kitidaan a pulung nu kanatal masasulit, anu u nutaw tu a kanatal a masasakamu tu Amilika, hitay u Amilika ku miedapay a patahekal, idaw ku kili nu Amilik patayda tu He-ce balungaan nu hitay atu hikuki nu hitay tayda i Ukinawa, inai' ku sasakamuen nu heni tu He-u hananay, mahiniay a kawaw idaw ku patelac tu hilic nu Ukinawa tu " huy-he tawkun", sisa miyiwkiw tu Ukinawa piamana henay pipu't tina kiyakuan nu hulican. nina kiyakuan kina pitu a kaiyan nu Ukinawa a binacadan mitupa', katukuh tu caysiwsiwlu mihcaan sabaw cacay saka kina pitu a mitipa' kya masiku, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan cacay a bataan bulad cacay demiad tatengan misiteked. 1986 . ayaw nu likisi a kitidaan ŚŹ≤ŚČćťĀļŚĚÄ sayaway ni kataynian a Puo-liw tademaw namaka Puo-li-ni-si-ya atu Ye-cuo. Namakacuwaay a nakamuan nu binacadan tu sasakamuen maadih ita, Puo-liw a tademaw hakiya nu malamelay atu Mei-la-ni-si-ya, Mi-ke'-luo-ni-si-ya atu Puo-li-ni-si-ya a tademawan. sisa Puo-liw tademaw itini nika kelacan, caay kaw u Mi-ke'-luo-ni-si-ya tademaw. ina subal yu mahida u " lumeniay a subal", i Aw-cuo tusukun matepa' henay tunu tawyaay a kitidaan atu niyadu'an a nipikulitan, taneng matepa ku Ke-lu-cuo tumuk lbedul idaw ku nipikulitan tu udip atu buhung nu tangila a sasingan. Ibedul . micapi tu aydaay a mihcaan a nipikinkiwan, namaka 14C a mihcaan nikasilahecian atu nikatahekalan i lala'an a siwmi, ina subal a likisi sipatayda i baluhay a sasuayawan. i subal a nikatepaan tu lineman nu kitidaan, Puo-liw u hamin nu Ta-yeng-cuo u idaway ku misikiay tu mapatayay a kitidaan. nika misuayaw tu Puo-liw tademaw malatusa ku sasakamuen sa, cacay han i siyen 2500 mihcaan, duma a sasakamuen i siyen 1000 mihcaan. ŤŅĎŚĻīÁöĄÁ†ĒÁ©∂šł≠,Śĺě14C 1000ŚĻī. itida i Cuwa-wa, ina sumamad a zitayan atu Puo-liw idaw ku nika sasuini tu papacakayan a kitidaan, namaadih t uku Fuo-luo-le'-se-tademaw. tusepseppic mihcaan, idaw ku kaw-ku-sye-cya itida i Puo-liw a Luo-ke-cun-taw maadih mahida u Fuo-luo-le'se adidi' apuyuay a tademawan nu ukakan. ina ni kaadihan hakiya a mabelin ku tawyaay a nipisakamuan, nika ayda ina nipikinkiwan idaaw henay ku cinlaw. 59 pinaay a malebut nu mihcaan, Ukinawa idaw ku mucelakay a wina nu kawawan, saan namaka Cua-wa nu mabulaway a binacadan nu niladayan a kawawan. daduducan, lala', kalisiw, anu hicanan sipakayda namin i winaan nu mielulay. binacadan anu silala' kanca u tatayna ku mielulay. nika tawya idaw ku mielulay tu nuwama a kawawan,uyni han u namaka Dipun mabulaway i Ukinawa a tademawan. nikatusa a nikalepacawan, u Dipun ku mangalay mitaneng pabeli tu lala' i tuudipan, mangalay milawpes tu malumanay a kawawan. ayda mahiniay i hulic a nikasasuadaan nika hinian a kawawan katuud nu lumaan' ku masasuutiihay. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ukinawa ** == ukinawa kun-ńß…ô-kuo " igu kamu:*…ôpubr~…ĺi ¶ of par~…ĺau*ukinawa kamu:b…ôr~…ĺuu …ôr a b…ôr~…ĺau, u ukinawa ńßakija u pa-r~…ĺaw "par~…ĺau,mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan b…ôr~…ĺau ńßakija p…ôr~…ĺ…ôw" itida i si-taj-pin-j…ôŇč a subar~…ĺan kanatar~…ĺ. ńßamin nu kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu r~…ĺusips…ôp ku subar~…ĺ, nu mi-k…ô-r~…ĺuo-ni-si-ja subar~…ĺ a  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin-subar~…ĺ a si-r~…ĺin, pur~…ĺuŇč nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an makaar~…ĺa tu sipr~…ĺimsiw pin-ńßun-kun-r~…ĺi. sajadańßaj nu tad…ômaw a subar~…ĺan u k…ô-r~…ĺuo. tukaj n- ¶i-r~…ĺu-mu-d…ô itida i  ¶api nu subar~…ĺan a pa-p…ôi-tu-a-pu subar~…ĺ, u baŇč ¶ar~…ĺaj nu  ¶iw- ¶uo. ibajuaj nu bijawan a kanatar~…ĺ nu ukinawa pasu in-tu-ni-si-ja, ńßuj-r~…ĺi-pin atu mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja r~…ĺanpan. *****(**:*…ôpubr~…ĺi ¶ of par~…ĺau****:b…ôr~…ĺuu …ôr a b…ôr~…ĺau),*******(par~…ĺau,**b…ôr~…ĺau*p…ôr~…ĺ…ôw) . ńßakija tu *,*** mińß ¶aan, namaka ńßuj-r~…ĺi-pin mabur~…ĺawaj a bina ¶adan sajawaj i tini a mu…ôn…ôŇč, katukuńß tu *** mińß ¶aan, tidaaj a bina ¶adan u ni-k…ô-r~…ĺi-tuo tad…ômaw. i sabaw …ôn…ôm a s…ô ¶ian kaadińßan nu o- ¶uo tad…ômaw,  ¶ajr~…ĺimpi ¶sip mińß ¶aan mar~…ĺa nutipan a tuŇč-in-tu subar~…ĺan.  ¶ajwar~…ĺsiwwar~…ĺ mińß ¶aan, si-pan-ja nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu m…ôn-si mapad…ôm…ô ¶,  ¶ajwar~…ĺsiwsiw mińß ¶aan, saan ku d…ô-kuo si-pan-ja kakijakuan nu  ¶udad, subar~…ĺ sipa ¶akaj i d…ô-ji- ¶…ô tikuo, u d sin- ¶i-n…ô-ja. **,******, . sajawaj nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, ukinawa d…ôbuŇčan nu dipun kajguŇč a ńßitaj, kir~…ĺur~…ĺ sa sipab…ôr~…ĺi nu kanatar~…ĺ i dipun "mamikuwa", sipa ¶umud tu nan-j…ôn subar~…ĺ. sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, mar~…ĺa ma-r~…ĺi-an-na subar~…ĺ atu ukinawa kar~…ĺ…ôpa ¶awan, amir~…ĺika nu ńßitaj atu dipun nu ńßitaj kinapina a mar~…ĺ…ôpa ¶aw ku nuńß…ôni, pasup…ôi-r~…ĺi-r~…ĺiw kar~…ĺ…ôpa ¶awan.  ¶ajsiwsippi ¶ mińß ¶aan, ukinawa mar~…ĺ…ô ¶ad atu nu duma nu pinaaj a taj-pin-j…ôŇč subar~…ĺ mar~…ĺa amir~…ĺika a taj-pin-j…ôn subar~…ĺ ku mikuwanaj.  ¶ajsiwpi ¶siw mińß ¶aan, mińßataj ku ukinawa mi ¶umud i mi-k…ô-r~…ĺuo-ni-si-ja r~…ĺinpaŇč, saan atu amir~…ĺika a sakar~…ĺińßar~…ĺaj kamuan, ukinawa itida i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan misit…ôk…ôd. . kar~…ĺar~…ĺijuna a zitaj **** kir~…ĺur~…ĺ satu  ¶ajwar~…ĺ a s…ô ¶i r~…ĺiŇčatu misiwbajaj nu iŇč-kuo mar~…ĺiŇčatu tajda i ukinawa mididaw, si-pan-ja i sabaw siwa a s…ô ¶i misai ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺar~…ĺid tu ukinawa.  ¶ajwar~…ĺsiwwar~…ĺ mińß ¶aan, ukinawa  ¶i pa-r~…ĺa-o-s…ô a ŇčaŇčan tu  ¶a ¶ajaj midajr~…ĺi mir~…ĺabu tu ńßuj-r~…ĺi-pin miar~…ĺa tu sapisit…ôk…ôd a kakajgian i ma-r~…ĺuo-r~…ĺuo-s…ô. mańßida u si nu tuŇč-in-tu atu ńßuj-r~…ĺi-pin a saka ¶a ¶aj, puo-r~…ĺiw u  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin subar~…ĺ  ¶a ¶aj ku tajdaaj midajr~…ĺiaj nu kitidaan. anu sakamusa ku puo-r~…ĺiw maŇčar~…ĺaj misit…ôk…ôd pa ¶uk…ôd kamisa.  ¶ajwar~…ĺsiwsiw mińß ¶aan " d…ô-si kijaku" saan, ukinawa mar~…ĺa r~…ĺuo-r~…ĺi sauba a kitidaan pa ¶akajan nu si-pan-ja i d…ô-ji- ¶…ô kanatar~…ĺ, mar~…ĺa d u sin- ¶i-naj-ja a kitidaan. pikuwanan nu d…ô-kuo, ukinawa idaw tu ku sanasaj atu apaw a nipar~…ĺuma, ma ¶unus nu an- ¶ja-…ô mikar~…ĺkar~…ĺ tu ba Ē~ °tu. **** . nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu saka ¶a ¶aj, dipun mid…ôbuŇč tu d…ô-kuo a  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin- ¶un-taw. mańß…ôd…ôk ku saka ¶a ¶aj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, kanatar~…ĺ r~…ĺinmuŇč tat…ôŇčan nu d…ô-uo a mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja  ¶untaw si papikuwan tu dipun, mar~…ĺa dipun nan-j…ôŇč subar~…ĺ a kitidaan. u nan-j…ôŇč r~…ĺuma Ē~ ° atu ukinawa r~…ĺuma Ē~ ° itida patid…ôŇč i tat…ôr~…ĺuŇčan nu k…ô-r~…ĺuo. katuudaj nu dipun mabur~…ĺaw tajdan i ukinawa, sisa ukinawa a tad…ômaw makaar~…ĺa tu mar~…ĺas…ôpat nu tur~…ĺuaj a tad…ômaw u dipun namin. . pikuwanan nu dipun, idaw tu ku  ¶a ¶udadan nu ukinawa, pad…ôkuwan atu dadan.  ¶ajsiwtus…ôp mińß ¶aan u k…ô-r~…ĺuo idaw t uku masakapańßaj nu ma ¶ima ¶ian. kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sakatusa, ukinawa mar~…ĺadipun  ¶ajsiwsip ¶aj mińß ¶aan d…ôbuŇčan nu ńßuj-r~…ĺi-pin ku tapaŇč a kitidaan, nina kar~…ĺ…ôpa ¶awan b…ôr~…ĺińß…ôn nu ńß…ôni ku amir~…ĺikaaj a ńßuj-r~…ĺi-pin sakar~…ĺińßar~…ĺaj a paŇč itida i  ¶ajsiwsipr~…ĺu mińß ¶aan patid…ôŇč tu dipun sapikuwan tu ńßuj-r~…ĺi-pin a sakatusa nu kun-ńß…ô-kuo. . r~…ĺikisi a nikar~…ĺ…ôpa ¶aw **** sakatusa nu kitakit a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, d…ôbuŇčan nu mun- ¶un. sakatusa ni kar~…ĺ…ôpa ¶awan, amir~…ĺika itida i p…ôi-r~…ĺi-r~…ĺiw kar~…ĺ…ôpa ¶awan i  ¶awsiwsipsip mińß ¶aan namaka dipun makaar~…ĺa tu ukinawa, tawja idaw ku *,*** nu pinaaj a tad…ômaw nu amir~…ĺika atu **,*** tad…ômaw nu dipun pataj…ôn.  ¶ajsiwsipr~…ĺim mińß ¶aan katukuńß tu  ¶ajsiwsipn…ôm mińß ¶aan, mar~…ĺiŇčatu a ¶a makaar~…ĺa tu sapikuwa tu ńßuj-r~…ĺi-pin, sipakajda i ma-ni-r~…ĺa mikuwan tu puo-r~…ĺiw. sisa nipisit…ôk…ôdan nu ńßuj-r~…ĺi-pin, amir~…ĺika a si-taj-pin-j…ôŇč sin ¶…ôn tat…ôr~…ĺuŇčan tajda mar~…ĺimad i kun-taw.  ¶ajsiwsippi ¶ mińß ¶aan r~…ĺin-ńß…ô-kuo tad…ôŇčan u r~…ĺin-ńß…ô-kuo anr~…ĺińßuj tu ¶aj a dimiadan pabar~…ĺu ¶u pab…ôr~…ĺi i amir~…ĺika u taj-pin-j…ôŇč kitidaan paida mikuwan. . pisit…ôk…ôdan ****  ¶ajsiwpi ¶siw mińß ¶aan taj-pin-j…ôŇč paidaan mikuwan tu s…ôpataj mińßaŇč namin misakaput tu mi-k…ô-ni-si-ja r~…ĺinpaŇč, sisa kaijan nu ukinawa atu ma-saw-…ô  ¶untaw. i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu misit…ôk…ôd, mapa ¶uk…ôd nu ńßuj-r~…ĺi-pin,  ¶uŇč-ńßua-min-kuo atu dipun.  ¶ajsiwwar~…ĺ ¶aj mińß ¶aan  ¶a ¶aj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad mar~…ĺaukinawa kanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu  ¶udad a ¶aaj pisiŇčan tu ńß…ô-u a "  ¶aaj kaw  ¶a ¶ur~…ĺim…ôkan ku ńß…ô a ńßur~…ĺi ¶an". **** ".  ¶ajsiwwar~…ĺn…ôm mińß ¶aan amir~…ĺika i sabaw tu r~…ĺima a mińß ¶aan mitatikaj pawsa tu s…ôpat a ji r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu amir~…ĺika a kar~…ĺisiw mi…ôdap mińßaŇč paisit…ôk…ôd a sakatatuŇčus atu ukinawa masasur~…ĺit tu r~…ĺima a bataan nu mińß ¶aan tu " pur~…ĺuŇč nu sakar~…ĺińßar~…ĺaj a  ¶udadan", saan ku nikasasur~…ĺit u ukinawa idaw ku r~…ĺińßar~…ĺajaj nu  ¶…ô- ¶…ô-kir~…ĺi atu duma a kanatar~…ĺan sińßu, kitidaan a pur~…ĺuŇč nu kanatar~…ĺ masasur~…ĺit, anu u nutaw tu a kanatar~…ĺ a masasakamu tu amir~…ĺika, ńßitaj u amir~…ĺika ku mi…ôdapaj a patańß…ôkar~…ĺ, idaw ku kir~…ĺi nu amir~…ĺik patajda tu ńß…ô- ¶…ô bar~…ĺuŇčaan nu ńßitaj atu ńßikuki nu ńßitaj tajda i ukinawa, inai Ē~ ° ku sasakamu…ôn nu ńß…ôni tu ńß…ô-u ńßananaj, mańßiniaj a kawaw idaw ku pat…ôr~…ĺa ¶ tu ńßir~…ĺi ¶ nu ukinawa tu " ńßuj-ńß…ô tawkun", sisa mijiwkiw tu ukinawa piamana ńß…ônaj pipu Ē~ °t tina kijakuan nu ńßur~…ĺi ¶an. nina kijakuan kina pitu a kaijan nu ukinawa a bina ¶adan mitupa Ē~ °, katukuńß tu  ¶ajsiwsiwr~…ĺu mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj saka kina pitu a mitipa Ē~ ° kja masiku, ukinawa itida i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad tat…ôŇčan misit…ôk…ôd. **** . ajaw nu r~…ĺikisi a kitidaan **** sajawaj ni katajnian a puo-r~…ĺiw tad…ômaw namaka puo-r~…ĺi-ni-si-ja atu j…ô- ¶uo. namaka ¶uwaaj a nakamuan nu bina ¶adan tu sasakamu…ôn maadińß ita, puo-r~…ĺiw a tad…ômaw ńßakija nu mar~…ĺam…ôr~…ĺaj atu m…ôi-r~…ĺa-ni-si-ja, mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja atu puo-r~…ĺi-ni-si-ja a tad…ômawan. sisa puo-r~…ĺiw tad…ômaw itini nika k…ôr~…ĺa ¶an,  ¶aaj kaw u mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja tad…ômaw. ina subar~…ĺ ju mańßida u " r~…ĺum…ôniaj a subar~…ĺ", i aw- ¶uo tusukun mat…ôpa Ē~ ° ńß…ônaj tunu tawjaaj a kitidaan atu nijadu Ē~ °an a nipikur~…ĺitan, tan…ôŇč mat…ôpa ku k…ô-r~…ĺu- ¶uo tumuk r~…ĺb…ôdur~…ĺ idaw ku nipikur~…ĺitan tu udip atu buńßuŇč nu taŇčir~…ĺa a sasiŇčan. ib…ôdur~…ĺ . mi ¶api tu ajdaaj a mińß ¶aan a nipikinkiwan, namaka ** ¶ a mińß ¶aan nikasir~…ĺańß…ô ¶ian atu nikatańß…ôkar~…ĺan i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a siwmi, ina subar~…ĺ a r~…ĺikisi sipatajda i bar~…ĺuńßaj a sasuajawan. i subar~…ĺ a nikat…ôpaan tu r~…ĺin…ôman nu kitidaan, puo-r~…ĺiw u ńßamin nu ta-j…ôŇč- ¶uo u idawaj ku misikiaj tu mapatajaj a kitidaan. nika misuajaw tu puo-r~…ĺiw tad…ômaw mar~…ĺatusa ku sasakamu…ôn sa,  ¶a ¶aj ńßan i sij…ôn **** mińß ¶aan, duma a sasakamu…ôn i sij…ôn **** mińß ¶aan. ******,*** ¶ *****. itida i  ¶uwa-wa, ina sumamad a zitajan atu puo-r~…ĺiw idaw ku nika sasuini tu papa ¶akajan a kitidaan, namaadińß t uku fuo-r~…ĺuo-r~…ĺ…ô Ē~ °-s…ô-tad…ômaw. tus…ôps…ôppi ¶ mińß ¶aan, idaw ku kaw-ku-sj…ô- ¶ja itida i puo-r~…ĺiw a r~…ĺuo-k…ô- ¶un-taw maadińß mańßida u fuo-r~…ĺuo-r~…ĺ…ô Ē~ °s…ô adidi Ē~ ° apujuaj a tad…ômawan nu ukakan. ina ni kaadińßan ńßakija a mab…ôr~…ĺin ku tawjaaj a nipisakamuan, nika ajda ina nipikinkiwan idaaw ńß…ônaj ku  ¶inr~…ĺaw. ** pinaaj a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, ukinawa idaw ku mu ¶…ôr~…ĺakaj a wina nu kawawan, saan namaka  ¶ua-wa nu mabur~…ĺawaj a bina ¶adan nu nir~…ĺadajan a kawawan. dadudu ¶an, r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kar~…ĺisiw, anu ńßi ¶anan sipakajda namin i winaan nu mi…ôr~…ĺur~…ĺaj. bina ¶adan anu sir~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kan ¶a u tatajna ku mi…ôr~…ĺur~…ĺaj. nika tawja idaw ku mi…ôr~…ĺur~…ĺaj tu nuwama a kawawan,ujni ńßan u namaka dipun mabur~…ĺawaj i ukinawa a tad…ômawan. nikatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, u dipun ku maŇčar~…ĺaj mitan…ôŇč pab…ôr~…ĺi tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i tuudipan, maŇčar~…ĺaj mir~…ĺawp…ôs tu mar~…ĺumanaj a kawawan. ajda mańßiniaj i ńßur~…ĺi ¶ a nikasasuadaan nika ńßinian a kawawan katuud nu r~…ĺumaan Ē~ ° ku masasuutiińßaj. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ukinawa ŚłõÁźČ == Ukinawa kun-he-kuo " igu kamu:Republic of PalauÔľõUkinawa kamu:Beluu er a Belau, u Ukinawa hakiya u Pa-law "Palau,malumanay a ngangan Belau hakiya Pelew" itida i Si-tay-pin-yeng a subalan kanatal. hamin nu kanatal makaala tu lusipsep ku subal, nu Mi-ke-luo-ni-si-ya subal a Cya-luo-lin-subal a Si-lin, pulung nu lala'an makaala tu siplimsiw pin-hun-kun-li. sayadahay nu tademaw a subalan u Ke-luo. tukay N-ci-lu-mu-de itida i capi nu subalan a Pa-pei-tu-a-pu subal, u bangcalay nu Ciw-cuo. ibayuay nu biyawan a kanatal nu Ukinawa pasu In-tu-ni-si-ya, Huy-li-pin atu Mi-ke'-luo-ni-si-ya lanpan. ŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč(ŤčĪŤ™ě:Republic of PalauÔľõŚłõÁźČŤ™ě:Beluu er a Belau),ťÄöÁ®ĪŚłõÁźČśąĖŚłēŚčě(Palau,ŤąäÁ®ĪBelauśąĖPelew) . hakiya tu 3,000 mihcaan, namaka Huy-li-pin mabulaway a binacadan sayaway i tini a mueneng, katukuh tu 900 mihcaan, tidaay a binacadan u Ni-ke-li-tuo tademaw. i sabaw enem a secian kaadihan nu O-cuo tademaw, caylimpicsip mihcaan mala nutipan a Tung-in-tu subalan. caywalsiwwal mihcaan, Si-pan-ya nikalepacawan tu Men-si mapademec, caywalsiwsiw mihcaan, saan ku De-kuo Si-pan-ya kakiyakuan nu cudad, subal sipacakay i De-yi-ce tikuo, u D Sin-ci-ney-ya. ÁīĄ3,000ŚĻīšĽ•ŚČć, . sayaway nikalepacawan, Ukinawa debungan nu Dipun kaygung a hitay, kilul sa sipabeli nu kanatal i Dipun "mamikuwa", sipacumud tu Nan-yen subal. sakatusa a nikalepacawan, mala Ma-li-an-na subal atu Ukinawa kalepacawan, Amilika nu hitay atu Dipun nu hitay kinapina a malepacaw ku nuheni, pasuPei-li-liw kalepacawan. caysiwsippic mihcaan, Ukinawa malecad atu nu duma nu pinaay a Tay-pin-yeng subal mala Amilika a Tay-pin-yen subal ku mikuwanay. caysiwpicsiw mihcaan, mihatay ku Ukinawa micumud i Mi-ke-luo-ni-si-ya linpang, saan atu Amilika a sakalihalay kamuan, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan misiteked. . kalaliyuna a zitay ŤĹČśŹõśôāśúü kilul satu caywal a seci lingatu misiwbayay nu Ing-kuo malingatu tayda i Ukinawa mididaw, Si-pan-ya i sabaw siwa a seci misaicelang palalid tu Ukinawa. caywalsiwwal mihcaan, Ukinawa ci Pa-la-o-se a ngangan tu cacayay midayli milabu tu Huy-li-pin miala tu sapisiteked a kakaygian i Ma-luo-luo-se. mahida u Si nu Tung-in-tu atu Huy-li-pin a sakacacay, Puo-liw u Cya-luo-lin subal cacay ku taydaay midayliay nu kitidaan. anu sakamusa ku Puo-liw mangalay misiteked pacuked kamisa. Caywalsiwsiw mihcaan " De-si kiyaku" saan, Ukinawa mala Luo-li sauba a kitidaan pacakayan nu Si-pan-ya i De-yi-ce kanatal, mala D u Sin-ci-nay-ya a kitidaan. pikuwanan nu De-kuo, Ukinawa idaw tu ku sanasay atu apaw a nipaluma, macunus nu An-cya-e mikalkal tu ba'tu. ťö®ŤĎó18 . nikalepacawan tu sakacacay, Dipun midebung tu De-kuo a Cya-luo-lin-cun-taw. mahedek ku sakacacay a nikalepacawan, kanatal linmung tatengan nu De-uo a Mi-ke'-luo-ni-si-ya cuntaw si papikuwan tu Dipun, mala Dipun Nan-yeng subal a kitidaan. u Nan-yeng luma' atu Ukinawa luma' itida patideng i tatelungan nu Ke-luo. katuuday nu Dipun mabulaw taydan i Ukinawa, sisa Ukinawa a tademaw makaala tu malasepat nu tuluay a tademaw u Dipun namin. . pikuwanan nu Dipun, idaw tu ku cacudadan nu Ukinawa, padekuwan atu dadan. caysiwtusep mihcaan u Ke-luo idaw t uku masakapahay nu macimacian. kalepacawan tu sakatusa, Ukinawa malaDipun caysiwsipcay mihcaan debungan nu Huy-li-pin ku tapang a kitidaan, nina kalepacawan belihen nu heni ku Amilikaay a Huy-li-pin sakalihalay a pang itida i caysiwsiplu mihcaan patideng tu Dipun sapikuwan tu Huy-li-pin a sakatusa nu kun-he-kuo. . likisi a nikalepacaw šļĆśąįś≠∑ŚŹ≤ sakatusa nu kitakit a nikalepacawan, debungan nu Mun-cun. sakatusa ni kalepacawan, Amilika itida i Pei-li-liw kalepacawan i cawsiwsipsip mihcaan namaka Dipun makaala tu Ukinawa, tawya idaw ku 2,000 nu pinaay a tademaw nu Amilika atu 10,000 tademaw nu Dipun patayen. Caysiwsiplim mihcaan katukuh tu caysiwsipnem mihcaan, malingatu aca makaala tu sapikuwa tu Huy-li-pin, sipakayda i Ma-ni-la mikuwan tu Puo-liw. sisa nipisitekedan nu Huy-li-pin, Amilika a Si-tay-pin-yeng sincen tatelungan tayda malimad i Kun-taw. Caysiwsippic mihcaan lin-he-kuo tadengan u Lin-he-kuo anlihuy tucay a dimiadan pabalucu pabeli i Amilika u Tay-pin-yeng kitidaan paida mikuwan. . pisitekedan ťāĀŚźĎÁć®Áęč caysiwpicsiw mihcaan Tay-pin-yeng paidaan mikuwan tu sepatay mihang namin misakaput tu Mi-ke-ni-si-ya linpang, sisa kaiyan nu Ukinawa atu Ma-saw-e cuntaw. i caysiwpicwal mihcaan malingatu misiteked, mapacuked nu Huy-li-pin, Cung-hua-min-kuo atu Dipun. caysiwwalcay mihcaan cacay bulad cacay demiad malaUkinawa kanatal, patideng tu cudad acaay pisingan tu He-u a " caay kaw caculimekan ku He a hulican". 1979 ". caysiwwalnem mihcaan Amilika i sabaw tu lima a mihcaan mitatikay pawsa tu sepat a yi lima a malebut nu Amilika a kalisiw miedap mihang paisiteked a sakatatungus atu Ukinawa masasulit tu lima a bataan nu mihcaan tu " pulung nu sakalihalay a cudadan", saan ku nikasasulit u Ukinawa idaw ku lihalayay nu ce-ce-kili atu duma a kanatalan sihu, kitidaan a pulung nu kanatal masasulit, anu u nutaw tu a kanatal a masasakamu tu Amilika, hitay u Amilika ku miedapay a patahekal, idaw ku kili nu Amilik patayda tu He-ce balungaan nu hitay atu hikuki nu hitay tayda i Ukinawa, inai' ku sasakamuen nu heni tu He-u hananay, mahiniay a kawaw idaw ku patelac tu hilic nu Ukinawa tu " huy-he tawkun", sisa miyiwkiw tu Ukinawa piamana henay pipu't tina kiyakuan nu hulican. nina kiyakuan kina pitu a kaiyan nu Ukinawa a binacadan mitupa', katukuh tu caysiwsiwlu mihcaan sabaw cacay saka kina pitu a mitipa' kya masiku, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan cacay a bataan bulad cacay demiad tatengan misiteked. 1986 . ayaw nu likisi a kitidaan ŚŹ≤ŚČćťĀļŚĚÄ sayaway ni kataynian a Puo-liw tademaw namaka Puo-li-ni-si-ya atu Ye-cuo. Namakacuwaay a nakamuan nu binacadan tu sasakamuen maadih ita, Puo-liw a tademaw hakiya nu malamelay atu Mei-la-ni-si-ya, Mi-ke'-luo-ni-si-ya atu Puo-li-ni-si-ya a tademawan. sisa Puo-liw tademaw itini nika kelacan, caay kaw u Mi-ke'-luo-ni-si-ya tademaw. ina subal yu mahida u " lumeniay a subal", i Aw-cuo tusukun matepa' henay tunu tawyaay a kitidaan atu niyadu'an a nipikulitan, taneng matepa ku Ke-lu-cuo tumuk lbedul idaw ku nipikulitan tu udip atu buhung nu tangila a sasingan. Ibedul . micapi tu aydaay a mihcaan a nipikinkiwan, namaka 14C a mihcaan nikasilahecian atu nikatahekalan i lala'an a siwmi, ina subal a likisi sipatayda i baluhay a sasuayawan. i subal a nikatepaan tu lineman nu kitidaan, Puo-liw u hamin nu Ta-yeng-cuo u idaway ku misikiay tu mapatayay a kitidaan. nika misuayaw tu Puo-liw tademaw malatusa ku sasakamuen sa, cacay han i siyen 2500 mihcaan, duma a sasakamuen i siyen 1000 mihcaan. ŤŅĎŚĻīÁöĄÁ†ĒÁ©∂šł≠,Śĺě14C 1000ŚĻī. itida i Cuwa-wa, ina sumamad a zitayan atu Puo-liw idaw ku nika sasuini tu papacakayan a kitidaan, namaadih t uku Fuo-luo-le'-se-tademaw. tusepseppic mihcaan, idaw ku kaw-ku-sye-cya itida i Puo-liw a Luo-ke-cun-taw maadih mahida u Fuo-luo-le'se adidi' apuyuay a tademawan nu ukakan. ina ni kaadihan hakiya a mabelin ku tawyaay a nipisakamuan, nika ayda ina nipikinkiwan idaaw henay ku cinlaw. 59 pinaay a malebut nu mihcaan, Ukinawa idaw ku mucelakay a wina nu kawawan, saan namaka Cua-wa nu mabulaway a binacadan nu niladayan a kawawan. daduducan, lala', kalisiw, anu hicanan sipakayda namin i winaan nu mielulay. binacadan anu silala' kanca u tatayna ku mielulay. nika tawya idaw ku mielulay tu nuwama a kawawan,uyni han u namaka Dipun mabulaway i Ukinawa a tademawan. nikatusa a nikalepacawan, u Dipun ku mangalay mitaneng pabeli tu lala' i tuudipan, mangalay milawpes tu malumanay a kawawan. ayda mahiniay i hulic a nikasasuadaan nika hinian a kawawan katuud nu lumaan' ku masasuutiihay. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ukinawa ** == ukinawa kun-ńß…ô-kuo " igu kamu:*…ôpubr~…ĺi ¶ of par~…ĺau*ukinawa kamu:b…ôr~…ĺuu …ôr a b…ôr~…ĺau, u ukinawa ńßakija u pa-r~…ĺaw "par~…ĺau,mar~…ĺumanaj a ŇčaŇčan b…ôr~…ĺau ńßakija p…ôr~…ĺ…ôw" itida i si-taj-pin-j…ôŇč a subar~…ĺan kanatar~…ĺ. ńßamin nu kanatar~…ĺ makaar~…ĺa tu r~…ĺusips…ôp ku subar~…ĺ, nu mi-k…ô-r~…ĺuo-ni-si-ja subar~…ĺ a  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin-subar~…ĺ a si-r~…ĺin, pur~…ĺuŇč nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an makaar~…ĺa tu sipr~…ĺimsiw pin-ńßun-kun-r~…ĺi. sajadańßaj nu tad…ômaw a subar~…ĺan u k…ô-r~…ĺuo. tukaj n- ¶i-r~…ĺu-mu-d…ô itida i  ¶api nu subar~…ĺan a pa-p…ôi-tu-a-pu subar~…ĺ, u baŇč ¶ar~…ĺaj nu  ¶iw- ¶uo. ibajuaj nu bijawan a kanatar~…ĺ nu ukinawa pasu in-tu-ni-si-ja, ńßuj-r~…ĺi-pin atu mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja r~…ĺanpan. *****(**:*…ôpubr~…ĺi ¶ of par~…ĺau****:b…ôr~…ĺuu …ôr a b…ôr~…ĺau),*******(par~…ĺau,**b…ôr~…ĺau*p…ôr~…ĺ…ôw) . ńßakija tu *,*** mińß ¶aan, namaka ńßuj-r~…ĺi-pin mabur~…ĺawaj a bina ¶adan sajawaj i tini a mu…ôn…ôŇč, katukuńß tu *** mińß ¶aan, tidaaj a bina ¶adan u ni-k…ô-r~…ĺi-tuo tad…ômaw. i sabaw …ôn…ôm a s…ô ¶ian kaadińßan nu o- ¶uo tad…ômaw,  ¶ajr~…ĺimpi ¶sip mińß ¶aan mar~…ĺa nutipan a tuŇč-in-tu subar~…ĺan.  ¶ajwar~…ĺsiwwar~…ĺ mińß ¶aan, si-pan-ja nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu m…ôn-si mapad…ôm…ô ¶,  ¶ajwar~…ĺsiwsiw mińß ¶aan, saan ku d…ô-kuo si-pan-ja kakijakuan nu  ¶udad, subar~…ĺ sipa ¶akaj i d…ô-ji- ¶…ô tikuo, u d sin- ¶i-n…ô-ja. **,******, . sajawaj nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, ukinawa d…ôbuŇčan nu dipun kajguŇč a ńßitaj, kir~…ĺur~…ĺ sa sipab…ôr~…ĺi nu kanatar~…ĺ i dipun "mamikuwa", sipa ¶umud tu nan-j…ôn subar~…ĺ. sakatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, mar~…ĺa ma-r~…ĺi-an-na subar~…ĺ atu ukinawa kar~…ĺ…ôpa ¶awan, amir~…ĺika nu ńßitaj atu dipun nu ńßitaj kinapina a mar~…ĺ…ôpa ¶aw ku nuńß…ôni, pasup…ôi-r~…ĺi-r~…ĺiw kar~…ĺ…ôpa ¶awan.  ¶ajsiwsippi ¶ mińß ¶aan, ukinawa mar~…ĺ…ô ¶ad atu nu duma nu pinaaj a taj-pin-j…ôŇč subar~…ĺ mar~…ĺa amir~…ĺika a taj-pin-j…ôn subar~…ĺ ku mikuwanaj.  ¶ajsiwpi ¶siw mińß ¶aan, mińßataj ku ukinawa mi ¶umud i mi-k…ô-r~…ĺuo-ni-si-ja r~…ĺinpaŇč, saan atu amir~…ĺika a sakar~…ĺińßar~…ĺaj kamuan, ukinawa itida i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan misit…ôk…ôd. . kar~…ĺar~…ĺijuna a zitaj **** kir~…ĺur~…ĺ satu  ¶ajwar~…ĺ a s…ô ¶i r~…ĺiŇčatu misiwbajaj nu iŇč-kuo mar~…ĺiŇčatu tajda i ukinawa mididaw, si-pan-ja i sabaw siwa a s…ô ¶i misai ¶…ôr~…ĺaŇč par~…ĺar~…ĺid tu ukinawa.  ¶ajwar~…ĺsiwwar~…ĺ mińß ¶aan, ukinawa  ¶i pa-r~…ĺa-o-s…ô a ŇčaŇčan tu  ¶a ¶ajaj midajr~…ĺi mir~…ĺabu tu ńßuj-r~…ĺi-pin miar~…ĺa tu sapisit…ôk…ôd a kakajgian i ma-r~…ĺuo-r~…ĺuo-s…ô. mańßida u si nu tuŇč-in-tu atu ńßuj-r~…ĺi-pin a saka ¶a ¶aj, puo-r~…ĺiw u  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin subar~…ĺ  ¶a ¶aj ku tajdaaj midajr~…ĺiaj nu kitidaan. anu sakamusa ku puo-r~…ĺiw maŇčar~…ĺaj misit…ôk…ôd pa ¶uk…ôd kamisa.  ¶ajwar~…ĺsiwsiw mińß ¶aan " d…ô-si kijaku" saan, ukinawa mar~…ĺa r~…ĺuo-r~…ĺi sauba a kitidaan pa ¶akajan nu si-pan-ja i d…ô-ji- ¶…ô kanatar~…ĺ, mar~…ĺa d u sin- ¶i-naj-ja a kitidaan. pikuwanan nu d…ô-kuo, ukinawa idaw tu ku sanasaj atu apaw a nipar~…ĺuma, ma ¶unus nu an- ¶ja-…ô mikar~…ĺkar~…ĺ tu ba Ē~ °tu. **** . nikar~…ĺ…ôpa ¶awan tu saka ¶a ¶aj, dipun mid…ôbuŇč tu d…ô-kuo a  ¶ja-r~…ĺuo-r~…ĺin- ¶un-taw. mańß…ôd…ôk ku saka ¶a ¶aj a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, kanatar~…ĺ r~…ĺinmuŇč tat…ôŇčan nu d…ô-uo a mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja  ¶untaw si papikuwan tu dipun, mar~…ĺa dipun nan-j…ôŇč subar~…ĺ a kitidaan. u nan-j…ôŇč r~…ĺuma Ē~ ° atu ukinawa r~…ĺuma Ē~ ° itida patid…ôŇč i tat…ôr~…ĺuŇčan nu k…ô-r~…ĺuo. katuudaj nu dipun mabur~…ĺaw tajdan i ukinawa, sisa ukinawa a tad…ômaw makaar~…ĺa tu mar~…ĺas…ôpat nu tur~…ĺuaj a tad…ômaw u dipun namin. . pikuwanan nu dipun, idaw tu ku  ¶a ¶udadan nu ukinawa, pad…ôkuwan atu dadan.  ¶ajsiwtus…ôp mińß ¶aan u k…ô-r~…ĺuo idaw t uku masakapańßaj nu ma ¶ima ¶ian. kar~…ĺ…ôpa ¶awan tu sakatusa, ukinawa mar~…ĺadipun  ¶ajsiwsip ¶aj mińß ¶aan d…ôbuŇčan nu ńßuj-r~…ĺi-pin ku tapaŇč a kitidaan, nina kar~…ĺ…ôpa ¶awan b…ôr~…ĺińß…ôn nu ńß…ôni ku amir~…ĺikaaj a ńßuj-r~…ĺi-pin sakar~…ĺińßar~…ĺaj a paŇč itida i  ¶ajsiwsipr~…ĺu mińß ¶aan patid…ôŇč tu dipun sapikuwan tu ńßuj-r~…ĺi-pin a sakatusa nu kun-ńß…ô-kuo. . r~…ĺikisi a nikar~…ĺ…ôpa ¶aw **** sakatusa nu kitakit a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, d…ôbuŇčan nu mun- ¶un. sakatusa ni kar~…ĺ…ôpa ¶awan, amir~…ĺika itida i p…ôi-r~…ĺi-r~…ĺiw kar~…ĺ…ôpa ¶awan i  ¶awsiwsipsip mińß ¶aan namaka dipun makaar~…ĺa tu ukinawa, tawja idaw ku *,*** nu pinaaj a tad…ômaw nu amir~…ĺika atu **,*** tad…ômaw nu dipun pataj…ôn.  ¶ajsiwsipr~…ĺim mińß ¶aan katukuńß tu  ¶ajsiwsipn…ôm mińß ¶aan, mar~…ĺiŇčatu a ¶a makaar~…ĺa tu sapikuwa tu ńßuj-r~…ĺi-pin, sipakajda i ma-ni-r~…ĺa mikuwan tu puo-r~…ĺiw. sisa nipisit…ôk…ôdan nu ńßuj-r~…ĺi-pin, amir~…ĺika a si-taj-pin-j…ôŇč sin ¶…ôn tat…ôr~…ĺuŇčan tajda mar~…ĺimad i kun-taw.  ¶ajsiwsippi ¶ mińß ¶aan r~…ĺin-ńß…ô-kuo tad…ôŇčan u r~…ĺin-ńß…ô-kuo anr~…ĺińßuj tu ¶aj a dimiadan pabar~…ĺu ¶u pab…ôr~…ĺi i amir~…ĺika u taj-pin-j…ôŇč kitidaan paida mikuwan. . pisit…ôk…ôdan ****  ¶ajsiwpi ¶siw mińß ¶aan taj-pin-j…ôŇč paidaan mikuwan tu s…ôpataj mińßaŇč namin misakaput tu mi-k…ô-ni-si-ja r~…ĺinpaŇč, sisa kaijan nu ukinawa atu ma-saw-…ô  ¶untaw. i  ¶ajsiwpi ¶war~…ĺ mińß ¶aan mar~…ĺiŇčatu misit…ôk…ôd, mapa ¶uk…ôd nu ńßuj-r~…ĺi-pin,  ¶uŇč-ńßua-min-kuo atu dipun.  ¶ajsiwwar~…ĺ ¶aj mińß ¶aan  ¶a ¶aj bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad mar~…ĺaukinawa kanatar~…ĺ, patid…ôŇč tu  ¶udad a ¶aaj pisiŇčan tu ńß…ô-u a "  ¶aaj kaw  ¶a ¶ur~…ĺim…ôkan ku ńß…ô a ńßur~…ĺi ¶an". **** ".  ¶ajsiwwar~…ĺn…ôm mińß ¶aan amir~…ĺika i sabaw tu r~…ĺima a mińß ¶aan mitatikaj pawsa tu s…ôpat a ji r~…ĺima a mar~…ĺ…ôbut nu amir~…ĺika a kar~…ĺisiw mi…ôdap mińßaŇč paisit…ôk…ôd a sakatatuŇčus atu ukinawa masasur~…ĺit tu r~…ĺima a bataan nu mińß ¶aan tu " pur~…ĺuŇč nu sakar~…ĺińßar~…ĺaj a  ¶udadan", saan ku nikasasur~…ĺit u ukinawa idaw ku r~…ĺińßar~…ĺajaj nu  ¶…ô- ¶…ô-kir~…ĺi atu duma a kanatar~…ĺan sińßu, kitidaan a pur~…ĺuŇč nu kanatar~…ĺ masasur~…ĺit, anu u nutaw tu a kanatar~…ĺ a masasakamu tu amir~…ĺika, ńßitaj u amir~…ĺika ku mi…ôdapaj a patańß…ôkar~…ĺ, idaw ku kir~…ĺi nu amir~…ĺik patajda tu ńß…ô- ¶…ô bar~…ĺuŇčaan nu ńßitaj atu ńßikuki nu ńßitaj tajda i ukinawa, inai Ē~ ° ku sasakamu…ôn nu ńß…ôni tu ńß…ô-u ńßananaj, mańßiniaj a kawaw idaw ku pat…ôr~…ĺa ¶ tu ńßir~…ĺi ¶ nu ukinawa tu " ńßuj-ńß…ô tawkun", sisa mijiwkiw tu ukinawa piamana ńß…ônaj pipu Ē~ °t tina kijakuan nu ńßur~…ĺi ¶an. nina kijakuan kina pitu a kaijan nu ukinawa a bina ¶adan mitupa Ē~ °, katukuńß tu  ¶ajsiwsiwr~…ĺu mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj saka kina pitu a mitipa Ē~ ° kja masiku, ukinawa itida i  ¶ajsiwsiwsip mińß ¶aan  ¶a ¶aj a bataan bur~…ĺad  ¶a ¶aj d…ômiad tat…ôŇčan misit…ôk…ôd. **** . ajaw nu r~…ĺikisi a kitidaan **** sajawaj ni katajnian a puo-r~…ĺiw tad…ômaw namaka puo-r~…ĺi-ni-si-ja atu j…ô- ¶uo. namaka ¶uwaaj a nakamuan nu bina ¶adan tu sasakamu…ôn maadińß ita, puo-r~…ĺiw a tad…ômaw ńßakija nu mar~…ĺam…ôr~…ĺaj atu m…ôi-r~…ĺa-ni-si-ja, mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja atu puo-r~…ĺi-ni-si-ja a tad…ômawan. sisa puo-r~…ĺiw tad…ômaw itini nika k…ôr~…ĺa ¶an,  ¶aaj kaw u mi-k…ô Ē~ °-r~…ĺuo-ni-si-ja tad…ômaw. ina subar~…ĺ ju mańßida u " r~…ĺum…ôniaj a subar~…ĺ", i aw- ¶uo tusukun mat…ôpa Ē~ ° ńß…ônaj tunu tawjaaj a kitidaan atu nijadu Ē~ °an a nipikur~…ĺitan, tan…ôŇč mat…ôpa ku k…ô-r~…ĺu- ¶uo tumuk r~…ĺb…ôdur~…ĺ idaw ku nipikur~…ĺitan tu udip atu buńßuŇč nu taŇčir~…ĺa a sasiŇčan. ib…ôdur~…ĺ . mi ¶api tu ajdaaj a mińß ¶aan a nipikinkiwan, namaka ** ¶ a mińß ¶aan nikasir~…ĺańß…ô ¶ian atu nikatańß…ôkar~…ĺan i r~…ĺar~…ĺa Ē~ °an a siwmi, ina subar~…ĺ a r~…ĺikisi sipatajda i bar~…ĺuńßaj a sasuajawan. i subar~…ĺ a nikat…ôpaan tu r~…ĺin…ôman nu kitidaan, puo-r~…ĺiw u ńßamin nu ta-j…ôŇč- ¶uo u idawaj ku misikiaj tu mapatajaj a kitidaan. nika misuajaw tu puo-r~…ĺiw tad…ômaw mar~…ĺatusa ku sasakamu…ôn sa,  ¶a ¶aj ńßan i sij…ôn **** mińß ¶aan, duma a sasakamu…ôn i sij…ôn **** mińß ¶aan. ******,*** ¶ *****. itida i  ¶uwa-wa, ina sumamad a zitajan atu puo-r~…ĺiw idaw ku nika sasuini tu papa ¶akajan a kitidaan, namaadińß t uku fuo-r~…ĺuo-r~…ĺ…ô Ē~ °-s…ô-tad…ômaw. tus…ôps…ôppi ¶ mińß ¶aan, idaw ku kaw-ku-sj…ô- ¶ja itida i puo-r~…ĺiw a r~…ĺuo-k…ô- ¶un-taw maadińß mańßida u fuo-r~…ĺuo-r~…ĺ…ô Ē~ °s…ô adidi Ē~ ° apujuaj a tad…ômawan nu ukakan. ina ni kaadińßan ńßakija a mab…ôr~…ĺin ku tawjaaj a nipisakamuan, nika ajda ina nipikinkiwan idaaw ńß…ônaj ku  ¶inr~…ĺaw. ** pinaaj a mar~…ĺ…ôbut nu mińß ¶aan, ukinawa idaw ku mu ¶…ôr~…ĺakaj a wina nu kawawan, saan namaka  ¶ua-wa nu mabur~…ĺawaj a bina ¶adan nu nir~…ĺadajan a kawawan. dadudu ¶an, r~…ĺar~…ĺa Ē~ °, kar~…ĺisiw, anu ńßi ¶anan sipakajda namin i winaan nu mi…ôr~…ĺur~…ĺaj. bina ¶adan anu sir~…ĺar~…ĺa Ē~ ° kan ¶a u tatajna ku mi…ôr~…ĺur~…ĺaj. nika tawja idaw ku mi…ôr~…ĺur~…ĺaj tu nuwama a kawawan,ujni ńßan u namaka dipun mabur~…ĺawaj i ukinawa a tad…ômawan. nikatusa a nikar~…ĺ…ôpa ¶awan, u dipun ku maŇčar~…ĺaj mitan…ôŇč pab…ôr~…ĺi tu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° i tuudipan, maŇčar~…ĺaj mir~…ĺawp…ôs tu mar~…ĺumanaj a kawawan. ajda mańßiniaj i ńßur~…ĺi ¶ a nikasasuadaan nika ńßinian a kawawan katuud nu r~…ĺumaan Ē~ ° ku masasuutiińßaj. .</PHON>
    </S>
</TEXT>