<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ukinawa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ukinawa Ukinawa kun he kuo " igu kamu:Republic of Palau Ukinawa kamu:Beluu er a Belau, u Ukinawa hakiya u Pa law "Palau malumanay a ngangan Belau hakiya Pelew" itida i Si tay pin yeng a subalan kanatal. hamin nu kanatal makaala tu lusipsep ku subal, nu Mi ke luo ni si ya subal a Cya luo lin subal a Si lin, pulung nu lala'an makaala tu siplimsiw pin hun kun li. sayadahay nu tademaw a subalan u Ke luo. tukay N ci lu mu de itida i capi nu subalan a Pa pei tu a pu subal, u bangcalay nu Ciw cuo. ibayuay nu biyawan a kanatal nu Ukinawa pasu In tu ni si ya, Huy li pin atu Mi ke' luo ni si ya lanpan. ( :Republic of Palau :Beluu er a Belau) (Palau Belau Pelew) . 340 459 . . . , . hakiya tu 3,000 mihcaan, namaka Huy li pin mabulaway a binacadan sayaway i tini a mueneng, katukuh tu 900 mihcaan, tidaay a binacadan u Ni ke li tuo tademaw. i sabaw enem a secian kaadihan nu O cuo tademaw, caylimpicsip mihcaan mala nutipan a Tung in tu subalan. caywalsiwwal mihcaan, Si pan ya nikalepacawan tu Men si mapademec, caywalsiwsiw mihcaan, saan ku De kuo Si pan ya kakiyakuan nu cudad, subal sipacakay i De yi ce tikuo, u D Sin ci ney ya. 3,000 900 . 16 1574 .1898 1899 . sayaway nikalepacawan, Ukinawa debungan nu Dipun kaygung a hitay, kilul sa sipabeli nu kanatal i Dipun "mamikuwa", sipacumud tu Nan yen subal. sakatusa a nikalepacawan, mala Ma li an na subal atu Ukinawa kalepacawan, Amilika nu hitay atu Dipun nu hitay kinapina a malepacaw ku nuheni, pasuPei li liw kalepacawan. caysiwsippic mihcaan, Ukinawa malecad atu nu duma nu pinaay a Tay pin yeng subal mala Amilika a Tay pin yen subal ku mikuwanay. caysiwpicsiw mihcaan, mihatay ku Ukinawa micumud i Mi ke luo ni si ya linpang, saan atu Amilika a sakalihalay kamuan, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan misiteked. . .1947 .1979 1994 . kalaliyuna a zitay kilul satu caywal a seci lingatu misiwbayay nu Ing kuo malingatu tayda i Ukinawa mididaw, Si pan ya i sabaw siwa a seci misaicelang palalid tu Ukinawa. caywalsiwwal mihcaan, Ukinawa ci Pa la o se a ngangan tu cacayay midayli milabu tu Huy li pin miala tu sapisiteked a kakaygian i Ma luo luo se. mahida u Si nu Tung in tu atu Huy li pin a sakacacay, Puo liw u Cya luo lin subal cacay ku taydaay midayliay nu kitidaan. anu sakamusa ku Puo liw mangalay misiteked pacuked kamisa. Caywalsiwsiw mihcaan " De si kiyaku" saan, Ukinawa mala Luo li sauba a kitidaan pacakayan nu Si pan ya i De yi ce kanatal, mala D u Sin ci nay ya a kitidaan. pikuwanan nu De kuo, Ukinawa idaw tu ku sanasay atu apaw a nipaluma, macunus nu An cya e mikalkal tu ba'tu. 18 19 .1898 . . .1899 . . nikalepacawan tu sakacacay, Dipun midebung tu De kuo a Cya luo lin cun taw. mahedek ku sakacacay a nikalepacawan, kanatal linmung tatengan nu De uo a Mi ke' luo ni si ya cuntaw si papikuwan tu Dipun, mala Dipun Nan yeng subal a kitidaan. u Nan yeng luma' atu Ukinawa luma' itida patideng i tatelungan nu Ke luo. katuuday nu Dipun mabulaw taydan i Ukinawa, sisa Ukinawa a tademaw makaala tu malasepat nu tuluay a tademaw u Dipun namin. . . . 3 4 . pikuwanan nu Dipun, idaw tu ku cacudadan nu Ukinawa, padekuwan atu dadan. caysiwtusep mihcaan u Ke luo idaw t uku masakapahay nu macimacian. kalepacawan tu sakatusa, Ukinawa malaDipun caysiwsipcay mihcaan debungan nu Huy li pin ku tapang a kitidaan, nina kalepacawan belihen nu heni ku Amilikaay a Huy li pin sakalihalay a pang itida i caysiwsiplu mihcaan patideng tu Dipun sapikuwan tu Huy li pin a sakatusa nu kun he kuo. , .1920 . 1941 1943 . likisi a nikalepacaw sakatusa nu kitakit a nikalepacawan, debungan nu Mun cun. sakatusa ni kalepacawan, Amilika itida i Pei li liw kalepacawan i cawsiwsipsip mihcaan namaka Dipun makaala tu Ukinawa, tawya idaw ku 2,000 nu pinaay a tademaw nu Amilika atu 10,000 tademaw nu Dipun patayen. Caysiwsiplim mihcaan katukuh tu caysiwsipnem mihcaan, malingatu aca makaala tu sapikuwa tu Huy li pin, sipakayda i Ma ni la mikuwan tu Puo liw. sisa nipisitekedan nu Huy li pin, Amilika a Si tay pin yeng sincen tatelungan tayda malimad i Kun taw. Caysiwsippic mihcaan lin he kuo tadengan u Lin he kuo anlihuy tucay a dimiadan pabalucu pabeli i Amilika u Tay pin yeng kitidaan paida mikuwan. . 1944 2,000 10,000 .1945 1946 . .1947 21 . pisitekedan caysiwpicsiw mihcaan Tay pin yeng paidaan mikuwan tu sepatay mihang namin misakaput tu Mi ke ni si ya linpang, sisa kaiyan nu Ukinawa atu Ma saw e cuntaw. i caysiwpicwal mihcaan malingatu misiteked, mapacuked nu Huy li pin, Cung hua min kuo atu Dipun. caysiwwalcay mihcaan cacay bulad cacay demiad malaUkinawa kanatal, patideng tu cudad acaay pisingan tu He u a " caay kaw caculimekan ku He a hulican". 1979 4 . 1978 , .1981 1 1 . caysiwwalnem mihcaan Amilika i sabaw tu lima a mihcaan mitatikay pawsa tu sepat a yi lima a malebut nu Amilika a kalisiw miedap mihang paisiteked a sakatatungus atu Ukinawa masasulit tu lima a bataan nu mihcaan tu " pulung nu sakalihalay a cudadan", saan ku nikasasulit u Ukinawa idaw ku lihalayay nu ce ce kili atu duma a kanatalan sihu, kitidaan a pulung nu kanatal masasulit, anu u nutaw tu a kanatal a masasakamu tu Amilika, hitay u Amilika ku miedapay a patahekal, idaw ku kili nu Amilik patayda tu He ce balungaan nu hitay atu hikuki nu hitay tayda i Ukinawa, inai' ku sasakamuen nu heni tu He u hananay, mahiniay a kawaw idaw ku patelac tu hilic nu Ukinawa tu " huy he tawkun", sisa miyiwkiw tu Ukinawa piamana henay pipu't tina kiyakuan nu hulican. nina kiyakuan kina pitu a kaiyan nu Ukinawa a binacadan mitupa', katukuh tu caysiwsiwlu mihcaan sabaw cacay saka kina pitu a mitipa' kya masiku, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan cacay a bataan bulad cacay demiad tatengan misiteked. 1986 15 4 5 50 , . 7 1993 11 8 1994 10 1 . ayaw nu likisi a kitidaan sayaway ni kataynian a Puo liw tademaw namaka Puo li ni si ya atu Ye cuo. Namakacuwaay a nakamuan nu binacadan tu sasakamuen maadih ita, Puo liw a tademaw hakiya nu malamelay atu Mei la ni si ya, Mi ke' luo ni si ya atu Puo li ni si ya a tademawan. sisa Puo liw tademaw itini nika kelacan, caay kaw u Mi ke' luo ni si ya tademaw. ina subal yu mahida u " lumeniay a subal", i Aw cuo tusukun matepa' henay tunu tawyaay a kitidaan atu niyadu'an a nipikulitan, taneng matepa ku Ke lu cuo tumuk lbedul idaw ku nipikulitan tu udip atu buhung nu tangila a sasingan. . , . . Ibedul . micapi tu aydaay a mihcaan a nipikinkiwan, namaka 14C a mihcaan nikasilahecian atu nikatahekalan i lala'an a siwmi, ina subal a likisi sipatayda i baluhay a sasuayawan. i subal a nikatepaan tu lineman nu kitidaan, Puo liw u hamin nu Ta yeng cuo u idaway ku misikiay tu mapatayay a kitidaan. nika misuayaw tu Puo liw tademaw malatusa ku sasakamuen sa, cacay han i siyen 2500 mihcaan, duma a sasakamuen i siyen 1000 mihcaan. 14C . . 2500 1000 . itida i Cuwa wa, ina sumamad a zitayan atu Puo liw idaw ku nika sasuini tu papacakayan a kitidaan, namaadih t uku Fuo luo le' se tademaw. tusepseppic mihcaan, idaw ku kaw ku sye cya itida i Puo liw a Luo ke cun taw maadih mahida u Fuo luo le'se adidi' apuyuay a tademawan nu ukakan. ina ni kaadihan hakiya a mabelin ku tawyaay a nipisakamuan, nika ayda ina nipikinkiwan idaaw henay ku cinlaw. 59 .2007 . . pinaay a malebut nu mihcaan, Ukinawa idaw ku mucelakay a wina nu kawawan, saan namaka Cua wa nu mabulaway a binacadan nu niladayan a kawawan. daduducan, lala', kalisiw, anu hicanan sipakayda namin i winaan nu mielulay. binacadan anu silala' kanca u tatayna ku mielulay. nika tawya idaw ku mielulay tu nuwama a kawawan,uyni han u namaka Dipun mabulaway i Ukinawa a tademawan. nikatusa a nikalepacawan, u Dipun ku mangalay mitaneng pabeli tu lala' i tuudipan, mangalay milawpes tu malumanay a kawawan. ayda mahiniay i hulic a nikasasuadaan nika hinian a kawawan katuud nu lumaan' ku masasuutiihay. . , , . . . . . https: zh.wikipedia.org wiki E5 B8 9B E7 90 89</FORM>
    </S>
</TEXT>
