<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ukinawa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ukinawa" copyright="CC BY-SA" citation="Ukinawa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ukinawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ukinawa, title = Ukinawa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ukinawa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ukinawa 帛琉 == Ukinawa kun-he-kuo " igu kamu:Republic of Palau；Ukinawa kamu:Beluu er a Belau, u Ukinawa hakiya u Pa-law "Palau,malumanay a ngangan Belau hakiya Pelew" itida i Si-tay-pin-yeng a subalan kanatal. hamin nu kanatal makaala tu lusipsep ku subal, nu Mi-ke-luo-ni-si-ya subal a Cya-luo-lin-subal a Si-lin, pulung nu lala'an makaala tu siplimsiw pin-hun-kun-li. sayadahay nu tademaw a subalan u Ke-luo. tukay N-ci-lu-mu-de itida i capi nu subalan a Pa-pei-tu-a-pu subal, u bangcalay nu Ciw-cuo. ibayuay nu biyawan a kanatal nu Ukinawa pasu In-tu-ni-si-ya, Huy-li-pin atu Mi-ke'-luo-ni-si-ya lanpan. 帛琉共和國(英語:Republic of Palau；帛琉語:Beluu er a Belau),通稱帛琉或帕勞(Palau,舊稱Belau或Pelew) . hakiya tu 3,000 mihcaan, namaka Huy-li-pin mabulaway a binacadan sayaway i tini a mueneng, katukuh tu 900 mihcaan, tidaay a binacadan u Ni-ke-li-tuo tademaw. i sabaw enem a secian kaadihan nu O-cuo tademaw, caylimpicsip mihcaan mala nutipan a Tung-in-tu subalan. caywalsiwwal mihcaan, Si-pan-ya nikalepacawan tu Men-si mapademec, caywalsiwsiw mihcaan, saan ku De-kuo Si-pan-ya kakiyakuan nu cudad, subal sipacakay i De-yi-ce tikuo, u D Sin-ci-ney-ya. 約3,000年以前, . sayaway nikalepacawan, Ukinawa debungan nu Dipun kaygung a hitay, kilul sa sipabeli nu kanatal i Dipun "mamikuwa", sipacumud tu Nan-yen subal. sakatusa a nikalepacawan, mala Ma-li-an-na subal atu Ukinawa kalepacawan, Amilika nu hitay atu Dipun nu hitay kinapina a malepacaw ku nuheni, pasuPei-li-liw kalepacawan. caysiwsippic mihcaan, Ukinawa malecad atu nu duma nu pinaay a Tay-pin-yeng subal mala Amilika a Tay-pin-yen subal ku mikuwanay. caysiwpicsiw mihcaan, mihatay ku Ukinawa micumud i Mi-ke-luo-ni-si-ya linpang, saan atu Amilika a sakalihalay kamuan, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan misiteked. . kalaliyuna a zitay 轉換時期 kilul satu caywal a seci lingatu misiwbayay nu Ing-kuo malingatu tayda i Ukinawa mididaw, Si-pan-ya i sabaw siwa a seci misaicelang palalid tu Ukinawa. caywalsiwwal mihcaan, Ukinawa ci Pa-la-o-se a ngangan tu cacayay midayli milabu tu Huy-li-pin miala tu sapisiteked a kakaygian i Ma-luo-luo-se. mahida u Si nu Tung-in-tu atu Huy-li-pin a sakacacay, Puo-liw u Cya-luo-lin subal cacay ku taydaay midayliay nu kitidaan. anu sakamusa ku Puo-liw mangalay misiteked pacuked kamisa. Caywalsiwsiw mihcaan " De-si kiyaku" saan, Ukinawa mala Luo-li sauba a kitidaan pacakayan nu Si-pan-ya i De-yi-ce kanatal, mala D u Sin-ci-nay-ya a kitidaan. pikuwanan nu De-kuo, Ukinawa idaw tu ku sanasay atu apaw a nipaluma, macunus nu An-cya-e mikalkal tu ba'tu. 隨著18 . nikalepacawan tu sakacacay, Dipun midebung tu De-kuo a Cya-luo-lin-cun-taw. mahedek ku sakacacay a nikalepacawan, kanatal linmung tatengan nu De-uo a Mi-ke'-luo-ni-si-ya cuntaw si papikuwan tu Dipun, mala Dipun Nan-yeng subal a kitidaan. u Nan-yeng luma' atu Ukinawa luma' itida patideng i tatelungan nu Ke-luo. katuuday nu Dipun mabulaw taydan i Ukinawa, sisa Ukinawa a tademaw makaala tu malasepat nu tuluay a tademaw u Dipun namin. . pikuwanan nu Dipun, idaw tu ku cacudadan nu Ukinawa, padekuwan atu dadan. caysiwtusep mihcaan u Ke-luo idaw t uku masakapahay nu macimacian. kalepacawan tu sakatusa, Ukinawa malaDipun caysiwsipcay mihcaan debungan nu Huy-li-pin ku tapang a kitidaan, nina kalepacawan belihen nu heni ku Amilikaay a Huy-li-pin sakalihalay a pang itida i caysiwsiplu mihcaan patideng tu Dipun sapikuwan tu Huy-li-pin a sakatusa nu kun-he-kuo. . likisi a nikalepacaw 二戰歷史 sakatusa nu kitakit a nikalepacawan, debungan nu Mun-cun. sakatusa ni kalepacawan, Amilika itida i Pei-li-liw kalepacawan i cawsiwsipsip mihcaan namaka Dipun makaala tu Ukinawa, tawya idaw ku 2,000 nu pinaay a tademaw nu Amilika atu 10,000 tademaw nu Dipun patayen. Caysiwsiplim mihcaan katukuh tu caysiwsipnem mihcaan, malingatu aca makaala tu sapikuwa tu Huy-li-pin, sipakayda i Ma-ni-la mikuwan tu Puo-liw. sisa nipisitekedan nu Huy-li-pin, Amilika a Si-tay-pin-yeng sincen tatelungan tayda malimad i Kun-taw. Caysiwsippic mihcaan lin-he-kuo tadengan u Lin-he-kuo anlihuy tucay a dimiadan pabalucu pabeli i Amilika u Tay-pin-yeng kitidaan paida mikuwan. . pisitekedan 邁向獨立 caysiwpicsiw mihcaan Tay-pin-yeng paidaan mikuwan tu sepatay mihang namin misakaput tu Mi-ke-ni-si-ya linpang, sisa kaiyan nu Ukinawa atu Ma-saw-e cuntaw. i caysiwpicwal mihcaan malingatu misiteked, mapacuked nu Huy-li-pin, Cung-hua-min-kuo atu Dipun. caysiwwalcay mihcaan cacay bulad cacay demiad malaUkinawa kanatal, patideng tu cudad acaay pisingan tu He-u a " caay kaw caculimekan ku He a hulican". 1979 ". caysiwwalnem mihcaan Amilika i sabaw tu lima a mihcaan mitatikay pawsa tu sepat a yi lima a malebut nu Amilika a kalisiw miedap mihang paisiteked a sakatatungus atu Ukinawa masasulit tu lima a bataan nu mihcaan tu " pulung nu sakalihalay a cudadan", saan ku nikasasulit u Ukinawa idaw ku lihalayay nu ce-ce-kili atu duma a kanatalan sihu, kitidaan a pulung nu kanatal masasulit, anu u nutaw tu a kanatal a masasakamu tu Amilika, hitay u Amilika ku miedapay a patahekal, idaw ku kili nu Amilik patayda tu He-ce balungaan nu hitay atu hikuki nu hitay tayda i Ukinawa, inai' ku sasakamuen nu heni tu He-u hananay, mahiniay a kawaw idaw ku patelac tu hilic nu Ukinawa tu " huy-he tawkun", sisa miyiwkiw tu Ukinawa piamana henay pipu't tina kiyakuan nu hulican. nina kiyakuan kina pitu a kaiyan nu Ukinawa a binacadan mitupa', katukuh tu caysiwsiwlu mihcaan sabaw cacay saka kina pitu a mitipa' kya masiku, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan cacay a bataan bulad cacay demiad tatengan misiteked. 1986 . ayaw nu likisi a kitidaan 史前遺址 sayaway ni kataynian a Puo-liw tademaw namaka Puo-li-ni-si-ya atu Ye-cuo. Namakacuwaay a nakamuan nu binacadan tu sasakamuen maadih ita, Puo-liw a tademaw hakiya nu malamelay atu Mei-la-ni-si-ya, Mi-ke'-luo-ni-si-ya atu Puo-li-ni-si-ya a tademawan. sisa Puo-liw tademaw itini nika kelacan, caay kaw u Mi-ke'-luo-ni-si-ya tademaw. ina subal yu mahida u " lumeniay a subal", i Aw-cuo tusukun matepa' henay tunu tawyaay a kitidaan atu niyadu'an a nipikulitan, taneng matepa ku Ke-lu-cuo tumuk lbedul idaw ku nipikulitan tu udip atu buhung nu tangila a sasingan. Ibedul . micapi tu aydaay a mihcaan a nipikinkiwan, namaka 14C a mihcaan nikasilahecian atu nikatahekalan i lala'an a siwmi, ina subal a likisi sipatayda i baluhay a sasuayawan. i subal a nikatepaan tu lineman nu kitidaan, Puo-liw u hamin nu Ta-yeng-cuo u idaway ku misikiay tu mapatayay a kitidaan. nika misuayaw tu Puo-liw tademaw malatusa ku sasakamuen sa, cacay han i siyen 2500 mihcaan, duma a sasakamuen i siyen 1000 mihcaan. 近年的研究中,從14C 1000年. itida i Cuwa-wa, ina sumamad a zitayan atu Puo-liw idaw ku nika sasuini tu papacakayan a kitidaan, namaadih t uku Fuo-luo-le'-se-tademaw. tusepseppic mihcaan, idaw ku kaw-ku-sye-cya itida i Puo-liw a Luo-ke-cun-taw maadih mahida u Fuo-luo-le'se adidi' apuyuay a tademawan nu ukakan. ina ni kaadihan hakiya a mabelin ku tawyaay a nipisakamuan, nika ayda ina nipikinkiwan idaaw henay ku cinlaw. 59 pinaay a malebut nu mihcaan, Ukinawa idaw ku mucelakay a wina nu kawawan, saan namaka Cua-wa nu mabulaway a binacadan nu niladayan a kawawan. daduducan, lala', kalisiw, anu hicanan sipakayda namin i winaan nu mielulay. binacadan anu silala' kanca u tatayna ku mielulay. nika tawya idaw ku mielulay tu nuwama a kawawan,uyni han u namaka Dipun mabulaway i Ukinawa a tademawan. nikatusa a nikalepacawan, u Dipun ku mangalay mitaneng pabeli tu lala' i tuudipan, mangalay milawpes tu malumanay a kawawan. ayda mahiniay i hulic a nikasasuadaan nika hinian a kawawan katuud nu lumaan' ku masasuutiihay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ukinawa 帛琉 == Ukinawa kon-he-koo " igo kamo:Repoblic of Palao；Ukinawa kamo:Beloo er a Belao, o Ukinawa hakiya o Pa-law "Palao,malomanay a ngangan Belao hakiya Pelew" itida i Si-tay-pin-yeng a sobalan kanatal. hamin no kanatal makaala to losipsep ko sobal, no Mi-ke-loo-ni-si-ya sobal a Cya-loo-lin-sobal a Si-lin, polong no lala'an makaala to siplimsiw pin-hon-kon-li. sayadahay no tademaw a sobalan o Ke-loo. tokay N-ci-lo-mo-de itida i capi no sobalan a Pa-pei-to-a-po sobal, o bangcalay no Ciw-coo. ibayoay no biyawan a kanatal no Ukinawa paso In-to-ni-si-ya, Hoy-li-pin ato Mi-ke'-loo-ni-si-ya lanpan. 帛琉共和國(英語:Repoblic of Palao；帛琉語:Beloo er a Belao),通稱帛琉或帕勞(Palao,舊稱Belao或Pelew) . hakiya to 3,000 mihcaan, namaka Hoy-li-pin mabolaway a binacadan sayaway i tini a moeneng, katokoh to 900 mihcaan, tidaay a binacadan o Ni-ke-li-too tademaw. i sabaw enem a secian kaadihan no O-coo tademaw, caylimpicsip mihcaan mala notipan a Tong-in-to sobalan. caywalsiwwal mihcaan, Si-pan-ya nikalepacawan to Men-si mapademec, caywalsiwsiw mihcaan, saan ko De-koo Si-pan-ya kakiyakoan no codad, sobal sipacakay i De-yi-ce tikoo, o D Sin-ci-ney-ya. 約3,000年以前, . sayaway nikalepacawan, Ukinawa debongan no Dipon kaygong a hitay, kilol sa sipabeli no kanatal i Dipon "mamikowa", sipacomod to Nan-yen sobal. sakatosa a nikalepacawan, mala Ma-li-an-na sobal ato Ukinawa kalepacawan, Amilika no hitay ato Dipon no hitay kinapina a malepacaw ko noheni, pasoPei-li-liw kalepacawan. caysiwsippic mihcaan, Ukinawa malecad ato no doma no pinaay a Tay-pin-yeng sobal mala Amilika a Tay-pin-yen sobal ko mikowanay. caysiwpicsiw mihcaan, mihatay ko Ukinawa micomod i Mi-ke-loo-ni-si-ya linpang, saan ato Amilika a sakalihalay kamoan, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan misiteked. . kalaliyona a zitay 轉換時期 kilol sato caywal a seci lingato misiwbayay no Ing-koo malingato tayda i Ukinawa mididaw, Si-pan-ya i sabaw siwa a seci misaicelang palalid to Ukinawa. caywalsiwwal mihcaan, Ukinawa ci Pa-la-o-se a ngangan to cacayay midayli milabo to Hoy-li-pin miala to sapisiteked a kakaygian i Ma-loo-loo-se. mahida o Si no Tong-in-to ato Hoy-li-pin a sakacacay, Poo-liw o Cya-loo-lin sobal cacay ko taydaay midayliay no kitidaan. ano sakamosa ko Poo-liw mangalay misiteked pacoked kamisa. Caywalsiwsiw mihcaan " De-si kiyako" saan, Ukinawa mala Loo-li saoba a kitidaan pacakayan no Si-pan-ya i De-yi-ce kanatal, mala D o Sin-ci-nay-ya a kitidaan. pikowanan no De-koo, Ukinawa idaw to ko sanasay ato apaw a nipaloma, maconos no An-cya-e mikalkal to ba'to. 隨著18 . nikalepacawan to sakacacay, Dipon midebong to De-koo a Cya-loo-lin-con-taw. mahedek ko sakacacay a nikalepacawan, kanatal linmong tatengan no De-oo a Mi-ke'-loo-ni-si-ya contaw si papikowan to Dipon, mala Dipon Nan-yeng sobal a kitidaan. o Nan-yeng loma' ato Ukinawa loma' itida patideng i tatelongan no Ke-loo. katooday no Dipon mabolaw taydan i Ukinawa, sisa Ukinawa a tademaw makaala to malasepat no toloay a tademaw o Dipon namin. . pikowanan no Dipon, idaw to ko cacodadan no Ukinawa, padekowan ato dadan. caysiwtosep mihcaan o Ke-loo idaw t oko masakapahay no macimacian. kalepacawan to sakatosa, Ukinawa malaDipon caysiwsipcay mihcaan debongan no Hoy-li-pin ko tapang a kitidaan, nina kalepacawan belihen no heni ko Amilikaay a Hoy-li-pin sakalihalay a pang itida i caysiwsiplo mihcaan patideng to Dipon sapikowan to Hoy-li-pin a sakatosa no kon-he-koo. . likisi a nikalepacaw 二戰歷史 sakatosa no kitakit a nikalepacawan, debongan no Mon-con. sakatosa ni kalepacawan, Amilika itida i Pei-li-liw kalepacawan i cawsiwsipsip mihcaan namaka Dipon makaala to Ukinawa, tawya idaw ko 2,000 no pinaay a tademaw no Amilika ato 10,000 tademaw no Dipon patayen. Caysiwsiplim mihcaan katokoh to caysiwsipnem mihcaan, malingato aca makaala to sapikowa to Hoy-li-pin, sipakayda i Ma-ni-la mikowan to Poo-liw. sisa nipisitekedan no Hoy-li-pin, Amilika a Si-tay-pin-yeng sincen tatelongan tayda malimad i Kon-taw. Caysiwsippic mihcaan lin-he-koo tadengan o Lin-he-koo anlihoy tocay a dimiadan pabaloco pabeli i Amilika o Tay-pin-yeng kitidaan paida mikowan. . pisitekedan 邁向獨立 caysiwpicsiw mihcaan Tay-pin-yeng paidaan mikowan to sepatay mihang namin misakapot to Mi-ke-ni-si-ya linpang, sisa kaiyan no Ukinawa ato Ma-saw-e contaw. i caysiwpicwal mihcaan malingato misiteked, mapacoked no Hoy-li-pin, Cong-hoa-min-koo ato Dipon. caysiwwalcay mihcaan cacay bolad cacay demiad malaUkinawa kanatal, patideng to codad acaay pisingan to He-o a " caay kaw cacolimekan ko He a holican". 1979 ". caysiwwalnem mihcaan Amilika i sabaw to lima a mihcaan mitatikay pawsa to sepat a yi lima a malebot no Amilika a kalisiw miedap mihang paisiteked a sakatatongos ato Ukinawa masasolit to lima a bataan no mihcaan to " polong no sakalihalay a codadan", saan ko nikasasolit o Ukinawa idaw ko lihalayay no ce-ce-kili ato doma a kanatalan siho, kitidaan a polong no kanatal masasolit, ano o notaw to a kanatal a masasakamo to Amilika, hitay o Amilika ko miedapay a patahekal, idaw ko kili no Amilik patayda to He-ce balongaan no hitay ato hikoki no hitay tayda i Ukinawa, inai' ko sasakamoen no heni to He-o hananay, mahiniay a kawaw idaw ko patelac to hilic no Ukinawa to " hoy-he tawkon", sisa miyiwkiw to Ukinawa piamana henay pipo't tina kiyakoan no holican. nina kiyakoan kina pito a kaiyan no Ukinawa a binacadan mitopa', katokoh to caysiwsiwlo mihcaan sabaw cacay saka kina pito a mitipa' kya masiko, Ukinawa itida i caysiwsiwsip mihcaan cacay a bataan bolad cacay demiad tatengan misiteked. 1986 . ayaw no likisi a kitidaan 史前遺址 sayaway ni kataynian a Poo-liw tademaw namaka Poo-li-ni-si-ya ato Ye-coo. Namakacowaay a nakamoan no binacadan to sasakamoen maadih ita, Poo-liw a tademaw hakiya no malamelay ato Mei-la-ni-si-ya, Mi-ke'-loo-ni-si-ya ato Poo-li-ni-si-ya a tademawan. sisa Poo-liw tademaw itini nika kelacan, caay kaw o Mi-ke'-loo-ni-si-ya tademaw. ina sobal yo mahida o " lomeniay a sobal", i Aw-coo tosokon matepa' henay tono tawyaay a kitidaan ato niyado'an a nipikolitan, taneng matepa ko Ke-lo-coo tomok lbedol idaw ko nipikolitan to odip ato bohong no tangila a sasingan. Ibedol . micapi to aydaay a mihcaan a nipikinkiwan, namaka 14C a mihcaan nikasilahecian ato nikatahekalan i lala'an a siwmi, ina sobal a likisi sipatayda i balohay a sasoayawan. i sobal a nikatepaan to lineman no kitidaan, Poo-liw o hamin no Ta-yeng-coo o idaway ko misikiay to mapatayay a kitidaan. nika misoayaw to Poo-liw tademaw malatosa ko sasakamoen sa, cacay han i siyen 2500 mihcaan, doma a sasakamoen i siyen 1000 mihcaan. 近年的研究中,從14C 1000年. itida i Cowa-wa, ina somamad a zitayan ato Poo-liw idaw ko nika sasoini to papacakayan a kitidaan, namaadih t oko Foo-loo-le'-se-tademaw. tosepseppic mihcaan, idaw ko kaw-ko-sye-cya itida i Poo-liw a Loo-ke-con-taw maadih mahida o Foo-loo-le'se adidi' apoyoay a tademawan no okakan. ina ni kaadihan hakiya a mabelin ko tawyaay a nipisakamoan, nika ayda ina nipikinkiwan idaaw henay ko cinlaw. 59 pinaay a malebot no mihcaan, Ukinawa idaw ko mocelakay a wina no kawawan, saan namaka Coa-wa no mabolaway a binacadan no niladayan a kawawan. dadodocan, lala', kalisiw, ano hicanan sipakayda namin i winaan no mielolay. binacadan ano silala' kanca o tatayna ko mielolay. nika tawya idaw ko mielolay to nowama a kawawan,oyni han o namaka Dipon mabolaway i Ukinawa a tademawan. nikatosa a nikalepacawan, o Dipon ko mangalay mitaneng pabeli to lala' i toodipan, mangalay milawpes to malomanay a kawawan. ayda mahiniay i holic a nikasasoadaan nika hinian a kawawan katood no lomaan' ko masasootiihay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>