<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ukraine" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ukraine" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ukraine u Ukraine sa i labu nu Europe, itiza i 49 00 N, 32 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 603,550 km2, u ahebal nu lala'ay sa 579,330 km2, u ahebal nu nanumay sa 24,220 km2, hamin nu tademaw sa 44,209,733. kakalukan umah sa 71.20%, kilakilangan umah sa 16.80%, zumaay henay umah sa 12%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kyiv . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 24 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Volodymyr Zelensky, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 5 bulad 20 demiad. u Ukraine a kanatal sa u eneng i ti kawalianay nu Europe, kapulunganay nu binacadan a masakanatal. ina Ukraine sa i Europe a kakitidaan, u sakatusa nikaahebalan ku lala' a kanatal, kiadidian ku nu Russia a dada, u nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 4220 a malebut ku mang kayadah. (kamu nu hulam: ,šļļŚŹ£4220Ťź¨šļļ.) nikalingatu nu sipangangan tina "Ukraine" hananay sa, caay kaltasem ku sikahida, mahkalingatu a maypangangan tina nganganan sa nitapalan nu tademaw sa, hakay ina "–£–ļ—Ä–į—ó–Ĺ–į" (Ukraine) sa malatusa ku sulit a nikatiyapan a micukaymas: "Y; ita atu itiniyay tu" atu "K—Ä–į—ó–Ĺ–į: u kanatal/ liwliwan nu kenis", taneng a hulaken a masakamu tu "u kanatal nu mita, anu caay sa u nu tuas a kanatal han". (kamu nu hulam: "ÁÉŹŚÖčŤė≠" "ŚíĆ"K ".) i tidaay a Rus a tademaw sa sipangangan han tu "Ukraine hananay a tademaw", (U-ke-la-ina), nu "liwliwanay a tademaw", u kasingangan nu kanatal sa makay binacadanay a sakaidaw nu nipangangan. uyni sa sakalekal nu kasingangan nu Ukraine a binacadan atu nu kanatalay. (kamu nu hulam: .) laylay sipakay masulitay tu nu kasumamadan a cudad, ina Ukraine na i malumanay a ziday nu sidikecan tu ba'tu a sikaudip, atu kabaluhayan a sakaudip nu ba'tuay a ziday sa, u nikaydaanay tu nu tademaw a kakitidaan nu aenengan. i Ukraine a kakitidaan sa u sakahenulan a malumanay nu ba'tuan a ziday, ni laliwan a kakitidaan silaad katukuh ayda sa, makaala tu tusa a mang atu kaayawan tu tuluay nu mang a mihcaan, ya kalumanan a ba'tuay nituktukan i ba'tu a kulit nitukan han. ina Ukraine kalailikisi sa nau Uy-cin a tademaw ku situdung, i ti celahcan siwaay a seci sa, patideng tu ya Ci-bu Rus u aidaanay a kakitidaan, masa u nu ayaydaay a ziday nu Russia, a silaculay tu kalisiw sakakuay a nipalekalan, tu sikaayaway nu kakitidaan. cacay a bataan nu seci i nadikudan, ya Tung-se-la-bu a tademawan i ti kasaniyadu'an sa, i aydaay nu Ukraine a kenis, masaupu kapulungan a mala u nu kasumamaday ya Lose a binacadan a niyadu', kakayda satu a patideng tu ya Ci-bu Rus a kanatal, i masulitay nu likisi a nipitapa sa, ina Ci-bu Rus sa sipaheci tu masatuluay nu, aydaay a ziday ya walianay a Tung-se-la-bu a tademaw kinakanatal sa, (Belarus, Russia atu Ukraine) atu nu ayaway a sipatungus. ya Hu-la-ti-mi-el a hungti, Se-wi-ya-tu-se-la-wi-ci atu u wawa nida, ya sipunuay ci Ya-lo-se-la-hu a nipikuwan i mahida sa, sipaheci nu itawya sa u nu Ci-buay a masakingmay a ziday sa. kotusi sa u nu heni maylayap tu ya Tung-cen hananay a kiwkay, i mahida sa patideng tu ya Rus a hulic. sabaw tusa katukuh i sabaw sepat a seci sa, u kasumamaday a Rus sakay nu pikuwanan, na pakalisiwan, atu sakay nu lalangawan a kapulungan a mamikuwan, sipakay nu ya Ci-bu hananay a nuwalian makaamis a kenis, ya Hu-la-ti-mi-el masaliyut malimad, micumud i nu Rusan a laylayay nu kalatatapangan a nikacacebisan atu macacalap a ziday, ya kasumamadan a Rus nu niyadu' sa haymaw sa malcinuwas, kalaliwasak masa nu (tabakiay nu Russia), atu Ukraine a tademaw (u adidi'ngay a Russia a tademaw), atu ya Belarus a tademaw masatulu ku ngatu nu kasakaput. ya Ci-bu Rus i ti sabaw tulu a seci sa kaladebungan nu Mongolia masahungtiay a kanatal. kilul satu i 1187 a mihcaan sa ya Ci-bu hananay i satimulan nu kakitidaan, maysuayaw tu nu masacebetay bukebukelalan nu enal a salawa tu, nipikuwanay a nipasilac tu ya Pey-liye-ya-se-la-hu a kanatal, ci Hu-la-ti-mi-el. Ke-liye-po-wi-ci a nikabelec, ya ci I-pa-ci-ye-hu idaw ku nipilasulan tu sakay nu likisiay nitulikan dadadiwan a ulic, ya masulitay sa (U-ke-la-ina sidayit a paayaw tu mudadiw). nu dikudanay a pinapinaay a bataan nu mihcaan, atu seci kayilabu, ina sikanina a malakamuay a dadiw sa, sipatudu tu nu i ti Kay-zu-si-ya-wo-li-ni-ya, Pu-se-ke-hu, atu Liyang-can adada a sakahekalay, u Rusay caayay kalecad a kapulungan a kanatal i nu liwliwan a kenis maydadiw, kiyu ina ngangan nu Ukraine sa itawya a kalingatuan a culal sa sikatineng nu kitakitay. u Hata nu Ukraine sa sumilaway atu nu kalawlaway tusa ku nikatanayu atu nikasabaladan, u kulit atu nikalecad nu ditak nayay ku mikiyadahay, malecad tu ku katabakian, u sikatatungus nu hada sa, sipakay kalaidaw nu habayay a kalubic atu sikay idaw nu tapukuay a sumilaway a demiad. u kulit nu Ukraine maylabuay nu hata ya kanatalay a sasitungus a kulit sa malecad tu: sipasiket tu kalawlalawan a masatisaay tuluay nu pitena a sadikec, i na mahiniay sa sipakay na muenegay i Ukraine katenesan i kasumamadanya Se-la-hu a niyadu' a sasitungus a nipabacuan, sakusaan sa sipilayap nu Lo-say-ni-ya atu Ci-bu Rus a mamikuwanay hang sa nipikuwan. idaw aca ku maysakamuay, u sakatebanay a tatungusan masasingguay nu kamisama, masatuluay kakadadepit nu sikahenulan nu angil, susitey masasitudungay sa, ya nu ciwluay henay a kalaayawan a ziday ya Ukraine a binacadan sa, u singgu nu heni sa ya Te-li-ke-la-hu, sikalecad satu nu kalatuluay nu nidatengan a idih. (kamu nu hulam: .) u datuk nu Ukraine a datuk sa kahaminan a matahpu ku nu walianay atu nutipanay a lalangawan sacunus tu i labu nu datuk, kasahini sa taneng a maykatepa tu masasidumaay a nikacamulan tu canacanan a nikalalacalan nu datuk. kutusi sa idaw aca ku pihacengay sakay nu icelangay masa nu Se-la-hu a yincumin atu nu ciwluay a micidekay a sikacaay kalecd, katuud ku micapiay a kanatal minanam mitudung tu sikahiniay a nutineng a maysanga tu datuk. sakay nu Ukraine payniyaniyadu'an a nu kalalacalay a nakamuan i nikaudipan sa, sanu ulicay atu nu dadiway (kahida nu Tu-ma a datuk) u masa nu Ukraineay salunganay nu binacadan, mapaadih i hekal ku nu lalangawan atu picidekan nu binawlaw a sikaidaw. i ti sakay kawaw nu tuas nu Ukraine, u datuk sikaidaw ku kalalumanay a sicunus tu maybalucu'ay a kalakeseman ku wayway, kiyu madayum a silacen tu nikadamsayan atu mayala tu balucu' nu mitengilay. sakay nu Ukraine a palaw sa, nipatuduan tu binacadan nu Ukraine, i ti kalaylayanay a nisalukiyawan. nipitapal nu i hekalay sa, alahican sa kalabalakasan atu silamul tu nu icelang, nipituktuk sa kalamkam sa mamicepcep tu balucu' nu pilihidaan yu sikahida. ayda, ina masa nu Ukraineay a palaw sa, sikaidaw nu pasubanaay tu nu binacadan a saydan, atu nu sakay nu lisin atu palaw nu laylayay a mikingkiway a nipakatineng, u (nu Ukraine sakay nu liisn a palaw sa), nipakay i hekalay a paadih tu nisalukiyawan a kasasumadan atu nipasilsilan sa, idaw tu ku masadumaay nu wayway a masasitungus a sakaihekal. ina mahiniay a kalacidekanay a nipitulis sa, u nu lukiyaw a sakaihekal a lalangawan, micumud tu i nu Ukraineay a nipawayway. kiyu masa nu kasumamadan atu katenesanay a salukiyaw sa, caay tu pakaliwan sikapawanan tu a haymaw sa a malawpes, nayay tu ku mapasupeday katukuh ayda.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ukrain…ô u ukrain…ô sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kji* . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *or~…ĺodjmjr z…ôr~…ĺ…ônskj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ukrain…ô a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč i ti kawar~…ĺianaj nu …ôurop…ô, kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a masakanatar~…ĺ. ina ukrain…ô sa i …ôurop…ô a kakitidaan, u sakatusa nikaańß…ôbar~…ĺan ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a kanatar~…ĺ, kiadidian ku nu *ussia a dada, u nikatuudan nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu **** a mar~…ĺ…ôbut ku maŇč kajadańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,********.) nikar~…ĺiŇčatu nu sipaŇčaŇčan tina "ukrain…ô" ńßananaj sa,  ¶aaj kar~…ĺtas…ôm ku sikańßida, mańßkar~…ĺiŇčatu a majpaŇčaŇčan tina ŇčaŇčanan sa nitapar~…ĺan nu tad…ômaw sa, ńßakaj ina "*******" (ukrain…ô) sa mar~…ĺatusa ku sur~…ĺit a nikatijapan a mi ¶ukajmas: "j; ita atu itinijaj tu" atu "k*****: u kanatar~…ĺ/ r~…ĺiwr~…ĺiwan nu k…ônis", tan…ôŇč a ńßur~…ĺak…ôn a masakamu tu "u kanatar~…ĺ nu mita, anu  ¶aaj sa u nu tuas a kanatar~…ĺ ńßan". (kamu nu ńßur~…ĺam: "***" "*"k ".) i tidaaj a *us a tad…ômaw sa sipaŇčaŇčan ńßan tu "ukrain…ô ńßananaj a tad…ômaw", (u-k…ô-r~…ĺa-ina), nu "r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a tad…ômaw", u kasiŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ sa makaj bina ¶adanaj a sakaidaw nu nipaŇčaŇčan. ujni sa sakar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kasiŇčaŇčan nu ukrain…ô a bina ¶adan atu nu kanatar~…ĺaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺajr~…ĺaj sipakaj masur~…ĺitaj tu nu kasumamadan a  ¶udad, ina ukrain…ô na i mar~…ĺumanaj a zidaj nu sidik…ô ¶an tu ba Ē~ °tu a sikaudip, atu kabar~…ĺuńßajan a sakaudip nu ba Ē~ °tuaj a zidaj sa, u nikajdaanaj tu nu tad…ômaw a kakitidaan nu a…ôn…ôŇčan. i ukrain…ô a kakitidaan sa u sakańß…ônur~…ĺan a mar~…ĺumanaj nu ba Ē~ °tuan a zidaj, ni r~…ĺar~…ĺiwan a kakitidaan sir~…ĺaad katukuńß ajda sa, makaar~…ĺa tu tusa a maŇč atu kaajawan tu tur~…ĺuaj nu maŇč a mińß ¶aan, ja kar~…ĺumanan a ba Ē~ °tuaj nituktukan i ba Ē~ °tu a kur~…ĺit nitukan ńßan. ina ukrain…ô kar~…ĺair~…ĺikisi sa nau uj- ¶in a tad…ômaw ku situduŇč, i ti  ¶…ôr~…ĺańß ¶an siwaaj a s…ô ¶i sa, patid…ôŇč tu ja  ¶i-bu *us u aidaanaj a kakitidaan, masa u nu ajajdaaj a zidaj nu *ussia, a sir~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu kar~…ĺisiw sakakuaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan, tu sikaajawaj nu kakitidaan.  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i i nadikudan, ja tuŇč-s…ô-r~…ĺa-bu a tad…ômawan i ti kasanijadu Ē~ °an sa, i ajdaaj nu ukrain…ô a k…ônis, masaupu kapur~…ĺuŇčan a mar~…ĺa u nu kasumamadaj ja r~…ĺos…ô a bina ¶adan a nijadu Ē~ °, kakajda satu a patid…ôŇč tu ja  ¶i-bu *us a kanatar~…ĺ, i masur~…ĺitaj nu r~…ĺikisi a nipitapa sa, ina  ¶i-bu *us sa sipańß…ô ¶i tu masatur~…ĺuaj nu, ajdaaj a zidaj ja war~…ĺianaj a tuŇč-s…ô-r~…ĺa-bu a tad…ômaw kinakanatar~…ĺ sa, (b…ôr~…ĺarus, *ussia atu ukrain…ô) atu nu ajawaj a sipatuŇčus. ja ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ a ńßuŇčti, s…ô-wi-ja-tu-s…ô-r~…ĺa-wi- ¶i atu u wawa nida, ja sipunuaj  ¶i ja-r~…ĺo-s…ô-r~…ĺa-ńßu a nipikuwan i mańßida sa, sipańß…ô ¶i nu itawja sa u nu  ¶i-buaj a masakiŇčmaj a zidaj sa. kotusi sa u nu ńß…ôni majr~…ĺajap tu ja tuŇč- ¶…ôn ńßananaj a kiwkaj, i mańßida sa patid…ôŇč tu ja *us a ńßur~…ĺi ¶. sabaw tusa katukuńß i sabaw s…ôpat a s…ô ¶i sa, u kasumamadaj a *us sakaj nu pikuwanan, na pakar~…ĺisiwan, atu sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kapur~…ĺuŇčan a mamikuwan, sipakaj nu ja  ¶i-bu ńßananaj a nuwar~…ĺian makaamis a k…ônis, ja ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ masar~…ĺijut mar~…ĺimad, mi ¶umud i nu *usan a r~…ĺajr~…ĺajaj nu kar~…ĺatatapaŇčan a nika ¶a ¶…ôbisan atu ma ¶a ¶ar~…ĺap a zidaj, ja kasumamadan a *us nu nijadu Ē~ ° sa ńßajmaw sa mar~…ĺ ¶inuwas, kar~…ĺar~…ĺiwasak masa nu (tabakiaj nu *ussia), atu ukrain…ô a tad…ômaw (u adidi Ē~ °Ňčaj a *ussia a tad…ômaw), atu ja b…ôr~…ĺarus a tad…ômaw masatur~…ĺu ku Ňčatu nu kasakaput. ja  ¶i-bu *us i ti sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i sa kar~…ĺad…ôbuŇčan nu moŇčor~…ĺia masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. kir~…ĺur~…ĺ satu i **** a mińß ¶aan sa ja  ¶i-bu ńßananaj i satimur~…ĺan nu kakitidaan, majsuajaw tu nu masa ¶…ôb…ôtaj buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan nu …ônar~…ĺ a sar~…ĺawa tu, nipikuwanaj a nipasir~…ĺa ¶ tu ja p…ô-r~…ĺij…ô-ja-s…ô-r~…ĺa-ńßu a kanatar~…ĺ,  ¶i ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ. k…ô-r~…ĺij…ô-po-wi- ¶i a nikab…ôr~…ĺ…ô ¶, ja  ¶i i-pa- ¶i-j…ô-ńßu idaw ku nipir~…ĺasur~…ĺan tu sakaj nu r~…ĺikisiaj nitur~…ĺikan dadadiwan a ur~…ĺi ¶, ja masur~…ĺitaj sa (u-k…ô-r~…ĺa-ina sidajit a paajaw tu mudadiw). nu dikudanaj a pinapinaaj a bataan nu mińß ¶aan, atu s…ô ¶i kajir~…ĺabu, ina sikanina a mar~…ĺakamuaj a dadiw sa, sipatudu tu nu i ti kaj-zu-si-ja-wo-r~…ĺi-ni-ja, pu-s…ô-k…ô-ńßu, atu r~…ĺijaŇč- ¶an adada a sakańß…ôkar~…ĺaj, u *usaj  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ i nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a k…ônis majdadiw, kiju ina ŇčaŇčan nu ukrain…ô sa itawja a kar~…ĺiŇčatuan a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa sikatin…ôŇč nu kitakitaj. u ńßata nu ukrain…ô sa sumir~…ĺawaj atu nu kar~…ĺawr~…ĺawaj tusa ku nikatanaju atu nikasabar~…ĺadan, u kur~…ĺit atu nikar~…ĺ…ô ¶ad nu ditak najaj ku mikijadańßaj, mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku katabakian, u sikatatuŇčus nu ńßada sa, sipakaj kar~…ĺaidaw nu ńßabajaj a kar~…ĺubi ¶ atu sikaj idaw nu tapukuaj a sumir~…ĺawaj a d…ômiad. u kur~…ĺit nu ukrain…ô majr~…ĺabuaj nu ńßata ja kanatar~…ĺaj a sasituŇčus a kur~…ĺit sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu: sipasik…ôt tu kar~…ĺawr~…ĺar~…ĺawan a masatisaaj tur~…ĺuaj nu pit…ôna a sadik…ô ¶, i na mańßiniaj sa sipakaj na mu…ôn…ôgaj i ukrain…ô kat…ôn…ôsan i kasumamadanja s…ô-r~…ĺa-ńßu a nijadu Ē~ ° a sasituŇčus a nipaba ¶uan, sakusaan sa sipir~…ĺajap nu r~…ĺo-saj-ni-ja atu  ¶i-bu *us a mamikuwanaj ńßaŇč sa nipikuwan. idaw a ¶a ku majsakamuaj, u sakat…ôbanaj a tatuŇčusan masasiŇčguaj nu kamisama, masatur~…ĺuaj kakadad…ôpit nu sikańß…ônur~…ĺan nu aŇčir~…ĺ, susit…ô masasituduŇčaj sa, ja nu  ¶iwr~…ĺuaj ńß…ônaj a kar~…ĺaajawan a zidaj ja ukrain…ô a bina ¶adan sa, u siŇčgu nu ńß…ôni sa ja t…ô-r~…ĺi-k…ô-r~…ĺa-ńßu, sikar~…ĺ…ô ¶ad satu nu kar~…ĺatur~…ĺuaj nu nidat…ôŇčan a idińß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u datuk nu ukrain…ô a datuk sa kańßaminan a matańßpu ku nu war~…ĺianaj atu nutipanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan sa ¶unus tu i r~…ĺabu nu datuk, kasańßini sa tan…ôŇč a majkat…ôpa tu masasidumaaj a nika ¶amur~…ĺan tu  ¶ana ¶anan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nu datuk. kutusi sa idaw a ¶a ku pińßa ¶…ôŇčaj sakaj nu i ¶…ôr~…ĺaŇčaj masa nu s…ô-r~…ĺa-ńßu a jin ¶umin atu nu  ¶iwr~…ĺuaj a mi ¶id…ôkaj a sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶d, katuud ku mi ¶apiaj a kanatar~…ĺ minanam mituduŇč tu sikańßiniaj a nutin…ôŇč a majsaŇča tu datuk. sakaj nu ukrain…ô pajnijanijadu Ē~ °an a nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺaj a nakamuan i nikaudipan sa, sanu ur~…ĺi ¶aj atu nu dadiwaj (kańßida nu tu-ma a datuk) u masa nu ukrain…ôaj sar~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan, mapaadińß i ńß…ôkar~…ĺ ku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pi ¶id…ôkan nu binawr~…ĺaw a sikaidaw. i ti sakaj kawaw nu tuas nu ukrain…ô, u datuk sikaidaw ku kar~…ĺar~…ĺumanaj a si ¶unus tu majbar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a kar~…ĺak…ôs…ôman ku wajwaj, kiju madajum a sir~…ĺa ¶…ôn tu nikadamsajan atu majar~…ĺa tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu mit…ôŇčir~…ĺaj. sakaj nu ukrain…ô a par~…ĺaw sa, nipatuduan tu bina ¶adan nu ukrain…ô, i ti kar~…ĺajr~…ĺajanaj a nisar~…ĺukijawan. nipitapar~…ĺ nu i ńß…ôkar~…ĺaj sa, ar~…ĺańßi ¶an sa kar~…ĺabar~…ĺakasan atu sir~…ĺamur~…ĺ tu nu i ¶…ôr~…ĺaŇč, nipituktuk sa kar~…ĺamkam sa mami ¶…ôp ¶…ôp tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pir~…ĺińßidaan ju sikańßida. ajda, ina masa nu ukrain…ôaj a par~…ĺaw sa, sikaidaw nu pasubanaaj tu nu bina ¶adan a sajdan, atu nu sakaj nu r~…ĺisin atu par~…ĺaw nu r~…ĺajr~…ĺajaj a mikiŇčkiwaj a nipakatin…ôŇč, u (nu ukrain…ô sakaj nu r~…ĺiisn a par~…ĺaw sa), nipakaj i ńß…ôkar~…ĺaj a paadińß tu nisar~…ĺukijawan a kasasumadan atu nipasir~…ĺsir~…ĺan sa, idaw tu ku masadumaaj nu wajwaj a masasituŇčus a sakaińß…ôkar~…ĺ. ina mańßiniaj a kar~…ĺa ¶id…ôkanaj a nipitur~…ĺis sa, u nu r~…ĺukijaw a sakaińß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mi ¶umud tu i nu ukrain…ôaj a nipawajwaj. kiju masa nu kasumamadan atu kat…ôn…ôsanaj a sar~…ĺukijaw sa,  ¶aaj tu pakar~…ĺiwan sikapawanan tu a ńßajmaw sa a mar~…ĺawp…ôs, najaj tu ku mapasup…ôdaj katukuńß ajda.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Ukraine u Ukraine sa i labu nu Europe, itiza i 49 00 N, 32 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa 603,550 km2, u ahebal nu lala'ay sa 579,330 km2, u ahebal nu nanumay sa 24,220 km2, hamin nu tademaw sa 44,209,733. kakalukan umah sa 71.20%, kilakilangan umah sa 16.80%, zumaay henay umah sa 12%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Kyiv . kakininan nu kanatal demiad kakining nu kanatal demiad sa 24 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Volodymyr Zelensky, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 5 bulad 20 demiad. u Ukraine a kanatal sa u eneng i ti kawalianay nu Europe, kapulunganay nu binacadan a masakanatal. ina Ukraine sa i Europe a kakitidaan, u sakatusa nikaahebalan ku lala' a kanatal, kiadidian ku nu Russia a dada, u nikatuudan nu tademaw sa makaala tu 4220 a malebut ku mang kayadah. (kamu nu hulam: ,šļļŚŹ£4220Ťź¨šļļ.) nikalingatu nu sipangangan tina "Ukraine" hananay sa, caay kaltasem ku sikahida, mahkalingatu a maypangangan tina nganganan sa nitapalan nu tademaw sa, hakay ina "–£–ļ—Ä–į—ó–Ĺ–į" (Ukraine) sa malatusa ku sulit a nikatiyapan a micukaymas: "Y; ita atu itiniyay tu" atu "K—Ä–į—ó–Ĺ–į: u kanatal/ liwliwan nu kenis", taneng a hulaken a masakamu tu "u kanatal nu mita, anu caay sa u nu tuas a kanatal han". (kamu nu hulam: "ÁÉŹŚÖčŤė≠" "ŚíĆ"K ".) i tidaay a Rus a tademaw sa sipangangan han tu "Ukraine hananay a tademaw", (U-ke-la-ina), nu "liwliwanay a tademaw", u kasingangan nu kanatal sa makay binacadanay a sakaidaw nu nipangangan. uyni sa sakalekal nu kasingangan nu Ukraine a binacadan atu nu kanatalay. (kamu nu hulam: .) laylay sipakay masulitay tu nu kasumamadan a cudad, ina Ukraine na i malumanay a ziday nu sidikecan tu ba'tu a sikaudip, atu kabaluhayan a sakaudip nu ba'tuay a ziday sa, u nikaydaanay tu nu tademaw a kakitidaan nu aenengan. i Ukraine a kakitidaan sa u sakahenulan a malumanay nu ba'tuan a ziday, ni laliwan a kakitidaan silaad katukuh ayda sa, makaala tu tusa a mang atu kaayawan tu tuluay nu mang a mihcaan, ya kalumanan a ba'tuay nituktukan i ba'tu a kulit nitukan han. ina Ukraine kalailikisi sa nau Uy-cin a tademaw ku situdung, i ti celahcan siwaay a seci sa, patideng tu ya Ci-bu Rus u aidaanay a kakitidaan, masa u nu ayaydaay a ziday nu Russia, a silaculay tu kalisiw sakakuay a nipalekalan, tu sikaayaway nu kakitidaan. cacay a bataan nu seci i nadikudan, ya Tung-se-la-bu a tademawan i ti kasaniyadu'an sa, i aydaay nu Ukraine a kenis, masaupu kapulungan a mala u nu kasumamaday ya Lose a binacadan a niyadu', kakayda satu a patideng tu ya Ci-bu Rus a kanatal, i masulitay nu likisi a nipitapa sa, ina Ci-bu Rus sa sipaheci tu masatuluay nu, aydaay a ziday ya walianay a Tung-se-la-bu a tademaw kinakanatal sa, (Belarus, Russia atu Ukraine) atu nu ayaway a sipatungus. ya Hu-la-ti-mi-el a hungti, Se-wi-ya-tu-se-la-wi-ci atu u wawa nida, ya sipunuay ci Ya-lo-se-la-hu a nipikuwan i mahida sa, sipaheci nu itawya sa u nu Ci-buay a masakingmay a ziday sa. kotusi sa u nu heni maylayap tu ya Tung-cen hananay a kiwkay, i mahida sa patideng tu ya Rus a hulic. sabaw tusa katukuh i sabaw sepat a seci sa, u kasumamaday a Rus sakay nu pikuwanan, na pakalisiwan, atu sakay nu lalangawan a kapulungan a mamikuwan, sipakay nu ya Ci-bu hananay a nuwalian makaamis a kenis, ya Hu-la-ti-mi-el masaliyut malimad, micumud i nu Rusan a laylayay nu kalatatapangan a nikacacebisan atu macacalap a ziday, ya kasumamadan a Rus nu niyadu' sa haymaw sa malcinuwas, kalaliwasak masa nu (tabakiay nu Russia), atu Ukraine a tademaw (u adidi'ngay a Russia a tademaw), atu ya Belarus a tademaw masatulu ku ngatu nu kasakaput. ya Ci-bu Rus i ti sabaw tulu a seci sa kaladebungan nu Mongolia masahungtiay a kanatal. kilul satu i 1187 a mihcaan sa ya Ci-bu hananay i satimulan nu kakitidaan, maysuayaw tu nu masacebetay bukebukelalan nu enal a salawa tu, nipikuwanay a nipasilac tu ya Pey-liye-ya-se-la-hu a kanatal, ci Hu-la-ti-mi-el. Ke-liye-po-wi-ci a nikabelec, ya ci I-pa-ci-ye-hu idaw ku nipilasulan tu sakay nu likisiay nitulikan dadadiwan a ulic, ya masulitay sa (U-ke-la-ina sidayit a paayaw tu mudadiw). nu dikudanay a pinapinaay a bataan nu mihcaan, atu seci kayilabu, ina sikanina a malakamuay a dadiw sa, sipatudu tu nu i ti Kay-zu-si-ya-wo-li-ni-ya, Pu-se-ke-hu, atu Liyang-can adada a sakahekalay, u Rusay caayay kalecad a kapulungan a kanatal i nu liwliwan a kenis maydadiw, kiyu ina ngangan nu Ukraine sa itawya a kalingatuan a culal sa sikatineng nu kitakitay. u Hata nu Ukraine sa sumilaway atu nu kalawlaway tusa ku nikatanayu atu nikasabaladan, u kulit atu nikalecad nu ditak nayay ku mikiyadahay, malecad tu ku katabakian, u sikatatungus nu hada sa, sipakay kalaidaw nu habayay a kalubic atu sikay idaw nu tapukuay a sumilaway a demiad. u kulit nu Ukraine maylabuay nu hata ya kanatalay a sasitungus a kulit sa malecad tu: sipasiket tu kalawlalawan a masatisaay tuluay nu pitena a sadikec, i na mahiniay sa sipakay na muenegay i Ukraine katenesan i kasumamadanya Se-la-hu a niyadu' a sasitungus a nipabacuan, sakusaan sa sipilayap nu Lo-say-ni-ya atu Ci-bu Rus a mamikuwanay hang sa nipikuwan. idaw aca ku maysakamuay, u sakatebanay a tatungusan masasingguay nu kamisama, masatuluay kakadadepit nu sikahenulan nu angil, susitey masasitudungay sa, ya nu ciwluay henay a kalaayawan a ziday ya Ukraine a binacadan sa, u singgu nu heni sa ya Te-li-ke-la-hu, sikalecad satu nu kalatuluay nu nidatengan a idih. (kamu nu hulam: .) u datuk nu Ukraine a datuk sa kahaminan a matahpu ku nu walianay atu nutipanay a lalangawan sacunus tu i labu nu datuk, kasahini sa taneng a maykatepa tu masasidumaay a nikacamulan tu canacanan a nikalalacalan nu datuk. kutusi sa idaw aca ku pihacengay sakay nu icelangay masa nu Se-la-hu a yincumin atu nu ciwluay a micidekay a sikacaay kalecd, katuud ku micapiay a kanatal minanam mitudung tu sikahiniay a nutineng a maysanga tu datuk. sakay nu Ukraine payniyaniyadu'an a nu kalalacalay a nakamuan i nikaudipan sa, sanu ulicay atu nu dadiway (kahida nu Tu-ma a datuk) u masa nu Ukraineay salunganay nu binacadan, mapaadih i hekal ku nu lalangawan atu picidekan nu binawlaw a sikaidaw. i ti sakay kawaw nu tuas nu Ukraine, u datuk sikaidaw ku kalalumanay a sicunus tu maybalucu'ay a kalakeseman ku wayway, kiyu madayum a silacen tu nikadamsayan atu mayala tu balucu' nu mitengilay. sakay nu Ukraine a palaw sa, nipatuduan tu binacadan nu Ukraine, i ti kalaylayanay a nisalukiyawan. nipitapal nu i hekalay sa, alahican sa kalabalakasan atu silamul tu nu icelang, nipituktuk sa kalamkam sa mamicepcep tu balucu' nu pilihidaan yu sikahida. ayda, ina masa nu Ukraineay a palaw sa, sikaidaw nu pasubanaay tu nu binacadan a saydan, atu nu sakay nu lisin atu palaw nu laylayay a mikingkiway a nipakatineng, u (nu Ukraine sakay nu liisn a palaw sa), nipakay i hekalay a paadih tu nisalukiyawan a kasasumadan atu nipasilsilan sa, idaw tu ku masadumaay nu wayway a masasitungus a sakaihekal. ina mahiniay a kalacidekanay a nipitulis sa, u nu lukiyaw a sakaihekal a lalangawan, micumud tu i nu Ukraineay a nipawayway. kiyu masa nu kasumamadan atu katenesanay a salukiyaw sa, caay tu pakaliwan sikapawanan tu a haymaw sa a malawpes, nayay tu ku mapasupeday katukuh ayda.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ukrain…ô u ukrain…ô sa i r~…ĺabu nu …ôurop…ô, itiza i ** ** n, ** ** …ô, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° mapur~…ĺuŇč sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu r~…ĺar~…ĺa Ē~ °aj sa ***,*** km*, u ańß…ôbar~…ĺ nu nanumaj sa **,*** km*, ńßamin nu tad…ômaw sa **,***,***. kakar~…ĺukan umańß sa **.**%, kir~…ĺakir~…ĺaŇčan umańß sa **.**%, zumaaj ńß…ônaj umańß sa **%. tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ u tapaŇč tusu nu kanatar~…ĺ sa u kji* . kakininan nu kanatar~…ĺ d…ômiad kakiniŇč nu kanatar~…ĺ d…ômiad sa ** bur~…ĺad * d…ômiad. tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ u tabakiaj a tapaŇč nu kanatar~…ĺ ( ¶oŇčtuŇč) ajza sa  ¶i *or~…ĺodjmjr z…ôr~…ĺ…ônskj, mi ¶akat a d…ômiad sa i **** a mińß ¶a * bur~…ĺad ** d…ômiad. u ukrain…ô a kanatar~…ĺ sa u …ôn…ôŇč i ti kawar~…ĺianaj nu …ôurop…ô, kapur~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan a masakanatar~…ĺ. ina ukrain…ô sa i …ôurop…ô a kakitidaan, u sakatusa nikaańß…ôbar~…ĺan ku r~…ĺar~…ĺa Ē~ ° a kanatar~…ĺ, kiadidian ku nu *ussia a dada, u nikatuudan nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu **** a mar~…ĺ…ôbut ku maŇč kajadańß. (kamu nu ńßur~…ĺam: ,********.) nikar~…ĺiŇčatu nu sipaŇčaŇčan tina "ukrain…ô" ńßananaj sa,  ¶aaj kar~…ĺtas…ôm ku sikańßida, mańßkar~…ĺiŇčatu a majpaŇčaŇčan tina ŇčaŇčanan sa nitapar~…ĺan nu tad…ômaw sa, ńßakaj ina "*******" (ukrain…ô) sa mar~…ĺatusa ku sur~…ĺit a nikatijapan a mi ¶ukajmas: "j; ita atu itinijaj tu" atu "k*****: u kanatar~…ĺ/ r~…ĺiwr~…ĺiwan nu k…ônis", tan…ôŇč a ńßur~…ĺak…ôn a masakamu tu "u kanatar~…ĺ nu mita, anu  ¶aaj sa u nu tuas a kanatar~…ĺ ńßan". (kamu nu ńßur~…ĺam: "***" "*"k ".) i tidaaj a *us a tad…ômaw sa sipaŇčaŇčan ńßan tu "ukrain…ô ńßananaj a tad…ômaw", (u-k…ô-r~…ĺa-ina), nu "r~…ĺiwr~…ĺiwanaj a tad…ômaw", u kasiŇčaŇčan nu kanatar~…ĺ sa makaj bina ¶adanaj a sakaidaw nu nipaŇčaŇčan. ujni sa sakar~…ĺ…ôkar~…ĺ nu kasiŇčaŇčan nu ukrain…ô a bina ¶adan atu nu kanatar~…ĺaj. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) r~…ĺajr~…ĺaj sipakaj masur~…ĺitaj tu nu kasumamadan a  ¶udad, ina ukrain…ô na i mar~…ĺumanaj a zidaj nu sidik…ô ¶an tu ba Ē~ °tu a sikaudip, atu kabar~…ĺuńßajan a sakaudip nu ba Ē~ °tuaj a zidaj sa, u nikajdaanaj tu nu tad…ômaw a kakitidaan nu a…ôn…ôŇčan. i ukrain…ô a kakitidaan sa u sakańß…ônur~…ĺan a mar~…ĺumanaj nu ba Ē~ °tuan a zidaj, ni r~…ĺar~…ĺiwan a kakitidaan sir~…ĺaad katukuńß ajda sa, makaar~…ĺa tu tusa a maŇč atu kaajawan tu tur~…ĺuaj nu maŇč a mińß ¶aan, ja kar~…ĺumanan a ba Ē~ °tuaj nituktukan i ba Ē~ °tu a kur~…ĺit nitukan ńßan. ina ukrain…ô kar~…ĺair~…ĺikisi sa nau uj- ¶in a tad…ômaw ku situduŇč, i ti  ¶…ôr~…ĺańß ¶an siwaaj a s…ô ¶i sa, patid…ôŇč tu ja  ¶i-bu *us u aidaanaj a kakitidaan, masa u nu ajajdaaj a zidaj nu *ussia, a sir~…ĺa ¶ur~…ĺaj tu kar~…ĺisiw sakakuaj a nipar~…ĺ…ôkar~…ĺan, tu sikaajawaj nu kakitidaan.  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i i nadikudan, ja tuŇč-s…ô-r~…ĺa-bu a tad…ômawan i ti kasanijadu Ē~ °an sa, i ajdaaj nu ukrain…ô a k…ônis, masaupu kapur~…ĺuŇčan a mar~…ĺa u nu kasumamadaj ja r~…ĺos…ô a bina ¶adan a nijadu Ē~ °, kakajda satu a patid…ôŇč tu ja  ¶i-bu *us a kanatar~…ĺ, i masur~…ĺitaj nu r~…ĺikisi a nipitapa sa, ina  ¶i-bu *us sa sipańß…ô ¶i tu masatur~…ĺuaj nu, ajdaaj a zidaj ja war~…ĺianaj a tuŇč-s…ô-r~…ĺa-bu a tad…ômaw kinakanatar~…ĺ sa, (b…ôr~…ĺarus, *ussia atu ukrain…ô) atu nu ajawaj a sipatuŇčus. ja ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ a ńßuŇčti, s…ô-wi-ja-tu-s…ô-r~…ĺa-wi- ¶i atu u wawa nida, ja sipunuaj  ¶i ja-r~…ĺo-s…ô-r~…ĺa-ńßu a nipikuwan i mańßida sa, sipańß…ô ¶i nu itawja sa u nu  ¶i-buaj a masakiŇčmaj a zidaj sa. kotusi sa u nu ńß…ôni majr~…ĺajap tu ja tuŇč- ¶…ôn ńßananaj a kiwkaj, i mańßida sa patid…ôŇč tu ja *us a ńßur~…ĺi ¶. sabaw tusa katukuńß i sabaw s…ôpat a s…ô ¶i sa, u kasumamadaj a *us sakaj nu pikuwanan, na pakar~…ĺisiwan, atu sakaj nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan a kapur~…ĺuŇčan a mamikuwan, sipakaj nu ja  ¶i-bu ńßananaj a nuwar~…ĺian makaamis a k…ônis, ja ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ masar~…ĺijut mar~…ĺimad, mi ¶umud i nu *usan a r~…ĺajr~…ĺajaj nu kar~…ĺatatapaŇčan a nika ¶a ¶…ôbisan atu ma ¶a ¶ar~…ĺap a zidaj, ja kasumamadan a *us nu nijadu Ē~ ° sa ńßajmaw sa mar~…ĺ ¶inuwas, kar~…ĺar~…ĺiwasak masa nu (tabakiaj nu *ussia), atu ukrain…ô a tad…ômaw (u adidi Ē~ °Ňčaj a *ussia a tad…ômaw), atu ja b…ôr~…ĺarus a tad…ômaw masatur~…ĺu ku Ňčatu nu kasakaput. ja  ¶i-bu *us i ti sabaw tur~…ĺu a s…ô ¶i sa kar~…ĺad…ôbuŇčan nu moŇčor~…ĺia masańßuŇčtiaj a kanatar~…ĺ. kir~…ĺur~…ĺ satu i **** a mińß ¶aan sa ja  ¶i-bu ńßananaj i satimur~…ĺan nu kakitidaan, majsuajaw tu nu masa ¶…ôb…ôtaj buk…ôbuk…ôr~…ĺar~…ĺan nu …ônar~…ĺ a sar~…ĺawa tu, nipikuwanaj a nipasir~…ĺa ¶ tu ja p…ô-r~…ĺij…ô-ja-s…ô-r~…ĺa-ńßu a kanatar~…ĺ,  ¶i ńßu-r~…ĺa-ti-mi-…ôr~…ĺ. k…ô-r~…ĺij…ô-po-wi- ¶i a nikab…ôr~…ĺ…ô ¶, ja  ¶i i-pa- ¶i-j…ô-ńßu idaw ku nipir~…ĺasur~…ĺan tu sakaj nu r~…ĺikisiaj nitur~…ĺikan dadadiwan a ur~…ĺi ¶, ja masur~…ĺitaj sa (u-k…ô-r~…ĺa-ina sidajit a paajaw tu mudadiw). nu dikudanaj a pinapinaaj a bataan nu mińß ¶aan, atu s…ô ¶i kajir~…ĺabu, ina sikanina a mar~…ĺakamuaj a dadiw sa, sipatudu tu nu i ti kaj-zu-si-ja-wo-r~…ĺi-ni-ja, pu-s…ô-k…ô-ńßu, atu r~…ĺijaŇč- ¶an adada a sakańß…ôkar~…ĺaj, u *usaj  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad a kapur~…ĺuŇčan a kanatar~…ĺ i nu r~…ĺiwr~…ĺiwan a k…ônis majdadiw, kiju ina ŇčaŇčan nu ukrain…ô sa itawja a kar~…ĺiŇčatuan a  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa sikatin…ôŇč nu kitakitaj. u ńßata nu ukrain…ô sa sumir~…ĺawaj atu nu kar~…ĺawr~…ĺawaj tusa ku nikatanaju atu nikasabar~…ĺadan, u kur~…ĺit atu nikar~…ĺ…ô ¶ad nu ditak najaj ku mikijadańßaj, mar~…ĺ…ô ¶ad tu ku katabakian, u sikatatuŇčus nu ńßada sa, sipakaj kar~…ĺaidaw nu ńßabajaj a kar~…ĺubi ¶ atu sikaj idaw nu tapukuaj a sumir~…ĺawaj a d…ômiad. u kur~…ĺit nu ukrain…ô majr~…ĺabuaj nu ńßata ja kanatar~…ĺaj a sasituŇčus a kur~…ĺit sa mar~…ĺ…ô ¶ad tu: sipasik…ôt tu kar~…ĺawr~…ĺar~…ĺawan a masatisaaj tur~…ĺuaj nu pit…ôna a sadik…ô ¶, i na mańßiniaj sa sipakaj na mu…ôn…ôgaj i ukrain…ô kat…ôn…ôsan i kasumamadanja s…ô-r~…ĺa-ńßu a nijadu Ē~ ° a sasituŇčus a nipaba ¶uan, sakusaan sa sipir~…ĺajap nu r~…ĺo-saj-ni-ja atu  ¶i-bu *us a mamikuwanaj ńßaŇč sa nipikuwan. idaw a ¶a ku majsakamuaj, u sakat…ôbanaj a tatuŇčusan masasiŇčguaj nu kamisama, masatur~…ĺuaj kakadad…ôpit nu sikańß…ônur~…ĺan nu aŇčir~…ĺ, susit…ô masasituduŇčaj sa, ja nu  ¶iwr~…ĺuaj ńß…ônaj a kar~…ĺaajawan a zidaj ja ukrain…ô a bina ¶adan sa, u siŇčgu nu ńß…ôni sa ja t…ô-r~…ĺi-k…ô-r~…ĺa-ńßu, sikar~…ĺ…ô ¶ad satu nu kar~…ĺatur~…ĺuaj nu nidat…ôŇčan a idińß. (kamu nu ńßur~…ĺam: .) u datuk nu ukrain…ô a datuk sa kańßaminan a matańßpu ku nu war~…ĺianaj atu nutipanaj a r~…ĺar~…ĺaŇčawan sa ¶unus tu i r~…ĺabu nu datuk, kasańßini sa tan…ôŇč a majkat…ôpa tu masasidumaaj a nika ¶amur~…ĺan tu  ¶ana ¶anan a nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nu datuk. kutusi sa idaw a ¶a ku pińßa ¶…ôŇčaj sakaj nu i ¶…ôr~…ĺaŇčaj masa nu s…ô-r~…ĺa-ńßu a jin ¶umin atu nu  ¶iwr~…ĺuaj a mi ¶id…ôkaj a sika ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶d, katuud ku mi ¶apiaj a kanatar~…ĺ minanam mituduŇč tu sikańßiniaj a nutin…ôŇč a majsaŇča tu datuk. sakaj nu ukrain…ô pajnijanijadu Ē~ °an a nu kar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺaj a nakamuan i nikaudipan sa, sanu ur~…ĺi ¶aj atu nu dadiwaj (kańßida nu tu-ma a datuk) u masa nu ukrain…ôaj sar~…ĺuŇčanaj nu bina ¶adan, mapaadińß i ńß…ôkar~…ĺ ku nu r~…ĺar~…ĺaŇčawan atu pi ¶id…ôkan nu binawr~…ĺaw a sikaidaw. i ti sakaj kawaw nu tuas nu ukrain…ô, u datuk sikaidaw ku kar~…ĺar~…ĺumanaj a si ¶unus tu majbar~…ĺu ¶u Ē~ °aj a kar~…ĺak…ôs…ôman ku wajwaj, kiju madajum a sir~…ĺa ¶…ôn tu nikadamsajan atu majar~…ĺa tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu mit…ôŇčir~…ĺaj. sakaj nu ukrain…ô a par~…ĺaw sa, nipatuduan tu bina ¶adan nu ukrain…ô, i ti kar~…ĺajr~…ĺajanaj a nisar~…ĺukijawan. nipitapar~…ĺ nu i ńß…ôkar~…ĺaj sa, ar~…ĺańßi ¶an sa kar~…ĺabar~…ĺakasan atu sir~…ĺamur~…ĺ tu nu i ¶…ôr~…ĺaŇč, nipituktuk sa kar~…ĺamkam sa mami ¶…ôp ¶…ôp tu bar~…ĺu ¶u Ē~ ° nu pir~…ĺińßidaan ju sikańßida. ajda, ina masa nu ukrain…ôaj a par~…ĺaw sa, sikaidaw nu pasubanaaj tu nu bina ¶adan a sajdan, atu nu sakaj nu r~…ĺisin atu par~…ĺaw nu r~…ĺajr~…ĺajaj a mikiŇčkiwaj a nipakatin…ôŇč, u (nu ukrain…ô sakaj nu r~…ĺiisn a par~…ĺaw sa), nipakaj i ńß…ôkar~…ĺaj a paadińß tu nisar~…ĺukijawan a kasasumadan atu nipasir~…ĺsir~…ĺan sa, idaw tu ku masadumaaj nu wajwaj a masasituŇčus a sakaińß…ôkar~…ĺ. ina mańßiniaj a kar~…ĺa ¶id…ôkanaj a nipitur~…ĺis sa, u nu r~…ĺukijaw a sakaińß…ôkar~…ĺ a r~…ĺar~…ĺaŇčawan, mi ¶umud tu i nu ukrain…ôaj a nipawajwaj. kiju masa nu kasumamadan atu kat…ôn…ôsanaj a sar~…ĺukijaw sa,  ¶aaj tu pakar~…ĺiwan sikapawanan tu a ńßajmaw sa a mar~…ĺawp…ôs, najaj tu ku mapasup…ôdaj katukuńß ajda.</PHON>
    </S>
</TEXT>