<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ulaw_Lalapa" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ulaw_Lalapa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mibihkac == 1 i ayaw kasumamadan sa miadup kamu? i buyu' isaw miadup 2 miadup, nayi' ku aadupen uyni sa u pibihkac ku izaay yu 3 tayni kulesuk nu ayam u tababakiyay sa u tubiyak tubikak 4 uay u taduk munabuy tini nipalumaan tu kalitang tubiyak 5 ya tubiyak hananay a ayam u tubiyak uynian u lilip hananay tubuyak 這個鳥,tubiyak 就是 lilip 6 matineng kisu tu lilip hananay adidi' kiyam hawsa asu' kiyami kya lilip 你知道這個 lilip 很小隻但這lilip 很好吃 7 u sisal han nu Pangcah u lilip han nu Sakizaya asu' kiya hiya 阿美族叫 sisil,撒奇萊雅族叫 lilip 8 hicaen namu miadup 您們如何設陷阩 9 bihkac u salil ku zuma u bikac ku zuma na itini i buyu' 10 izaw ku ya tikulac talakalen kuyza 那個 tikulac 是用捕鳥陷阱 11 u tengil isu tu kungku isu haw, nu mahiniay alikakay tadatada sanay 您所聽過的故事,如alikakay tadatada 12 u kungku nu babalaki 老人家的故事 13 sakamuwamay 說說看 14 u katengilan tu kungku nu babalaki aku sa 15 ci Butung hananay sa 福通的故事 16 ci Butung hananay sa mikadabu tiya niyazu'an 福通入贅那個部落 17 mahiza maluk patadas hena tu buyu' kiyami haw sa 18 kunikaluk nu babalaki yu mahidanay patadas tu nu buyu 19 melaw hantu ci Butung sa sademiad sa i luma' sa 看著福通整天在家 20 musanga' tu culen ya culen hananay 做陀螺 21 matineng kamu haw? 你們知道陀螺嗎 22 wayaan tu taumah mitadas tuyni u babulesakan 23 tuynian u tipustipus u panaypanay sa ku babalaki 24 aycansaw caay kademec ci Butung misamga' tu culen sa 25 ci Butung ahebal tu ku nu tau nipatadasan tuya buyu' 26 papalumaan tu tamulak palumaan tu tipus 要種南瓜種稻穀 27 melaw han ci Butung sa i luma', matatungus tu Sakizaya i 28 ci Butung sa tahkal satu ci Butung sa miawi tya culen sa 福通握著陀螺出去 29 tatenga' 說真的 30 sulsulen hantu niya sulsulen ni Butung kya culen 31 i cebecebedan i buyu' mahamin sa mabelbel kya lutuk 光 32 amalahica tu ku nu tau nipatadas niza tuwaca ku a hebalay sa 33 mahini kya kungku niya babalaki ci Butungan 34 tumahiza satu sa izaw ku limulak nu niyazu' 後來部落有活動 35 amibuting kya Malungayangay hanay sa papubu ku tau 36 i nananuman ku tau papubu sa ci Butung sa i lututukan 37 mahiza sudakhan kya pubu ni Butung matumes nu buting 38 inananumay nu nipapuban nu tau 別人在水裡放魚筌 39 icaawa tulutul kiya buting i labu sa 那裡有只有兩三條 40 mahiniay ku kungku nu babalaki 41 simsimen nu mita ci Butung hananay nau kungku nu babalaaki 42 manay maluk ku babalaki kiyam taumah 43 kuynian u tatayna sa aminiwaniw kya isaw 44 miapa han tu ku balakiay tu a wawa mahiza sa 讓較大的小孩揹小的 45 katukuhan tu ku pacucuan niya niyamiapaay 46 tayza sa i winaan pacucu sa mahiza u makemetay 47 buhat han sa mabetas tu kuyni u bili sa 48 kaen niya alikakay kuyni u bili ya alikakay 49 anu mahica ku wina sa mahiza ya pising niya siwawaay 50 yapising niya alikakay mahini kya lalikakay hananay u kungku nu babalaki 51 wyzasa tu imelangi 如果生病了怎麼辦 52 anu kasumamadan sa izaw ku ising haw? anu imelangi kitani hicahan? ? 53 imelang anu imelang izaw kya si Di'tuay hananay 生病如生病有個巫師 54 u kamu nu Pangcah u sikawasay hananay kiyam 阿美族說的是 sikawasay 巫師 55 matakus tu mahizaay ii 去邀請巫師 56 imelang sa yu adada ku bili sa mitakus tu mahizaay u siDi'tuay 57 sikawasay hananay pasanga' 請巫師醫病 58 kinapina hen kaku yu hiyaen nu babalaki 59 takusen ku yu siDi'tuay hananay amisanga' itakuwan 請巫師來醫治我的病 60 kapah tu? 好了嗎? 61 u balucu' ita sa kapah tu isaw sa sawni tahkal ahica saw 62 u balucu' ita ku manamuh ku balucu' ita kyam haw mang'aay 63 manga'ay nuyza tahkal aca yu nayi' tu mahiza ku nu babalakinay 64 ucansaw ku sapaising nayi' ku sapaising nayi' naicuway ku paysu' 65 paungan tu nu tademaw miala tu patayza ayza i buyubuyu'an 66 lalimenah kuyda 鬼魅 67 tateng' yu imelang kita kyami 真的當我們生病 68 i sumamaday kuyni asausi 在很久以前說起 69 u babalaki yu mayza a mabi i kakabian sa 70 tayni ku lalimenah sa u adididi' sakiyami 鬼魅來時體型矮小 71 lilid han tu kya ta patayzan i iluc nu yu bitunay iluc nu da'dac sa 72 ku nu tu tademaw pazeng sa mahini ku sausi i sumamad 以前的人就這樣放著 73 izaw kya mahizaay lalimela hananay 有那種鬼魅的鬼 74 i iluc nu hacica ku takalaw pazengan i pabaw sa 75 liliden niya lalimenahay i iluc nu bitunay 76 haycan tu nu cekak tuya bitunay a auk 有的刺竹都是刺 77 padengen i iluc nu bitunay ahicaen budebu 78 mahiza kya kahiza niya lalimenah sa 鬼魅真會捉弄人 79 hang sakamumay 好說看看 80 ucanan ku wantan nikanan nu uzip sa 81 anu kamu itini pimelaw aku tu cudad kyam haw 82 u ya katanaya' nu uzip nu mita sa unyni u ngayay amin ku kawaw 83 kaisa tu la'cusay a kawaw 不要做壞事 84 sakatanaya' nu nikauzip sa 人能長壽 85 ucanan ku kaen a sizuma sa ku kaen u tubah ku kanen i 要吃什麼隨便吃地瓜 86 au tubah ku kanena tanaya' ku uzip 吃地瓜才會長壽 87 u tademaw mitengilay aucanan ku kaen isu maila sanay 88 uycanan ku kanen malecalecad tu 89 sakalanam asiduma sa nicakayan nu adiwawa sakalanam 90 u tawling 如豆漿 91 kana cecaceca kaku tu mahidaay 我偶而喝酒 92 cacay a demuad kinapina mienip, anu tau sa inaayaw tusatusa ku mahinian alesa tu 93 tanu tuluhu' sa kiyami haw alesan tu aku 94 saayaway miales kaku sa sadumiad sa adada ku tangah 95 maliyuh tabakuen 不能再抽菸 96 sawni paisingen nu wawa 等一下小孩帶去看病 97 sawni paisingen nu wawa 等一下小孩帶去看病 98 adada' ku tangah namiales kaku tu tabaku 我戒菸會頭痛 99 u kinatusa aku kuyni ayda 100 manay tu nu tuluhu' sakita tanamennay nu mita 101 miales adada hena kina tangal 戒掉頭還很痛 102 ahica kya miales sanay kaku sa 103 tanamen aku sakana tusa mitanam miales ales han naku sa 104 mihalhal kaku caay tu ka adada kina tangal aku sa cay satu ka adada 105 caay tu pitabaku caay satu ka adada ku tangah 頭不會痛了 106 aleales satu kaku ayza mitabaku 不抽菸頭就不會痛了 107 nau mitabakuay kaku tahasandeb tulutulu i yu mahida mitabaku 108 u paysu' ku han numita sa mikizay kita mihadidi' kita mitabaku 109 anu paydang han nu mita kunikangalay mitabaku tutulu a tabu 110 mahiza ku tabaku nay u da'dac nay u pah nay yu sumamad 111 bai naimelang kisu kaw, naadi'di katuku ayza, naimelang haw? 阿公您有生病過嗎? 112 tabakiay aku a imelang haw 我最大的病是 113 nasisasumidang kaku i Pukpuk 我有情人在仁里村 114 tatayna sa ci Bunuk ku ngangan niya tatayna 那位女生的名字叫 Bunuk 115 namahiza satu sa namalahita kaku tu nu Hulam kiyami 後來我當台灣兵 116 mademec ku Lipud sa 日本戰敗了 117 malahitay kaku tu nu Hulam misebeng tuya fay-ci-cang 118 yala i pukpuk kiyam haw 我的女朋友在仁里村 119 u misebengay kaku itila ya fay-ci-cang 我在飛機場當警衛 120 manay itini sa kaku i Pupuk midang i tu tatayna 121 kaku itawya ziwkiwsay kaku itawya kaku itawya 那時我19歲 122 tangasa itawya sa izaw ku libung ita itini izaw ku libu hananay a imelang 123 tidintu hananay kiyami mahiza u tabilas ku pising 是天花病毒臉像玉米 124 mahiza hansa maala niya libung ciyama aku itawya sa 125 taluma'ales satu kaku itiza mikuli i 126 tamahiza sa, awiyca miales tuna babalaki 127 mangalay tu makadih tya mamidang yada i Pukpuk 128 u imelang aku itawya kuyamaybiw tabaki ku imelang aku itawya 129 misimsim tuya tataynaan mahiza ku satabakiay aku a imelang 130 tengil sakaku sa iluma' mangalay kaku tayza tengil siacawa tu sa 131 mangaleb ku imelang aku mahiniay kaku itawya 那時我病的更嚴重 132 papina ku sasumidang isu 您有幾個女朋友 133 tayla tuyza a niyazu'an mangalay takuwan 134 tayla tuyza a niyazu'an mangalay takuwan 135 awican ku mahiniay amasausi caay ka sausi malakapah saisaw 136 awican ku mahiniay amasausi caay ka sausi malakapah saisaw Katangka a niyazu' u pipakanan niyam tu katalan 1 yu sumamad sa natizaan ku pipakanan niyam tu katalan 2 yu masa wawa nay kaku sa cecay nay bataan ku mihcaan 3 sabaw tusa a mihca ku sasabaay 最小12歲 4 u pikanan niyam kina hikuziw 5 tumahiza sa 後來 6 nu saayaway tayni i hukuziw sa uyu tusaay sakubad a hikuki 7 tusaay sakubad nu Lipunay a hikuki nu saayaway tayni itini 8 caay nay kasanga' debu asanay i lutulutukan a hikuki mahizanay 9 tunamahiza sa izaw tu ku kalisiw isaw nuyniay takalaway sa sanga' hantu i kina hikuziw 10 misanga' tu sa namisucungiw tu kaku namicudad 蓋機場時我已畢業了 11 sabaw tu lima sabaw enem ku mihcaan aku tya masanga' 我15,16歲才蓋完 12 misanga' kangtang han i kuni pisanga' nu saayaway 最先簡單蓋起來的 13 ayza sa sadimel han tu kina hikuziw ayza 14 uyni ku sakauzip niyam u Hupu itini i Sanzisya hanay 15 lakuan mala hikuziw tu ayza kiyam 16 mala hikuziw tu uynian ku sakauzip nu niyazu' 17 siumah 是田地 18 u lakulakuan 以前全都是田地 19 yunziw nansay kaku yunziw nansay 我40歲 20 malingatu balaki tuway kaku yunziw nansay tu kaku 21 kahulaman nangning sa misausi nay kita 22 mahidaay yunziw nansaya kaku sa 我好像是在40歲 23 pinaan tu a mihca yunziw naning tu 40幾歲了 24 50 nananing 50 do-nian tu kina hikuziw 50 25 iayw namibuting kamu baki haw ? 26 mibuting, tabayu mibuting kami haw 您們有去山上補魚嗎? 27 hang namibuting kami 是的,我們有捕魚 28 sikakelic kami tamitimu 我們有竹筏捕飛魚 29 mamin maluk sa mamin tu miniwaniw tu tipus kiyami 30 i 3 gace tahkal ku timu kiyam haw i bayu sa 在3月份飛魚在海邊出現 31 tayza sikakelic henay kami itawya sa mitimu kami i bayu 32 sikakelic kaku ahicantu culil han ahicaen 33 izaw ku nipatayni namaka tipay hananay 有從西部帶來的 34 i sehu haw izaw ku patayniay a auk sa 政府有送來的竹子 35 wami tu ku misanga'ay 由我們自己製作竹筏 36 izaw saw ku pasubana'ay a misanga' tya kakelic sasa 37 matineng haw kami ahicaen ku pisanga' tu kakelic 38 izaw ku pasubana'an nu Taywan sa 也有漢人來教 39 u auk sa cakay sa kami wami tu ku misanga'ay tu kakelic 40 anu tabayu sa pakelakela'en tu i pakelakela'en pataza i bayu 41 mamin tu ku kawaw i laku sa 田裡的工作做完 42 tayzaay tu kami i tuluay a bulad hananay sa 到3月我們就去捕魚 43 izaw tu ku tinghu itawya sa 那時已經有媒油燈了 44 tayza tu mihmihcaan 每年都會去 45 uyni nikaluk tya pibuting tuhiya hatiza i 46 u hica ku sakauzip i sumamad 以前用什麼來過生活 47 masasumidang henay 我唱戀愛時的歌 48 "uy yan oya oyan sa owa hayan ina luwan na iyenan u hay yan na lu wan hay yan". 49 nukasiay a dadiw, aku kuayaw 以前的歌,我先唱 50 iayaw malipah kami u babalaki, izaw ku dadiw tanamoyu, pasumanaen kamu tanamoyu教我們 51 yu dadiw sa mapawan tu kaku tu dadiw nu mita 我們的歌我都忘了 52 u kiwkay tu ku dadiw nu mita kyami sa 我們都是教會的歌了 53 mapawan tu nu ayaway a dadiw 以前的歌都忘了 54 dadiw sa nu kiwkay tu ku dadiw kiyami 一唱就唱教會的歌 55 mapawan tu nu ayawayaway 以前的歌都忘了 56 haw?maydih kaku mipalita tisuwan ama, iayaw kiyami haw? 57 tatama ku mikadabuay u tatayna haw? 是男生嫁女生的是嗎? 58 mikadabu ku tatama i tatana cayay? hang sa mahicaay ku mahiniay cow-hung nu Hulam ? 59 haw siacawa tiniyay sa anmakasic kinatatama sa 60 sibakah nu siluma'ay nu acawa ku zikuc i putah laliw han tu kinatatama sa kiyami 61 ayaw nu kungku nu babalaki 老人家的故事 62 tatenga' izaw mahicaay a kawaw haw? 真的有這樣的事情嗎? 63 hang, izaw tu 是的,有的 64 tu nu wawa sakiyami anu sakakaay sa mahiniay a wam 65 ma u ni sakatusa uzumaay a wawa sakiyami 老二是另外一個爸爸 66 mahicaay ku bai niyam iayaw tunisiacawa sa ku bai niyam 67 izaw ku mahiniay i Hupu haw? 北埔有這樣的嗎? 68 izaw mahiniay ku kawaw iayaw a kawaw micadabu tatama kiyami 從前有這樣的事情嗎? 69 sa hicasa niza mitapid nu timul ku mahiniay u mitapid 70 mahiniay u anu maydih kiya tatayna sa a pakasuyen nisu cayay? 71 izaw ku mahiniay a kawaw 有這樣的事情嗎? 72 yu maydih ciniza tya tatayna haw 當他喜歡那個女生時 73 pakasuy isaw miala tu kasuy saw? 去找木材找木頭 74 miladun mahida ku babalaki sumamad 75 sakamuwamay maydih mitengil 76 yu maydih ciniza tya tatayna haw 當他喜歡那個女生時 77 saayaway hida sa malepadang tu labu nu luma' isaw 首先跟女方家人聊天 78 manamuh kya babalaki sa, mahiza sa u canan ku kasiacawa nu mita sa 79 meduk satu malatal tu sananal mikasuy tu i buyu' 80 anu kinatulu ciniza mikasuy pataluma' 81 pacangzay tu kasuy pipazengan tu kasuy, izaw ku pisanga' tu mahizaay 82 u kasuy ku sapikadabu i 83 kinaayaw u tatama ku mikadabuay caay ku tatayna 84 u kasatiman nu babalaki itawya 85 caay ka icelang kiyam 因工作沒有力量 86 anu mikadabu a sawacu han ciniza sanay ku babalak 87 caay papikadabu tu tatayna 不讓女孩嫁人 88 u tatama ku papikadabuen icelang kiyami ku tatama 89 caay kasawacuen nu tau ku tatama 不會被別人欺負 90 u tatayna sa kadihian nu babalaki i sumamad 91 manay caay papikadabu i u cacabuan tatama mahizaay 92 ayaw izaw ku ce-lay-suy haw baki ? 93 u nanum nananuman i cuwa miala nu mita nu luma' 家裡的水在那裡拿 94 izaw ku ce-lay-suy haw iayaw ? 95 nanum nayay na izaw ku tebun yeyza, u tebun wawa yunnisy kaku 96 kay lalabu nina tebun yunziwsyaku yunziwnisyaku hatini kyami 97 itini misatebun kami tya misamga' tu kya Lipun 98 namaka buyu' patayza tya tangku niya hasisiw hang 99 i tiza mihiya kiyami milatun miala tu nanum 您們在哪裡拿水 100 hang, itini sa tagesul sa mapeci' ku patang milacul 101 mapeci sa' ahicantu u patang ku sapihiya 102 itini isaw katuud ku tademaw kiyami haw sawni la'cus sawni la'cus satuwa satu patang 103 mibaca' tu zikuc iza i bukelal 洗衣服在那河川 104 ku kamu sa abesa ku nu namu sa 據說你們的話很淡 105 nu Takubuan sanay a kamuan 是達固湖灣說 106 malecaday tu sa ahica hini saw 都一樣,怎麼會不同 107 itiza kuyza sanay caay kalecad 那個在那裡不一樣 108 amaaw i ayaw kuiza za atu da mahizaay sa kisu 阿公以前那個za與da有何不同 109 u nu kamu nu Takubuan sa itida kiyda sa, u nu Takubuwan sa itiza kuyza sa 達固部灣說itida kiyda,達固部灣說itiza kuyza 110 kiya mahini sa?u kamu nu Sakizaya saw ? 111 amatineng haw kita tina babalakian ? 112 naniyazu' na Hupu haw nu malaupuupuay namacuwacuwaay a niyazu' 113 sedak caykasa kina niyazu' 114 u malaupu tayni nu tebutebusan u cebedcebedan namin kuyni tiniay kiyamin haw 115 mipatadas misalaku misalaku nu Lipun 116 katuuday na niyazu' sa u Sakizaya 117 manay u Sakizaya ku kamu nu itiniay i sumamad, ayza tu masumad tu 118 mala Pangcah ta ayza sa malaTimul tu waca 119 melaw na u Sakizaya ku saayaway nakamu sa tu mala Pangcah 120 nu Pukpuk nihiyaan nu Pukpuk ku kamu atu Natawlan sa 現是仁里田埔/荳蘭的語言了 121 mahiza ayza satu sa mala Timul tu waca 122 nu Timul tu ku cudan kiyami niya i sesiw a cudad nu Timul ku kamu 123 manay u kamu satu ayza sa u Timul tu amin ku tahkalay 124 u canan ku sinciy isu? kakilulan isu? u canan 您的信仰是什麼? 125 nu kamu uyza u Tingsukiw u tingsukiw naadidi' 126 malalais ku hiya 戰爭 127 kuni Lipun atu Hulan, tebungan naHulan na u Lipun ku mikuwanay kucuwynem sa 50年 128 tebungan sa nu Hulan malalais kuheni sa, naysay kisu itawya sakamuwamay? 129 caay tu pilais kiyami, malahitay caay tu pilais tu kiyami 已經沒有戰爭了 130 caay katineng kaku tu mahiniay 131 kungling sanay kaku nu kayngung 我是空軍志願兵 132 yunlukusay kaku malahitay tu nu Lipun 我16歲當日本兵</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mibiħkaʦ == * i ajaw kasumamadan sa miadup kamu? i bujuʔ~ʡ isaw miadup * miadup, najiʔ~ʡ ku aadupən ujni sa u pibiħkaʦ ku izaaj ju * tajni kur~ɾəsuk nu ajam u tababakijaj sa u tubijak tubikak * uaj u taduk munabuj tini nipar~ɾumaan tu kar~ɾitaŋ tubijak * ja tubijak ħananaj a ajam u tubijak ujnian u r~ɾir~ɾip ħananaj tubujak ***,tubijak ** r~ɾir~ɾip * matinəŋ kisu tu r~ɾir~ɾip ħananaj adidiʔ~ʡ kijam ħawsa asuʔ~ʡ kijami kja r~ɾir~ɾip ***** r~ɾir~ɾip *****r~ɾir~ɾip *** * u sisar~ɾ ħan nu paŋʦaħ u r~ɾir~ɾip ħan nu sakizaja asuʔ~ʡ kija ħija **** sisir~ɾ,****** r~ɾir~ɾip * ħiʦaən namu miadup ******* * biħkaʦ u sar~ɾir~ɾ ku zuma u bikaʦ ku zuma na itini i bujuʔ~ʡ ** izaw ku ja tikur~ɾaʦ tar~ɾakar~ɾən kujza ** tikur~ɾaʦ ****** ** u təŋir~ɾ isu tu kuŋku isu ħaw, nu maħiniaj ar~ɾikakaj tadatada sanaj *******,*ar~ɾikakaj tadatada ** u kuŋku nu babar~ɾaki ****** ** sakamuwamaj *** ** u katəŋir~ɾan tu kuŋku nu babar~ɾaki aku sa ** ʦi butuŋ ħananaj sa ***** ** ʦi butuŋ ħananaj sa mikadabu tija nijazuʔ~ʡan ******** ** maħiza mar~ɾuk patadas ħəna tu bujuʔ~ʡ kijami ħaw sa ** kunikar~ɾuk nu babar~ɾaki ju maħidanaj patadas tu nu buju ** mər~ɾaw ħantu ʦi butuŋ sa sadəmiad sa i r~ɾumaʔ~ʡ sa ******** ** musaŋaʔ~ʡ tu ʦur~ɾən ja ʦur~ɾən ħananaj *** ** matinəŋ kamu ħaw? ******* ** wajaan tu taumaħ mitadas tujni u babur~ɾəsakan ** tujnian u tipustipus u panajpanaj sa ku babar~ɾaki ** ajʦansaw ʦaaj kadəməʦ ʦi butuŋ misamgaʔ~ʡ tu ʦur~ɾən sa ** ʦi butuŋ aħəbar~ɾ tu ku nu tau nipatadasan tuja bujuʔ~ʡ ** papar~ɾumaan tu tamur~ɾak par~ɾumaan tu tipus ******* ** mər~ɾaw ħan ʦi butuŋ sa i r~ɾumaʔ~ʡ, matatuŋus tu sakizaja i ** ʦi butuŋ sa taħkar~ɾ satu ʦi butuŋ sa miawi tja ʦur~ɾən sa ******** ** tatəŋaʔ~ʡ *** ** sur~ɾsur~ɾən ħantu nija sur~ɾsur~ɾən ni butuŋ kja ʦur~ɾən ** i ʦəbəʦəbədan i bujuʔ~ʡ maħamin sa mabər~ɾbər~ɾ kja r~ɾutuk * ** amar~ɾaħiʦa tu ku nu tau nipatadas niza tuwaʦa ku a ħəbar~ɾaj sa ** maħini kja kuŋku nija babar~ɾaki ʦi butuŋan ** tumaħiza satu sa izaw ku r~ɾimur~ɾak nu nijazuʔ~ʡ ******* ** amibutiŋ kja mar~ɾuŋajaŋaj ħanaj sa papubu ku tau ** i nananuman ku tau papubu sa ʦi butuŋ sa i r~ɾututukan ** maħiza sudakħan kja pubu ni butuŋ matuməs nu butiŋ ** inananumaj nu nipapuban nu tau ******** ** iʦaawa tur~ɾutur~ɾ kija butiŋ i r~ɾabu sa ******** ** maħiniaj ku kuŋku nu babar~ɾaki ** simsimən nu mita ʦi butuŋ ħananaj nau kuŋku nu babar~ɾaaki ** manaj mar~ɾuk ku babar~ɾaki kijam taumaħ ** kujnian u tatajna sa aminiwaniw kja isaw ** miapa ħan tu ku bar~ɾakiaj tu a wawa maħiza sa ********* ** katukuħan tu ku paʦuʦuan nija nijamiapaaj ** tajza sa i winaan paʦuʦu sa maħiza u makəmətaj ** buħat ħan sa mabətas tu kujni u bir~ɾi sa ** kaən nija ar~ɾikakaj kujni u bir~ɾi ja ar~ɾikakaj ** anu maħiʦa ku wina sa maħiza ja pisiŋ nija siwawaaj ** japisiŋ nija ar~ɾikakaj maħini kja r~ɾar~ɾikakaj ħananaj u kuŋku nu babar~ɾaki ** wjzasa tu imər~ɾaŋi ******** ** anu kasumamadan sa izaw ku isiŋ ħaw? anu imər~ɾaŋi kitani ħiʦaħan? ? ** imər~ɾaŋ anu imər~ɾaŋ izaw kja si diʔ~ʡtuaj ħananaj ********* ** u kamu nu paŋʦaħ u sikawasaj ħananaj kijam ****** sikawasaj ** ** matakus tu maħizaaj ii ***** ** imər~ɾaŋ sa ju adada ku bir~ɾi sa mitakus tu maħizaaj u sidiʔ~ʡtuaj ** sikawasaj ħananaj pasaŋaʔ~ʡ ***** ** kinapina ħən kaku ju ħijaən nu babar~ɾaki ** takusən ku ju sidiʔ~ʡtuaj ħananaj amisaŋaʔ~ʡ itakuwan ********* ** kapaħ tu? ***? ** u bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita sa kapaħ tu isaw sa sawni taħkar~ɾ aħiʦa saw ** u bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita ku manamuħ ku bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita kjam ħaw maŋʔ~ʡaaj ** maŋaʔ~ʡaj nujza taħkar~ɾ aʦa ju najiʔ~ʡ tu maħiza ku nu babar~ɾakinaj ** uʦansaw ku sapaisiŋ najiʔ~ʡ ku sapaisiŋ najiʔ~ʡ naiʦuwaj ku pajsuʔ~ʡ ** pauŋan tu nu tadəmaw miar~ɾa tu patajza ajza i bujubujuʔ~ʡan ** r~ɾar~ɾimənaħ kujda ** ** tatəŋʔ~ʡ ju imər~ɾaŋ kita kjami ******* ** i sumamadaj kujni asausi ******* ** u babar~ɾaki ju majza a mabi i kakabian sa ** tajni ku r~ɾar~ɾimənaħ sa u adididiʔ~ʡ sakijami ******** ** r~ɾir~ɾid ħan tu kja ta patajzan i ir~ɾuʦ nu ju bitunaj ir~ɾuʦ nu daʔ~ʡdaʦ sa ** ku nu tu tadəmaw pazəŋ sa maħini ku sausi i sumamad ********* ** izaw kja maħizaaj r~ɾar~ɾimər~ɾa ħananaj ******* ** i ir~ɾuʦ nu ħaʦiʦa ku takar~ɾaw pazəŋan i pabaw sa ** r~ɾir~ɾidən nija r~ɾar~ɾimənaħaj i ir~ɾuʦ nu bitunaj ** ħajʦan tu nu ʦəkak tuja bitunaj a auk ******* ** padəŋən i ir~ɾuʦ nu bitunaj aħiʦaən budəbu ** maħiza kja kaħiza nija r~ɾar~ɾimənaħ sa ******* ** ħaŋ sakamumaj **** ** uʦanan ku wantan nikanan nu uzip sa ** anu kamu itini pimər~ɾaw aku tu ʦudad kjam ħaw ** u ja katanajaʔ~ʡ nu uzip nu mita sa unjni u ŋajaj amin ku kawaw ** kaisa tu r~ɾaʔ~ʡʦusaj a kawaw ***** ** sakatanajaʔ~ʡ nu nikauzip sa **** ** uʦanan ku kaən a sizuma sa ku kaən u tubaħ ku kanən i ********* ** au tubaħ ku kanəna tanajaʔ~ʡ ku uzip ******* ** u tadəmaw mitəŋir~ɾaj auʦanan ku kaən isu mair~ɾa sanaj ** ujʦanan ku kanən mar~ɾəʦar~ɾəʦad tu ** sakar~ɾanam asiduma sa niʦakajan nu adiwawa sakar~ɾanam ** u tawr~ɾiŋ *** ** kana ʦəʦaʦəʦa kaku tu maħidaaj ***** ** ʦaʦaj a dəmuad kinapina miənip, anu tau sa inaajaw tusatusa ku maħinian ar~ɾəsa tu ** tanu tur~ɾuħuʔ~ʡ sa kijami ħaw ar~ɾəsan tu aku ** saajawaj miar~ɾəs kaku sa sadumiad sa adada ku taŋaħ ** mar~ɾijuħ tabakuən ***** ** sawni paisiŋən nu wawa ********* ** sawni paisiŋən nu wawa ********* ** adadaʔ~ʡ ku taŋaħ namiar~ɾəs kaku tu tabaku ****** ** u kinatusa aku kujni ajda *** manaj tu nu tur~ɾuħuʔ~ʡ sakita tanamənnaj nu mita *** miar~ɾəs adada ħəna kina taŋar~ɾ ****** *** aħiʦa kja miar~ɾəs sanaj kaku sa *** tanamən aku sakana tusa mitanam miar~ɾəs ar~ɾəs ħan naku sa *** miħar~ɾħar~ɾ kaku ʦaaj tu ka adada kina taŋar~ɾ aku sa ʦaj satu ka adada *** ʦaaj tu pitabaku ʦaaj satu ka adada ku taŋaħ ***** *** ar~ɾəar~ɾəs satu kaku ajza mitabaku ********* *** nau mitabakuaj kaku taħasandəb tur~ɾutur~ɾu i ju maħida mitabaku *** u pajsuʔ~ʡ ku ħan numita sa mikizaj kita miħadidiʔ~ʡ kita mitabaku *** anu pajdaŋ ħan nu mita kunikaŋar~ɾaj mitabaku tutur~ɾu a tabu *** maħiza ku tabaku naj u daʔ~ʡdaʦ naj u paħ naj ju sumamad *** bai naimər~ɾaŋ kisu kaw, naadiʔ~ʡdi katuku ajza, naimər~ɾaŋ ħaw? ********? *** tabakiaj aku a imər~ɾaŋ ħaw ****** *** nasisasumidaŋ kaku i pukpuk ******** *** tatajna sa ʦi bunuk ku ŋaŋan nija tatajna ******** bunuk *** namaħiza satu sa namar~ɾaħita kaku tu nu ħur~ɾam kijami ******* *** madəməʦ ku r~ɾipud sa ***** *** mar~ɾaħitaj kaku tu nu ħur~ɾam misəbəŋ tuja faj-ʦi-ʦaŋ *** jar~ɾa i pukpuk kijam ħaw ********* *** u misəbəŋaj kaku itir~ɾa ja faj-ʦi-ʦaŋ ******** *** manaj itini sa kaku i pupuk midaŋ i tu tatajna *** kaku itawja ziwkiwsaj kaku itawja kaku itawja ****** *** taŋasa itawja sa izaw ku r~ɾibuŋ ita itini izaw ku r~ɾibu ħananaj a imər~ɾaŋ *** tidintu ħananaj kijami maħiza u tabir~ɾas ku pisiŋ ********* *** maħiza ħansa maar~ɾa nija r~ɾibuŋ ʦijama aku itawja sa *** tar~ɾumaʔ~ʡar~ɾəs satu kaku itiza mikur~ɾi i *** tamaħiza sa, awijʦa miar~ɾəs tuna babar~ɾaki *** maŋar~ɾaj tu makadiħ tja mamidaŋ jada i pukpuk *** u imər~ɾaŋ aku itawja kujamajbiw tabaki ku imər~ɾaŋ aku itawja *** misimsim tuja tatajnaan maħiza ku satabakiaj aku a imər~ɾaŋ *** təŋir~ɾ sakaku sa ir~ɾumaʔ~ʡ maŋar~ɾaj kaku tajza təŋir~ɾ siaʦawa tu sa *** maŋar~ɾəb ku imər~ɾaŋ aku maħiniaj kaku itawja ******** *** papina ku sasumidaŋ isu ******* *** tajr~ɾa tujza a nijazuʔ~ʡan maŋar~ɾaj takuwan *** tajr~ɾa tujza a nijazuʔ~ʡan maŋar~ɾaj takuwan *** awiʦan ku maħiniaj amasausi ʦaaj ka sausi mar~ɾakapaħ saisaw *** awiʦan ku maħiniaj amasausi ʦaaj ka sausi mar~ɾakapaħ saisaw kataŋka a nijazuʔ~ʡ u pipakanan nijam tu katar~ɾan * ju sumamad sa natizaan ku pipakanan nijam tu katar~ɾan * ju masa wawa naj kaku sa ʦəʦaj naj bataan ku miħʦaan * sabaw tusa a miħʦa ku sasabaaj ***** * u pikanan nijam kina ħikuziw * tumaħiza sa ** * nu saajawaj tajni i ħukuziw sa uju tusaaj sakubad a ħikuki * tusaaj sakubad nu r~ɾipunaj a ħikuki nu saajawaj tajni itini * ʦaaj naj kasaŋaʔ~ʡ dəbu asanaj i r~ɾutur~ɾutukan a ħikuki maħizanaj * tunamaħiza sa izaw tu ku kar~ɾisiw isaw nujniaj takar~ɾawaj sa saŋaʔ~ʡ ħantu i kina ħikuziw ** misaŋaʔ~ʡ tu sa namisuʦuŋiw tu kaku namiʦudad ********* ** sabaw tu r~ɾima sabaw ənəm ku miħʦaan aku tja masaŋaʔ~ʡ ***,****** ** misaŋaʔ~ʡ kaŋtaŋ ħan i kuni pisaŋaʔ~ʡ nu saajawaj ******** ** ajza sa sadimər~ɾ ħan tu kina ħikuziw ajza ** ujni ku sakauzip nijam u ħupu itini i sanzisja ħanaj ** r~ɾakuan mar~ɾa ħikuziw tu ajza kijam ** mar~ɾa ħikuziw tu ujnian ku sakauzip nu nijazuʔ~ʡ ** siumaħ *** ** u r~ɾakur~ɾakuan ******* ** junziw nansaj kaku junziw nansaj **** ** mar~ɾiŋatu bar~ɾaki tuwaj kaku junziw nansaj tu kaku ** kaħur~ɾaman naŋniŋ sa misausi naj kita ** maħidaaj junziw nansaja kaku sa ******** ** pinaan tu a miħʦa junziw naniŋ tu ***** ** ** nananiŋ ** do-nian tu kina ħikuziw ** ** iajw namibutiŋ kamu baki ħaw ? ** mibutiŋ, tabaju mibutiŋ kami ħaw *********? ** ħaŋ namibutiŋ kami **,***** ** sikakər~ɾiʦ kami tamitimu ******** ** mamin mar~ɾuk sa mamin tu miniwaniw tu tipus kijami ** i * gaʦə taħkar~ɾ ku timu kijam ħaw i baju sa *********** ** tajza sikakər~ɾiʦ ħənaj kami itawja sa mitimu kami i baju ** sikakər~ɾiʦ kaku aħiʦantu ʦur~ɾir~ɾ ħan aħiʦaən ** izaw ku nipatajni namaka tipaj ħananaj ******* ** i səħu ħaw izaw ku patajniaj a auk sa ******** ** wami tu ku misaŋaʔ~ʡaj ********* ** izaw saw ku pasubanaʔ~ʡaj a misaŋaʔ~ʡ tja kakər~ɾiʦ sasa ** matinəŋ ħaw kami aħiʦaən ku pisaŋaʔ~ʡ tu kakər~ɾiʦ ** izaw ku pasubanaʔ~ʡan nu tajwan sa ****** ** u auk sa ʦakaj sa kami wami tu ku misaŋaʔ~ʡaj tu kakər~ɾiʦ ** anu tabaju sa pakər~ɾakər~ɾaʔ~ʡən tu i pakər~ɾakər~ɾaʔ~ʡən pataza i baju ** mamin tu ku kawaw i r~ɾaku sa ******* ** tajzaaj tu kami i tur~ɾuaj a bur~ɾad ħananaj sa ********* ** izaw tu ku tiŋħu itawja sa ********* ** tajza tu miħmiħʦaan ***** ** ujni nikar~ɾuk tja pibutiŋ tuħija ħatiza i ** u ħiʦa ku sakauzip i sumamad ********* ** masasumidaŋ ħənaj ******* ** "uj jan oja ojan sa owa ħajan ina r~ɾuwan na ijənan u ħaj jan na r~ɾu wan ħaj jan". ** nukasiaj a dadiw, aku kuajaw ****,*** ** iajaw mar~ɾipaħ kami u babar~ɾaki, izaw ku dadiw tanamoju, pasumanaən kamu tanamoju*** ** ju dadiw sa mapawan tu kaku tu dadiw nu mita ******** ** u kiwkaj tu ku dadiw nu mita kjami sa ********* ** mapawan tu nu ajawaj a dadiw ******* ** dadiw sa nu kiwkaj tu ku dadiw kijami ******** ** mapawan tu nu ajawajawaj ******* ** ħaw?majdiħ kaku mipar~ɾita tisuwan ama, iajaw kijami ħaw? ** tatama ku mikadabuaj u tatajna ħaw? *********? ** mikadabu ku tatama i tatana ʦajaj? ħaŋ sa maħiʦaaj ku maħiniaj ʦow-ħuŋ nu ħur~ɾam ? ** ħaw siaʦawa tinijaj sa anmakasiʦ kinatatama sa ** sibakaħ nu sir~ɾumaʔ~ʡaj nu aʦawa ku zikuʦ i putaħ r~ɾar~ɾiw ħan tu kinatatama sa kijami ** ajaw nu kuŋku nu babar~ɾaki ****** ** tatəŋaʔ~ʡ izaw maħiʦaaj a kawaw ħaw? *********? ** ħaŋ, izaw tu **,** ** tu nu wawa sakijami anu sakakaaj sa maħiniaj a wam ** ma u ni sakatusa uzumaaj a wawa sakijami ********* ** maħiʦaaj ku bai nijam iajaw tunisiaʦawa sa ku bai nijam ** izaw ku maħiniaj i ħupu ħaw? *******? ** izaw maħiniaj ku kawaw iajaw a kawaw miʦadabu tatama kijami *********? ** sa ħiʦasa niza mitapid nu timur~ɾ ku maħiniaj u mitapid ** maħiniaj u anu majdiħ kija tatajna sa a pakasujən nisu ʦajaj? ** izaw ku maħiniaj a kawaw *******? ** ju majdiħ ʦiniza tja tatajna ħaw ********* ** pakasuj isaw miar~ɾa tu kasuj saw? ******* ** mir~ɾadun maħida ku babar~ɾaki sumamad ** sakamuwamaj majdiħ mitəŋir~ɾ ** ju majdiħ ʦiniza tja tatajna ħaw ********* ** saajawaj ħida sa mar~ɾəpadaŋ tu r~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ isaw ********* ** manamuħ kja babar~ɾaki sa, maħiza sa u ʦanan ku kasiaʦawa nu mita sa ** məduk satu mar~ɾatar~ɾ tu sananar~ɾ mikasuj tu i bujuʔ~ʡ ** anu kinatur~ɾu ʦiniza mikasuj patar~ɾumaʔ~ʡ ** paʦaŋzaj tu kasuj pipazəŋan tu kasuj, izaw ku pisaŋaʔ~ʡ tu maħizaaj ** u kasuj ku sapikadabu i ** kinaajaw u tatama ku mikadabuaj ʦaaj ku tatajna ** u kasatiman nu babar~ɾaki itawja ** ʦaaj ka iʦər~ɾaŋ kijam ******* ** anu mikadabu a sawaʦu ħan ʦiniza sanaj ku babar~ɾak ** ʦaaj papikadabu tu tatajna ****** ** u tatama ku papikadabuən iʦər~ɾaŋ kijami ku tatama ** ʦaaj kasawaʦuən nu tau ku tatama ******* ** u tatajna sa kadiħian nu babar~ɾaki i sumamad ** manaj ʦaaj papikadabu i u ʦaʦabuan tatama maħizaaj ** ajaw izaw ku ʦə-r~ɾaj-suj ħaw baki ? ** u nanum nananuman i ʦuwa miar~ɾa nu mita nu r~ɾumaʔ~ʡ ******** ** izaw ku ʦə-r~ɾaj-suj ħaw iajaw ? ** nanum najaj na izaw ku təbun jəza, u təbun wawa junnisj kaku ** kaj r~ɾar~ɾabu nina təbun junziwsjaku junziwnisjaku ħatini kjami ** itini misatəbun kami tja misamgaʔ~ʡ tu kja r~ɾipun ** namaka bujuʔ~ʡ patajza tja taŋku nija ħasisiw ħaŋ ** i tiza miħija kijami mir~ɾatun miar~ɾa tu nanum ******* *** ħaŋ, itini sa tagəsur~ɾ sa mapəʦiʔ~ʡ ku pataŋ mir~ɾaʦur~ɾ *** mapəʦi saʔ~ʡ aħiʦantu u pataŋ ku sapiħija *** itini isaw katuud ku tadəmaw kijami ħaw sawni r~ɾaʔ~ʡʦus sawni r~ɾaʔ~ʡʦus satuwa satu pataŋ *** mibaʦaʔ~ʡ tu zikuʦ iza i bukər~ɾar~ɾ ******* *** ku kamu sa abəsa ku nu namu sa ******** *** nu takubuan sanaj a kamuan ****** *** mar~ɾəʦadaj tu sa aħiʦa ħini saw ***,***** *** itiza kujza sanaj ʦaaj kar~ɾəʦad ******** *** amaaw i ajaw kuiza za atu da maħizaaj sa kisu ******za*da**** *** u nu kamu nu takubuan sa itida kijda sa, u nu takubuwan sa itiza kujza sa *****itida kijda,*****itiza kujza *** kija maħini sa?u kamu nu sakizaja saw ? *** amatinəŋ ħaw kita tina babar~ɾakian ? *** nanijazuʔ~ʡ na ħupu ħaw nu mar~ɾaupuupuaj namaʦuwaʦuwaaj a nijazuʔ~ʡ *** sədak ʦajkasa kina nijazuʔ~ʡ *** u mar~ɾaupu tajni nu təbutəbusan u ʦəbədʦəbədan namin kujni tiniaj kijamin ħaw *** mipatadas misar~ɾaku misar~ɾaku nu r~ɾipun *** katuudaj na nijazuʔ~ʡ sa u sakizaja *** manaj u sakizaja ku kamu nu itiniaj i sumamad, ajza tu masumad tu *** mar~ɾa paŋʦaħ ta ajza sa mar~ɾatimur~ɾ tu waʦa *** mər~ɾaw na u sakizaja ku saajawaj nakamu sa tu mar~ɾa paŋʦaħ *** nu pukpuk niħijaan nu pukpuk ku kamu atu natawr~ɾan sa ******/****** *** maħiza ajza satu sa mar~ɾa timur~ɾ tu waʦa *** nu timur~ɾ tu ku ʦudan kijami nija i səsiw a ʦudad nu timur~ɾ ku kamu *** manaj u kamu satu ajza sa u timur~ɾ tu amin ku taħkar~ɾaj *** u ʦanan ku sinʦij isu? kakir~ɾur~ɾan isu? u ʦanan *******? *** nu kamu ujza u tiŋsukiw u tiŋsukiw naadidiʔ~ʡ *** mar~ɾar~ɾais ku ħija ** *** kuni r~ɾipun atu ħur~ɾan, təbuŋan naħur~ɾan na u r~ɾipun ku mikuwanaj kuʦuwjnəm sa *** *** təbuŋan sa nu ħur~ɾan mar~ɾar~ɾais kuħəni sa, najsaj kisu itawja sakamuwamaj? *** ʦaaj tu pir~ɾais kijami, mar~ɾaħitaj ʦaaj tu pir~ɾais tu kijami ******* *** ʦaaj katinəŋ kaku tu maħiniaj *** kuŋr~ɾiŋ sanaj kaku nu kajŋuŋ ******* *** junr~ɾukusaj kaku mar~ɾaħitaj tu nu r~ɾipun ********</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== mibihkac == 1 i ayaw kasumamadan sa miadup kamu? i buyu' isaw miadup 2 miadup, nayi' ku aadupen uyni sa u pibihkac ku izaay yu 3 tayni kulesuk nu ayam u tababakiyay sa u tubiyak tubikak 4 uay u taduk munabuy tini nipalumaan tu kalitang tubiyak 5 ya tubiyak hananay a ayam u tubiyak uynian u lilip hananay tubuyak 這個鳥,tubiyak 就是 lilip 6 matineng kisu tu lilip hananay adidi' kiyam hawsa asu' kiyami kya lilip 你知道這個 lilip 很小隻但這lilip 很好吃 7 u sisal han nu Pangcah u lilip han nu Sakizaya asu' kiya hiya 阿美族叫 sisil,撒奇萊雅族叫 lilip 8 hicaen namu miadup 您們如何設陷阩 9 bihkac u salil ku zuma u bikac ku zuma na itini i buyu' 10 izaw ku ya tikulac talakalen kuyza 那個 tikulac 是用捕鳥陷阱 11 u tengil isu tu kungku isu haw, nu mahiniay alikakay tadatada sanay 您所聽過的故事,如alikakay tadatada 12 u kungku nu babalaki 老人家的故事 13 sakamuwamay 說說看 14 u katengilan tu kungku nu babalaki aku sa 15 ci Butung hananay sa 福通的故事 16 ci Butung hananay sa mikadabu tiya niyazu'an 福通入贅那個部落 17 mahiza maluk patadas hena tu buyu' kiyami haw sa 18 kunikaluk nu babalaki yu mahidanay patadas tu nu buyu 19 melaw hantu ci Butung sa sademiad sa i luma' sa 看著福通整天在家 20 musanga' tu culen ya culen hananay 做陀螺 21 matineng kamu haw? 你們知道陀螺嗎 22 wayaan tu taumah mitadas tuyni u babulesakan 23 tuynian u tipustipus u panaypanay sa ku babalaki 24 aycansaw caay kademec ci Butung misamga' tu culen sa 25 ci Butung ahebal tu ku nu tau nipatadasan tuya buyu' 26 papalumaan tu tamulak palumaan tu tipus 要種南瓜種稻穀 27 melaw han ci Butung sa i luma', matatungus tu Sakizaya i 28 ci Butung sa tahkal satu ci Butung sa miawi tya culen sa 福通握著陀螺出去 29 tatenga' 說真的 30 sulsulen hantu niya sulsulen ni Butung kya culen 31 i cebecebedan i buyu' mahamin sa mabelbel kya lutuk 光 32 amalahica tu ku nu tau nipatadas niza tuwaca ku a hebalay sa 33 mahini kya kungku niya babalaki ci Butungan 34 tumahiza satu sa izaw ku limulak nu niyazu' 後來部落有活動 35 amibuting kya Malungayangay hanay sa papubu ku tau 36 i nananuman ku tau papubu sa ci Butung sa i lututukan 37 mahiza sudakhan kya pubu ni Butung matumes nu buting 38 inananumay nu nipapuban nu tau 別人在水裡放魚筌 39 icaawa tulutul kiya buting i labu sa 那裡有只有兩三條 40 mahiniay ku kungku nu babalaki 41 simsimen nu mita ci Butung hananay nau kungku nu babalaaki 42 manay maluk ku babalaki kiyam taumah 43 kuynian u tatayna sa aminiwaniw kya isaw 44 miapa han tu ku balakiay tu a wawa mahiza sa 讓較大的小孩揹小的 45 katukuhan tu ku pacucuan niya niyamiapaay 46 tayza sa i winaan pacucu sa mahiza u makemetay 47 buhat han sa mabetas tu kuyni u bili sa 48 kaen niya alikakay kuyni u bili ya alikakay 49 anu mahica ku wina sa mahiza ya pising niya siwawaay 50 yapising niya alikakay mahini kya lalikakay hananay u kungku nu babalaki 51 wyzasa tu imelangi 如果生病了怎麼辦 52 anu kasumamadan sa izaw ku ising haw? anu imelangi kitani hicahan? ? 53 imelang anu imelang izaw kya si Di'tuay hananay 生病如生病有個巫師 54 u kamu nu Pangcah u sikawasay hananay kiyam 阿美族說的是 sikawasay 巫師 55 matakus tu mahizaay ii 去邀請巫師 56 imelang sa yu adada ku bili sa mitakus tu mahizaay u siDi'tuay 57 sikawasay hananay pasanga' 請巫師醫病 58 kinapina hen kaku yu hiyaen nu babalaki 59 takusen ku yu siDi'tuay hananay amisanga' itakuwan 請巫師來醫治我的病 60 kapah tu? 好了嗎? 61 u balucu' ita sa kapah tu isaw sa sawni tahkal ahica saw 62 u balucu' ita ku manamuh ku balucu' ita kyam haw mang'aay 63 manga'ay nuyza tahkal aca yu nayi' tu mahiza ku nu babalakinay 64 ucansaw ku sapaising nayi' ku sapaising nayi' naicuway ku paysu' 65 paungan tu nu tademaw miala tu patayza ayza i buyubuyu'an 66 lalimenah kuyda 鬼魅 67 tateng' yu imelang kita kyami 真的當我們生病 68 i sumamaday kuyni asausi 在很久以前說起 69 u babalaki yu mayza a mabi i kakabian sa 70 tayni ku lalimenah sa u adididi' sakiyami 鬼魅來時體型矮小 71 lilid han tu kya ta patayzan i iluc nu yu bitunay iluc nu da'dac sa 72 ku nu tu tademaw pazeng sa mahini ku sausi i sumamad 以前的人就這樣放著 73 izaw kya mahizaay lalimela hananay 有那種鬼魅的鬼 74 i iluc nu hacica ku takalaw pazengan i pabaw sa 75 liliden niya lalimenahay i iluc nu bitunay 76 haycan tu nu cekak tuya bitunay a auk 有的刺竹都是刺 77 padengen i iluc nu bitunay ahicaen budebu 78 mahiza kya kahiza niya lalimenah sa 鬼魅真會捉弄人 79 hang sakamumay 好說看看 80 ucanan ku wantan nikanan nu uzip sa 81 anu kamu itini pimelaw aku tu cudad kyam haw 82 u ya katanaya' nu uzip nu mita sa unyni u ngayay amin ku kawaw 83 kaisa tu la'cusay a kawaw 不要做壞事 84 sakatanaya' nu nikauzip sa 人能長壽 85 ucanan ku kaen a sizuma sa ku kaen u tubah ku kanen i 要吃什麼隨便吃地瓜 86 au tubah ku kanena tanaya' ku uzip 吃地瓜才會長壽 87 u tademaw mitengilay aucanan ku kaen isu maila sanay 88 uycanan ku kanen malecalecad tu 89 sakalanam asiduma sa nicakayan nu adiwawa sakalanam 90 u tawling 如豆漿 91 kana cecaceca kaku tu mahidaay 我偶而喝酒 92 cacay a demuad kinapina mienip, anu tau sa inaayaw tusatusa ku mahinian alesa tu 93 tanu tuluhu' sa kiyami haw alesan tu aku 94 saayaway miales kaku sa sadumiad sa adada ku tangah 95 maliyuh tabakuen 不能再抽菸 96 sawni paisingen nu wawa 等一下小孩帶去看病 97 sawni paisingen nu wawa 等一下小孩帶去看病 98 adada' ku tangah namiales kaku tu tabaku 我戒菸會頭痛 99 u kinatusa aku kuyni ayda 100 manay tu nu tuluhu' sakita tanamennay nu mita 101 miales adada hena kina tangal 戒掉頭還很痛 102 ahica kya miales sanay kaku sa 103 tanamen aku sakana tusa mitanam miales ales han naku sa 104 mihalhal kaku caay tu ka adada kina tangal aku sa cay satu ka adada 105 caay tu pitabaku caay satu ka adada ku tangah 頭不會痛了 106 aleales satu kaku ayza mitabaku 不抽菸頭就不會痛了 107 nau mitabakuay kaku tahasandeb tulutulu i yu mahida mitabaku 108 u paysu' ku han numita sa mikizay kita mihadidi' kita mitabaku 109 anu paydang han nu mita kunikangalay mitabaku tutulu a tabu 110 mahiza ku tabaku nay u da'dac nay u pah nay yu sumamad 111 bai naimelang kisu kaw, naadi'di katuku ayza, naimelang haw? 阿公您有生病過嗎? 112 tabakiay aku a imelang haw 我最大的病是 113 nasisasumidang kaku i Pukpuk 我有情人在仁里村 114 tatayna sa ci Bunuk ku ngangan niya tatayna 那位女生的名字叫 Bunuk 115 namahiza satu sa namalahita kaku tu nu Hulam kiyami 後來我當台灣兵 116 mademec ku Lipud sa 日本戰敗了 117 malahitay kaku tu nu Hulam misebeng tuya fay-ci-cang 118 yala i pukpuk kiyam haw 我的女朋友在仁里村 119 u misebengay kaku itila ya fay-ci-cang 我在飛機場當警衛 120 manay itini sa kaku i Pupuk midang i tu tatayna 121 kaku itawya ziwkiwsay kaku itawya kaku itawya 那時我19歲 122 tangasa itawya sa izaw ku libung ita itini izaw ku libu hananay a imelang 123 tidintu hananay kiyami mahiza u tabilas ku pising 是天花病毒臉像玉米 124 mahiza hansa maala niya libung ciyama aku itawya sa 125 taluma'ales satu kaku itiza mikuli i 126 tamahiza sa, awiyca miales tuna babalaki 127 mangalay tu makadih tya mamidang yada i Pukpuk 128 u imelang aku itawya kuyamaybiw tabaki ku imelang aku itawya 129 misimsim tuya tataynaan mahiza ku satabakiay aku a imelang 130 tengil sakaku sa iluma' mangalay kaku tayza tengil siacawa tu sa 131 mangaleb ku imelang aku mahiniay kaku itawya 那時我病的更嚴重 132 papina ku sasumidang isu 您有幾個女朋友 133 tayla tuyza a niyazu'an mangalay takuwan 134 tayla tuyza a niyazu'an mangalay takuwan 135 awican ku mahiniay amasausi caay ka sausi malakapah saisaw 136 awican ku mahiniay amasausi caay ka sausi malakapah saisaw Katangka a niyazu' u pipakanan niyam tu katalan 1 yu sumamad sa natizaan ku pipakanan niyam tu katalan 2 yu masa wawa nay kaku sa cecay nay bataan ku mihcaan 3 sabaw tusa a mihca ku sasabaay 最小12歲 4 u pikanan niyam kina hikuziw 5 tumahiza sa 後來 6 nu saayaway tayni i hukuziw sa uyu tusaay sakubad a hikuki 7 tusaay sakubad nu Lipunay a hikuki nu saayaway tayni itini 8 caay nay kasanga' debu asanay i lutulutukan a hikuki mahizanay 9 tunamahiza sa izaw tu ku kalisiw isaw nuyniay takalaway sa sanga' hantu i kina hikuziw 10 misanga' tu sa namisucungiw tu kaku namicudad 蓋機場時我已畢業了 11 sabaw tu lima sabaw enem ku mihcaan aku tya masanga' 我15,16歲才蓋完 12 misanga' kangtang han i kuni pisanga' nu saayaway 最先簡單蓋起來的 13 ayza sa sadimel han tu kina hikuziw ayza 14 uyni ku sakauzip niyam u Hupu itini i Sanzisya hanay 15 lakuan mala hikuziw tu ayza kiyam 16 mala hikuziw tu uynian ku sakauzip nu niyazu' 17 siumah 是田地 18 u lakulakuan 以前全都是田地 19 yunziw nansay kaku yunziw nansay 我40歲 20 malingatu balaki tuway kaku yunziw nansay tu kaku 21 kahulaman nangning sa misausi nay kita 22 mahidaay yunziw nansaya kaku sa 我好像是在40歲 23 pinaan tu a mihca yunziw naning tu 40幾歲了 24 50 nananing 50 do-nian tu kina hikuziw 50 25 iayw namibuting kamu baki haw ? 26 mibuting, tabayu mibuting kami haw 您們有去山上補魚嗎? 27 hang namibuting kami 是的,我們有捕魚 28 sikakelic kami tamitimu 我們有竹筏捕飛魚 29 mamin maluk sa mamin tu miniwaniw tu tipus kiyami 30 i 3 gace tahkal ku timu kiyam haw i bayu sa 在3月份飛魚在海邊出現 31 tayza sikakelic henay kami itawya sa mitimu kami i bayu 32 sikakelic kaku ahicantu culil han ahicaen 33 izaw ku nipatayni namaka tipay hananay 有從西部帶來的 34 i sehu haw izaw ku patayniay a auk sa 政府有送來的竹子 35 wami tu ku misanga'ay 由我們自己製作竹筏 36 izaw saw ku pasubana'ay a misanga' tya kakelic sasa 37 matineng haw kami ahicaen ku pisanga' tu kakelic 38 izaw ku pasubana'an nu Taywan sa 也有漢人來教 39 u auk sa cakay sa kami wami tu ku misanga'ay tu kakelic 40 anu tabayu sa pakelakela'en tu i pakelakela'en pataza i bayu 41 mamin tu ku kawaw i laku sa 田裡的工作做完 42 tayzaay tu kami i tuluay a bulad hananay sa 到3月我們就去捕魚 43 izaw tu ku tinghu itawya sa 那時已經有媒油燈了 44 tayza tu mihmihcaan 每年都會去 45 uyni nikaluk tya pibuting tuhiya hatiza i 46 u hica ku sakauzip i sumamad 以前用什麼來過生活 47 masasumidang henay 我唱戀愛時的歌 48 "uy yan oya oyan sa owa hayan ina luwan na iyenan u hay yan na lu wan hay yan". 49 nukasiay a dadiw, aku kuayaw 以前的歌,我先唱 50 iayaw malipah kami u babalaki, izaw ku dadiw tanamoyu, pasumanaen kamu tanamoyu教我們 51 yu dadiw sa mapawan tu kaku tu dadiw nu mita 我們的歌我都忘了 52 u kiwkay tu ku dadiw nu mita kyami sa 我們都是教會的歌了 53 mapawan tu nu ayaway a dadiw 以前的歌都忘了 54 dadiw sa nu kiwkay tu ku dadiw kiyami 一唱就唱教會的歌 55 mapawan tu nu ayawayaway 以前的歌都忘了 56 haw?maydih kaku mipalita tisuwan ama, iayaw kiyami haw? 57 tatama ku mikadabuay u tatayna haw? 是男生嫁女生的是嗎? 58 mikadabu ku tatama i tatana cayay? hang sa mahicaay ku mahiniay cow-hung nu Hulam ? 59 haw siacawa tiniyay sa anmakasic kinatatama sa 60 sibakah nu siluma'ay nu acawa ku zikuc i putah laliw han tu kinatatama sa kiyami 61 ayaw nu kungku nu babalaki 老人家的故事 62 tatenga' izaw mahicaay a kawaw haw? 真的有這樣的事情嗎? 63 hang, izaw tu 是的,有的 64 tu nu wawa sakiyami anu sakakaay sa mahiniay a wam 65 ma u ni sakatusa uzumaay a wawa sakiyami 老二是另外一個爸爸 66 mahicaay ku bai niyam iayaw tunisiacawa sa ku bai niyam 67 izaw ku mahiniay i Hupu haw? 北埔有這樣的嗎? 68 izaw mahiniay ku kawaw iayaw a kawaw micadabu tatama kiyami 從前有這樣的事情嗎? 69 sa hicasa niza mitapid nu timul ku mahiniay u mitapid 70 mahiniay u anu maydih kiya tatayna sa a pakasuyen nisu cayay? 71 izaw ku mahiniay a kawaw 有這樣的事情嗎? 72 yu maydih ciniza tya tatayna haw 當他喜歡那個女生時 73 pakasuy isaw miala tu kasuy saw? 去找木材找木頭 74 miladun mahida ku babalaki sumamad 75 sakamuwamay maydih mitengil 76 yu maydih ciniza tya tatayna haw 當他喜歡那個女生時 77 saayaway hida sa malepadang tu labu nu luma' isaw 首先跟女方家人聊天 78 manamuh kya babalaki sa, mahiza sa u canan ku kasiacawa nu mita sa 79 meduk satu malatal tu sananal mikasuy tu i buyu' 80 anu kinatulu ciniza mikasuy pataluma' 81 pacangzay tu kasuy pipazengan tu kasuy, izaw ku pisanga' tu mahizaay 82 u kasuy ku sapikadabu i 83 kinaayaw u tatama ku mikadabuay caay ku tatayna 84 u kasatiman nu babalaki itawya 85 caay ka icelang kiyam 因工作沒有力量 86 anu mikadabu a sawacu han ciniza sanay ku babalak 87 caay papikadabu tu tatayna 不讓女孩嫁人 88 u tatama ku papikadabuen icelang kiyami ku tatama 89 caay kasawacuen nu tau ku tatama 不會被別人欺負 90 u tatayna sa kadihian nu babalaki i sumamad 91 manay caay papikadabu i u cacabuan tatama mahizaay 92 ayaw izaw ku ce-lay-suy haw baki ? 93 u nanum nananuman i cuwa miala nu mita nu luma' 家裡的水在那裡拿 94 izaw ku ce-lay-suy haw iayaw ? 95 nanum nayay na izaw ku tebun yeyza, u tebun wawa yunnisy kaku 96 kay lalabu nina tebun yunziwsyaku yunziwnisyaku hatini kyami 97 itini misatebun kami tya misamga' tu kya Lipun 98 namaka buyu' patayza tya tangku niya hasisiw hang 99 i tiza mihiya kiyami milatun miala tu nanum 您們在哪裡拿水 100 hang, itini sa tagesul sa mapeci' ku patang milacul 101 mapeci sa' ahicantu u patang ku sapihiya 102 itini isaw katuud ku tademaw kiyami haw sawni la'cus sawni la'cus satuwa satu patang 103 mibaca' tu zikuc iza i bukelal 洗衣服在那河川 104 ku kamu sa abesa ku nu namu sa 據說你們的話很淡 105 nu Takubuan sanay a kamuan 是達固湖灣說 106 malecaday tu sa ahica hini saw 都一樣,怎麼會不同 107 itiza kuyza sanay caay kalecad 那個在那裡不一樣 108 amaaw i ayaw kuiza za atu da mahizaay sa kisu 阿公以前那個za與da有何不同 109 u nu kamu nu Takubuan sa itida kiyda sa, u nu Takubuwan sa itiza kuyza sa 達固部灣說itida kiyda,達固部灣說itiza kuyza 110 kiya mahini sa?u kamu nu Sakizaya saw ? 111 amatineng haw kita tina babalakian ? 112 naniyazu' na Hupu haw nu malaupuupuay namacuwacuwaay a niyazu' 113 sedak caykasa kina niyazu' 114 u malaupu tayni nu tebutebusan u cebedcebedan namin kuyni tiniay kiyamin haw 115 mipatadas misalaku misalaku nu Lipun 116 katuuday na niyazu' sa u Sakizaya 117 manay u Sakizaya ku kamu nu itiniay i sumamad, ayza tu masumad tu 118 mala Pangcah ta ayza sa malaTimul tu waca 119 melaw na u Sakizaya ku saayaway nakamu sa tu mala Pangcah 120 nu Pukpuk nihiyaan nu Pukpuk ku kamu atu Natawlan sa 現是仁里田埔/荳蘭的語言了 121 mahiza ayza satu sa mala Timul tu waca 122 nu Timul tu ku cudan kiyami niya i sesiw a cudad nu Timul ku kamu 123 manay u kamu satu ayza sa u Timul tu amin ku tahkalay 124 u canan ku sinciy isu? kakilulan isu? u canan 您的信仰是什麼? 125 nu kamu uyza u Tingsukiw u tingsukiw naadidi' 126 malalais ku hiya 戰爭 127 kuni Lipun atu Hulan, tebungan naHulan na u Lipun ku mikuwanay kucuwynem sa 50年 128 tebungan sa nu Hulan malalais kuheni sa, naysay kisu itawya sakamuwamay? 129 caay tu pilais kiyami, malahitay caay tu pilais tu kiyami 已經沒有戰爭了 130 caay katineng kaku tu mahiniay 131 kungling sanay kaku nu kayngung 我是空軍志願兵 132 yunlukusay kaku malahitay tu nu Lipun 我16歲當日本兵</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mibiħkaʦ == * i ajaw kasumamadan sa miadup kamu? i bujuʔ~ʡ isaw miadup * miadup, najiʔ~ʡ ku aadupən ujni sa u pibiħkaʦ ku izaaj ju * tajni kur~ɾəsuk nu ajam u tababakijaj sa u tubijak tubikak * uaj u taduk munabuj tini nipar~ɾumaan tu kar~ɾitaŋ tubijak * ja tubijak ħananaj a ajam u tubijak ujnian u r~ɾir~ɾip ħananaj tubujak ***,tubijak ** r~ɾir~ɾip * matinəŋ kisu tu r~ɾir~ɾip ħananaj adidiʔ~ʡ kijam ħawsa asuʔ~ʡ kijami kja r~ɾir~ɾip ***** r~ɾir~ɾip *****r~ɾir~ɾip *** * u sisar~ɾ ħan nu paŋʦaħ u r~ɾir~ɾip ħan nu sakizaja asuʔ~ʡ kija ħija **** sisir~ɾ,****** r~ɾir~ɾip * ħiʦaən namu miadup ******* * biħkaʦ u sar~ɾir~ɾ ku zuma u bikaʦ ku zuma na itini i bujuʔ~ʡ ** izaw ku ja tikur~ɾaʦ tar~ɾakar~ɾən kujza ** tikur~ɾaʦ ****** ** u təŋir~ɾ isu tu kuŋku isu ħaw, nu maħiniaj ar~ɾikakaj tadatada sanaj *******,*ar~ɾikakaj tadatada ** u kuŋku nu babar~ɾaki ****** ** sakamuwamaj *** ** u katəŋir~ɾan tu kuŋku nu babar~ɾaki aku sa ** ʦi butuŋ ħananaj sa ***** ** ʦi butuŋ ħananaj sa mikadabu tija nijazuʔ~ʡan ******** ** maħiza mar~ɾuk patadas ħəna tu bujuʔ~ʡ kijami ħaw sa ** kunikar~ɾuk nu babar~ɾaki ju maħidanaj patadas tu nu buju ** mər~ɾaw ħantu ʦi butuŋ sa sadəmiad sa i r~ɾumaʔ~ʡ sa ******** ** musaŋaʔ~ʡ tu ʦur~ɾən ja ʦur~ɾən ħananaj *** ** matinəŋ kamu ħaw? ******* ** wajaan tu taumaħ mitadas tujni u babur~ɾəsakan ** tujnian u tipustipus u panajpanaj sa ku babar~ɾaki ** ajʦansaw ʦaaj kadəməʦ ʦi butuŋ misamgaʔ~ʡ tu ʦur~ɾən sa ** ʦi butuŋ aħəbar~ɾ tu ku nu tau nipatadasan tuja bujuʔ~ʡ ** papar~ɾumaan tu tamur~ɾak par~ɾumaan tu tipus ******* ** mər~ɾaw ħan ʦi butuŋ sa i r~ɾumaʔ~ʡ, matatuŋus tu sakizaja i ** ʦi butuŋ sa taħkar~ɾ satu ʦi butuŋ sa miawi tja ʦur~ɾən sa ******** ** tatəŋaʔ~ʡ *** ** sur~ɾsur~ɾən ħantu nija sur~ɾsur~ɾən ni butuŋ kja ʦur~ɾən ** i ʦəbəʦəbədan i bujuʔ~ʡ maħamin sa mabər~ɾbər~ɾ kja r~ɾutuk * ** amar~ɾaħiʦa tu ku nu tau nipatadas niza tuwaʦa ku a ħəbar~ɾaj sa ** maħini kja kuŋku nija babar~ɾaki ʦi butuŋan ** tumaħiza satu sa izaw ku r~ɾimur~ɾak nu nijazuʔ~ʡ ******* ** amibutiŋ kja mar~ɾuŋajaŋaj ħanaj sa papubu ku tau ** i nananuman ku tau papubu sa ʦi butuŋ sa i r~ɾututukan ** maħiza sudakħan kja pubu ni butuŋ matuməs nu butiŋ ** inananumaj nu nipapuban nu tau ******** ** iʦaawa tur~ɾutur~ɾ kija butiŋ i r~ɾabu sa ******** ** maħiniaj ku kuŋku nu babar~ɾaki ** simsimən nu mita ʦi butuŋ ħananaj nau kuŋku nu babar~ɾaaki ** manaj mar~ɾuk ku babar~ɾaki kijam taumaħ ** kujnian u tatajna sa aminiwaniw kja isaw ** miapa ħan tu ku bar~ɾakiaj tu a wawa maħiza sa ********* ** katukuħan tu ku paʦuʦuan nija nijamiapaaj ** tajza sa i winaan paʦuʦu sa maħiza u makəmətaj ** buħat ħan sa mabətas tu kujni u bir~ɾi sa ** kaən nija ar~ɾikakaj kujni u bir~ɾi ja ar~ɾikakaj ** anu maħiʦa ku wina sa maħiza ja pisiŋ nija siwawaaj ** japisiŋ nija ar~ɾikakaj maħini kja r~ɾar~ɾikakaj ħananaj u kuŋku nu babar~ɾaki ** wjzasa tu imər~ɾaŋi ******** ** anu kasumamadan sa izaw ku isiŋ ħaw? anu imər~ɾaŋi kitani ħiʦaħan? ? ** imər~ɾaŋ anu imər~ɾaŋ izaw kja si diʔ~ʡtuaj ħananaj ********* ** u kamu nu paŋʦaħ u sikawasaj ħananaj kijam ****** sikawasaj ** ** matakus tu maħizaaj ii ***** ** imər~ɾaŋ sa ju adada ku bir~ɾi sa mitakus tu maħizaaj u sidiʔ~ʡtuaj ** sikawasaj ħananaj pasaŋaʔ~ʡ ***** ** kinapina ħən kaku ju ħijaən nu babar~ɾaki ** takusən ku ju sidiʔ~ʡtuaj ħananaj amisaŋaʔ~ʡ itakuwan ********* ** kapaħ tu? ***? ** u bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita sa kapaħ tu isaw sa sawni taħkar~ɾ aħiʦa saw ** u bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita ku manamuħ ku bar~ɾuʦuʔ~ʡ ita kjam ħaw maŋʔ~ʡaaj ** maŋaʔ~ʡaj nujza taħkar~ɾ aʦa ju najiʔ~ʡ tu maħiza ku nu babar~ɾakinaj ** uʦansaw ku sapaisiŋ najiʔ~ʡ ku sapaisiŋ najiʔ~ʡ naiʦuwaj ku pajsuʔ~ʡ ** pauŋan tu nu tadəmaw miar~ɾa tu patajza ajza i bujubujuʔ~ʡan ** r~ɾar~ɾimənaħ kujda ** ** tatəŋʔ~ʡ ju imər~ɾaŋ kita kjami ******* ** i sumamadaj kujni asausi ******* ** u babar~ɾaki ju majza a mabi i kakabian sa ** tajni ku r~ɾar~ɾimənaħ sa u adididiʔ~ʡ sakijami ******** ** r~ɾir~ɾid ħan tu kja ta patajzan i ir~ɾuʦ nu ju bitunaj ir~ɾuʦ nu daʔ~ʡdaʦ sa ** ku nu tu tadəmaw pazəŋ sa maħini ku sausi i sumamad ********* ** izaw kja maħizaaj r~ɾar~ɾimər~ɾa ħananaj ******* ** i ir~ɾuʦ nu ħaʦiʦa ku takar~ɾaw pazəŋan i pabaw sa ** r~ɾir~ɾidən nija r~ɾar~ɾimənaħaj i ir~ɾuʦ nu bitunaj ** ħajʦan tu nu ʦəkak tuja bitunaj a auk ******* ** padəŋən i ir~ɾuʦ nu bitunaj aħiʦaən budəbu ** maħiza kja kaħiza nija r~ɾar~ɾimənaħ sa ******* ** ħaŋ sakamumaj **** ** uʦanan ku wantan nikanan nu uzip sa ** anu kamu itini pimər~ɾaw aku tu ʦudad kjam ħaw ** u ja katanajaʔ~ʡ nu uzip nu mita sa unjni u ŋajaj amin ku kawaw ** kaisa tu r~ɾaʔ~ʡʦusaj a kawaw ***** ** sakatanajaʔ~ʡ nu nikauzip sa **** ** uʦanan ku kaən a sizuma sa ku kaən u tubaħ ku kanən i ********* ** au tubaħ ku kanəna tanajaʔ~ʡ ku uzip ******* ** u tadəmaw mitəŋir~ɾaj auʦanan ku kaən isu mair~ɾa sanaj ** ujʦanan ku kanən mar~ɾəʦar~ɾəʦad tu ** sakar~ɾanam asiduma sa niʦakajan nu adiwawa sakar~ɾanam ** u tawr~ɾiŋ *** ** kana ʦəʦaʦəʦa kaku tu maħidaaj ***** ** ʦaʦaj a dəmuad kinapina miənip, anu tau sa inaajaw tusatusa ku maħinian ar~ɾəsa tu ** tanu tur~ɾuħuʔ~ʡ sa kijami ħaw ar~ɾəsan tu aku ** saajawaj miar~ɾəs kaku sa sadumiad sa adada ku taŋaħ ** mar~ɾijuħ tabakuən ***** ** sawni paisiŋən nu wawa ********* ** sawni paisiŋən nu wawa ********* ** adadaʔ~ʡ ku taŋaħ namiar~ɾəs kaku tu tabaku ****** ** u kinatusa aku kujni ajda *** manaj tu nu tur~ɾuħuʔ~ʡ sakita tanamənnaj nu mita *** miar~ɾəs adada ħəna kina taŋar~ɾ ****** *** aħiʦa kja miar~ɾəs sanaj kaku sa *** tanamən aku sakana tusa mitanam miar~ɾəs ar~ɾəs ħan naku sa *** miħar~ɾħar~ɾ kaku ʦaaj tu ka adada kina taŋar~ɾ aku sa ʦaj satu ka adada *** ʦaaj tu pitabaku ʦaaj satu ka adada ku taŋaħ ***** *** ar~ɾəar~ɾəs satu kaku ajza mitabaku ********* *** nau mitabakuaj kaku taħasandəb tur~ɾutur~ɾu i ju maħida mitabaku *** u pajsuʔ~ʡ ku ħan numita sa mikizaj kita miħadidiʔ~ʡ kita mitabaku *** anu pajdaŋ ħan nu mita kunikaŋar~ɾaj mitabaku tutur~ɾu a tabu *** maħiza ku tabaku naj u daʔ~ʡdaʦ naj u paħ naj ju sumamad *** bai naimər~ɾaŋ kisu kaw, naadiʔ~ʡdi katuku ajza, naimər~ɾaŋ ħaw? ********? *** tabakiaj aku a imər~ɾaŋ ħaw ****** *** nasisasumidaŋ kaku i pukpuk ******** *** tatajna sa ʦi bunuk ku ŋaŋan nija tatajna ******** bunuk *** namaħiza satu sa namar~ɾaħita kaku tu nu ħur~ɾam kijami ******* *** madəməʦ ku r~ɾipud sa ***** *** mar~ɾaħitaj kaku tu nu ħur~ɾam misəbəŋ tuja faj-ʦi-ʦaŋ *** jar~ɾa i pukpuk kijam ħaw ********* *** u misəbəŋaj kaku itir~ɾa ja faj-ʦi-ʦaŋ ******** *** manaj itini sa kaku i pupuk midaŋ i tu tatajna *** kaku itawja ziwkiwsaj kaku itawja kaku itawja ****** *** taŋasa itawja sa izaw ku r~ɾibuŋ ita itini izaw ku r~ɾibu ħananaj a imər~ɾaŋ *** tidintu ħananaj kijami maħiza u tabir~ɾas ku pisiŋ ********* *** maħiza ħansa maar~ɾa nija r~ɾibuŋ ʦijama aku itawja sa *** tar~ɾumaʔ~ʡar~ɾəs satu kaku itiza mikur~ɾi i *** tamaħiza sa, awijʦa miar~ɾəs tuna babar~ɾaki *** maŋar~ɾaj tu makadiħ tja mamidaŋ jada i pukpuk *** u imər~ɾaŋ aku itawja kujamajbiw tabaki ku imər~ɾaŋ aku itawja *** misimsim tuja tatajnaan maħiza ku satabakiaj aku a imər~ɾaŋ *** təŋir~ɾ sakaku sa ir~ɾumaʔ~ʡ maŋar~ɾaj kaku tajza təŋir~ɾ siaʦawa tu sa *** maŋar~ɾəb ku imər~ɾaŋ aku maħiniaj kaku itawja ******** *** papina ku sasumidaŋ isu ******* *** tajr~ɾa tujza a nijazuʔ~ʡan maŋar~ɾaj takuwan *** tajr~ɾa tujza a nijazuʔ~ʡan maŋar~ɾaj takuwan *** awiʦan ku maħiniaj amasausi ʦaaj ka sausi mar~ɾakapaħ saisaw *** awiʦan ku maħiniaj amasausi ʦaaj ka sausi mar~ɾakapaħ saisaw kataŋka a nijazuʔ~ʡ u pipakanan nijam tu katar~ɾan * ju sumamad sa natizaan ku pipakanan nijam tu katar~ɾan * ju masa wawa naj kaku sa ʦəʦaj naj bataan ku miħʦaan * sabaw tusa a miħʦa ku sasabaaj ***** * u pikanan nijam kina ħikuziw * tumaħiza sa ** * nu saajawaj tajni i ħukuziw sa uju tusaaj sakubad a ħikuki * tusaaj sakubad nu r~ɾipunaj a ħikuki nu saajawaj tajni itini * ʦaaj naj kasaŋaʔ~ʡ dəbu asanaj i r~ɾutur~ɾutukan a ħikuki maħizanaj * tunamaħiza sa izaw tu ku kar~ɾisiw isaw nujniaj takar~ɾawaj sa saŋaʔ~ʡ ħantu i kina ħikuziw ** misaŋaʔ~ʡ tu sa namisuʦuŋiw tu kaku namiʦudad ********* ** sabaw tu r~ɾima sabaw ənəm ku miħʦaan aku tja masaŋaʔ~ʡ ***,****** ** misaŋaʔ~ʡ kaŋtaŋ ħan i kuni pisaŋaʔ~ʡ nu saajawaj ******** ** ajza sa sadimər~ɾ ħan tu kina ħikuziw ajza ** ujni ku sakauzip nijam u ħupu itini i sanzisja ħanaj ** r~ɾakuan mar~ɾa ħikuziw tu ajza kijam ** mar~ɾa ħikuziw tu ujnian ku sakauzip nu nijazuʔ~ʡ ** siumaħ *** ** u r~ɾakur~ɾakuan ******* ** junziw nansaj kaku junziw nansaj **** ** mar~ɾiŋatu bar~ɾaki tuwaj kaku junziw nansaj tu kaku ** kaħur~ɾaman naŋniŋ sa misausi naj kita ** maħidaaj junziw nansaja kaku sa ******** ** pinaan tu a miħʦa junziw naniŋ tu ***** ** ** nananiŋ ** do-nian tu kina ħikuziw ** ** iajw namibutiŋ kamu baki ħaw ? ** mibutiŋ, tabaju mibutiŋ kami ħaw *********? ** ħaŋ namibutiŋ kami **,***** ** sikakər~ɾiʦ kami tamitimu ******** ** mamin mar~ɾuk sa mamin tu miniwaniw tu tipus kijami ** i * gaʦə taħkar~ɾ ku timu kijam ħaw i baju sa *********** ** tajza sikakər~ɾiʦ ħənaj kami itawja sa mitimu kami i baju ** sikakər~ɾiʦ kaku aħiʦantu ʦur~ɾir~ɾ ħan aħiʦaən ** izaw ku nipatajni namaka tipaj ħananaj ******* ** i səħu ħaw izaw ku patajniaj a auk sa ******** ** wami tu ku misaŋaʔ~ʡaj ********* ** izaw saw ku pasubanaʔ~ʡaj a misaŋaʔ~ʡ tja kakər~ɾiʦ sasa ** matinəŋ ħaw kami aħiʦaən ku pisaŋaʔ~ʡ tu kakər~ɾiʦ ** izaw ku pasubanaʔ~ʡan nu tajwan sa ****** ** u auk sa ʦakaj sa kami wami tu ku misaŋaʔ~ʡaj tu kakər~ɾiʦ ** anu tabaju sa pakər~ɾakər~ɾaʔ~ʡən tu i pakər~ɾakər~ɾaʔ~ʡən pataza i baju ** mamin tu ku kawaw i r~ɾaku sa ******* ** tajzaaj tu kami i tur~ɾuaj a bur~ɾad ħananaj sa ********* ** izaw tu ku tiŋħu itawja sa ********* ** tajza tu miħmiħʦaan ***** ** ujni nikar~ɾuk tja pibutiŋ tuħija ħatiza i ** u ħiʦa ku sakauzip i sumamad ********* ** masasumidaŋ ħənaj ******* ** "uj jan oja ojan sa owa ħajan ina r~ɾuwan na ijənan u ħaj jan na r~ɾu wan ħaj jan". ** nukasiaj a dadiw, aku kuajaw ****,*** ** iajaw mar~ɾipaħ kami u babar~ɾaki, izaw ku dadiw tanamoju, pasumanaən kamu tanamoju*** ** ju dadiw sa mapawan tu kaku tu dadiw nu mita ******** ** u kiwkaj tu ku dadiw nu mita kjami sa ********* ** mapawan tu nu ajawaj a dadiw ******* ** dadiw sa nu kiwkaj tu ku dadiw kijami ******** ** mapawan tu nu ajawajawaj ******* ** ħaw?majdiħ kaku mipar~ɾita tisuwan ama, iajaw kijami ħaw? ** tatama ku mikadabuaj u tatajna ħaw? *********? ** mikadabu ku tatama i tatana ʦajaj? ħaŋ sa maħiʦaaj ku maħiniaj ʦow-ħuŋ nu ħur~ɾam ? ** ħaw siaʦawa tinijaj sa anmakasiʦ kinatatama sa ** sibakaħ nu sir~ɾumaʔ~ʡaj nu aʦawa ku zikuʦ i putaħ r~ɾar~ɾiw ħan tu kinatatama sa kijami ** ajaw nu kuŋku nu babar~ɾaki ****** ** tatəŋaʔ~ʡ izaw maħiʦaaj a kawaw ħaw? *********? ** ħaŋ, izaw tu **,** ** tu nu wawa sakijami anu sakakaaj sa maħiniaj a wam ** ma u ni sakatusa uzumaaj a wawa sakijami ********* ** maħiʦaaj ku bai nijam iajaw tunisiaʦawa sa ku bai nijam ** izaw ku maħiniaj i ħupu ħaw? *******? ** izaw maħiniaj ku kawaw iajaw a kawaw miʦadabu tatama kijami *********? ** sa ħiʦasa niza mitapid nu timur~ɾ ku maħiniaj u mitapid ** maħiniaj u anu majdiħ kija tatajna sa a pakasujən nisu ʦajaj? ** izaw ku maħiniaj a kawaw *******? ** ju majdiħ ʦiniza tja tatajna ħaw ********* ** pakasuj isaw miar~ɾa tu kasuj saw? ******* ** mir~ɾadun maħida ku babar~ɾaki sumamad ** sakamuwamaj majdiħ mitəŋir~ɾ ** ju majdiħ ʦiniza tja tatajna ħaw ********* ** saajawaj ħida sa mar~ɾəpadaŋ tu r~ɾabu nu r~ɾumaʔ~ʡ isaw ********* ** manamuħ kja babar~ɾaki sa, maħiza sa u ʦanan ku kasiaʦawa nu mita sa ** məduk satu mar~ɾatar~ɾ tu sananar~ɾ mikasuj tu i bujuʔ~ʡ ** anu kinatur~ɾu ʦiniza mikasuj patar~ɾumaʔ~ʡ ** paʦaŋzaj tu kasuj pipazəŋan tu kasuj, izaw ku pisaŋaʔ~ʡ tu maħizaaj ** u kasuj ku sapikadabu i ** kinaajaw u tatama ku mikadabuaj ʦaaj ku tatajna ** u kasatiman nu babar~ɾaki itawja ** ʦaaj ka iʦər~ɾaŋ kijam ******* ** anu mikadabu a sawaʦu ħan ʦiniza sanaj ku babar~ɾak ** ʦaaj papikadabu tu tatajna ****** ** u tatama ku papikadabuən iʦər~ɾaŋ kijami ku tatama ** ʦaaj kasawaʦuən nu tau ku tatama ******* ** u tatajna sa kadiħian nu babar~ɾaki i sumamad ** manaj ʦaaj papikadabu i u ʦaʦabuan tatama maħizaaj ** ajaw izaw ku ʦə-r~ɾaj-suj ħaw baki ? ** u nanum nananuman i ʦuwa miar~ɾa nu mita nu r~ɾumaʔ~ʡ ******** ** izaw ku ʦə-r~ɾaj-suj ħaw iajaw ? ** nanum najaj na izaw ku təbun jəza, u təbun wawa junnisj kaku ** kaj r~ɾar~ɾabu nina təbun junziwsjaku junziwnisjaku ħatini kjami ** itini misatəbun kami tja misamgaʔ~ʡ tu kja r~ɾipun ** namaka bujuʔ~ʡ patajza tja taŋku nija ħasisiw ħaŋ ** i tiza miħija kijami mir~ɾatun miar~ɾa tu nanum ******* *** ħaŋ, itini sa tagəsur~ɾ sa mapəʦiʔ~ʡ ku pataŋ mir~ɾaʦur~ɾ *** mapəʦi saʔ~ʡ aħiʦantu u pataŋ ku sapiħija *** itini isaw katuud ku tadəmaw kijami ħaw sawni r~ɾaʔ~ʡʦus sawni r~ɾaʔ~ʡʦus satuwa satu pataŋ *** mibaʦaʔ~ʡ tu zikuʦ iza i bukər~ɾar~ɾ ******* *** ku kamu sa abəsa ku nu namu sa ******** *** nu takubuan sanaj a kamuan ****** *** mar~ɾəʦadaj tu sa aħiʦa ħini saw ***,***** *** itiza kujza sanaj ʦaaj kar~ɾəʦad ******** *** amaaw i ajaw kuiza za atu da maħizaaj sa kisu ******za*da**** *** u nu kamu nu takubuan sa itida kijda sa, u nu takubuwan sa itiza kujza sa *****itida kijda,*****itiza kujza *** kija maħini sa?u kamu nu sakizaja saw ? *** amatinəŋ ħaw kita tina babar~ɾakian ? *** nanijazuʔ~ʡ na ħupu ħaw nu mar~ɾaupuupuaj namaʦuwaʦuwaaj a nijazuʔ~ʡ *** sədak ʦajkasa kina nijazuʔ~ʡ *** u mar~ɾaupu tajni nu təbutəbusan u ʦəbədʦəbədan namin kujni tiniaj kijamin ħaw *** mipatadas misar~ɾaku misar~ɾaku nu r~ɾipun *** katuudaj na nijazuʔ~ʡ sa u sakizaja *** manaj u sakizaja ku kamu nu itiniaj i sumamad, ajza tu masumad tu *** mar~ɾa paŋʦaħ ta ajza sa mar~ɾatimur~ɾ tu waʦa *** mər~ɾaw na u sakizaja ku saajawaj nakamu sa tu mar~ɾa paŋʦaħ *** nu pukpuk niħijaan nu pukpuk ku kamu atu natawr~ɾan sa ******/****** *** maħiza ajza satu sa mar~ɾa timur~ɾ tu waʦa *** nu timur~ɾ tu ku ʦudan kijami nija i səsiw a ʦudad nu timur~ɾ ku kamu *** manaj u kamu satu ajza sa u timur~ɾ tu amin ku taħkar~ɾaj *** u ʦanan ku sinʦij isu? kakir~ɾur~ɾan isu? u ʦanan *******? *** nu kamu ujza u tiŋsukiw u tiŋsukiw naadidiʔ~ʡ *** mar~ɾar~ɾais ku ħija ** *** kuni r~ɾipun atu ħur~ɾan, təbuŋan naħur~ɾan na u r~ɾipun ku mikuwanaj kuʦuwjnəm sa *** *** təbuŋan sa nu ħur~ɾan mar~ɾar~ɾais kuħəni sa, najsaj kisu itawja sakamuwamaj? *** ʦaaj tu pir~ɾais kijami, mar~ɾaħitaj ʦaaj tu pir~ɾais tu kijami ******* *** ʦaaj katinəŋ kaku tu maħiniaj *** kuŋr~ɾiŋ sanaj kaku nu kajŋuŋ ******* *** junr~ɾukusaj kaku mar~ɾaħitaj tu nu r~ɾipun ********</PHON>
    </S>
</TEXT>