<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ulay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ulay" copyright="CC BY-SA" citation="Ulay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ulay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ulay, title = Ulay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ulay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ulay == i New Taipei City a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ulay. u kasalumaluma' nu Ulay sa, 871 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 2,734 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 1,130 ku tademaw, pakalatu 41%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1,604 ku tademaw, pakalatu 59%. u kasabinacadan, Tayal 37%, Amis 2%, Bunun 1%, Paiwan 1%. Ulay i Hsinchu a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ulay. u kasalumaluma' nu Ulay sa, 45 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 210 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 204 ku tademaw, pakalatu 97%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 6 ku tademaw, pakalatu 3%. u kasabinacadan, Tayal 95%, Bunun 1%, SaySiyat 0.5%, zumazuma 0.5%. Ulay i Hsinchu a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Ulay. u kasalumaluma' nu Ulay sa, 189 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 511 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 468 ku tademaw, pakalatu 92%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 43 ku tademaw, pakalatu 8%. u kasabinacadan, Tayal 86%, SaySiyat 3%, zumazuma 2%.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ulay == i New Taipei City a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ulay. o kasalomaloma' no Ulay sa, 871 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 2,734 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 1,130 ko tademaw, pakalato 41%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1,604 ko tademaw, pakalato 59%. o kasabinacadan, Tayal 37%, Amis 2%, Bonon 1%, Paiwan 1%. Ulay i Hsincho a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ulay. o kasalomaloma' no Ulay sa, 45 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 210 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 204 ko tademaw, pakalato 97%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 6 ko tademaw, pakalato 3%. o kasabinacadan, Tayal 95%, Bonon 1%, SaySiyat 0.5%, zomazoma 0.5%. Ulay i Hsincho a kowan no Kalinko ko niyazo' no Ulay. o kasalomaloma' no Ulay sa, 189 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 511 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 468 ko tademaw, pakalato 92%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 43 ko tademaw, pakalato 8%. o kasabinacadan, Tayal 86%, SaySiyat 3%, zomazoma 2%.</FORM>
    </S>
</TEXT>