<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita" copyright="CC BY-SA" citation="ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita, title = ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_u_sakamuwen_nu_Palaml_ngatu_enem-_nipalamal_nu_mita} }">
    <S id="0">
        <FORM> ulic u sakamuwen nu Palaml ngatu enem nipalamal nu mita lacul 1 hanaku kuniyan haw kiw ayza u nipalamal nu mita sa u mikiningay tu kita tu niyan u babalaki nu mita hantu niyan u niyazu' tu nu mita ( , ) haw ayza haw uniyan u sakizaya hananay palamal kita ey u niyan u babalaki nu mita nanu tawya itini i takubuwan nani tizaay kuyni u uzip nu mita kiyami haw nu niyazu' tayni tu itini kuheni a palamalen tu nu mita haw lacul 2 ey u nipalamal nu mita ayza a demiad haw ini ku mimelaway tu kakawaw nu mita tu palamal hanaku kuniyan ayza misakamu ku tungusay u mibetikay haw kapahtu haw a malingatu sa ? kapahtu haw a malingatu kita ? atu niyan palamal nu mita a lisin sa hang! taneng tu haw kuni palamal nu niyazu' ? kapah tu lacul 3 ey nasani na mipalita haw ku sitatudungay ey uniyan u sitatudungay a mibetik haw a mipalita tu tina u lalimaay u lalimaay a kaludungidungi nu niyazu' haw kapah tu haw a malingatu kita saan? ( ?) na lalimaay a padungiyay kapahtu haw malingatu kita? ( ?) kapahtu hang lacul 4 u niyan u mibetikay nu mita haw a mipalita henay tu niyan u mikawanay tu niyan u kawaw nu mita haw uniyan u malaayaw tu ku sapilipacaw u mamukelid hanaku kita haw kapah tu haw malingatu kita ? atu canan a kawaw saan kisu u mikeliday tu hitay mipalita kaku i tisuwanan kapahaw a milingatu ku nipalamal nu mita u niyazu' kapahtu hang hang kapahtu sa haw kapahtu a malingatu tu ku namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan nu Tiway Sayiun kalisiw putiput cudad nu katineng tu Sakizaya Palamal nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018 1, nasulitan ni Tuku Sayun</FORM>
    </S>
</TEXT>
