<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulic-_culen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>satangahan nu ulic culen u sulit nu Hulam u sulit nu Lipun . , . u sulit nu Amilika spinning top lacul nu ulic ngatu 1 ngangan:culen. Sapisanga'a tuud:lalidec,datay,zakes,laudaw. sakapet tu sapisaanga:bakan,takini',salusasuls. u culuk nu hican:balaten ku nipiketun tu kilang. sawantanen ku dicem nu disdis. malu tangah nu culen. ngatu 2 u takini' ku sapisadimel misakimulu'. sipakayza nu zumaan sapidisdis ami palat. haymaw han a midicem. namahiza isasa tulu sinci amiketun. ngatu 3 i makasasa' nina kilang sa disdisen misa dicem. malu tatizengan nu culen a malinen. masangay tu. paheci atu pahalhal:u kamu nu sakizayaay sa iza ku cacayhina balakay tu culen a tademaw. sasi ngangan sa ci butung. u canacanan ku nipasubana' ni butung tu niyazu'u sakaluk atu sakilisin a kawaw. mala taneng a dietu , pakakanay a dietu atu pataungay a dietu nu sakizayaay. ngatu 4 ngangan : a didiay culen. sakapet a tuud:laudaw,neui nu datay,lalidec. sapisanga asakapet:takini'. u culuk nu hicanan:pahalhal mahizaay u inpic masakimuluay a ciid nu kilan. nu cecayay a ciid sadicemen. ngatu 5 mahiza u zuku. miliyas tu dicem sa 2sinci kabatad. anu caay miliyas tu nidiceman a ciid. nu tulu nu cacay a midisdis. mala kaus. ahican ku uzip:utatuzu'atu sakatusa a tuzu' ku sapikapet kawil. tansaul han milinen i takal atu amutu nu lala'. nima ku matenesay amalinen sa u maka demecay. ngatu 6 paheci atu pahalhal:masasesengi tu heci nu dayas atu culen. alaen nu wawa a palaculen milinen misalama. u heci nu dadas su kinacecay siheci tu cecay a miheca. palu culen tu heci nu dayas. u kilang ku paluuzip pala adidiay a culen. hena sasalamaan nu wawa a misanga. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Balaw Bakah atu ci Tuku Sayiun malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E6 92 92 E5 A5 87 E8 90 8A E9 9B 85 E6 97 8F https: zh.wikipedia.org wiki E9 99 80 E8 9E BA https: en.wikipedia.org wiki Top https: ja.wikipedia.org wiki E7 8B AC E6 A5 BD https: docs.google.com document d 1rPKxplCdI5UDBU3enKTbHkr3p7bFJn6eptUBZ13eQoI edit?usp sharing</FORM>
    </S>
</TEXT>
