<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulic-_kada_a_daesu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ulic-_kada_a_daesu" copyright="CC BY-SA" citation="ulic-_kada_a_daesu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_kada_a_daesu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ulic-_kada_a_daesu, title = ulic-_kada_a_daesu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_kada_a_daesu} }">
    <S id="0">
        <FORM> satangahan nu ulic kada a daesu ngatu ngatu 1 amalakada a tademaw amed, nika anu makadaay a tademaw, idaw aca ku ilabuway nu balucu' nida tusa kilim tu daesu. &quot;daesu&quot; hakya ameday adidiay a kawaw, hakya u dadiw, hakya u ziwga, matumes nu namuh mikawaw tu kalipahak kansa &quot;u daesu&quot;, uyda abesaay, anu matatungus sa, &quot;u daesu&quot; kayda. katuud ku pakuyuc a udip, mangelu' mukilim tu daesu, nika isa nu sadipa' ku daesu, luunghan maalatuway. ngatu 2 matekesay atu bancalay a tuud, hakya caay kaw daesu, alahican u daesu mapicpicay. nika anu matatungus tu datengen isu, anu mahicahica? unikayda isu madaesuway, sakasaan u daesu hananay yanikaydan isu a lipahak. ngatu 3 u daesu cayay katebing, alahican kaliwhan ita namahica katayni? tenga' &quot;unikaudip sa u babuwakan nu daesu&quot;, u kakaydihan a kawaw, mudadiw tu kakaydihan isu mudadiw, waniken isu kubeday, ya aliyacay i balucu' isu liwanitu ku adiding, papaluman tu kilang nu balucu', basbasen, padameki, adihen tu ku nihaymaw tabaki, u daesu kuyda. ngatu 4 u daesu sipaladayi, sipasubana'yi itawan, kya a matineng ku taw tu nikaymaw isu tu heniyan, kya katuud ku sidaesuway a tademaw. mamin palada', ibalucu'ay isu anu matumes nu namuh, u tabakiyay a daesu. kiyu, kasawsawni mudateng tu sapiedap i tawan, palada' tu daesu. ngatu 5 u saka sidaesu ku kapahay a balucu', anu yaan, anu icuwacuwa, ya daesu isu ya namuh isu, u tawa isu, pasubana'en ku nikadihan a tademaw. anu idaw ku nituduen isu, kaw nitudu'an isu ku saicelang, micapi tu ku daesu, dawis han u maala tu. mangelu' mukilim tu daesu, mayca sakapahan ku udip, kya tayni mukilim ku daesu tisuwan. ngatu 6 cacay kadaay a tademaw, u cayay kakada ku balucu', u sasidaesuway atu namuh. u macakatay a nikaudip, mikacaw i daesuway a balunga, muculil i teban nu bayu, mubihbih tu lipahakay a sakubad, mabahel i bancalay a tapuku. kinacacay caykaw nipateng misudikud, tadu makaadih tu i labuway a balucu' nidasibalu i palaludan, api' ku likat nu cilal. alaw u mueneng tu i dadaesuwan. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Imi Chen,Nuwa Watan o Kumud atu ci Tuku Sayiun malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
