<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016" copyright="CC BY-SA" citation="ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016, title = ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ulic-_u_papelu'_ni_Lisin_Cudad_2016} }">
    <S id="0">
        <FORM> satangahan nu ulic u papelu' ni Lisin Cudad 2016 lacul nu papelu' i ayaway a babalaki atu saydan u sitangaay a tademaw amin kamu nu Sakizaya mibaung kaku tu tamuwanan ci Lisin ku ngangan mu maku nilecuhan kaku i Kenuy a niyazu'i Kalinku mabalaki kaku i tiza bangcalay a niyazu' sademidemiadsa mibalakas misalama midang i cuwacuwa ahbal ku niyazu'kyami yadah ku salamaay saicelang kaku micudad nabalakitu, mala saydan kaku saayaway a cacudadan mikakaw kaku i Taybak sepat bataan izaw ku siwa a mihcaan kaku ayza siacawaw tu kaku tatulu ku wawa aku u tatama amin sakakaay ci kayang micudad i sakatusa ci kuli, micudad i a misking tu tayhaku anumihcaan sasabaay ci balah, micudad i acawaw aku ci tuku, sikawaw i ayza a demiad izay kami tayni micankatu misakamuay a demec zayhan inayi ku maydih tayniay sisa, tayni kami izaw ku tulu sakamuay a satangahan sakacacay a satangahan anu u sasaydan kisu nu amahica kisu misakawaw? sakatusa a satangahan u Incuming a izaw haw ku simsim nu misu? sakatulu a satangahan u pacunus ku nu Incumin a micudaday izaw haw ku simsim nu misu? pulungen aku musakamu tuyniyan a stangahan palekal ku kakawsan nu mita ku lalangawan nu Sakizaya pakatineng tu nu babalakiyay a nizateng uyza sa namahicaay? kya pasate:zephan tu ku kamu nu mita i sumamad paangic sa kitaan minanam tu nu zumaay a kamu mabalic tu ku baluhay tu ku kamu nu mita masazuma tu aca ku lalangawan satekeday a subana' a kilulhan nu mita haw? kauzip nu mita ayza a hicaen nu mita? misuayaw tu kamu atu lalangawan? tabakiyay tu a kawaw kuyni nipisaicelang pasubana'kuyni tu sapikilul tu nizateng nu mita naadidi' katukuh kabakiyan minanam kita tu nu taway a canaca:nan namatineng henay misakamu tu nu mita a kamu katukuh ayza naynay:i'tu ku katinengan ku kamu nu mita mahiniyay sa u Incuminay binacadan kaku haw? anu nayay tu ku kamu nu mita u matinengay misa nu hulamay a Incumin kiza? uyni a kawaw ku satabakiyay sasuayawen nu mita ayza mihalhal tu sapisulimet misakapah sisa maydih kami patizeng ku cacudadan nu mita u Sakizaya pasubana'tu wawa nu mita ku kamu ,lalangawan atu natinengan nu mita u Sakizaya ci Lisin kaku manamuh kaku tayni maazih tu tamuwan sakapahan ku uzip namu babalaki pulung kami saicelang tu nu Sakizaya hatiza tu ku kamu nu maku kukay namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Tuku Sayiun malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E5 85 A8 E5 9C 8B E8 AA 9E E6 96 87 E7 AB B6 E8 B3 BD</FORM>
    </S>
</TEXT>
