<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulic-_katineng_aku_tu_lalikid" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> satangahan nu ulic katineng aku tu lalikid ngatu ngatu 1 kalalikidan sa i pabaway nu niyadu' a lisin, tabaatay mikuli a wawa taluma' amin, waniken amin ku kawaw taluma' milhida. pakatu ku lisin, pakatusa sa i pabaway a lisin, i sananal matabal pasuni tu tu dadiw nu yincumin, muwiwi tu ku tumuk patayni i kalalikidan. pacadungan nu bayi kami tu saka lalikid a cuung, manamuh a tayda kalalikidan, mabaat madih tu ku matatunguday a picacekulan, hang u cuung tu yincumin ku idaan. katukuh sa u wawa u babalaki sicaedung amin tu lusid, u amelimelitan belibeliyangan, u duma tu kasalungan. ngatu 2 sa cangad sa u satakus a lukiyaw, cacay ku mutengaway micaladaw tu wamin ku katuuday, palecad tu kuku' sa kimulumulu sa kakaliwhan aku kinatulu tu lusa mananam tu, miladay tu katuuday u duma kalipahak. ngatu 3 kalahukan i tida i putah malahuk, sakabin ku titi nu pabuy, nicikahan a titi, lukut, sakicala' sipahemay tu hakhak sa asu'ay a lahuk. saedem tu tuluay a demiad a lisin, u masakapahay tabukelal mibuting, sapakan tu babalaki nu niyadu', nu tuas a lisin, saduduc a palaw, unipili atu nu kalas nu niyadu', sipaucul i masakapahay. u sakatineng aku tu lalikid i hekal, lidalid sa mudadiw misalukiyaw, nu tuas sapataheka tu , maydih kaku tu lawla nu niyadu'ay, tada paydang tu namuh nu balucu', cay ka cakay nu kalisiw kina tatenga'ay lipahak. ngatu 4 caykaw wayca, aydaay ani kalalikid haymaw sa tu masumad i nayi' tu ku nu kasumamadan a natuasan naayaway a nikalalikid sa u nipasubana` munanam tu selal ku salalabun widaan haw u milecekay sa ngelu'ay nu selal kuyda munanam tu selal nu masakapahay sayaway sa sakay sadiput tu niyadu' atu salitin. anu cacaw haw sikatusa a bulad ku sananam haw sadikuday palada', mapulung ku kan, malipahak, mipili' tu sasakadabun. namakay sacakayay a sakaniyadu' sa. miliyas tu wamin ku masakapahay tu niyadu' taputah misakuli tu sakaudip misaselal hananay sa mahaymaw tu masidsid lawpes satu. anu kalalikidan tu nu mita sa katineng tu i ayaw sakakaay nu niyadu' tu i labuay a lalangawen. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Imi Chen,Nuwa Watan o Kumud atu ci Tuku Sayiun malaalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan [ ] u zuma a cidekay a lisin [ ] u belih nu Hulam katineng aku tu lalikid : u belih nu Hulam pisiketen tu isasa'ay a tangan https: docs.google.com document d 1Jgw5VQP81nqd4NUtfmQWMnuOff5zsIC35QTGIatcmVQ edit?usp sharing</FORM>
    </S>
</TEXT>
