<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday" copyright="CC BY-SA" citation="ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday, title = ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/ulikisi_nu_Taywan-nubayu_pabalungay_milakuwitay_a_ziday} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kasumamadan 十五 十六 a sekitakitay a tenes sa i O-cuo hananay a binacadan idaw tuway malalitinlitinay a tahkalay milakuwit tu ba'yu pabalunga maydih matineng tunu ihekalay a kitakit mitahaw sipacapi hantu kunu waliay atu nuetipan icuwacuwaay cayay kalecad a kitakitan a tademaw makay nu cacayay a tabakiyay a balunga sika siduma tu nikaudip atu tuudtuud nika tatulesan a lalangawan macamul tuku sadayday sa nu likisian sakay sumad nu tademaw. celahcan 1486 a mihcaan idaw kya Putawyaay u mitesekay pabalunga i ba'yu ci Taciyama hananay ku ngangan makay i saka nutimulan sikadih nida kya subal Hawwangciyaw hananay nadikudan satu makaadih aca kya putawyaay a tademaw ci hananay tu i Amuhuwan saka ahebalay a subal 1521 a mihcaan yataw ci Maycelun hananay a tademaw madem nida musaliyut tina kitakitan. u Ocuo a kenis atu nika adihan baluhay a nudumaay a nitahawan a kakatidaan sika laheci satu nu tademaway a saka taayaw tu sacakat nu ba'yuway nikatinengan a ziday. ci Maycelun hananay sa u putawyaay a tademaw nayi masakapah henay cinida sa niyaduan a pabalunga musakawaw namahida satu idaw ku tuluway a bataan cunus tu tuluway a mihcaan idawya idaw kuni dakecan nida tu saka edem nu balucu tu sakangay hantu sisa miliyas taydaan i sipanya. imahida sa u putawya idaw kuni kaadih sikataydaan i nu walian a makay baluhayay a cacaliwan a may lakuwit mala i bayuway balatenay a saicelangay a kitakit ci Maycelun hananay sa pasakamuan nida kya hunti nu Sipanya ci Cahli padepucen nida. a mapaadih kya baluhay nu walian a caliwayan milakuwit nu balunga a kakaydaan i taneng sikatukuh waliay a Intulnisiya hananay a kasaupuwan nu subal taneng itida misiwbay tu bangesisay a tuudtuud. ci (Cahli 一世)hangen saan palilit paayaw tu nadatengan ni maycelun mitahaw a nipabalucu'an kyu paucul satu maka idawya tuluay a lasubu a tademaw mikacaw tu limaay a balunga yamihcaan imahida sa 1519 nu calahcan hananay imahida lilidan ni Maycelun malinga tu. nikalingatu nuheni sa nayiay ku papatuduan sakatalacuwa hakya kuni pabalunga matenes i ba'yu nayay ku matinengay sakatukuhan a kakitidaan sisa yadah ku i balungaay a tademaw caay tu pakadungdung pasu amahamin tu kakaenen lacul he naca ku demiad lihalaw tu mamin ku katuuday makayi tu tanuayawan paculil tu balunga. sisa nika lingatu katukuh i cacayay a mihcaan sa idaw ku mubelihay ku balucu' maltiyik paculi tu mikeliday nika ci Maycelun kasenun han nida mupenec ku maydihay mibelin kinacacay aca pabalucu' malingad paynu ayawan namahida satu ya katuuday iti 1521 a mihcaan sa makatukuh i Huylipin hananay a kitakit u sikahetek maybalucu'an tawaliyan a nikatepaan a sinpi.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kasomamadan 十五 十六 a sekitakitay a tenes sa i O-coo hananay a binacadan idaw toway malalitinlitinay a tahkalay milakowit to ba'yo pabalonga maydih matineng tono ihekalay a kitakit mitahaw sipacapi hanto kono waliay ato noetipan icowacowaay cayay kalecad a kitakitan a tademaw makay no cacayay a tabakiyay a balonga sika sidoma to nikaodip ato toodtood nika tatolesan a lalangawan macamol toko sadayday sa no likisian sakay somad no tademaw. celahcan 1486 a mihcaan idaw kya Potawyaay o mitesekay pabalonga i ba'yo ci Taciyama hananay ko ngangan makay i saka notimolan sikadih nida kya sobal Hawwangciyaw hananay nadikodan sato makaadih aca kya potawyaay a tademaw ci hananay to i Amohowan saka ahebalay a sobal 1521 a mihcaan yataw ci Maycelon hananay a tademaw madem nida mosaliyot tina kitakitan. o Ocoo a kenis ato nika adihan balohay a nodomaay a nitahawan a kakatidaan sika laheci sato no tademaway a saka taayaw to sacakat no ba'yoway nikatinengan a ziday. ci Maycelon hananay sa o potawyaay a tademaw nayi masakapah henay cinida sa niyadoan a pabalonga mosakawaw namahida sato idaw ko toloway a bataan conos to toloway a mihcaan idawya idaw koni dakecan nida to saka edem no baloco to sakangay hanto sisa miliyas taydaan i sipanya. imahida sa o potawya idaw koni kaadih sikataydaan i no walian a makay balohayay a cacaliwan a may lakowit mala i bayoway balatenay a saicelangay a kitakit ci Maycelon hananay sa pasakamoan nida kya honti no Sipanya ci Cahli padepocen nida. a mapaadih kya balohay no walian a caliwayan milakowit no balonga a kakaydaan i taneng sikatokoh waliay a Intolnisiya hananay a kasaopowan no sobal taneng itida misiwbay to bangesisay a toodtood. ci (Cahli 一世)hangen saan palilit paayaw to nadatengan ni maycelon mitahaw a nipabaloco'an kyo paocol sato maka idawya toloay a lasobo a tademaw mikacaw to limaay a balonga yamihcaan imahida sa 1519 no calahcan hananay imahida lilidan ni Maycelon malinga to. nikalingato noheni sa nayiay ko papatodoan sakatalacowa hakya koni pabalonga matenes i ba'yo nayay ko matinengay sakatokohan a kakitidaan sisa yadah ko i balongaay a tademaw caay to pakadongdong paso amahamin to kakaenen lacol he naca ko demiad lihalaw to mamin ko katooday makayi to tanoayawan pacolil to balonga. sisa nika lingato katokoh i cacayay a mihcaan sa idaw ko mobelihay ko baloco' maltiyik pacoli to mikeliday nika ci Maycelon kasenon han nida mopenec ko maydihay mibelin kinacacay aca pabaloco' malingad payno ayawan namahida sato ya katooday iti 1521 a mihcaan sa makatokoh i Hoylipin hananay a kitakit o sikahetek maybaloco'an tawaliyan a nikatepaan a sinpi.</FORM>
    </S>
</TEXT>