<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ungay_a_binacadan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: ungay_a_binacadan" copyright="CC BY-SA" citation="ungay_a_binacadan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/ungay_a_binacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_ungay_a_binacadan, title = ungay_a_binacadan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/ungay_a_binacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == u kawkaw akamu nu tayal sa: Mek-qaolin taywan sa:kawkaw nu taywan a binacadan, cake tatu ngay nu binacadan, masaupu i yilan suuw lung-te li nu liwliw, makayni nipikinsa, ungay maalanu kabalan alaw han masumad lawpes sat u, nipikinsa ni i-nen-ciya-cu, ayda sa i suaw nu amisan, yasincen a sauwac nu amisan, i lung-te, tinliyaw, numukasi a nganga kawkaw, nu aydaay a cin-si cu, I ling-te a kakulian nu kitidaan, i yilan nu labuay satabakiay a kakulian. kawkaw a binacadansayaway a nikatahekal i nisulitan nimakay. Makay i1892 amihcaan 5 abulad 14 ademiad a nisulitan, idaw ku nisulitan tinabunacadan a kamu, lalangawaw, atu sapalaylay. caykaw kakatanengan a kawkaw nu bunacadan , cay kaw nu aydaay a nu taluku a ayicumincu, caykaw nu Tangabulan.ci makay midinduay tu I tiniay a sasakamuen taluayaw ku dateng nu heni namaka timulay nu malay a kakawsan sa, makabalunga atayni i taywan. sayaway malamlam tu taluku kuheni, namahica hakiya sacinglaw, ia kawkaw a binacadansayaway malimad taydan i nan-huwang-aw kulimad, malibung nu imelang. Sa ci makay a dindusa itawya, siliwan sa sabaw cacay tu a lalumaan. mutadem 喪葬 simapatayay nitadem nu hen isa kutkut sat u buhang, paenegen ku mapatayay, itepal sa padeng hanku nidikecan nida u &quot;dikuc,kucu,sasubin&quot; tabaku atu kuwaku' matumes tu kunipadeng sa, ulabunuluma' kasenun sa maduba taluma' muwangic. dikuc 服飾 kawkaw a binacadan sidikuc sat u mabuhatay i baluwan nayay ku ledung nu dikuc atu caebay hank u kidudawa, misengi tu kabalan kasidikuc. Ucayay kalecad sa katukuh i 1860 a mihcaan, kawkaw a binacadan nayay ku usi tu tatama tatayna, u lalud mananam cay kasidikuc pahelak sa, cacay aca ku dawaw satahpu tu menah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == o kawkaw akamo no tayal sa: Mek-qaolin taywan sa:kawkaw no taywan a binacadan, cake tato ngay no binacadan, masaopo i yilan soow long-te li no liwliw, makayni nipikinsa, ongay maalano kabalan alaw han masomad lawpes sat o, nipikinsa ni i-nen-ciya-co, ayda sa i soaw no amisan, yasincen a saowac no amisan, i long-te, tinliyaw, nomokasi a nganga kawkaw, no aydaay a cin-si co, I ling-te a kakolian no kitidaan, i yilan no laboay satabakiay a kakolian. kawkaw a binacadansayaway a nikatahekal i nisolitan nimakay. Makay i1892 amihcaan 5 abolad 14 ademiad a nisolitan, idaw ko nisolitan tinabonacadan a kamo, lalangawaw, ato sapalaylay. caykaw kakatanengan a kawkaw no bonacadan , cay kaw no aydaay a no taloko a ayicominco, caykaw no Tangabolan.ci makay midindoay to I tiniay a sasakamoen taloayaw ko dateng no heni namaka timolay no malay a kakawsan sa, makabalonga atayni i taywan. sayaway malamlam to taloko koheni, namahica hakiya sacinglaw, ia kawkaw a binacadansayaway malimad taydan i nan-howang-aw kolimad, malibong no imelang. Sa ci makay a dindosa itawya, siliwan sa sabaw cacay to a lalomaan. motadem 喪葬 simapatayay nitadem no hen isa kotkot sat o bohang, paenegen ko mapatayay, itepal sa padeng hanko nidikecan nida o &quot;dikoc,koco,sasobin&quot; tabako ato kowako' matomes to konipadeng sa, olabonoloma' kasenon sa madoba taloma' mowangic. dikoc 服飾 kawkaw a binacadan sidikoc sat o mabohatay i balowan nayay ko ledong no dikoc ato caebay hank o kidodawa, misengi to kabalan kasidikoc. Ucayay kalecad sa katokoh i 1860 a mihcaan, kawkaw a binacadan nayay ko osi to tatama tatayna, o lalod mananam cay kasidikoc pahelak sa, cacay aca ko dawaw satahpo to menah.</FORM>
    </S>
</TEXT>