<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_United_States" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: United_States" copyright="CC BY-SA" citation="United_States. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/United_States" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_United_States, title = United_States, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/United_States} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">United States u United States sa i labu nu amisay a Amilikaan , itiza i 38 00 N, 97 00 W,u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 9,833,517 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 9,147,593 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 685,924 km2. hamin nu tademawan sa 323,995,528. kakalukan umah sa 44.50%, kilakilangan umah sa 33.30%, zumaay henay umah sa 22.20%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Washington, DC . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 4 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joe Biden, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 1 bulad 20 demiad. likisi sumamaday nu Amilika silaad tu ayday a mihcaan tu tulu a mang lima (35000) a malebut a mihcaan, micapi tu ayda a kasisuledaan nu katalakawan nu mihcaan, mahamin nu kitakitay a yadahay nu nanum a ahebalay masaluimeng i Talu sulesuledaan, ahebal han makaala tu cacay a malebut lima a lasubu (1500) a kun-li nu kayakay tu dadan mitulin tu Asia atu amisay a Amilikaan . cacay a mang idaw ku tusaay a malebut, tademaw han idawtu ku mueneng i satipan nu pangkiw a kitakit (tipay a pangkiw . misatadasay a Amilikaan a tademaw namakayda i Ya-cuo (Asia lakuyden nuheni ku kayakay , makatukuh tu mahidaay tu Alaska (A-la-se-cia 阿拉斯加), paluma sa cacayay tu a malebut ku eneng. kilul sa pasayda i nutimulan nu aydaay a Amilika . paluma'sa i nutipan amisa Taypin-yung a dadipasan, nutipan nutimulan a buyu aut likelikenan atu teban nutipan a Mississippi (Mi-si-si-pi-sauwac 密西西比河) nu dadipasan. (Adenans),霍皮威利安斯(Hopewellians)及阿那薩其 sumamadany a niyadu'ay a binacadan u Ho-Ho-Ka-Mu , A-Tai-Nan-Se (阿戴南斯, Adenans), Hupiwi-lianse (霍皮威利安斯, Hopewellians) atu Ana-saci . patideng kunuheni tu niyadu' paluma tu cacanan a papalumaan, idaw ku patidengay tu sadicum masangkakuay a luma', ayam atu bau a waywayan nu nisangan tu lala' kalihalayan nuheni a kakilulan tu sasinzaan caay kaw kakaliwhan. u lalangawan nuheni u nakamuwan ku kakilulan, nuka idaw ku duma a binacadan u sulit ku sulitan, kiluken nuheni ku sulit amisinga. capi nu mihcaan a likisi numi satadasay a tademaw mikilul tu demiad haymaw sa amalawpes, katinenganay nu aydaay a Amilikaan yincumin kumikutaya, idaw ku Hopi a binacadan (Ho-Pi 霍皮族) atu Zuni a binacada (Cu-Ni 祖尼族). makatukuh satu ku Europe (O-cuo 歐洲) a tademaw itini i Amilika sa, idaw tu ku tusa a bataan (200) a mang nu tademawan, hakiya nu yadah a yuncumin muenengay i Amilika . misatadasay makatukuhay i pea-mea a Europe (O-cuo 歐洲) a tademaw u Pea-o Europe a tademaw, nu aydaay a siwmea a nakamuan. makayda kunuheni i Greenland (Ke-lin-lan 格陵蘭) pasayda i nutipan amuculil, kya makaala tu siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima (C.E. 985 a mihcaan, sumanahay a bukes ci Ayzuyke' (Erikthe Red itida i Greenland (Ke-lin-lan 格陵蘭) patideng tu lalaliwmaahn. (L'Anse aux Meadows)被發現. saan ku katuuday, wawa nida ci Lie-Bu itini i siyun cacay a malebut idaw ku cacay (C.E. 1001 a mahcaan mitahaw tunu aydaay a Canada (Cia-na-ta 加拿大) a wali amisan. tawyaay a Pei-o a luma' tu maliwanay itida tu i Newfoundland (Niyu-fung-lan 紐芬蘭) amisan a L'Anse aux Meadows (Lan-say-aw-ce 蘭塞奧茲, ) kaadihan. micapitu limaay a mihcaan sa, idaw satu ku Europe (O-cuo 歐洲) a tademaw makatukuh i Amilikaan (Pia-man 北美), milakuuyd tu cacay a lasubu (100) a mihcaan, kya idaw satu ku matenesay nu liyumahan a tahekal. numitadasay a mitahaway a tademaw, mikilimay tu saka tayda i Asia (Ya-cuo 亞洲) nu kakaydaan nu balunga. (Christopher Columbus). . sasinganganay nu mitahaway a tademaw namakayda i Genoa (Ze-Nuo-Ya 熱諾亞) a Kelun-pu (Christopher Columbus 哥倫布) uculil nida namakayda i Spain ni-wan ci Isa-paila (Isabella ku mipadangay tu saculil nida. cacay a malebut sepat a lasubu siwa a bataan idaw ku tusa (1492) a mihcaan, Columbus (Ke-lun-pu 哥倫布) itida i Cia-le-pi bayu a subalan makatukuh, caay kaw katineang alaw mala Amilika a baluhay. cacay a malebut lima a lasubu (1500) a mihcaan u Sipan-ya (Spain itida i Amilikan mitahaw a kalimulakan. (Hernando de Soto) (Francisco Vázquezde Coronado) 從1522 . ci Huang Pens Le-aw i cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu (1513) a mihcaan nu aydaay a Florida (Fou-luo-li-ta-cuo 佛羅里達州) makatukuh, cacay a milbut lima a lasubu tulu a bataan siwa (1539) a mihcaan, ci Henadu.sutuo (赫南多‧索托, Hernando de Soto) sayaway makatukuh i Florida (Fuo-luo-li-ta 佛羅里達), micumud aca tayda i Misisi-pi a sauwac mitahaw, cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan (1540) a mihcaan, ci Falansise.Keluonatu (法蘭西斯科‧科羅納度 Francisco Vázquezde Coronado) namaka cacay a malebtu lima a lasubu tusa a bataan idaw ku tusa (1522) a mihcaa mahiya madebung nu Si-pan-ya ku Mexico (Muo-si-ke 墨西哥) pasaydan i amis muculil. . mangalay mikilim tu nakamuwan nu babalaki a Sipuo-laci tukay (西伯拉七城市 , amica kunikacaay ka tepa', naculilan mamin ku Yalisan-na a cascasan atu " Tay-pinyun a enal" . (Giovanni da Verrazano), (Amerigo Vespucci). namaka Sipan-ya (Spain a tademaw pasayda i amis micumud sa, aydaay a Amilika nu amisan a kitidaan hamaw han nu O-cuo (Europe mitahaway a tademaw amicumud, nina mitahaway a tademaw pasu ci (吉奧凡尼‧維拉薩諾, Giovanni da Verrazano), ci Ciakua. kati-ay atu mala Mei-cuo talu kasinganganan a Yamei-like. wisepu-ci (亞美利哥‧維斯浦奇(Amerigo Vespucci). . Amilika misatadasy u O-cuo (Europe a tademaw ku patidengay tu sakatenesay nu ka kaykunngan sa i cacay a malebut lima a lasubu (1500) a mihcaan nu teban, u Sipan-ya (Spain a tademaw itda i Fuoluo-lita a (augustine (Senaw-kuse-tin 聖奧古斯丁) patideng. 然而, . sa, nina kabulawan a kitidaan itini i Amilika nu baluhay a kanatal anikaydaan apatideng sa, nai' ku hahicahicaan a kawaw. tadengaay numikawaway han nui amisay nu Tasi-yung dadipasan nanay a sakabulawan a kitidaan, mahida ci Virginia (Wi-ci-ni-ya 維吉尼亞), Massachusetts (Ma-sa-cu-say 麻薩諸塞), New York atu duma nu cacay a bataan a kitidaan, itida hantu yadah yadah ku nakaka O-cuo (Europe ay a mabulaway nu tademaw. sabaw tu pitu (17) a seci mahka tayniay i Peime-ingkuo kabulawan a kitidaan u Ing-kuo (United Kingdom a tademaw ku yadahay, duma hantu namaka He-lan(Netherlands , Zuy-tin (Sweden ,De-kuo (Germany , Fa-kuo (France , maudang idaw ku namaka Suke-lan atu Pei-ayel-lan (Ireland a mabulaway. idaw kumiliyasay tu luma' han umilaliway tuni kalepacawan, zhengzhi yapo, midis tu kiwkay atu mipatay. mabulaway tayni i Amilika yadah ku hahinian sa, sadikuday satu kunuheni patideng tu sabaw tu tulu (13) nu caaya kalecad a kabulawan nu kitidaan. nina picidekayn itini i tuluay a kitidaan ku kakatinengan. 殖民時代 COLONIAL PERIOD8 . kabulawan sa a zitay COLONIAL PERIOD8, mitadasay a mabulaway a tademaw han patideng i lilis dadipasan a Tasi-yung atu pasaydaay i bayuay a sawacan nu lilililisan. wali amis idaw ku kilang mitahap tu buyu, ulala hantu nanu kasisuledaan a zitay nika lasuan nu kuli tu liwan a ba'tu, nanuman saka lihalaysan amicukamas, Sining-kelan England a kitidaan nu Masa-cuse' , Kannay-di-ke' atu Luode-subal , mapalekal tu nisanga'an tu kilanga,babutingan,misangan tu balunga atu sasiwbayan tu sakaudip. tebanay a kabulawan nu kitidaan mapulung tu Niw-ye (New York atu Pinsi-funi-ya , nu mabulaway atu yincumin nikalecabayan, u nikapapadang atu nika cinlaw ka talawan anika pulungan. amica kuyu nikasasiwbayan atu nikalecabayan, anu saahebal satu kumabulaway a tademaw, idaw ku malakalungay a tademaw mangalay misalihalay sa laliw satu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">United States o United States sa i labo no amisay a Amilikaan , itiza i 38 00 N, 97 00 W,o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 9,833,517 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 9,147,593 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 685,924 km2. hamin no tademawan sa 323,995,528. kakalokan omah sa 44.50%, kilakilangan omah sa 33.30%, zomaay henay omah sa 22.20%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Washington, DC . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 4 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Joe Biden, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 1 bolad 20 demiad. likisi somamaday no Amilika silaad to ayday a mihcaan to tolo a mang lima (35000) a malebot a mihcaan, micapi to ayda a kasisoledaan no katalakawan no mihcaan, mahamin no kitakitay a yadahay no nanom a ahebalay masaloimeng i Talo solesoledaan, ahebal han makaala to cacay a malebot lima a lasobo (1500) a kon-li no kayakay to dadan mitolin to Asia ato amisay a Amilikaan . cacay a mang idaw ko tosaay a malebot, tademaw han idawto ko moeneng i satipan no pangkiw a kitakit (tipay a pangkiw . misatadasay a Amilikaan a tademaw namakayda i Ya-coo (Asia lakoyden noheni ko kayakay , makatokoh to mahidaay to Alaska (A-la-se-cia 阿拉斯加), paloma sa cacayay to a malebot ko eneng. kilol sa pasayda i notimolan no aydaay a Amilika . paloma'sa i notipan amisa Taypin-yong a dadipasan, notipan notimolan a boyo aot likelikenan ato teban notipan a Mississippi (Mi-si-si-pi-saowac 密西西比河) no dadipasan. (Adenans),霍皮威利安斯(Hopewellians)及阿那薩其 somamadany a niyado'ay a binacadan o Ho-Ho-Ka-Mo , A-Tai-Nan-Se (阿戴南斯, Adenans), Hopiwi-lianse (霍皮威利安斯, Hopewellians) ato Ana-saci . patideng konoheni to niyado' paloma to cacanan a papalomaan, idaw ko patidengay to sadicom masangkakoay a loma', ayam ato bao a waywayan no nisangan to lala' kalihalayan noheni a kakilolan to sasinzaan caay kaw kakaliwhan. o lalangawan noheni o nakamowan ko kakilolan, noka idaw ko doma a binacadan o solit ko solitan, kiloken noheni ko solit amisinga. capi no mihcaan a likisi nomi satadasay a tademaw mikilol to demiad haymaw sa amalawpes, katinenganay no aydaay a Amilikaan yincomin komikotaya, idaw ko Hopi a binacadan (Ho-Pi 霍皮族) ato Zoni a binacada (Co-Ni 祖尼族). makatokoh sato ko Eorope (O-coo 歐洲) a tademaw itini i Amilika sa, idaw to ko tosa a bataan (200) a mang no tademawan, hakiya no yadah a yoncomin moenengay i Amilika . misatadasay makatokohay i pea-mea a Eorope (O-coo 歐洲) a tademaw o Pea-o Eorope a tademaw, no aydaay a siwmea a nakamoan. makayda konoheni i Greenland (Ke-lin-lan 格陵蘭) pasayda i notipan amocolil, kya makaala to siwa a lasobo walo a bataan idaw ko lima (C.E. 985 a mihcaan, somanahay a bokes ci Ayzoyke' (Erikthe Red itida i Greenland (Ke-lin-lan 格陵蘭) patideng to lalaliwmaahn. (L'Anse aox Meadows)被發現. saan ko katooday, wawa nida ci Lie-Bo itini i siyon cacay a malebot idaw ko cacay (C.E. 1001 a mahcaan mitahaw tono aydaay a Canada (Cia-na-ta 加拿大) a wali amisan. tawyaay a Pei-o a loma' to maliwanay itida to i Newfoondland (Niyo-fong-lan 紐芬蘭) amisan a L'Anse aox Meadows (Lan-say-aw-ce 蘭塞奧茲, ) kaadihan. micapito limaay a mihcaan sa, idaw sato ko Eorope (O-coo 歐洲) a tademaw makatokoh i Amilikaan (Pia-man 北美), milakooyd to cacay a lasobo (100) a mihcaan, kya idaw sato ko matenesay no liyomahan a tahekal. nomitadasay a mitahaway a tademaw, mikilimay to saka tayda i Asia (Ya-coo 亞洲) no kakaydaan no balonga. (Christopher Colombos). . sasinganganay no mitahaway a tademaw namakayda i Genoa (Ze-Noo-Ya 熱諾亞) a Kelon-po (Christopher Colombos 哥倫布) ocolil nida namakayda i Spain ni-wan ci Isa-paila (Isabella ko mipadangay to sacolil nida. cacay a malebot sepat a lasobo siwa a bataan idaw ko tosa (1492) a mihcaan, Colombos (Ke-lon-po 哥倫布) itida i Cia-le-pi bayo a sobalan makatokoh, caay kaw katineang alaw mala Amilika a balohay. cacay a malebot lima a lasobo (1500) a mihcaan o Sipan-ya (Spain itida i Amilikan mitahaw a kalimolakan. (Hernando de Soto) (Francisco Vázqoezde Coronado) 從1522 . ci Hoang Pens Le-aw i cacay a malebot lima a lasobo cacay a bataan idaw ko tolo (1513) a mihcaan no aydaay a Florida (Foo-loo-li-ta-coo 佛羅里達州) makatokoh, cacay a milbot lima a lasobo tolo a bataan siwa (1539) a mihcaan, ci Henado.sotoo (赫南多‧索托, Hernando de Soto) sayaway makatokoh i Florida (Foo-loo-li-ta 佛羅里達), micomod aca tayda i Misisi-pi a saowac mitahaw, cacay a malebot lima a lasobo sepat a bataan (1540) a mihcaan, ci Falansise.Keloonato (法蘭西斯科‧科羅納度 Francisco Vázqoezde Coronado) namaka cacay a malebto lima a lasobo tosa a bataan idaw ko tosa (1522) a mihcaa mahiya madebong no Si-pan-ya ko Mexico (Moo-si-ke 墨西哥) pasaydan i amis mocolil. . mangalay mikilim to nakamowan no babalaki a Sipoo-laci tokay (西伯拉七城市 , amica konikacaay ka tepa', nacolilan mamin ko Yalisan-na a cascasan ato " Tay-pinyon a enal" . (Giovanni da Verrazano), (Amerigo Vespocci). namaka Sipan-ya (Spain a tademaw pasayda i amis micomod sa, aydaay a Amilika no amisan a kitidaan hamaw han no O-coo (Eorope mitahaway a tademaw amicomod, nina mitahaway a tademaw paso ci (吉奧凡尼‧維拉薩諾, Giovanni da Verrazano), ci Ciakoa. kati-ay ato mala Mei-coo talo kasinganganan a Yamei-like. wisepo-ci (亞美利哥‧維斯浦奇(Amerigo Vespocci). . Amilika misatadasy o O-coo (Eorope a tademaw ko patidengay to sakatenesay no ka kaykonngan sa i cacay a malebot lima a lasobo (1500) a mihcaan no teban, o Sipan-ya (Spain a tademaw itda i Fooloo-lita a (aogostine (Senaw-kose-tin 聖奧古斯丁) patideng. 然而, . sa, nina kabolawan a kitidaan itini i Amilika no balohay a kanatal anikaydaan apatideng sa, nai' ko hahicahicaan a kawaw. tadengaay nomikawaway han noi amisay no Tasi-yong dadipasan nanay a sakabolawan a kitidaan, mahida ci Virginia (Wi-ci-ni-ya 維吉尼亞), Massachosetts (Ma-sa-co-say 麻薩諸塞), New York ato doma no cacay a bataan a kitidaan, itida hanto yadah yadah ko nakaka O-coo (Eorope ay a mabolaway no tademaw. sabaw to pito (17) a seci mahka tayniay i Peime-ingkoo kabolawan a kitidaan o Ing-koo (United Kingdom a tademaw ko yadahay, doma hanto namaka He-lan(Netherlands , Zoy-tin (Sweden ,De-koo (Germany , Fa-koo (France , maodang idaw ko namaka Soke-lan ato Pei-ayel-lan (Ireland a mabolaway. idaw komiliyasay to loma' han omilaliway toni kalepacawan, zhengzhi yapo, midis to kiwkay ato mipatay. mabolaway tayni i Amilika yadah ko hahinian sa, sadikoday sato konoheni patideng to sabaw to tolo (13) no caaya kalecad a kabolawan no kitidaan. nina picidekayn itini i toloay a kitidaan ko kakatinengan. 殖民時代 COLONIAL PERIOD8 . kabolawan sa a zitay COLONIAL PERIOD8, mitadasay a mabolaway a tademaw han patideng i lilis dadipasan a Tasi-yong ato pasaydaay i bayoay a sawacan no lilililisan. wali amis idaw ko kilang mitahap to boyo, olala hanto nano kasisoledaan a zitay nika lasoan no koli to liwan a ba'to, nanoman saka lihalaysan amicokamas, Sining-kelan England a kitidaan no Masa-cose' , Kannay-di-ke' ato Loode-sobal , mapalekal to nisanga'an to kilanga,babotingan,misangan to balonga ato sasiwbayan to sakaodip. tebanay a kabolawan no kitidaan mapolong to Niw-ye (New York ato Pinsi-foni-ya , no mabolaway ato yincomin nikalecabayan, o nikapapadang ato nika cinlaw ka talawan anika polongan. amica koyo nikasasiwbayan ato nikalecabayan, ano saahebal sato komabolaway a tademaw, idaw ko malakalongay a tademaw mangalay misalihalay sa laliw sato.</FORM>
    </S>
</TEXT>