<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uruguay" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Uruguay u Uruguay sa i labu nu Cong nan mey cuo, itiza i 33 00 S, 56 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 176,215 km2. u ahebal nu lala'ay sa 175,015 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,200 sq km.hamin nu tademaw sa 3,351,016. kakalukan umah sa 87.20 , kilakilangan umah sa 10.20 , zumaay henay umah sa 2.60 . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 25 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung) ayza sa ci Luis Lacalle Pou, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 3 bulad 1 demiad. taking tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Montevideo. ( :República Oriental del Uruguay) (Uruguay :[u u wai ]) . Ula kuy (Uruguay Dunan kun hekuo (kamu nu Sipan ya: República Oriental del Uruguay). hamin han u Ula kuy ( Uruguay), Sipan ya Spain a ngalngalan: [u u wai ]), Namey cuo wli nutipan a kanatal, nutimulan a biyaw u Aken tin (Argentina , waliyan atu amisa sibiyaw tu Pa si (Brazil , timulan mitepal tu Lapu lata sawac (Labrata a sauwac , wali timulan mitepal tu Tasi yung (Atlantic . 342 180 . Ula kuy (Uruguay tademaw makaala tu tulu a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa (342) a mang, idaw ku cacay a lasubu walu a bataan (180) a mang a tademaw itida i sudu atu satabakiay nu Munte widu (Montevide atu dukay a niyaduan. 176,000 (68,000 ) . GDP . Ula kuy (Uruguay ahebal nu kakitidaan sa 176,000 pinfan kunli (68,000 pinfan ingli ), u Nan mei cuo u saka tusa nu adidi'ay, mikitabaki tu Suli na (Suriname . matenes mueneng i Latin mei cuo a layakay a tademaw u GDP satalakaway nu kanatal. likisi sumamadan .1680 . Ca lu ya a tademaw itini i Ula kuy aniyadu'an a mueneng makaalatu sepatay a malebut (4000) nu mihcaan. cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan (1680) a mihcaan,Putaw ya (Portugal mabulaway a tadeaw makatukuh itida patideng tu Keluoniya. Deel. Sake'lamin tuo (Colonia del Sacramento , tina niyadu' han u mukasi satenesay nu O cuo (Europe a kakitidaan. 18 .1811 1828 , , . sabaw tu walu (18) a seci Sipan ya (Spain itini patideng tu hitay a kakitidaan nu Munte'widuo (Montevideo, misuayaw tina niyaduan malingatu mialaw. cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (1811) a mihcaan katukuh i cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1828) a mihcaan, itida i Sipan ya (Spain, Putaw ya (Portugal , Aken tin (Argentina atu Pa si (Brazil nina sepatay a kanatal, Ula kuy (Uruguay kina pakasitekedeng. 19 20 . . itida i sabaw tu siwa (19) a seci Ula kuy (Uruguay sawni debunga nutaw a kanatal, u hetay nuheni itini i cence u anganganan nu kanatal, nika hiniyan a kawaw matulin makatukuh tu tusa a bataan (20) nu hedek a secian, aydaay a Ula kuy u micu celisin kunhekuo, u Cungtun nuheni u sakakaay nu kanatal atu sifu nu sakakaay. , , , . itini i Latin miacuo a kanatal, Ula kuy sakay binawlan, sakay lihalay, sakay siwantan atu nu dinki a kawaw nika silsilan u angangan nuheni, sakay lihalay nu sinbungan, tademawan anikaudip atu tada u idaway anikaudip pasilacen itii i Namei cuo u angangan. . , , . Ula kuy misuayaw tu Lanhe kuo mahida tu kuni kakelec nu hitay a tademaw sipaini i kitakit han u sakacacay. itini i sakalihaday nu sakaudip, malicad kunikasi laculan, tademaw nikasi laculan atu nuiputahay a nisiwbaay nikasi laculan, Ula kuy u saka tusa nisi niyaduay. ,GDP , . itini i hamin nu Mei cuo , Ula kuy (Uruguay a tademaw sakay celakan a sulitan, macunus ku GDP , nipatideng tu baluhay anikawawan atu nika tanektek aniptidengan tu luma' u sakatulu nikasi nganganan. . . , , , , . Lanhe kuo sakamusa tu Ula kuy sasilaculay nu kanatal sa. itini sakay dindinkian, Ula kuy (Uruguay i kitakit han u saka tulu. Ula kuy i kitakit han u angangan nu banuh nu sidi, tipus, lihum, pakulian a basis nu katalan, amikuo atu buling nu sakatahekal a kanatal. 2013 , . tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihcaan, misulitay tu sakaudip a tadamawan Ula kuy (Uruguay han u &quot;kitakit nu mihcaan a kanatal&quot;, pakasi idaay tu tama nikasi laculan, pacakay atu taneng anikakapahan pacakayan. palutadenga tunika lecawa nu sakalecad a tademaw, mipesi tu wawa ibili han u kapahay a kawaw sa. , . sisa, Ula kuy hicasa i kitakit u sakalihalay atu mucelak nu siakay a kanatal, itini i nuudipan a cunlian, piliwkayan atu sapidiputaw itini i kitakit u sayaway tu. aydaay a likisi . . nikudan satu Ula kuy sawni malepacaw tu biyaw a kanatalan, yadah kuma pataya, tanuydaan a Ula kuy namakaydaay i O cuo (Europe katuud kunipi ala nuheni mihinangay a tademaw, sakay liwmah nu sapatahekal u Ula kuy nu angngan a sakaudip nu kawaw. . nikalepacawan tu sakatusa nu ayaw nu O cuo (Europe atu kitakit duma a kitidaan sawni idaw kuni kalepacawan, hatidaay nu nilaculan tu nikaliwmahan makayda i Ula kuy a tahekal, miida tu kaliwmahan nu sakaudip ku Ula kuy mala kalimucisang a kanatal. . . hedeksa tu sakatusa anikalpacawan, u kanatal namaka umahay a tuud nu nidangan mawada ku nidang, sakaudip nu Ula kuy hidasatu caay celak. nika caayaan celak nu Ula kuy malawlaw ku labu, kinapina masasu ada ku hetay, sisa hida satu a tadikud ku sakaudip nu kanatal. 2004 2005 3 1 . tasa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan ,ci Tawalai. pasekese maala mala Cung tun, tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan talu a bulad cacay a demiad tatengaay nu Ula kuy a Cung tun, itini i kanatal nu laylay misatadasay a cuoiy Cung tun. 2004 2008 GDP 6.7 33 21.7 2011 18.6 . mikilul tu cuoiy centan lanmun amikuwan, misadawmi' tu siekay nu sakaudip misumad, Ula kuy kapah satu ku sakaudip nuheni, itini i tusa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan katukuh i tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan, GDP tu mihcaan macunus tu enem tin pitu (6.7 ) kilac can, pakuyucay a tademaw namaka talu a bataan idaw ku tulu (33 ) a kilac mawada' katukuh tu tusa a bataan idaw ku cacay tin pitu (21.7 ) a kilac, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan mawada'ac tu cacay a bataan idaw ku walu tin enem (18.6 ) a kilac, mala salikatay nu Lamia kanatalan. 2010 7 . itini i kanatal nu biyalawan nu ginku, sakaudip han macunus kunika caay celak, nika u sifu malakuud tu talakaway nu sapatahekal tu kalisiw atu mikabu, malahcitu ku sakaudip nika caay ka tadikudan, sisa itini i tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan nu Ula kuy sakaudip milakuud tu pitu (7 ) a kilac nika amelikan macunus. lalaylayan . kanamuhan nu lalaylayan nu Ula kuy han u mitukuday tu mali. 1924 1928 . Ula kuy (Uruguay mitukuday tu mali a laylayan naw i kitakitay nu kaadihan, Ula kuy (Uruguay itini i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku sebat (1924) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1928) a mihcaan nu tusaay a mihcaan nu Awyun pitukudan tu mali nikasedsedan makaala tu kimpay. 1930 1950 . 1970 2010 . Ula kuy (Uruguay makaala tu misataday nu kitakit amitukuday tu mala a kawaw nu kanatal, itini sayaway nu cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan (1930) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan (1950) a mihcaan kina tusa makaala tu kayngun. duma satu i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan atu tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan kina tusa makaala tu tian cun . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E4 B9 8C E6 8B 89 E5 9C AD</FORM>
    </S>
</TEXT>
