<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uruguay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Uruguay" copyright="CC BY-SA" citation="Uruguay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uruguay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Uruguay, title = Uruguay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uruguay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Uruguay u Uruguay sa i labu nu Cong-nan-mey-cuo, itiza i 33 00 S, 56 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 176,215 km2. u ahebal nu lala'ay sa 175,015 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,200 sq km.hamin nu tademaw sa 3,351,016. kakalukan umah sa 87.20%, kilakilangan umah sa 10.20%, zumaay henay umah sa 2.60%. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 25 bulad 8 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Luis Lacalle Pou, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 3 bulad 1 demiad. taking tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Montevideo . :República Oriental del Uruguay),通稱烏拉圭(Uruguay,西班牙語發音:(uɾu'ɣwai̯)), . Ula-kuy (Uruguay Dunan kun-hekuo (kamu nu Sipan-ya: República Oriental del Uruguay). hamin han u Ula-kuy (烏拉圭 Uruguay), Sipan-ya Spain a ngalngalan: (uɾu'ɣwai̯)), Namey-cuo wli nutipan a kanatal, nutimulan a biyaw u Aken-tin (Argentina , waliyan atu amisa sibiyaw tu Pa-si (Brazil , timulan mitepal tu Lapu-lata sawac (Labrata a sauwac , wali timulan mitepal tu Tasi-yung (Atlantic . Ula-kuy (Uruguay tademaw makaala tu tulu a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa (342) a mang, idaw ku cacay a lasubu walu a bataan (180) a mang a tademaw itida i sudu atu satabakiay nu Munte-widu (Montevide atu dukay a niyaduan. Ula-kuy (Uruguay ahebal nu kakitidaan sa 176,000 pinfan-kunli (68,000 pinfan-ingli平方英里), u Nan-mei-cuo u saka tusa nu adidi'ay, mikitabaki tu Suli-na (Suriname . matenes mueneng i Latin-mei-cuo a layakay a tademaw u GDP satalakaway nu kanatal. likisi 歷史 sumamadan Ca-lu-ya a tademaw itini i Ula-kuy aniyadu'an a mueneng makaalatu sepatay a malebut (4000) nu mihcaan. cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan (1680) a mihcaan,Putaw-ya (Portugal mabulaway a tadeaw makatukuh itida patideng tu Keluoniya. Deel. Sake'lamin-tuo (Colonia del Sacramento , tina niyadu' han u mukasi satenesay nu O-cuo (Europe a kakitidaan. sabaw tu walu (18) a seci Sipan-ya (Spain itini patideng tu hitay a kakitidaan nu Munte'widuo (Montevideo , misuayaw tina niyaduan malingatu mialaw. cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (1811) a mihcaan katukuh i cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1828) a mihcaan, itida i Sipan-ya (Spain , Putaw-ya (Portugal , Aken-tin (Argentina atu Pa-si (Brazil nina sepatay a kanatal, Ula-kuy (Uruguay kina pakasitekedeng. itida i sabaw tu siwa (19) a seci Ula-kuy (Uruguay sawni debunga nutaw a kanatal, u hetay nuheni itini i cence u anganganan nu kanatal, nika hiniyan a kawaw matulin makatukuh tu tusa a bataan (20) nu hedek a secian, aydaay a Ula-kuy u micu celisin kunhekuo, u Cungtun nuheni u sakakaay nu kanatal atu sifu nu sakakaay. itini i Latin-miacuo a kanatal, Ula-kuy sakay binawlan, sakay lihalay, sakay siwantan atu nu dinki a kawaw nika silsilan u angangan nuheni, sakay lihalay nu sinbungan, tademawan anikaudip atu tada u idaway anikaudip pasilacen itii i Namei-cuo u angangan. Ula-kuy misuayaw tu Lanhe-kuo mahida tu kuni kakelec nu hitay a tademaw sipaini i kitakit han u sakacacay. itini i sakalihaday nu sakaudip, malicad kunikasi laculan, tademaw nikasi laculan atu nuiputahay a nisiwbaay nikasi laculan, Ula-kuy u saka tusa nisi niyaduay. itini i hamin nu Mei-cuo , Ula-kuy (Uruguay a tademaw sakay celakan a sulitan, macunus ku GDP , nipatideng tu baluhay anikawawan atu nika tanektek aniptidengan tu luma' u sakatulu nikasi nganganan. Lanhe-kuo sakamusa tu Ula-kuy sasilaculay nu kanatal sa. itini sakay dindinkian, Ula-kuy (Uruguay i kitakit han u saka tulu. Ula-kuy i kitakit han u angangan nu banuh nu sidi, tipus, lihum, pakulian a basis nu katalan, amikuo atu buling nu sakatahekal a kanatal. tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihcaan, "misulitay tu sakaudip a tadamawan"Ula-kuy (Uruguay han u "kitakit nu mihcaan a kanatal", pakasi idaay tu tama nikasi laculan, pacakay atu taneng anikakapahan pacakayan. palutadenga tunika lecawa nu sakalecad a tademaw, mipesi tu wawa ibili han u kapahay a kawaw sa. sisa, Ula-kuy hicasa i kitakit u sakalihalay atu mucelak nu siakay a kanatal, itini i nuudipan a cunlian, piliwkayan atu sapidiputaw itini i kitakit u sayaway tu. aydaay a likisi nikudan satu Ula-kuy sawni malepacaw tu biyaw a kanatalan, yadah kuma pataya, tanuydaan a Ula-kuy namakaydaay i O-cuo (Europe katuud kunipi ala nuheni mihinangay a tademaw, sakay liwmah nu sapatahekal u Ula-kuy nu angngan a sakaudip nu kawaw. nikalepacawan tu sakatusa nu ayaw nu O-cuo (Europe atu kitakit duma a kitidaan sawni idaw kuni kalepacawan, hatidaay nu nilaculan tu nikaliwmahan makayda i Ula-kuy a tahekal, miida tu kaliwmahan nu sakaudip ku Ula-kuy mala kalimucisang a kanatal. hedeksa tu sakatusa anikalpacawan, u kanatal namaka umahay a tuud nu nidangan mawada ku nidang, sakaudip nu Ula-kuy hidasatu caay celak. nika caayaan celak nu Ula-kuy malawlaw ku labu, kinapina masasu ada ku hetay, sisa hida satu a tadikud ku sakaudip nu kanatal. tasa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan ,ci Tawalai. pasekese maala mala Cung-tun, tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan talu a bulad cacay a demiad tatengaay nu Ula-kuy a Cung-tun, itini i kanatal nu laylay misatadasay a cuoiy Cung-tun. mikilul tu cuoiy centan lanmun amikuwan, misadawmi' tu siekay nu sakaudip misumad, Ula-kuy kapah satu ku sakaudip nuheni, itini i tusa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan katukuh i tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan, GDP tu mihcaan macunus tu enem tin pitu (6.7%) kilac can, pakuyucay a tademaw namaka talu a bataan idaw ku tulu (33%) a kilac mawada' katukuh tu tusa a bataan idaw ku cacay tin pitu (21.7%) a kilac, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan mawada'ac tu cacay a bataan idaw ku walu tin enem (18.6%) a kilac, mala salikatay nu Lamia ＿ kanatalan. itini i kanatal nu biyalawan nu ginku, sakaudip han macunus kunika caay celak, nika u sifu malakuud tu talakaway nu sapatahekal tu kalisiw atu mikabu, malahcitu ku sakaudip nika caay ka tadikudan, sisa itini i tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan nu Ula-kuy sakaudip milakuud tu pitu (7%) a kilac nika amelikan macunus. lalaylayan . kanamuhan nu lalaylayan nu Ula-kuy han u mitukuday tu mali. . Ula-kuy (Uruguay mitukuday tu mali a laylayan naw i kitakitay nu kaadihan, Ula-kuy (Uruguay itini i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku sebat (1924) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1928) a mihcaan nu tusaay a mihcaan nu Awyun pitukudan tu mali nikasedsedan makaala tu kimpay. Ula-kuy (Uruguay makaala tu misataday nu kitakit amitukuday tu mala a kawaw nu kanatal, itini sayaway nu cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan (1930) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan (1950) a mihcaan kina tusa makaala tu kayngun. duma satu i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan atu tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan kina tusa makaala tu tian-cun .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Urogoay o Urogoay sa i labo no Cong-nan-mey-coo, itiza i 33 00 S, 56 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 176,215 km2. o ahebal no lala'ay sa 175,015 km2, o ahebal no nanomay sa 1,200 sq km.hamin no tademaw sa 3,351,016. kakalokan omah sa 87.20%, kilakilangan omah sa 10.20%, zomaay henay omah sa 2.60%. kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 25 bolad 8 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Lois Lacalle Poo, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 3 bolad 1 demiad. taking toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Montevideo . :República Oriental del Urogoay),通稱烏拉圭(Urogoay,西班牙語發音:(oɾo'ɣwai̯)), . Ula-koy (Urogoay Donan kon-hekoo (kamo no Sipan-ya: República Oriental del Urogoay). hamin han o Ula-koy (烏拉圭 Urogoay), Sipan-ya Spain a ngalngalan: (oɾo'ɣwai̯)), Namey-coo wli notipan a kanatal, notimolan a biyaw o Aken-tin (Argentina , waliyan ato amisa sibiyaw to Pa-si (Brazil , timolan mitepal to Lapo-lata sawac (Labrata a saowac , wali timolan mitepal to Tasi-yong (Atlantic . Ula-koy (Urogoay tademaw makaala to tolo a lasobo sepat a bataan idaw ko tosa (342) a mang, idaw ko cacay a lasobo walo a bataan (180) a mang a tademaw itida i sodo ato satabakiay no Monte-wido (Montevide ato dokay a niyadoan. Ula-koy (Urogoay ahebal no kakitidaan sa 176,000 pinfan-konli (68,000 pinfan-ingli平方英里), o Nan-mei-coo o saka tosa no adidi'ay, mikitabaki to Soli-na (Soriname . matenes moeneng i Latin-mei-coo a layakay a tademaw o GDP satalakaway no kanatal. likisi 歷史 somamadan Ca-lo-ya a tademaw itini i Ula-koy aniyado'an a moeneng makaalato sepatay a malebot (4000) no mihcaan. cacay a malebot enem a lasobo walo a bataan (1680) a mihcaan,Potaw-ya (Portogal mabolaway a tadeaw makatokoh itida patideng to Kelooniya. Deel. Sake'lamin-too (Colonia del Sacramento , tina niyado' han o mokasi satenesay no O-coo (Eorope a kakitidaan. sabaw to walo (18) a seci Sipan-ya (Spain itini patideng to hitay a kakitidaan no Monte'widoo (Montevideo , misoayaw tina niyadoan malingato mialaw. cacay a malebot walo a lasobo cacay a bataan idaw ko cacay (1811) a mihcaan katokoh i cacay a malebot walo a lasobo tosa a bataan idaw ko walo (1828) a mihcaan, itida i Sipan-ya (Spain , Potaw-ya (Portogal , Aken-tin (Argentina ato Pa-si (Brazil nina sepatay a kanatal, Ula-koy (Urogoay kina pakasitekedeng. itida i sabaw to siwa (19) a seci Ula-koy (Urogoay sawni debonga notaw a kanatal, o hetay noheni itini i cence o anganganan no kanatal, nika hiniyan a kawaw matolin makatokoh to tosa a bataan (20) no hedek a secian, aydaay a Ula-koy o mico celisin konhekoo, o Congton noheni o sakakaay no kanatal ato sifo no sakakaay. itini i Latin-miacoo a kanatal, Ula-koy sakay binawlan, sakay lihalay, sakay siwantan ato no dinki a kawaw nika silsilan o angangan noheni, sakay lihalay no sinbongan, tademawan anikaodip ato tada o idaway anikaodip pasilacen itii i Namei-coo o angangan. Ula-koy misoayaw to Lanhe-koo mahida to koni kakelec no hitay a tademaw sipaini i kitakit han o sakacacay. itini i sakalihaday no sakaodip, malicad konikasi lacolan, tademaw nikasi lacolan ato noipotahay a nisiwbaay nikasi lacolan, Ula-koy o saka tosa nisi niyadoay. itini i hamin no Mei-coo , Ula-koy (Urogoay a tademaw sakay celakan a solitan, maconos ko GDP , nipatideng to balohay anikawawan ato nika tanektek aniptidengan to loma' o sakatolo nikasi nganganan. Lanhe-koo sakamosa to Ula-koy sasilacolay no kanatal sa. itini sakay dindinkian, Ula-koy (Urogoay i kitakit han o saka tolo. Ula-koy i kitakit han o angangan no banoh no sidi, tipos, lihom, pakolian a basis no katalan, amikoo ato boling no sakatahekal a kanatal. tosa a malebot cacay a bataan idaw ko tolo (2013) a mihcaan, "misolitay to sakaodip a tadamawan"Ula-koy (Urogoay han o "kitakit no mihcaan a kanatal", pakasi idaay to tama nikasi lacolan, pacakay ato taneng anikakapahan pacakayan. palotadenga tonika lecawa no sakalecad a tademaw, mipesi to wawa ibili han o kapahay a kawaw sa. sisa, Ula-koy hicasa i kitakit o sakalihalay ato mocelak no siakay a kanatal, itini i noodipan a conlian, piliwkayan ato sapidipotaw itini i kitakit o sayaway to. aydaay a likisi nikodan sato Ula-koy sawni malepacaw to biyaw a kanatalan, yadah koma pataya, tanoydaan a Ula-koy namakaydaay i O-coo (Eorope katood konipi ala noheni mihinangay a tademaw, sakay liwmah no sapatahekal o Ula-koy no angngan a sakaodip no kawaw. nikalepacawan to sakatosa no ayaw no O-coo (Eorope ato kitakit doma a kitidaan sawni idaw koni kalepacawan, hatidaay no nilacolan to nikaliwmahan makayda i Ula-koy a tahekal, miida to kaliwmahan no sakaodip ko Ula-koy mala kalimocisang a kanatal. hedeksa to sakatosa anikalpacawan, o kanatal namaka omahay a tood no nidangan mawada ko nidang, sakaodip no Ula-koy hidasato caay celak. nika caayaan celak no Ula-koy malawlaw ko labo, kinapina masaso ada ko hetay, sisa hida sato a tadikod ko sakaodip no kanatal. tasa a malebot idaw ko sepat (2004) a mihcaan ,ci Tawalai. pasekese maala mala Cong-ton, tosa a malebot idaw ko lima (2005) a mihcaan talo a bolad cacay a demiad tatengaay no Ula-koy a Cong-ton, itini i kanatal no laylay misatadasay a cooiy Cong-ton. mikilol to cooiy centan lanmon amikowan, misadawmi' to siekay no sakaodip misomad, Ula-koy kapah sato ko sakaodip noheni, itini i tosa a malebot idaw ko sepat (2004) a mihcaan katokoh i tosa a malebot idaw ko walo (2008) a mihcaan, GDP to mihcaan maconos to enem tin pito (6.7%) kilac can, pakoyocay a tademaw namaka talo a bataan idaw ko tolo (33%) a kilac mawada' katokoh to tosa a bataan idaw ko cacay tin pito (21.7%) a kilac, tosa a malebot cacay a bataan idaw ko cacay (2011) a mihcaan mawada'ac to cacay a bataan idaw ko walo tin enem (18.6%) a kilac, mala salikatay no Lamia ＿ kanatalan. itini i kanatal no biyalawan no ginko, sakaodip han maconos konika caay celak, nika o sifo malakood to talakaway no sapatahekal to kalisiw ato mikabo, malahcito ko sakaodip nika caay ka tadikodan, sisa itini i tosa a malebot cacay a bataan (2010) a mihcaan no Ula-koy sakaodip milakood to pito (7%) a kilac nika amelikan maconos. lalaylayan . kanamohan no lalaylayan no Ula-koy han o mitokoday to mali. . Ula-koy (Urogoay mitokoday to mali a laylayan naw i kitakitay no kaadihan, Ula-koy (Urogoay itini i cacay a malebot siwa a lasobo tosa a bataan idaw ko sebat (1924) a mihcaan ato cacay a malebot siwa a lasobo tosa a bataan idaw ko walo (1928) a mihcaan no tosaay a mihcaan no Awyon pitokodan to mali nikasedsedan makaala to kimpay. Ula-koy (Urogoay makaala to misataday no kitakit amitokoday to mala a kawaw no kanatal, itini sayaway no cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan (1930) a mihcaan ato cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan (1950) a mihcaan kina tosa makaala to kayngon. doma sato i cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan (1970) a mihcaan ato tosa a malebot cacay a bataan (2010) a mihcaan kina tosa makaala to tian-con .</FORM>
    </S>
</TEXT>