<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uw-hu-kangpaw-li" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Uw-hu-kangpaw-li" copyright="CC BY-SA" citation="Uw-hu-kangpaw-li. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Uw-hu-kangpaw-li" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Uw-hu-kangpaw-li, title = Uw-hu-kangpaw-li, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Uw-hu-kangpaw-li} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Uw-hu-kang.paw-li 沃夫岡·包立 kakiliman nika udipan生平 ulabu nu luma'家庭背景 nilaaculan 1900 amihcaan, cu paw-li nilecuhan i aw-ti-li-wiy-ey-na, wamanida sa u pulapul a sipunu'ay ci uw-hu-kang.ey-se-hu.paw-li &quot;Wolfgang Joseph Pauli,tada ngangan sa ci Wolf Pascheles,1869 amihcaan katukuh 1955 amihcaan&quot;, wina sa ci payl-ta.si-ce &quot;Bertha Schütz. 1900年, (Wolfgang Joseph Pauli,本名為Wolf Pascheles,1869－1955),母親是貝爾塔·許茨(Bertha Schütz). u-li sipunu'ay ci ne-se-te.ma-he ci paw-li nu pasubanay a wama, maydih a mikining cinidaan, ci paw-li nu teban a ngangan kyu &quot;ne-se-te&quot; han. &quot;恩斯特&quot;. ci paw-li u baki tu bayi namakayniay i pu-la-ke u kasenengan a yu-tay a luma'; u baki nu wama u ciy-ke yu-tay u patahekalay tu cuda a misiwbayay Wolf Pascheles. Wolf Pascheles. pikikungan nu piayaw cay katenes, 1899 a mihcaan, ci pawli wamanida namakay yu-tay a milihayay malimad t ulu-ma-tinsukiw. wiyna ni paw-li ci pu-sa nanuadidi' namakayni I bayi misinziya tu tinsukiw; u baki nida sa u yu-tay amisulitay ci hu-li-te-li-si.si-ce Friederich Schütz. (Friederich Schütz). ci pawli u luma nu tinsukiw, nika nadikuda wina tu wama miliyas tu kiwkay. akay u kakunida a tademaw. . naayaway a niemekan 早期經歷 paw-li namicuda i wiy-ey-na cacay a un-li a cung-siy &quot;Döblinger-Gymnasium, 1918 a mihcaan u matinengay micuda cinida mahedek tu. namahedek namicuda tusa a bulad nadikuda, u sipunu'ay a wawa ci pawli mihapiy tu sayaway nida a nikatkatan a nisulitan, ina nisulitan nu ael-pute.ayin-se-tan nu malakalakay a sasakamun a sulit. micumud cinida tu mu-ni-hay a daygaku, u pu-esu asaydan nida u u-li saydan ci a-nu.su-mu-huy. ci su-mu-huy u maniketay a mitudawaay, ci paw-li paytem sa mikingkiw tu nu dingki nu liyas a cing a labulnu icelanga cacuduhen a sasakamun. 1921 a mihcaan 7 abulad, ci paw-li makaala tu dateng a puesu a cuda. Anu.su-mu-huy manamuh tu nikateneng ni paw-li, milunguc ci paw-lian &quot; sausiay a punu' nu lasubu a maminay a cuda &quot;Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften&quot; misulit tu masasu cengangay a cuda papidaduy tu sulit. &quot;(Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften) . malaalatu pu-su nadikudan nu tusa abulad.ci paw-li mamin tu nida ku 237 katanayu' a nisulita. Ay-in-se-dab pasayna tina cudadan manamuh a kasenengan, nida acuda mapatahekal tu. katukuh ayda, ina cuda mahida tu u masa suayaway anu mukasi a tatinakuan a cuda nu naemekan. namhini sa cacay mihcaan, paw-li i ke-tin-ken-adaygaku ma-ke-se.pu.en malamiedapay, nadikudan sa taydaaca i ke-pen-ha-ken a mipasakamuay tu u-li apikingkiw a kawaw cacay a mihca, ya kakingkiwan i 1965 a mihcaan mala nil-se. pul a mikingkiway. namakay 1923 amihcaan katukuh1928 a mihcaan, i han-paw dagaku malasaydan. i twya a tuku, yadah ku pacakat nida tu liyang-ce hanany a sapisasakamu, widasa patahekal tu ni paw-li cayay a sasu lecaday a kawaw atu cayay katatudung a nuudipay a sasakamuen. 1929 amihcaan 5 a bulad, ci pawli pacubelis tu lu-ma tinsuliw. Tuyda amihcaan 12 abuld, cinida atu ci Käthe Margarethe Deppner mikikung, nika nikaleacawaw nuheni cay kakapah, tatusa namikikung cay pakamihcaan i 1930 amihca malaliyas tu kuheni. 1930 amihcaan nu a kalawpesan tu numihcaan, ci paw-li namilikung patahekal cinida tu ahemaway a pal a sasakamun pacebasa musakamu cay katenes, tahekal ku tabakiay nida a singki maayahuya a imelang. ci paw-li mididaw tu tidaay i sulise macapiay a nu balucuay a ising ci kal.zungke. ci zung-ke mineknek kunipi pasasutinaku tu sepi. Paw-li mala ni zung-ke- a sakasenengan a micudaday. Nika kalamkam, malingatu tu nikutkutan a kawaw sapi patinaku tu kamu ni zung-ke ya katinengan sananay a kakawaw, u tinakunida tatenga idaw ku macalilaway nu dikudananay a nidayeng. Mangalebe ku pulungay a dadatengan. ci zung-ke atu ci paw-li laad nuhwni yadah ku nikilukuan tu nikasasutigami nuheni, inatigami idaw kumisulitay a patahekal tu cuda &quot;nudaan atu mahidaay &quot;. ci-zung-ke tuyni ci paw-lian 400 a sepi misakapah a micuyaku mipasasuala tu nikilukuan a nisulitan &quot;nubalucu' atu nuekim sa&quot;. &quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Uw-ho-kang.paw-li 沃夫岡·包立 kakiliman nika odipan生平 olabo no loma'家庭背景 nilaacolan 1900 amihcaan, co paw-li nilecohan i aw-ti-li-wiy-ey-na, wamanida sa o polapol a sipono'ay ci ow-ho-kang.ey-se-ho.paw-li &quot;Wolfgang Joseph Paoli,tada ngangan sa ci Wolf Pascheles,1869 amihcaan katokoh 1955 amihcaan&quot;, wina sa ci payl-ta.si-ce &quot;Bertha Schütz. 1900年, (Wolfgang Joseph Paoli,本名為Wolf Pascheles,1869－1955),母親是貝爾塔·許茨(Bertha Schütz). o-li sipono'ay ci ne-se-te.ma-he ci paw-li no pasobanay a wama, maydih a mikining cinidaan, ci paw-li no teban a ngangan kyo &quot;ne-se-te&quot; han. &quot;恩斯特&quot;. ci paw-li o baki to bayi namakayniay i po-la-ke o kasenengan a yo-tay a loma'; o baki no wama o ciy-ke yo-tay o patahekalay to coda a misiwbayay Wolf Pascheles. Wolf Pascheles. pikikongan no piayaw cay katenes, 1899 a mihcaan, ci pawli wamanida namakay yo-tay a milihayay malimad t olo-ma-tinsokiw. wiyna ni paw-li ci po-sa nanoadidi' namakayni I bayi misinziya to tinsokiw; o baki nida sa o yo-tay amisolitay ci ho-li-te-li-si.si-ce Friederich Schütz. (Friederich Schütz). ci pawli o loma no tinsokiw, nika nadikoda wina to wama miliyas to kiwkay. akay o kakonida a tademaw. . naayaway a niemekan 早期經歷 paw-li namicoda i wiy-ey-na cacay a on-li a cong-siy &quot;Döblinger-Gymnasiom, 1918 a mihcaan o matinengay micoda cinida mahedek to. namahedek namicoda tosa a bolad nadikoda, o sipono'ay a wawa ci pawli mihapiy to sayaway nida a nikatkatan a nisolitan, ina nisolitan no ael-pote.ayin-se-tan no malakalakay a sasakamon a solit. micomod cinida to mo-ni-hay a daygako, o po-eso asaydan nida o o-li saydan ci a-no.so-mo-hoy. ci so-mo-hoy o maniketay a mitodawaay, ci paw-li paytem sa mikingkiw to no dingki no liyas a cing a labolno icelanga cacodohen a sasakamon. 1921 a mihcaan 7 abolad, ci paw-li makaala to dateng a poeso a coda. Ano.so-mo-hoy manamoh to nikateneng ni paw-li, milongoc ci paw-lian &quot; saosiay a pono' no lasobo a maminay a coda &quot;Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften&quot; misolit to masaso cengangay a coda papidadoy to solit. &quot;(Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften) . malaalato po-so nadikodan no tosa abolad.ci paw-li mamin to nida ko 237 katanayo' a nisolita. Ay-in-se-dab pasayna tina codadan manamoh a kasenengan, nida acoda mapatahekal to. katokoh ayda, ina coda mahida to o masa soayaway ano mokasi a tatinakoan a coda no naemekan. namhini sa cacay mihcaan, paw-li i ke-tin-ken-adaygako ma-ke-se.po.en malamiedapay, nadikodan sa taydaaca i ke-pen-ha-ken a mipasakamoay to o-li apikingkiw a kawaw cacay a mihca, ya kakingkiwan i 1965 a mihcaan mala nil-se. pol a mikingkiway. namakay 1923 amihcaan katokoh1928 a mihcaan, i han-paw dagako malasaydan. i twya a toko, yadah ko pacakat nida to liyang-ce hanany a sapisasakamo, widasa patahekal to ni paw-li cayay a saso lecaday a kawaw ato cayay katatodong a noodipay a sasakamoen. 1929 amihcaan 5 a bolad, ci pawli pacobelis to lo-ma tinsoliw. Toyda amihcaan 12 abold, cinida ato ci Käthe Margarethe Deppner mikikong, nika nikaleacawaw noheni cay kakapah, tatosa namikikong cay pakamihcaan i 1930 amihca malaliyas to koheni. 1930 amihcaan no a kalawpesan to nomihcaan, ci paw-li namilikong patahekal cinida to ahemaway a pal a sasakamon pacebasa mosakamo cay katenes, tahekal ko tabakiay nida a singki maayahoya a imelang. ci paw-li mididaw to tidaay i solise macapiay a no balocoay a ising ci kal.zongke. ci zong-ke mineknek konipi pasasotinako to sepi. Paw-li mala ni zong-ke- a sakasenengan a micodaday. Nika kalamkam, malingato to nikotkotan a kawaw sapi patinako to kamo ni zong-ke ya katinengan sananay a kakawaw, o tinakonida tatenga idaw ko macalilaway no dikodananay a nidayeng. Mangalebe ko polongay a dadatengan. ci zong-ke ato ci paw-li laad nohwni yadah ko nikilokoan to nikasasotigami noheni, inatigami idaw komisolitay a patahekal to coda &quot;nodaan ato mahidaay &quot;. ci-zong-ke toyni ci paw-lian 400 a sepi misakapah a micoyako mipasasoala to nikilokoan a nisolitan &quot;nobaloco' ato noekim sa&quot;. &quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>