<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uwtayhuwa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Uwtayhuwa" copyright="CC BY-SA" citation="Uwtayhuwa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uwtayhuwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Uwtayhuwa, title = Uwtayhuwa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Uwtayhuwa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Uwtayhuwa 渥太華 nilaculan Uwtayhuwa kamu ni Amilika sa ; Ottawa nu kanata a mapulungay a kitidaan, kanatal nu lulu a tabakiay a tukay atu sakalulu a tabakiay a tukay, u tademaw nu tukay sa 934,243 a tatademawan, u kitidaan sa 1,323,783atatademawan, "namakay 2016 a mihcaan mikinsa tu tademaw" u ahebal nu pala sa 2,779 a kuli, tini i an-ta-ke a kitidaan nu timulan atu nutipan, Uwtayhuwa nu timulan a dadipasan, i tuluntu nu walian 400 a kuli, mungtulu nu tipan 190 a kuli. atu amilika awtaliya a mapulungay a kanatal cayay kalecad, utayhuwa cayay kaw nu pulungay a ptucekay a kakakuwanan, nika u utayhuwa mikuwanay tup ala atu tukay mikiyakuay nu kanatal a kitidaan nu wiyun huy u ; National Capital Commission" ku sisikiningay. 與美國, 負責. i 1826 a mihcaan 9abulad 26 a demiad nu "Bytown" a ngangan a patideng, 1850 amihcaan 1 abulad 1 a demiad palapien t uku niyadu', nayi 1855 amihcaan 1 abulad 1 ademiad nu " uwtayhuwa a ngangan sapikutay, kyu caay kaputun ku cakat mala nu kanata a mukuwanay a nalumaan a gigicu nu kitidaan. tukay nu idaway a lilis nadikudan micaliway kinapina tu adidiay a maydih sapatabaki tu "uwtayhuwa" ina ngangan namakayni i uwtayhuwa atademaw, i yakangkun a kamu "Algonquin language"nu teban sa adawe, u imi sa "pabulusiyay". 中的adawe,意思為"貿易". Uwtayhuwa hina pangangannan nu huwa a tademaw u "uwcing". . namakayni nu mayse mipalita kyu sisilac tu ngangan, uwtayhuwa nu amisan a nikaudip u sakapahay sayaway atukay. mahini sa nu Kanata tu sakatusa a tamelacay a tukay atu nu kitakit sakatuluay a tamelavay a tukay. Uwtayhuwa matulin mapulung mala tekiay a sakapahay a aenegan kitidaan mueneng a tukay. naemekan 歷史  aytian.pulil "Étienne Brûlé" u sayaway tayni i uwtayhuwa a banaw nu ucu a tademaw , nayi 1610 amihcaan tayda i awmay a banaw micaliway tu uwtayhuwa. nadikuda nu tinulu a mihcaan , samiyl.te.sangpula sakamusa tini a kitidaan u cascas atu maadihay a alkuncin a tademaw . alkuncin a tademaw micukaymas tu nu uwtayhuwa a banaw nu kamu makaala tu lasubu a mihcaan.uwtayhuwa nu yakangkun a niyadu' "Algonquian peoples" nu Kanata a binacadan a lumalumaan. yakangkun a tademaw u uwtayhuwa abanaw sakamusa "Kichi Sibi" atu Kichissippi u iminida sa u "tabakiay a banaw". Yu mahida henay matalulay tayni itini nu nadikudan sa, katuud ku midinduay nu kilisetukiw lalutun sa tayni i wutayhuwa. "Kichi Sibi"或:Kichissippi",意思是"大河". . 1800 a mihcaan 3 abulad 7 ademiad, u masatawkiay ci huylimen.huwayte "Philemon Wright" i uwtayhuwa abanaw nu amisan, tida i uwtayhuwa nu ayawan nu kuypayciyatinu hel akitidaan patideng tu sayaway nu ucu a tademaw nu kitidaan a mueneng. cinida atu awmay a tademaw atu tulim a mikuliay, malingatu i kitidaan nunisawacuan a pala' ppatideng tu pangangan han tu "huwayte a niyadu" "Wrightsville" nu malukay a sayku a kitidaan. 他與5 "(Wrightsville)的農業社區. ci huwayte makatepa tina banaw a balad sa u uwtayhuw a masadanggayay a banaw, "Ottawa Valley atu mungtelu nu laad u sakapahay a kilang sapadadan, misakasuyay atu miulusiya tunu uwtayhuwa a kitidaan kyu kalamkam kinatukay macakat. 1812 a mihcaan nadikudan nu lepacaw, katuuday a hitay nu paylumalumaa' I tini a mueneg, u siyhu mucuduh tu pakuyuc nuayelan a tademaw pasayda i uwtayhuwa a malimad, nadikudan tu pinaamihcaan ayelam beleng sa tayni a malimad. imahini sa, u huwaku a tademaw tiniay mueneg i Kanata a tademaw namakay kuyipayke tatimulae, katuuday atademaw milabunamin tu litu a banaw misangaay mikuli atu sikawaway tu nu kilang a miulisiy. 1832 q mihcaan, yihan.pay "John By" u sang-siyaw nu hitay ku situngusay a misanga tina kawaw, u uwtayhuwa atu masaekimay a tukay atu antayliy malalutinay, kyu mala kitidaan u sabaeketay a niyadu'. u banaw i nu tipan kitidaan nu lalubangan nu kanatal kyu " pabaay a tukay han"; u walian sa nu banaw atu liti nu laad a kitidaan u " sasaay han a niyadu'" "下城". calawcaw sa ku "sasaay" madayum si milaliday a imelang, u singanganay sa i 1832 amihcaan idaw ku malaliya atu 1847 amihcaan si sumanahay a kutiay a imelang. 1857 a mihcaan 12 abulad 31 a demiad, wiytuliya tatyna a tapang mipili tu uwtayhuwa mala Kanata a kitidaan nu ngangan " pasu aydaay a antayli atu kuypayke. kanaha tu aydaay a uwtayhuwa nu kanata sakalulua tabakiay a tukay, nika itawya, u miulusiyaay tu kilang acacay ci nida I tini adidiay a niyadu, pasu ayda nu laad sa nu masawacuay a pinaay a tukay " nu walian a mungtelu atu kuypaykecen; nu tipan a tulintu atu ekimay a tukay" mabaat ku dadan. malapapalitaan a tapang nu tatayna pasakamu u uwtayhuwa nu kitidaan idaw tusa ku papilian u sabaeketay a liyu, sayaway sa utayhuwa masacacayay a hatidaay a kitidaan, nika itida I Kanata nu walian atu nutipan nu lilis "aydaay a antayliy atu kuwiypayke a lilis" a tukay, tini a pasinteb tu tinusaay a nisawacuan a ingku nu binacadan, huwaku a tademaw sitangahat u kasenengan; dumasa, 1812 a mihcaan namalpacaw, duma atukay nu hekal sa nibakuhacan nu amilika, wida sa tada macapi tu lilis nu amilika. Utayhuwa tini i misapala aca, i kapahay a sebengan, u banaw nu uwtayhuwa atu ya li-tu hananay a banaw atu ciyanata nu timulan atu nutipan a dadan u kapahay. dumasa ya tusaay a pidateng sa Uwtayhuwa imahini sa nu tuluntu atu kuy-pay a tukay nu laad "silaad kinatusaay a tukay 500 a kuli" nika u ahebal nu tukay sa adidi', kyu cay kadayum cumudan nu makatalay a tademaw, nu mikuwanay a dateng, yumahida henay u ngangan nu tukay sa hina sawacuan nu taw amielul. Uwtayhuwa nu sayaway sa nu ay-llanatu huwaku nu kilisetukiw a niyadu', ayda sa malacacay idaway ku yadahay nu lalangawan,talakaway anikaudip, inayay ku nayiay ku kakulian a tukay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Uwtayhowa 渥太華 nilacolan Uwtayhowa kamo ni Amilika sa ; Ottawa no kanata a mapolongay a kitidaan, kanatal no lolo a tabakiay a tokay ato sakalolo a tabakiay a tokay, o tademaw no tokay sa 934,243 a tatademawan, o kitidaan sa 1,323,783atatademawan, "namakay 2016 a mihcaan mikinsa to tademaw" o ahebal no pala sa 2,779 a koli, tini i an-ta-ke a kitidaan no timolan ato notipan, Uwtayhowa no timolan a dadipasan, i tolonto no walian 400 a koli, mongtolo no tipan 190 a koli. ato amilika awtaliya a mapolongay a kanatal cayay kalecad, otayhowa cayay kaw no polongay a ptocekay a kakakowanan, nika o otayhowa mikowanay top ala ato tokay mikiyakoay no kanatal a kitidaan no wiyon hoy o ; National Capital Commission" ko sisikiningay. 與美國, 負責. i 1826 a mihcaan 9abolad 26 a demiad no "Bytown" a ngangan a patideng, 1850 amihcaan 1 abolad 1 a demiad palapien t oko niyado', nayi 1855 amihcaan 1 abolad 1 ademiad no " owtayhowa a ngangan sapikotay, kyo caay kapoton ko cakat mala no kanata a mokowanay a nalomaan a gigico no kitidaan. tokay no idaway a lilis nadikodan micaliway kinapina to adidiay a maydih sapatabaki to "owtayhowa" ina ngangan namakayni i owtayhowa atademaw, i yakangkon a kamo "Algonqoin langoage"no teban sa adawe, o imi sa "pabolosiyay". 中的adawe,意思為"貿易". Uwtayhowa hina pangangannan no howa a tademaw o "owcing". . namakayni no mayse mipalita kyo sisilac to ngangan, owtayhowa no amisan a nikaodip o sakapahay sayaway atokay. mahini sa no Kanata to sakatosa a tamelacay a tokay ato no kitakit sakatoloay a tamelavay a tokay. Uwtayhowa matolin mapolong mala tekiay a sakapahay a aenegan kitidaan moeneng a tokay. naemekan 歷史  aytian.polil "Étienne Brûlé" o sayaway tayni i owtayhowa a banaw no oco a tademaw , nayi 1610 amihcaan tayda i awmay a banaw micaliway to owtayhowa. nadikoda no tinolo a mihcaan , samiyl.te.sangpola sakamosa tini a kitidaan o cascas ato maadihay a alkoncin a tademaw . alkoncin a tademaw micokaymas to no owtayhowa a banaw no kamo makaala to lasobo a mihcaan.owtayhowa no yakangkon a niyado' "Algonqoian peoples" no Kanata a binacadan a lomalomaan. yakangkon a tademaw o owtayhowa abanaw sakamosa "Kichi Sibi" ato Kichissippi o iminida sa o "tabakiay a banaw". Yo mahida henay matalolay tayni itini no nadikodan sa, katood ko midindoay no kilisetokiw laloton sa tayni i wotayhowa. "Kichi Sibi"或:Kichissippi",意思是"大河". . 1800 a mihcaan 3 abolad 7 ademiad, o masatawkiay ci hoylimen.howayte "Philemon Wright" i owtayhowa abanaw no amisan, tida i owtayhowa no ayawan no koypayciyatino hel akitidaan patideng to sayaway no oco a tademaw no kitidaan a moeneng. cinida ato awmay a tademaw ato tolim a mikoliay, malingato i kitidaan nonisawacoan a pala' ppatideng to pangangan han to "howayte a niyado" "Wrightsville" no malokay a sayko a kitidaan. 他與5 "(Wrightsville)的農業社區. ci howayte makatepa tina banaw a balad sa o owtayhow a masadanggayay a banaw, "Ottawa Valley ato mongtelo no laad o sakapahay a kilang sapadadan, misakasoyay ato miolosiya tono owtayhowa a kitidaan kyo kalamkam kinatokay macakat. 1812 a mihcaan nadikodan no lepacaw, katooday a hitay no paylomalomaa' I tini a moeneg, o siyho mocodoh to pakoyoc noayelan a tademaw pasayda i owtayhowa a malimad, nadikodan to pinaamihcaan ayelam beleng sa tayni a malimad. imahini sa, o howako a tademaw tiniay moeneg i Kanata a tademaw namakay koyipayke tatimolae, katooday atademaw milabonamin to lito a banaw misangaay mikoli ato sikawaway to no kilang a miolisiy. 1832 q mihcaan, yihan.pay "John By" o sang-siyaw no hitay ko sitongosay a misanga tina kawaw, o owtayhowa ato masaekimay a tokay ato antayliy malalotinay, kyo mala kitidaan o sabaeketay a niyado'. o banaw i no tipan kitidaan no lalobangan no kanatal kyo " pabaay a tokay han"; o walian sa no banaw ato liti no laad a kitidaan o " sasaay han a niyado'" "下城". calawcaw sa ko "sasaay" madayom si milaliday a imelang, o singanganay sa i 1832 amihcaan idaw ko malaliya ato 1847 amihcaan si somanahay a kotiay a imelang. 1857 a mihcaan 12 abolad 31 a demiad, wiytoliya tatyna a tapang mipili to owtayhowa mala Kanata a kitidaan no ngangan " paso aydaay a antayli ato koypayke. kanaha to aydaay a owtayhowa no kanata sakaloloa tabakiay a tokay, nika itawya, o miolosiyaay to kilang acacay ci nida I tini adidiay a niyado, paso ayda no laad sa no masawacoay a pinaay a tokay " no walian a mongtelo ato koypaykecen; no tipan a tolinto ato ekimay a tokay" mabaat ko dadan. malapapalitaan a tapang no tatayna pasakamo o owtayhowa no kitidaan idaw tosa ko papilian o sabaeketay a liyo, sayaway sa otayhowa masacacayay a hatidaay a kitidaan, nika itida I Kanata no walian ato notipan no lilis "aydaay a antayliy ato kowiypayke a lilis" a tokay, tini a pasinteb to tinosaay a nisawacoan a ingko no binacadan, howako a tademaw sitangahat o kasenengan; domasa, 1812 a mihcaan namalpacaw, doma atokay no hekal sa nibakohacan no amilika, wida sa tada macapi to lilis no amilika. Utayhowa tini i misapala aca, i kapahay a sebengan, o banaw no owtayhowa ato ya li-to hananay a banaw ato ciyanata no timolan ato notipan a dadan o kapahay. domasa ya tosaay a pidateng sa Uwtayhowa imahini sa no tolonto ato koy-pay a tokay no laad "silaad kinatosaay a tokay 500 a koli" nika o ahebal no tokay sa adidi', kyo cay kadayom comodan no makatalay a tademaw, no mikowanay a dateng, yomahida henay o ngangan no tokay sa hina sawacoan no taw amielol. Uwtayhowa no sayaway sa no ay-llanato howako no kilisetokiw a niyado', ayda sa malacacay idaway ko yadahay no lalangawan,talakaway anikaodip, inayay ko nayiay ko kakolian a tokay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>