<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uwtayhuwa" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Uwtayhuwa nilaculan Uwtayhuwa kamu ni Amilika sa ; Ottawa nu kanata a mapulungay a kitidaan, kanatal nu lulu a tabakiay a tukay atu sakalulu a tabakiay a tukay, u tademaw nu tukay sa 934,243 a tatademawan, u kitidaan sa 1,323,783atatademawan, &quot;namakay 2016 a mihcaan mikinsa tu tademaw&quot; u ahebal nu pala sa 2,779 a kuli, tini i an ta ke a kitidaan nu timulan atu nutipan, Uwtayhuwa nu timulan a dadipasan, i tuluntu nu walian 400 a kuli, mungtulu nu tipan 190 a kuli. ( :Ottawa) 934,243 1,323,783 ( 2016 ) 2,779 400 190 . atu amilika awtaliya a mapulungay a kanatal cayay kalecad, utayhuwa cayay kaw nu pulungay a ptucekay a kakakuwanan, nika u utayhuwa mikuwanay tup ala atu tukay mikiyakuay nu kanatal a kitidaan nu wiyun huy u ; National Capital Commission&quot; ku sisikiningay. , (National Capital Commission) . i 1826 a mihcaan 9abulad 26 a demiad nu &quot;Bytown&quot; a ngangan a patideng, 1850 amihcaan 1 abulad 1 a demiad palapien t uku niyadu', nayi 1855 amihcaan 1 abulad 1 ademiad nu &quot; uwtayhuwa a ngangan sapikutay, kyu caay kaputun ku cakat mala nu kanata a mukuwanay a nalumaan a gigicu nu kitidaan. 1826 9 26 Bytown 1850 1 1 1855 1 1 . . tukay nu idaway a lilis nadikudan micaliway kinapina tu adidiay a maydih sapatabaki tu &quot;uwtayhuwa&quot; ina ngangan namakayni i uwtayhuwa atademaw, i yakangkun a kamu &quot;Algonquin language&quot;nu teban sa adawe u imi sa &quot;pabulusiyay&quot;. . (Algonquin language) adawe . Uwtayhuwa hina pangangannan nu huwa a tademaw u &quot;uwcing&quot;. . namakayni nu mayse mipalita kyu sisilac tu ngangan, uwtayhuwa nu amisan a nikaudip u sakapahay sayaway atukay. . mahini sa nu Kanata tu sakatusa a tamelacay a tukay atu nu kitakit sakatuluay a tamelavay a tukay. . Uwtayhuwa matulin mapulung mala tekiay a sakapahay a aenegan kitidaan mueneng a tukay. 10 . naemekan [ ] aytian.pulil &quot;Étienne Brûlé&quot; u sayaway tayni i uwtayhuwa a banaw nu ucu a tademaw , nayi 1610 amihcaan tayda i awmay a banaw micaliway tu uwtayhuwa. (Étienne Brûlé) 1610 . nadikuda nu tinulu a mihcaan , samiyl.te.sangpula sakamusa tini a kitidaan u cascas atu maadihay a alkuncin a tademaw . alkuncin a tademaw micukaymas tu nu uwtayhuwa a banaw nu kamu makaala tu lasubu a mihcaan.uwtayhuwa nu yakangkun a niyadu' &quot;Algonquian peoples&quot; nu Kanata a binacadan a lumalumaan. . . (Algonquian peoples) . yakangkun a tademaw u uwtayhuwa abanaw sakamusa &quot;Kichi Sibi&quot; atu Kichissippi u iminida sa u &quot;tabakiay a banaw&quot;. Yu mahida henay matalulay tayni itini nu nadikudan sa, katuud ku midinduay nu kilisetukiw lalutun sa tayni i wutayhuwa. Kichi Sibi :Kichissippi . . 1800 a mihcaan 3 abulad 7 ademiad, u masatawkiay ci huylimen.huwayte &quot;Philemon Wright&quot; i uwtayhuwa abanaw nu amisan, tida i uwtayhuwa nu ayawan nu kuypayciyatinu hel akitidaan patideng tu sayaway nu ucu a tademaw nu kitidaan a mueneng. 1800 3 7 (Philemon Wright) . cinida atu awmay a tademaw atu tulim a mikuliay, malingatu i kitidaan nunisawacuan a pala' ppatideng tu pangangan han tu &quot;huwayte a niyadu&quot; &quot;Wrightsville&quot; nu malukay a sayku a kitidaan. 5 25 (Wrightsville) . ci huwayte makatepa tina banaw a balad sa u uwtayhuw a masadanggayay a banaw, &quot;Ottawa Valley atu mungtelu nu laad u sakapahay a kilang sapadadan, misakasuyay atu miulusiya tunu uwtayhuwa a kitidaan kyu kalamkam kinatukay macakat. (Ottawa Valley) . 1812 a mihcaan nadikudan nu lepacaw, katuuday a hitay nu paylumalumaa' I tini a mueneg, u siyhu mucuduh tu pakuyuc nuayelan a tademaw pasayda i uwtayhuwa a malimad, nadikudan tu pinaamihcaan ayelam beleng sa tayni a malimad. 1812 . imahini sa, u huwaku a tademaw tiniay mueneg i Kanata a tademaw namakay kuyipayke tatimulae, katuuday atademaw milabunamin tu litu a banaw misangaay mikuli atu sikawaway tu nu kilang a miulisiy. . 1832 q mihcaan, yihan.pay &quot;John By&quot; u sang siyaw nu hitay ku situngusay a misanga tina kawaw, u uwtayhuwa atu masaekimay a tukay atu antayliy malalutinay, kyu mala kitidaan u sabaeketay a niyadu'. 1832 (John By) . u banaw i nu tipan kitidaan nu lalubangan nu kanatal kyu &quot; pabaay a tukay han&quot;; u walian sa nu banaw atu liti nu laad a kitidaan u &quot; sasaay han a niyadu'&quot; . calawcaw sa ku &quot;sasaay&quot; madayum si milaliday a imelang, u singanganay sa i 1832 amihcaan idaw ku malaliya atu 1847 amihcaan si sumanahay a kutiay a imelang. 1832 1847 . 1857 a mihcaan 12 abulad 31 a demiad, wiytuliya tatyna a tapang mipili tu uwtayhuwa mala Kanata a kitidaan nu ngangan &quot; pasu aydaay a antayli atu kuypayke. 1857 12 31 . kanaha tu aydaay a uwtayhuwa nu kanata sakalulua tabakiay a tukay, nika itawya, u miulusiyaay tu kilang acacay ci nida I tini adidiay a niyadu, pasu ayda nu laad sa nu masawacuay a pinaay a tukay &quot; nu walian a mungtelu atu kuypaykecen; nu tipan a tulintu atu ekimay a tukay&quot; mabaat ku dadan. . malapapalitaan a tapang nu tatayna pasakamu u uwtayhuwa nu kitidaan idaw tusa ku papilian u sabaeketay a liyu, sayaway sa utayhuwa masacacayay a hatidaay a kitidaan, nika itida I Kanata nu walian atu nutipan nu lilis &quot;aydaay a antayliy atu kuwiypayke a lilis&quot; a tukay, : , tini a pasinteb tu tinusaay a nisawacuan a ingku nu binacadan, huwaku a tademaw sitangahat u kasenengan; dumasa, 1812 a mihcaan namalpacaw, duma atukay nu hekal sa nibakuhacan nu amilika, wida sa tada macapi tu lilis nu amilika. , 1812 . Utayhuwa tini i misapala aca, i kapahay a sebengan, u banaw nu uwtayhuwa atu ya li tu hananay a banaw atu ciyanata nu timulan atu nutipan a dadan u kapahay. . dumasa ya tusaay a pidateng sa Uwtayhuwa imahini sa nu tuluntu atu kuy pay a tukay nu laad &quot;silaad kinatusaay a tukay 500 a kuli&quot; nika u ahebal nu tukay sa adidi', kyu cay kadayum cumudan nu makatalay a tademaw, nu mikuwanay a dateng, yumahida henay u ngangan nu tukay sa hina sawacuan nu taw amielul. : ( 500 ) . Uwtayhuwa nu sayaway sa nu ay llanatu huwaku nu kilisetukiw a niyadu', ayda sa malacacay idaway ku yadahay nu lalangawan,talakaway anikaudip, inayay ku nayiay ku kakulian a tukay. , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
