<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uzbekistan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Uzbekistan u sulit nu zuama a kami u sulit nu Hulam u sulit nu Lipun ( , : O zbekiston Respublikasi), , . . , , , . , , . 2 , 1 . u sulit nu Amilika u siwkay nu kanatal u Uzbekistan sa i labu nu Asia, itiza i 41 00 N, 64 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 447,400 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 425,400 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 22,000 km2. hamin nu tademawan sa 29,473,614. kakalukan umah sa 62.60 , kilakilangan umah sa 7.70 , zumaay henay umah sa 29.70 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tashkent . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung) ayza sa ci Shavkat Mirziyoyev, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 12 bulad 14 demiad. Sakaudip 1995 . malecad atu nutaw misitekeday anikaudipan, Ucepei ke' (Uzbekistan tu sakaudip nu sakaudip amasumadan nu nuayawan a pinaay a mihcaan idaw kuni katadikudan katukuh tu cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku lima (1995 )a mihcaan hamaw sa akapah, nuni ka sumadan anika kasuped tawya a malingatu. 1998 2003 4 7 8 . 2008 GDP 1995 2 . sakaudip micideka kunika celak, itini i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idawku walu (1998) a mihcaan katukuh tu tusa a malebut idaw ku tulu ( 2003) a mihcaan tu mihmihcaan celak satu tu sepatay (4 ) a kilac, nikudan satu celaksa tu mihmihcaan tu tu pitu walu (7 8 ) a kilaca. nipisausi nu kanatal a nikapulungan nisulitan, tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan nina kanatal a GDP mahida macunusay i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku lima (1995) a mihcaan nu tusa a bay. . 209 169 12 . . Ucepei ke' (Uzbekistan a tademaw nikasilaculan nuheni caah kaw yadahay. nikasilsilan nu tusa a lasubu idaw ku siwa (209) a kanatalan sausihan saka cacay a lasubu enem a bataan idaw ku sieaw (169) ku ngangan nuheni, itini pisitekedan nu sabaw tusa (12) a kanatal, u Kurgyzstan atu Tajikistan a tademaw lacul nu sakaudip han u sasabaay. sakaudip han u kapulungan ku sakay demiadan a cancanan. 6 2 , 7 . , , , , . nina kanatal ayda i kitakit u sakaenem anikasi kupaan kasilaculan atu sakatusa nu saka tahekal nu tabakiay a kanatal nu sapatahekal a kupaan,saka pitu nu kitakit a kim nu kasilaculan. nina kanatal i niyadu u angangan nu gasu , celas , antang , simal , 'kim atu yuo a kasilaculan a kanatal. 28 GDP 24 . 20 . malukay a tademaw makaalatu tusa a bataan idaw ku walu (28 ) a kilac nu malukay, paini tu GDP a (24 ) a kilac. sausian nu tapan inai ku caayay pikuli, anucaay pikuli micidakan tu malukay a niyaduan, sausihan makaalatu (20 ) a kilac. . Tesco,C A,Marks Spencer,Gap H M . nika, itini i kupa pisiwkacean a puu', nu micudaday atu saydan tayda namin i umah mipadang miala tu kupa, hanipipaliw han. nina kanatal u wawa kumi kuliay, sisa tidaay a kusi, kapulung u Tesco, C A, Marks Spencer, Gap atu H M mipulung miputun tu Ucepei ke' (Ucepei ke' nikasilaculan tu kupaan. . misuayaw tunipisitekedan tu cancanan a sakudip, sifu satu mihamaw misumad tu kawaw, misilud tu kanatal, miwada'tu namaka nutaway a kanatal nipatayni tu tuud atu nisangan tu cacanan a sakaudip. 1994 , . maka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku sepat (1994) a mihcaan, nina kanatal misilud tu tilibi kinapina liyawliyaw sa musakamu uynihan u &quot; Ucepei ke' a sakaudip nu wayway&quot; kasilahecian sa, sakamusa tunikiyakuan tu sakaudip pasaida i iciba nu sakaudip a dadanan sakalecad nu nikasumadan a picidekan nisulitan, mahinay a kawaw malaheci acaay tu kalawlaw ku sakaudip, musalueming atu pakuyuc. . ayda a demiad, Ucepei ke' a Cungtun ci Miece yafu misulit tu pituduan, patuduan naw kawaw kanatal a suywu wiyun hucusi ci Nuoel mate.Tuel sunuo fu nu Tase kanse' (Tashkent a tukay kanatal nu suywu cuncucucen , patuduan tu nuyda a Yunta sekan cuo kanatal nu suywu a sakakaay ci Alimu zan.FaI cipa yafu u kanatal suywuwiyun a hucusi . kakanen . atu katuuday nu kanatal malecad tu, Ucepei ke' kan nuheni malalid nu malukay. . Ucepei ke' idaw ku yadahay ni palumaan, idaw ku minpaw atu walay ku sakasilaculan, Ucepei ke' picidekan nu kan han u &quot;sakasilaculan ku walay&quot;. . . dumasatu, u basis nu sidi u angangan nu Ucepei ke' a kakanen. Ucepei ke' a kasinganganan tu lami' han u medmeden ku hemay, u hemay, masis atu ni melecan tu ningzin atu tamanigi nimelecan, itidasa i kalimulakan nu kawa a tahekal. shurpa . . dumasatu idaw ku cacaya nu Ucepei ke' a kakanen u &quot;shurpa (kabi nu sizi sidi), u basis nu sidi atu lami ni salamian. ni tengtengenan tu culay u tuwamin a kakanen, taneng mala angnagan nu kakanen, nisulsulan tu basis nu sidi han itini i adih i Ucepei ke' hinaadih kita. (chaikhanas) . ucya han u nananumen nu Ucepei ke' tu demidemiad, nananumen tu uciya (chaikhanas) itini i Ucepei ke' idaw ku angnangan nu lalangawan. . . . itini i Tase kan (Tashkent niyaduayan a tademaw u uciya saca, manamuh tu sumanahay a uciyaan. uciya han u sapatata' nu Ucepei ke' tulabang a nananuman. Du ke (Doogh nu cileminay a buling nu lalud a nananuman. nika iduma a niyaduan utiih palecad. . Ucepei ke' sakay epah han caay kahida u amuhun , nika u badisusu a epahan mikikaka tu Muse lin (Muslim a kanatal tu namuh, Ucepei ke' (Uzbekistan a kanatalan hinakinaulan. lalangawan 2005 . . tademaw nuheni yadahyadah, tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan patideng tu Tase kan tu Kun ce a cacudadan. saka tusa nu &quot;Kun ce a cacudadan&quot; amalingatu tu. . . 3 . Ucepei ke'(Uzbekistan mikingkiway a tademaw misuayw tu layak a tademaw saansa, Ucepei ke' (Uzbekistan nayadah kumakudkudtay nu layak a cacanan nu tuudan. nu Layak (China atu Ucepei ke' (Uzbekistan micudaday a tademaw macunus tu mihcaan. itida i Sincin wiuel (Xinjiang Uygur a kakitidaan idaw ku tulu a mang (3) a tademawan itida i Ucepei ke' (Uzbekistan a binacadan maudip. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: ja.wikipedia.org wiki E3 82 A6 E3 82 BA E3 83 99 E3 82 AD E3 82 B9 E3 82 BF E3 83 B3 : https: zh.wikipedia.org wiki E5 A1 94 E4 BB 80 E5 B9 B2 :https: zh.wikipedia.org wiki E4 B9 8C E5 85 B9 E5 88 AB E5 85 8B E6 96 AF E5 9D A6</FORM>
    </S>
</TEXT>
