<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Uzbekistan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Uzbekistan" copyright="CC BY-SA" citation="Uzbekistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Uzbekistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Uzbekistan, title = Uzbekistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Uzbekistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Uzbekistan 烏茲別克 == u sulit nu zuama a kami u sulit nu Hulam 烏茲別克 u sulit nu Lipun : O'zbekiston Respublikasi), . u sulit nu Amilika u siwkay nu kanatal u Uzbekistan sa i labu nu Asia, itiza i 41 00 N, 64 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 447,400 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 425,400 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 22,000 km2. hamin nu tademawan sa 29,473,614. kakalukan umah sa 62.60%, kilakilangan umah sa 7.70%, zumaay henay umah sa 29.70%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Tashkent . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 9 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Shavkat Mirziyoyev, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 12 bulad 14 demiad. Sakaudip malecad atu nutaw misitekeday anikaudipan, Ucepei-ke' (Uzbekistan tu sakaudip nu sakaudip amasumadan nu nuayawan a pinaay a mihcaan idaw kuni katadikudan katukuh tu cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku lima (1995 )a mihcaan hamaw sa akapah, nuni ka sumadan anika kasuped tawya a malingatu. GDP幾乎是1995年的2倍. sakaudip micideka kunika celak, itini i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idawku walu (1998) a mihcaan katukuh tu tusa a malebut idaw ku tulu ( 2003) a mihcaan tu mihmihcaan celak satu tu sepatay (4%) a kilac, nikudan satu celaksa tu mihmihcaan tu tu pitu–walu (7%-8%) a kilaca. nipisausi nu kanatal a nikapulungan nisulitan, tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan nina kanatal a GDP mahida macunusay i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku lima (1995) a mihcaan nu tusa a bay. Ucepei-ke' (Uzbekistan a tademaw nikasilaculan nuheni caah kaw yadahay. nikasilsilan nu tusa a lasubu idaw ku siwa (209) a kanatalan sausihan saka cacay a lasubu enem a bataan idaw ku sieaw (169) ku ngangan nuheni, itini pisitekedan nu sabaw tusa (12) a kanatal, u Kurgyzstan atu Tajikistan a tademaw lacul nu sakaudip han u sasabaay. sakaudip han u kapulungan ku sakay demiadan a cancanan. nina kanatal ayda i kitakit u sakaenem anikasi kupaan kasilaculan atu sakatusa nu saka tahekal nu tabakiay a kanatal nu sapatahekal a kupaan,saka pitu nu kitakit a kim nu kasilaculan. nina kanatal i niyadu u angangan nu gasu , celas , antang , simal , 'kim atu yuo a kasilaculan a kanatal. malukay a tademaw makaalatu tusa a bataan idaw ku walu (28%) a kilac nu malukay, paini tu GDP a (24%) a kilac. sausian nu tapan inai ku caayay pikuli, anucaay pikuli-micidakan tu malukay a niyaduan, sausihan makaalatu (20%) a kilac. nika, itini i kupa pisiwkacean a puu', nu micudaday atu saydan tayda namin i umah mipadang miala tu kupa, hanipipaliw han. nina kanatal u wawa kumi kuliay, sisa tidaay a kusi, kapulung u Tesco, C&amp;A, Marks&amp;Spencer, Gap atu H&amp;M mipulung miputun tu Ucepei-ke' (Ucepei-ke' nikasilaculan tu kupaan. misuayaw tunipisitekedan tu cancanan a sakudip, sifu satu mihamaw misumad tu kawaw, misilud tu kanatal, miwada'tu namaka nutaway a kanatal nipatayni tu tuud atu nisangan tu cacanan a sakaudip. maka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku sepat (1994) a mihcaan, nina kanatal misilud tu tilibi kinapina liyawliyaw sa musakamu uynihan u &quot; Ucepei-ke' a sakaudip nu wayway&quot; kasilahecian sa, sakamusa tunikiyakuan tu sakaudip pasaida i iciba nu sakaudip a dadanan sakalecad nu nikasumadan a picidekan nisulitan, mahinay a kawaw malaheci acaay tu kalawlaw ku sakaudip, musalueming atu pakuyuc. ayda a demiad, Ucepei-ke' a Cungtun ci Miece-yafu misulit tu pituduan, patuduan naw kawaw kanatal a suywu wiyun hucusi ci Nuoel-mate.Tuel-sunuo-fu nu Tase-kanse' (Tashkent a tukay kanatal nu suywu cuncucucen , patuduan tu nuyda a Yunta-sekan-cuo kanatal nu suywu a sakakaay ci Alimu-zan.FaI-cipa-yafu u kanatal suywuwiyun a hucusi . kakanen atu katuuday nu kanatal malecad tu, Ucepei-ke' kan nuheni malalid nu malukay. Ucepei-ke' idaw ku yadahay ni palumaan, idaw ku minpaw atu walay ku sakasilaculan, Ucepei-ke' picidekan nu kan han u &quot;sakasilaculan ku walay&quot;. dumasatu, u basis nu sidi u angangan nu Ucepei-ke' a kakanen. Ucepei-ke' a kasinganganan tu lami' han u medmeden ku hemay, u hemay, masis atu ni melecan tu ningzin atu tamanigi nimelecan, itidasa i kalimulakan nu kawa a tahekal. dumasatu idaw ku cacaya nu Ucepei-ke' a kakanen u &quot;shurpa (kabi nu sizi/sidi), u basis nu sidi atu lami ni salamian. ni tengtengenan tu culay u tuwamin a kakanen, taneng mala angnagan nu kakanen, nisulsulan tu basis nu sidi han itini i adih i Ucepei-ke' hinaadih kita. (chaikhanas) . ucya han u nananumen nu Ucepei-ke' tu demidemiad, nananumen tu uciya (chaikhanas) itini i Ucepei-ke' idaw ku angnangan nu lalangawan. itini i Tase-kan (Tashkent niyaduayan a tademaw u uciya saca, manamuh tu sumanahay a uciyaan. uciya han u sapatata' nu Ucepei-ke' tulabang a nananuman. Du-ke (Doogh nu cileminay a buling nu lalud a nananuman. nika iduma a niyaduan utiih palecad. Ucepei-ke' sakay epah han caay kahida u amuhun , nika u badisusu a epahan mikikaka tu Muse-lin (Muslim a kanatal tu namuh, Ucepei-ke' (Uzbekistan a kanatalan hinakinaulan. lalangawan tademaw nuheni yadahyadah, tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan patideng tu Tase-kan tu Kun-ce a cacudadan. saka tusa nu &quot;Kun-ce a cacudadan&quot; amalingatu tu. Ucepei-ke'(Uzbekistan mikingkiway a tademaw misuayw tu layak a tademaw saansa, Ucepei-ke' (Uzbekistan nayadah kumakudkudtay nu layak a cacanan nu tuudan. nu Layak (China atu Ucepei-ke' (Uzbekistan micudaday a tademaw macunus tu mihcaan. itida i Sincin-wiuel (Xinjiang Uygur a kakitidaan idaw ku tulu a mang (3) a tademawan itida i Ucepei-ke' (Uzbekistan a binacadan maudip.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Uzbekistan 烏茲別克 == o solit no zoama a kami o solit no Holam 烏茲別克 o solit no Lipon : O'zbekiston Respoblikasi), . o solit no Amilika o siwkay no kanatal o Uzbekistan sa i labo no Asia, itiza i 41 00 N, 64 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa izaw ko 447,400 km2. o ahebal no lala'ay sa izaw ko 425,400 km2, o ahebal no nanomay sa izaw ko 22,000 km2. hamin no tademawan sa 29,473,614. kakalokan omah sa 62.60%, kilakilangan omah sa 7.70%, zomaay henay omah sa 29.70%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Tashkent . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 1 bolad 9 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Shavkat Mirziyoyev, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 12 bolad 14 demiad. Sakaodip malecad ato notaw misitekeday anikaodipan, Ucepei-ke' (Uzbekistan to sakaodip no sakaodip amasomadan no noayawan a pinaay a mihcaan idaw koni katadikodan katokoh to cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko lima (1995 )a mihcaan hamaw sa akapah, noni ka somadan anika kasoped tawya a malingato. GDP幾乎是1995年的2倍. sakaodip micideka konika celak, itini i cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idawko walo (1998) a mihcaan katokoh to tosa a malebot idaw ko tolo ( 2003) a mihcaan to mihmihcaan celak sato to sepatay (4%) a kilac, nikodan sato celaksa to mihmihcaan to to pito–walo (7%-8%) a kilaca. nipisaosi no kanatal a nikapolongan nisolitan, tosa a malebot idaw ko walo (2008) a mihcaan nina kanatal a GDP mahida maconosay i cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko lima (1995) a mihcaan no tosa a bay. Ucepei-ke' (Uzbekistan a tademaw nikasilacolan noheni caah kaw yadahay. nikasilsilan no tosa a lasobo idaw ko siwa (209) a kanatalan saosihan saka cacay a lasobo enem a bataan idaw ko sieaw (169) ko ngangan noheni, itini pisitekedan no sabaw tosa (12) a kanatal, o Korgyzstan ato Tajikistan a tademaw lacol no sakaodip han o sasabaay. sakaodip han o kapolongan ko sakay demiadan a cancanan. nina kanatal ayda i kitakit o sakaenem anikasi kopaan kasilacolan ato sakatosa no saka tahekal no tabakiay a kanatal no sapatahekal a kopaan,saka pito no kitakit a kim no kasilacolan. nina kanatal i niyado o angangan no gaso , celas , antang , simal , 'kim ato yoo a kasilacolan a kanatal. malokay a tademaw makaalato tosa a bataan idaw ko walo (28%) a kilac no malokay, paini to GDP a (24%) a kilac. saosian no tapan inai ko caayay pikoli, anocaay pikoli-micidakan to malokay a niyadoan, saosihan makaalato (20%) a kilac. nika, itini i kopa pisiwkacean a poo', no micodaday ato saydan tayda namin i omah mipadang miala to kopa, hanipipaliw han. nina kanatal o wawa komi koliay, sisa tidaay a kosi, kapolong o Tesco, C&amp;A, Marks&amp;Spencer, Gap ato H&amp;M mipolong mipoton to Ucepei-ke' (Ucepei-ke' nikasilacolan to kopaan. misoayaw tonipisitekedan to cancanan a sakodip, sifo sato mihamaw misomad to kawaw, misilod to kanatal, miwada'to namaka notaway a kanatal nipatayni to tood ato nisangan to cacanan a sakaodip. maka cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko sepat (1994) a mihcaan, nina kanatal misilod to tilibi kinapina liyawliyaw sa mosakamo oynihan o &quot; Ucepei-ke' a sakaodip no wayway&quot; kasilahecian sa, sakamosa tonikiyakoan to sakaodip pasaida i iciba no sakaodip a dadanan sakalecad no nikasomadan a picidekan nisolitan, mahinay a kawaw malaheci acaay to kalawlaw ko sakaodip, mosaloeming ato pakoyoc. ayda a demiad, Ucepei-ke' a Congton ci Miece-yafo misolit to pitodoan, patodoan naw kawaw kanatal a soywo wiyon hocosi ci Nooel-mate.Toel-sonoo-fo no Tase-kanse' (Tashkent a tokay kanatal no soywo concococen , patodoan to noyda a Yonta-sekan-coo kanatal no soywo a sakakaay ci Alimo-zan.FaI-cipa-yafo o kanatal soywowiyon a hocosi . kakanen ato katooday no kanatal malecad to, Ucepei-ke' kan noheni malalid no malokay. Ucepei-ke' idaw ko yadahay ni palomaan, idaw ko minpaw ato walay ko sakasilacolan, Ucepei-ke' picidekan no kan han o &quot;sakasilacolan ko walay&quot;. domasato, o basis no sidi o angangan no Ucepei-ke' a kakanen. Ucepei-ke' a kasinganganan to lami' han o medmeden ko hemay, o hemay, masis ato ni melecan to ningzin ato tamanigi nimelecan, itidasa i kalimolakan no kawa a tahekal. domasato idaw ko cacaya no Ucepei-ke' a kakanen o &quot;shorpa (kabi no sizi/sidi), o basis no sidi ato lami ni salamian. ni tengtengenan to colay o towamin a kakanen, taneng mala angnagan no kakanen, nisolsolan to basis no sidi han itini i adih i Ucepei-ke' hinaadih kita. (chaikhanas) . ocya han o nananomen no Ucepei-ke' to demidemiad, nananomen to ociya (chaikhanas) itini i Ucepei-ke' idaw ko angnangan no lalangawan. itini i Tase-kan (Tashkent niyadoayan a tademaw o ociya saca, manamoh to somanahay a ociyaan. ociya han o sapatata' no Ucepei-ke' tolabang a nananoman. Do-ke (Doogh no cileminay a boling no lalod a nananoman. nika idoma a niyadoan otiih palecad. Ucepei-ke' sakay epah han caay kahida o amohon , nika o badisoso a epahan mikikaka to Mose-lin (Moslim a kanatal to namoh, Ucepei-ke' (Uzbekistan a kanatalan hinakinaolan. lalangawan tademaw noheni yadahyadah, tosa a malebot idaw ko lima (2005) a mihcaan patideng to Tase-kan to Kon-ce a cacodadan. saka tosa no &quot;Kon-ce a cacodadan&quot; amalingato to. Ucepei-ke'(Uzbekistan mikingkiway a tademaw misoayw to layak a tademaw saansa, Ucepei-ke' (Uzbekistan nayadah komakodkodtay no layak a cacanan no toodan. no Layak (China ato Ucepei-ke' (Uzbekistan micodaday a tademaw maconos to mihcaan. itida i Sincin-wioel (Xinjiang Uygor a kakitidaan idaw ko tolo a mang (3) a tademawan itida i Ucepei-ke' (Uzbekistan a binacadan maodip.</FORM>
    </S>
</TEXT>