<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vahu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Vahu" copyright="CC BY-SA" citation="Vahu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vahu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Vahu, title = Vahu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vahu} }">
    <S id="0">
        <FORM> Vahu u sulit nu Hulam: u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Vahu. u kasalumaluma' nu Vahu sa, 38 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 102 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 101 ku tademaw, pakalatu 99 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1 ku tademaw, pakalatu 1 . Lamata Sinsin. Ivahu 1914 Lamata Sinsin . 1932 Lamata Sinsin Lamata Sinsin . Lamata Sinsin : . :https: web.alcd.tw uploads 2017 12 03 70e5d0b410e8d12ea35cc5f5dfa3ed6a.pdf u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Bunun(Yuwatan) 83 , Amis(Pangcah) 7 , Paiwan(Paywan) 2 , zumazuma 7 . u Yuwatan a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) atu Paiwan(Paywan). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 10 a bulad pulung sausi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yuwatan (58,759), Rukay (13,373), Puyuma (14,303), Cou (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taluku (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laaluwa (405), Kanakanabu (342), zuma (11,670) malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
