<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vahu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Vahu" copyright="CC BY-SA" citation="Vahu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vahu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Vahu, title = Vahu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vahu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Vahu == u sulit nu Hulam: 霧鹿部落下馬部落 u siwkay nu niyazu' i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Vahu. u kasalumaluma' nu Vahu sa, 38 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 102 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 101 ku tademaw, pakalatu 99%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 1 ku tademaw, pakalatu 1%. 資料來源: u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Bunun(Yuwatan) 83%, Amis(Pangcah) 7%, Paiwan(Paywan) 2%, zumazuma 7%. u Yuwatan a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) atu Paiwan(Paywan). u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan. maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 10 a bulad pulung sausi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yuwatan (58,759), Rukay (13,373), Puyuma (14,303), Cou (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taluku (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laaluwa (405), Kanakanabu (342), zuma (11,670)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Vaho == o solit no Holam: 霧鹿部落下馬部落 o siwkay no niyazo' i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Vaho. o kasalomaloma' no Vaho sa, 38 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 102 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 101 ko tademaw, pakalato 99%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 1 ko tademaw, pakalato 1%. 資料來源: o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Bonon(Yowatan) 83%, Amis(Pangcah) 7%, Paiwan(Paywan) 2%, zomazoma 7%. o Yowatan a niyazo' o Yowatan(Bonon) a niyazo' koyni, tood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini, o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis) ato Paiwan(Paywan). o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. izaw ko malecaday a ngangan no Sakizaya ato Tayan. maka cacay a bataan ko malecaday a ngangan. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 10 a bolad polong saosi (564,603), Pangcah (210,658), Tayan (90,719), Paywan (101,346), Yowatan (58,759), Rokay (13,373), Poyoma (14,303), Coo (6,659), Saysiat (6,648), Yami (4,625), Saw (792), Kabalan (1,478), Taloko (31,742), Sakizaya (952), Sejek (10,132), Laalowa (405), Kanakanabo (342), zoma (11,670)</FORM>
    </S>
</TEXT>