<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vakangan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Vakangan" copyright="CC BY-SA" citation="Vakangan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Vakangan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Vakangan, title = Vakangan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Vakangan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Vakangan == u sulit nu Hulam:瓦岡岸部落 u siwkay i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Vakangan. u kasalumaluma' nu Vakangan sa, 140 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 516 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 493 ku tademaw, pakalatu 96%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 23 ku tademaw, pakalatu 4%. u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 85%, Pangcah(Amis) 4%, Paywan(Paiwan) 2%, Cou 1%, zumazuma 2%. u Yuwatan(Bunun) a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a cidekay sa u Paywan atu Pangcah. izaw ku Yuwatan a dadiw , napangangan namakay kina niyazu' &quot;Vakangan&quot;. a'su ku ngiha' kina dadiw, manamuh ku kaying atu sining mitengil mudadiw kina dadiw. u kamu nu Yuwatan: Vakagan. sumamaday sa, izaw ku cacay adidi'ay a niyazu', itiza i Taitung sian. kya niyazu' a ngangan sa u &quot;Hongye chun&quot;. ilabu' kya niyazu', izaw ku adidi'ay a sa'wac, kya sa'wac a ngangan sa u &quot;Hongye si&quot;. ipabawy nya sa'wac, izaw ku cacay adidi'ay a cacudadan, kya cacudadan a ngangan sa u Hongye kuosiaw. Taitung sien Yanpin siang Hongye chun, tahkal ku ngangan nu Hongye yakiw mimaliay. itini, yadah ku fengsu , katukuh balangbangan atu kasienawan, masumanah tu ku papah, sisa, i kalipunan a demiad, izaw tu ku Hongye helun a ngangan. Hongye chun itiza i Luye sa'wac, nuayaw sa, u subal nu Puyuma a cidekay. i teban nu Chin-chaw , izaw ku Yuwatan a tademaw mabulaw tayza isasa' nu Sinwu, mabulaw aca ipabaw nu Kana sa'wac. maka i kalipunan a demiad, tina Yuwatan a tademaw taayaw katukuh Luye sa'wac atu Peinan sa'wac, malitemuhay a kakitizaan, i saamisan nu kalitemuhan. masasungayaw tu Puyuma a cidekay, katukuh minkoku 14 a mihcan, sasukapahen nu Lipunay a kincal , sisa, sasukapah tu nina tatusaay. inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Vakangan == o solit no Holam:瓦岡岸部落 o siwkay i Taitong a kowan no Kalinko ko niyazo' no Vakangan. o kasalomaloma' no Vakangan sa, 140 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 516 ko tademawan. kasabinawlan no Ingcomin sa, 493 ko tademaw, pakalato 96%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 23 ko tademaw, pakalato 4%. o asip no cidekay a tademaw o kasabinacadan, Yowatan(Bonon) 85%, Pangcah(Amis) 4%, Paywan(Paiwan) 2%, Coo 1%, zomazoma 2%. o Yowatan(Bonon) a niyazo' o Yowatan(Bonon) a niyazo' koyni, tood ko Yowatan(Bonon) a tademaw itini, o zoma a cidekay sa o Paywan ato Pangcah. izaw ko Yowatan a dadiw , napangangan namakay kina niyazo' &quot;Vakangan&quot;. a'so ko ngiha' kina dadiw, manamoh ko kaying ato sining mitengil modadiw kina dadiw. o kamo no Yowatan: Vakagan. somamaday sa, izaw ko cacay adidi'ay a niyazo', itiza i Taitong sian. kya niyazo' a ngangan sa o &quot;Hongye chon&quot;. ilabo' kya niyazo', izaw ko adidi'ay a sa'wac, kya sa'wac a ngangan sa o &quot;Hongye si&quot;. ipabawy nya sa'wac, izaw ko cacay adidi'ay a cacodadan, kya cacodadan a ngangan sa o Hongye koosiaw. Taitong sien Yanpin siang Hongye chon, tahkal ko ngangan no Hongye yakiw mimaliay. itini, yadah ko fengso , katokoh balangbangan ato kasienawan, masomanah to ko papah, sisa, i kaliponan a demiad, izaw to ko Hongye helon a ngangan. Hongye chon itiza i Loye sa'wac, noayaw sa, o sobal no Poyoma a cidekay. i teban no Chin-chaw , izaw ko Yowatan a tademaw mabolaw tayza isasa' no Sinwo, mabolaw aca ipabaw no Kana sa'wac. maka i kaliponan a demiad, tina Yowatan a tademaw taayaw katokoh Loye sa'wac ato Peinan sa'wac, malitemohay a kakitizaan, i saamisan no kalitemohan. masasongayaw to Poyoma a cidekay, katokoh minkoko 14 a mihcan, sasokapahen no Liponay a kincal , sisa, sasokapah to nina tatosaay. inayi' ko Sakizaya a tademaw moeneng itini, hakay izaw to, caay henay misomad ko cidekay a ngangan no Sakizaya. o cidekay no Taywan yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 4 a bolad polong saosi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yowatan (58,390), Rokay (13,314), Poyoma (14,140), Coo (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taloko (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laalowa (399), Kanakanabo (334), zoma (12,052) tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad</FORM>
    </S>
</TEXT>