<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vakangan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Vakangan u sulit nu Hulam: u siwkay i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Vakangan. u kasalumaluma' nu Vakangan sa, 140 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 516 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 493 ku tademaw, pakalatu 96 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 23 ku tademaw, pakalatu 4 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 85 , Pangcah(Amis) 4 , Paywan(Paiwan) 2 , Cou 1 , zumazuma 2 . u Yuwatan(Bunun) a niyazu' u Yuwatan(Bunun) a niyazu' kuyni, tuud ku Yuwatan(Bunun) a tademaw itini, u zuma a cidekay sa u Paywan atu Pangcah. izaw ku Yuwatan a dadiw , napangangan namakay kina niyazu' &quot;Vakangan&quot;. a'su ku ngiha' kina dadiw, manamuh ku kaying atu sining mitengil mudadiw kina dadiw. u kamu nu Yuwatan: Vakagan. sumamaday sa, izaw ku cacay adidi'ay a niyazu', itiza i Taitung sian. kya niyazu' a ngangan sa u &quot;Hongye chun&quot;. ilabu' kya niyazu', izaw ku adidi'ay a sa'wac, kya sa'wac a ngangan sa u &quot;Hongye si&quot;. ipabawy nya sa'wac, izaw ku cacay adidi'ay a cacudadan, kya cacudadan a ngangan sa u Hongye kuosiaw. Taitung sien Yanpin siang Hongye chun, tahkal ku ngangan nu Hongye yakiw( : ) mimaliay. itini, yadah ku fengsu, katukuh balangbangan atu kasienawan, masumanah tu ku papah, sisa, i kalipunan a demiad, izaw tu ku Hongye helun a ngangan. Hongye chun itiza i Luye sa'wac, nuayaw sa, u subal nu Puyuma a cidekay. i teban nu Chin chaw, izaw ku Yuwatan a tademaw mabulaw tayza isasa' nu Sinwu, mabulaw aca ipabaw nu Kana sa'wac. maka i kalipunan a demiad, tina Yuwatan a tademaw taayaw katukuh Luye sa'wac atu Peinan sa'wac, malitemuhay a kakitizaan, i saamisan nu kalitemuhan. masasungayaw tu Puyuma a cidekay, katukuh minkoku 14 a mihcan, sasukapahen nu Lipunay a kincal, sisa, sasukapah tu nina tatusaay. : va ka gan. &quot; &quot; &quot; &quot; &quot; &quot;. . . &quot; &quot; . , . u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. u cidekay nu Taywan yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052) tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
