<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vanuatu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Vanuatu" copyright="CC BY-SA" citation="Vanuatu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vanuatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Vanuatu, title = Vanuatu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Vanuatu} }">
    <S id="0">
        <FORM>Vanuatu u Vanuatu sa i labu nu Ta yang cuo, itiza i 16 00 S, 167 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 12,189 km2.u ahebal nu lala'ay sa 12,189 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 277,554. kakalukan umah sa 15.30 , kilakilangan umah sa 36.10 , zumaay henay umah sa 48.60 sudu u tapang tusu nu kanatal sa u Port Vila. . Wanna tu (Vanuatu a sudu u Wila kan (Port Vila , satabakiay nu Wanna tu (Vanuatu a dukay, itida i Ayti subal atu Lukan wiel (Luganville . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 30 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung) ayza sa ci Tallis Obed Moses, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 6 demiad. likisi 4000 1300 . pinatu nu malebut a mihcaan, idawtu ku muenengay itida i subal, kya kun yun nuayawan nu sepatay (4000) a malebut tu lingatu, kya kun yun nuayawan tu cacay a malebut tulu a lasubu (1300) a mihcaan, ninaniyadu' idawtu ku diwas a kaysingan nu sasulitan. O Cuo kabulawan tawya 1606 . cacay a malebut enem a lasubu idaw ku enem (1606) a mihcaan , ci Pide.Kuyluo se mililid tu Sipan ya (Spain mitahaway a kaput mitadasay makatukuh tina subalan a O cuo a tademaw, nina niyadu' han caay kaw kakatinengan nu timulay a talu. 18 . itini i hedek nu sabaw walu (18) a seci, Ing kuo mitahaway ci Canmu se.Ku ke' saka kina tusatu makatukuh tina subalan, pangangan han tu Sinhe' puli di masabelengay a subal , nikudan satu idaw ku O cuo (Europe a tademaw mabulaw tayda niyadu'an. 1887 .1889 . cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku pitu (1887) a mihcaan, Sinheli di (New Hebrides Condominium a subal naw Ing kuo atu Fa kuo a kayngu' kumikuwanay. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku siwa (1889) a mihcaan, Wila kan (Port Vila maala nuheni ku sapikuwan, amica ku sanglacay a tademaw kusi kawaway, sa mala sayaway numikawaway tu caay pisacacay tu tademaw anipilian tu kakitidaan. 1906 . cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku enem (1906) a mihcaan, Ing kuo (United Kingdom atu Fa kuo (France mihang tu Sinhe' puli di a subal aw Ing kuo atu Fa kuo mapulung mikuwan, patideng tu Sinhe' puli di kitidaan mapulung amikuwan. 1935 45,000 . . yadah ku taydaay nu O cuo a tademaw mabulaay tayda itida, cacay a malebut siwa a lasubu talu a bataan idaw ku lima (1935) a mihcan nu Sinhe' puli di a subal a tademaw malakuud tu sepat a mang lima a malebut (45,000) ku tademaw. saka tusa ani kalepacawan, Ayti subal atu Ayse piku tusan tuo subal u kakitidaan nu hitay nuheni. kakitidaan 83 .83 14 100 . Wanna tu (Vanuatu nu walu a bataan idaw ku tulu (83) a subal nika pulungan, sakamusa idaw ku Masiw daw subal (Matthew atu Lie zen subal a kawa. nu walaay a bataan idaw ku tulu (83) a sasubalan, sabaw tu sebat (14) a subalan milakuuyd tu cacay a lasubu' (100) nu pinfan kunli, satabakiay sa u Senay sepili tu (Espirito Santo . 1,879 . Wanna tu (Vanuatu u kacaledaesay atu caay kacaledes a demiad, idaw ku caledesay nu kilangkilangan, nu subalan idaw ku talakaway a buyu' atu silamalay a buyu', satalakaway nu buyu han itida i Senay sepili (Saint espi nu Puwima sanafun (Bwemasana , talakaw han cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1879) a depah . sakaudip 65 . Wanna tu (Vanuatu a tademaw u kawaw nuheni, angangan han u kakalukan, unikalukan taneng pacuwah tu Wanna tu (Vanuatuay a tademaw tu enem a bataan idaw ku lima (65 ) a kilacan, dumasatu, babutingan atu pahabayan tu cancanan u Wanna tu (Vanuatu nu angangan a sakaudip. . aidangan itida i Wanna tu u angangan tu, u sifu nu sakasilaculan. saculil saculil nu Vanuatu 100 . dadan nu Wanna tu caay henay ka kapah, nu cacay a lasubu (100) nu ingli a dadanan u kapahay a culilan, u lanulanuan ku yadahay nu dadan atu tanengsa nu sepatay a muli a culilan. . . . nina subalan idaw ku adidi'ay a minatu matuo sapahetik nu adidiay a balunga tanengsa kahtikan nu tutuud. itini i Wanna tu batikal ku kanamuhan nuheni saculil. Wi la minatu atu Lukan wiel idaw ku tanengay nu basu' atu adidi'ay a basu. lalangawan kamu , . . tadakamu nu Wanna tu u Ing kuo , Fa iy atu piyse lama a kamu. pise lama a kamu u pi cin a kamu atu ke'li awei a kamu , malalamel atu Ing a kamu atu Meala nisi ya a kamu. dadiw (slit drums) . Wanna tu idaw ku picidekan nu lalangawan, u datukan nuhani u &quot;slit drums&quot; hananay, uta tuktukan a dadatukan. wayway nu itidaay . . Wanna tu madayum ku saudip nuheni, mangaay a tepalan, mikiayaw tu taydaay midang a tademaw musakamu. mananam kunuheni i sasa' nu kilang mipecu'tu maduhemay aheci, i liklik tingdi'han maalatu ku aalan tu heci. aadihan makimulmulay a Ayfa te subal . . ..... i liklik nu Ayfa te subal . Wanna tu a laliwkuan idaw kunipabeli tu sakapahay nu anicikcikan tu kakanen. caay henay kaw malawpesay nu mukasi a kilakilangan, tabakiay nu balad, uliwan nu sakatusa anikalpacawan, nipalumaan tu kilang, atu mukasi a niyadu, cancanan a tuudan ...... . . . . nuudip a likenlikenan, numatenesay. itini i butingngan amingaduy atu milenem. saka lihalayan a malacacay. makaadih tu mukasi a niyaduan atu itidaay mueneng muculil henay. . miida tu Wanu atu a pakunida hananay a masabanaway, cascas atu aadihan tu aadupan, acaay pikiyaku tu kawaw atu misulit tu sakatayda i Wi la minatu tu sakaalingad a caculilan, uynihan nina subalan a midangay nu tademaw atu mikacaway tu balunga a sakapahay anipili'an. (Eton Blue Lagoon) (Crystal Blue Lagoon) (Rarru Cascades) . itini i Itun lanse banaw &quot;Eton Blue Lagoon&quot; misengel, atu Suycin lanse banaw &quot;Crystal Blue Lagoon&quot; a bilanga mapulung mingduy, maliluc itida i Lalu cascas &quot;Rarru Cascades&quot; mililuc. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E7 93 A6 E5 8A AA E9 98 BF E5 9B BE TripAdviser:https: www.tripadvisor.com.tw Attraction Review g294144 d10021197 Reviews Yumi Tours Transfers Vanuatu Port Vila Efate.html</FORM>
    </S>
</TEXT>
