<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vanuatu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Vanuatu" copyright="CC BY-SA" citation="Vanuatu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Vanuatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Vanuatu, title = Vanuatu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Vanuatu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Vanuatu u Vanuatu sa i labu nu Ta-yang-cuo, itiza i 16 00 S, 167 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 12,189 km2.u ahebal nu lala'ay sa 12,189 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 277,554. kakalukan umah sa 15.30%, kilakilangan umah sa 36.10%, zumaay henay umah sa 48.60% sudu u tapang tusu nu kanatal sa u Port-Vila . Wanna-tu (Vanuatu a sudu u Wila-kan (Port-Vila , satabakiay nu Wanna-tu (Vanuatu a dukay, itida i Ayti-subal atu Lukan-wiel (Luganville . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 30 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Tallis Obed Moses, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 6 demiad. likisi pinatu nu malebut a mihcaan, idawtu ku muenengay itida i subal, kya kun-yun nuayawan nu sepatay (4000) a malebut tu lingatu, kya kun-yun nuayawan tu cacay a malebut tulu a lasubu (1300) a mihcaan, ninaniyadu' idawtu ku diwas a kaysingan nu sasulitan. O-Cuo kabulawan tawya cacay a malebut enem a lasubu idaw ku enem (1606) a mihcaan , ci Pide.Kuyluo-se mililid tu Sipan-ya (Spain mitahaway a kaput mitadasay makatukuh tina subalan a O-cuo a tademaw, nina niyadu' han caay kaw kakatinengan nu timulay a talu. itini i hedek nu sabaw walu (18) a seci, Ing-kuo mitahaway ci Canmu-se.Ku-ke' saka kina tusatu makatukuh tina subalan, pangangan han tu Sinhe'-puli-di masabelengay a subal , nikudan satu idaw ku O-cuo (Europe a tademaw mabulaw tayda niyadu'an. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku pitu (1887) a mihcaan, Sinheli-di (New Hebrides Condominium a subal naw Ing-kuo atu Fa-kuo a kayngu' kumikuwanay. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku siwa (1889) a mihcaan, Wila-kan (Port-Vila maala nuheni ku sapikuwan, amica ku sanglacay a tademaw kusi kawaway, sa mala sayaway numikawaway tu caay pisacacay tu tademaw anipilian tu kakitidaan. cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku enem (1906) a mihcaan, Ing-kuo (United Kingdom atu Fa-kuo (France mihang tu Sinhe'-puli-di a subal aw Ing-kuo atu Fa-kuo mapulung mikuwan, patideng tu Sinhe'-puli-di kitidaan mapulung amikuwan. . yadah ku taydaay nu O-cuo a tademaw mabulaay tayda itida, cacay a malebut siwa a lasubu talu a bataan idaw ku lima (1935) a mihcan nu Sinhe'-puli-di a subal a tademaw malakuud tu sepat a mang lima a malebut (45,000) ku tademaw. saka tusa ani kalepacawan, Ayti-subal atu Ayse-piku-tusan-tuo subal u kakitidaan nu hitay nuheni. kakitidaan . Wanna-tu (Vanuatu nu walu a bataan idaw ku tulu (83) a subal nika pulungan, sakamusa idaw ku Masiw-daw subal (Matthew atu Lie-zen subal a kawa. nu walaay a bataan idaw ku tulu (83) a sasubalan, sabaw tu sebat (14) a subalan milakuuyd tu cacay a lasubu' (100) nu pinfan kunli, satabakiay sa u Senay-sepili-tu (Espirito Santo . ,高1,879米. Wanna-tu (Vanuatu u kacaledaesay atu caay kacaledes a demiad, idaw ku caledesay nu kilangkilangan, nu subalan idaw ku talakaway a buyu' atu silamalay a buyu', satalakaway nu buyu han itida i Senay-sepili (Saint espi nu Puwima-sanafun (Bwemasana , talakaw han cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1879) a depah . sakaudip Wanna-tu (Vanuatu a tademaw u kawaw nuheni, angangan han u kakalukan, unikalukan taneng pacuwah tu Wanna-tu (Vanuatuay a tademaw tu enem a bataan idaw ku lima (65%) a kilacan, dumasatu, babutingan atu pahabayan tu cancanan u Wanna-tu (Vanuatu nu angangan a sakaudip. . aidangan itida i Wanna-tu u angangan tu, u sifu nu sakasilaculan. saculil saculil nu Vanuatu dadan nu Wanna-tu caay henay ka kapah, nu cacay a lasubu (100) nu ingli a dadanan u kapahay a culilan, u lanulanuan ku yadahay nu dadan atu tanengsa nu sepatay a muli a culilan. nina subalan idaw ku adidi'ay a minatu matuo sapahetik nu adidiay a balunga tanengsa kahtikan nu tutuud. itini i Wanna-tu batikal ku kanamuhan nuheni saculil. Wi-la minatu atu Lukan-wiel idaw ku tanengay nu basu' atu adidi'ay a basu. lalangawan kamu tadakamu nu Wanna-tu u Ing-kuo , Fa-iy atu piyse-lama a kamu. pise-lama a kamu u pi-cin a kamu atu ke'li-awei a kamu , malalamel atu Ing a kamu atu Meala-nisi-ya a kamu. dadiw Wanna-tu idaw ku picidekan nu lalangawan, u datukan nuhani u &quot;slit drums&quot; hananay, uta tuktukan a dadatukan. wayway nu itidaay Wanna-tu madayum ku saudip nuheni, mangaay a tepalan, mikiayaw tu taydaay midang a tademaw musakamu. mananam kunuheni i sasa' nu kilang mipecu'tu maduhemay aheci, i liklik tingdi'han maalatu ku aalan tu heci. aadihan 圓形埃法特島 makimulmulay a Ayfa-te subal 埃法特島 i liklik nu Ayfa-te subal . Wanna-tu a laliwkuan idaw kunipabeli tu sakapahay nu anicikcikan tu kakanen. caay henay kaw malawpesay nu mukasi a kilakilangan, tabakiay nu balad, uliwan nu sakatusa anikalpacawan, nipalumaan tu kilang, atu mukasi a niyadu, cancanan a tuudan ...... nuudip a likenlikenan, numatenesay. itini i butingngan amingaduy atu milenem. saka lihalayan a malacacay. makaadih tu mukasi a niyaduan atu itidaay mueneng muculil henay. . miida tu Wanu-atu a pakunida hananay a masabanaway, cascas atu aadihan tu aadupan, acaay pikiyaku tu kawaw atu misulit tu sakatayda i Wi-la minatu tu sakaalingad a caculilan, uynihan nina subalan a midangay nu tademaw atu mikacaway tu balunga a sakapahay anipili'an. (Rarru Cascades)沐浴. itini i Itun-lanse banaw &quot;Eton Blue Lagoon&quot; misengel, atu Suycin-lanse banaw &quot;Crystal Blue Lagoon&quot; a bilanga mapulung mingduy, maliluc itida i Lalu cascas &quot;Rarru Cascades&quot; mililuc.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Vanoato o Vanoato sa i labo no Ta-yang-coo, itiza i 16 00 S, 167 00 E. o ahebal no lala' mapolong sa 12,189 km2.o ahebal no lala'ay sa 12,189 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2.hamin no tademaw sa 277,554. kakalokan omah sa 15.30%, kilakilangan omah sa 36.10%, zomaay henay omah sa 48.60% sodo o tapang toso no kanatal sa o Port-Vila . Wanna-to (Vanoato a sodo o Wila-kan (Port-Vila , satabakiay no Wanna-to (Vanoato a dokay, itida i Ayti-sobal ato Lokan-wiel (Loganville . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 30 bolad 7 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (cong-tong) ayza sa ci Tallis Obed Moses, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bolad 6 demiad. likisi pinato no malebot a mihcaan, idawto ko moenengay itida i sobal, kya kon-yon noayawan no sepatay (4000) a malebot to lingato, kya kon-yon noayawan to cacay a malebot tolo a lasobo (1300) a mihcaan, ninaniyado' idawto ko diwas a kaysingan no sasolitan. O-Coo kabolawan tawya cacay a malebot enem a lasobo idaw ko enem (1606) a mihcaan , ci Pide.Koyloo-se mililid to Sipan-ya (Spain mitahaway a kapot mitadasay makatokoh tina sobalan a O-coo a tademaw, nina niyado' han caay kaw kakatinengan no timolay a talo. itini i hedek no sabaw walo (18) a seci, Ing-koo mitahaway ci Canmo-se.Ko-ke' saka kina tosato makatokoh tina sobalan, pangangan han to Sinhe'-poli-di masabelengay a sobal , nikodan sato idaw ko O-coo (Eorope a tademaw mabolaw tayda niyado'an. cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko pito (1887) a mihcaan, Sinheli-di (New Hebrides Condominiom a sobal naw Ing-koo ato Fa-koo a kayngo' komikowanay. cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko siwa (1889) a mihcaan, Wila-kan (Port-Vila maala noheni ko sapikowan, amica ko sanglacay a tademaw kosi kawaway, sa mala sayaway nomikawaway to caay pisacacay to tademaw anipilian to kakitidaan. cacay a malebot siwa a lasobo idaw ko enem (1906) a mihcaan, Ing-koo (United Kingdom ato Fa-koo (France mihang to Sinhe'-poli-di a sobal aw Ing-koo ato Fa-koo mapolong mikowan, patideng to Sinhe'-poli-di kitidaan mapolong amikowan. . yadah ko taydaay no O-coo a tademaw mabolaay tayda itida, cacay a malebot siwa a lasobo talo a bataan idaw ko lima (1935) a mihcan no Sinhe'-poli-di a sobal a tademaw malakood to sepat a mang lima a malebot (45,000) ko tademaw. saka tosa ani kalepacawan, Ayti-sobal ato Ayse-piko-tosan-too sobal o kakitidaan no hitay noheni. kakitidaan . Wanna-to (Vanoato no walo a bataan idaw ko tolo (83) a sobal nika polongan, sakamosa idaw ko Masiw-daw sobal (Matthew ato Lie-zen sobal a kawa. no walaay a bataan idaw ko tolo (83) a sasobalan, sabaw to sebat (14) a sobalan milakooyd to cacay a lasobo' (100) no pinfan konli, satabakiay sa o Senay-sepili-to (Espirito Santo . ,高1,879米. Wanna-to (Vanoato o kacaledaesay ato caay kacaledes a demiad, idaw ko caledesay no kilangkilangan, no sobalan idaw ko talakaway a boyo' ato silamalay a boyo', satalakaway no boyo han itida i Senay-sepili (Saint espi no Powima-sanafon (Bwemasana , talakaw han cacay a malebot walo a lasobo pito a bataan idaw ko siwa (1879) a depah . sakaodip Wanna-to (Vanoato a tademaw o kawaw noheni, angangan han o kakalokan, onikalokan taneng pacowah to Wanna-to (Vanoatoay a tademaw to enem a bataan idaw ko lima (65%) a kilacan, domasato, babotingan ato pahabayan to cancanan o Wanna-to (Vanoato no angangan a sakaodip. . aidangan itida i Wanna-to o angangan to, o sifo no sakasilacolan. sacolil sacolil no Vanoato dadan no Wanna-to caay henay ka kapah, no cacay a lasobo (100) no ingli a dadanan o kapahay a colilan, o lanolanoan ko yadahay no dadan ato tanengsa no sepatay a moli a colilan. nina sobalan idaw ko adidi'ay a minato matoo sapahetik no adidiay a balonga tanengsa kahtikan no totood. itini i Wanna-to batikal ko kanamohan noheni sacolil. Wi-la minato ato Lokan-wiel idaw ko tanengay no baso' ato adidi'ay a baso. lalangawan kamo tadakamo no Wanna-to o Ing-koo , Fa-iy ato piyse-lama a kamo. pise-lama a kamo o pi-cin a kamo ato ke'li-awei a kamo , malalamel ato Ing a kamo ato Meala-nisi-ya a kamo. dadiw Wanna-to idaw ko picidekan no lalangawan, o datokan nohani o &quot;slit droms&quot; hananay, ota toktokan a dadatokan. wayway no itidaay Wanna-to madayom ko saodip noheni, mangaay a tepalan, mikiayaw to taydaay midang a tademaw mosakamo. mananam konoheni i sasa' no kilang mipeco'to madohemay aheci, i liklik tingdi'han maalato ko aalan to heci. aadihan 圓形埃法特島 makimolmolay a Ayfa-te sobal 埃法特島 i liklik no Ayfa-te sobal . Wanna-to a laliwkoan idaw konipabeli to sakapahay no anicikcikan to kakanen. caay henay kaw malawpesay no mokasi a kilakilangan, tabakiay no balad, oliwan no sakatosa anikalpacawan, nipalomaan to kilang, ato mokasi a niyado, cancanan a toodan ...... noodip a likenlikenan, nomatenesay. itini i botingngan amingadoy ato milenem. saka lihalayan a malacacay. makaadih to mokasi a niyadoan ato itidaay moeneng mocolil henay. . miida to Wano-ato a pakonida hananay a masabanaway, cascas ato aadihan to aadopan, acaay pikiyako to kawaw ato misolit to sakatayda i Wi-la minato to sakaalingad a cacolilan, oynihan nina sobalan a midangay no tademaw ato mikacaway to balonga a sakapahay anipili'an. (Rarro Cascades)沐浴. itini i Iton-lanse banaw &quot;Eton Bloe Lagoon&quot; misengel, ato Soycin-lanse banaw &quot;Crystal Bloe Lagoon&quot; a bilanga mapolong mingdoy, maliloc itida i Lalo cascas &quot;Rarro Cascades&quot; mililoc.</FORM>
    </S>
</TEXT>