<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Venetian_Macau_kakanan_tu_epah" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Venetian_Macau_kakanan_tu_epah" copyright="CC BY-SA" citation="Venetian_Macau_kakanan_tu_epah. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Venetian_Macau_kakanan_tu_epah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Venetian_Macau_kakanan_tu_epah, title = Venetian_Macau_kakanan_tu_epah, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Venetian_Macau_kakanan_tu_epah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Venetian Macau kakanan tu epah == sayaway nitaneng a labang u Ing-Caw a mimaliay Man-Lian . . nikahedekan patideng itini i tusep-seppic a mihcaan walu a bulat tuwal a demiad malingatu pasayda i hekal misiwbay, tawya a labi i tu waluay a tukian a malingatu mihapu. mahka pisiwbayan tu limaay a tukian, micumuday nu labang han makaala tu wallu a mangan ku tademaw, sakatulu satu a demiada makaalatu tusep a mangan nu tayniay a tademaw. 30萬人次. kalingatuan nu nipisiwbayan itini i pisiwgacuan a demiadan, nu tayniay a labungan han makaala tu cacay a malebut nu tademawan. tusep-sepwal a mihcaan, Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen itini i sasiwbayan tu sakayepahan a siwbay nu kawlahan makaala tu Cunkuo nu cacay a bataan nu sasiidaay nu aaepahan nu sasiwbayan. itini i binawlanan sasingagan tu Venetian Macau (Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen 澳門威尼斯人) tataydaan milaben,"Wey-Ni-Si-Zen" , "Wey-Ci" . aenengan nu lalabinan u Wey-Ni-Si-Zen Macau (Aw-Men 澳門) ku idaway atu misiwbaya, nipatideng a sangan hidan nu Amilika nu Las Vegas (La-Si-Wey-Cia-Si 拉斯維加斯) a Venetian (Wey-Ni-Si-Zen 威尼斯人) ku nipisanga'. . siwbay nida u Wey-Ni-Si sinanumay, liklik nu sasiwbayan idaw ku nipisanga tu Wey-Ni-Si sangawan, adidiay nu sawacan atu nisangaan tu sapad nu ba'tuan. nina sangan tu aenengan a lalabinan nu lalumaan a sangan namakayda i La-Si-Wey-Cia-Si-Wey-Ni-Si-Zen nu tataydaan midang nu lalabinan, sisa sakamusa u nipitudung sa. . .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Venetian Macao kakanan to epah == sayaway nitaneng a labang o Ing-Caw a mimaliay Man-Lian . . nikahedekan patideng itini i tosep-seppic a mihcaan walo a bolat towal a demiad malingato pasayda i hekal misiwbay, tawya a labi i to waloay a tokian a malingato mihapo. mahka pisiwbayan to limaay a tokian, micomoday no labang han makaala to wallo a mangan ko tademaw, sakatolo sato a demiada makaalato tosep a mangan no tayniay a tademaw. 30萬人次. kalingatoan no nipisiwbayan itini i pisiwgacoan a demiadan, no tayniay a labongan han makaala to cacay a malebot no tademawan. tosep-sepwal a mihcaan, Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen itini i sasiwbayan to sakayepahan a siwbay no kawlahan makaala to Conkoo no cacay a bataan no sasiidaay no aaepahan no sasiwbayan. itini i binawlanan sasingagan to Venetian Macao (Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen 澳門威尼斯人) tataydaan milaben,"Wey-Ni-Si-Zen" , "Wey-Ci" . aenengan no lalabinan o Wey-Ni-Si-Zen Macao (Aw-Men 澳門) ko idaway ato misiwbaya, nipatideng a sangan hidan no Amilika no Las Vegas (La-Si-Wey-Cia-Si 拉斯維加斯) a Venetian (Wey-Ni-Si-Zen 威尼斯人) ko nipisanga'. . siwbay nida o Wey-Ni-Si sinanomay, liklik no sasiwbayan idaw ko nipisanga to Wey-Ni-Si sangawan, adidiay no sawacan ato nisangaan to sapad no ba'toan. nina sangan to aenengan a lalabinan no lalomaan a sangan namakayda i La-Si-Wey-Cia-Si-Wey-Ni-Si-Zen no tataydaan midang no lalabinan, sisa sakamosa o nipitodong sa. . .</FORM>
    </S>
</TEXT>