<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Venezuela" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Venezuela" copyright="CC BY-SA" citation="Venezuela. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Venezuela" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Venezuela, title = Venezuela, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Venezuela} }">
    <S id="0">
        <FORM>Venezuela u Venezuela sa i labu nu Cong nan mey cuo, itiza i 8 00 N, 66 00 W u ahebal nu lala' mapulung sa 912,050 km2. u ahebal nu lala'ay sa 882,050 km2, u ahebal nu nanumay sa 30,000 km2 hamin nu tademaw sa 30,912,302. kakalukan umah sa 24.50 , kilakilangan umah sa 52.10 , zumaay henay umah sa 23.40 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Caracas . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 5 bulad 7 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cong tung) ayza sa ci Nicolás Maduro, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 4 bulad 19 demiad. likisi .1498 . namahida, Vinai zuela (Venezuela naw Indians (In' ti an a tademaw ) Arawak (A la waw ke a binacadan ) atu Caribbean (Cia le pi a binacadan ) a kakitidaan. cacay a malebut sepat a lasubu siwa a bataan idaw ku walu (1498) a mihcaan, Columbus (Ke lun pu ) makaadih tu Venezuela (Winai zuela ). 1522 .1717 . cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku tusa (1522) a mihcaan, Sipan ya ) itini i Nanmea cuo a sayaway kabulawan han i Sinka tice nu aydaay a Vinai zuela patideng. cacay a malebut pitu a lasubu cacay a bataan idaw ku pitu (1717) a mihcaan Sinke zuy nata fu wan kitidaan patideng sa, Vinai zuela pakenisen malasin. 1810 4 19 1811 7 5 . cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan (1810) a mihcaan sepat a bulad sabaw tu siwa a demiad nikasasumadan, Vinai zuela miliyas tu Si pan ya anipikuwan, sisa itida i cacay a malebu walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (1811) a mihcaan pitu a bulas lima a demiad mihapu misiteked kami sa, nika lepacawan caay pihedek. 1821 . namaka pinatu a mihcaan nikalepacawan, Vinai zuela (Venezuela itini i Namea cuo singanganay misitekeday a tademaw ci Simon Bolivar (Si Mun. puo liwaw ) pililidan, i cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay (1821) a mihcaan tatengan maala nu Si pan ya ku kapisitekedan 1830 , . 1830 . katukuh tu caca a malebut walu a lasubu tulu a bataan (1830) a mihcaan, Vinai zuela (Venezuela atu Kelun piya , Panama (Pa na ma ) atu Ecuador (E kua duo ) nu tepalay a kanatal malecad, u Colombia (Take lunpi ya ) kunhekuo. sa Vinai zuela (Venezuela itini i cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan (1830) a mihcaan misiteked a patideng, Colombia (Ta ke lun pi ya ) mihaputu amabulasak sa. 1830 . cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan (1830) a mihcaan, mapatay satu ci Bolivar (Puo li waw ) , mimedmeday tu hitay a kakawaw ci Hesay. antun niaw. pay se mihapusa tu Vinai zuela (Venezuela amiliyas tu Takelun piya (Colombia misiteked. 1831 . . cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku cacay (1831) a mihcaan ci Pay se mala Cungtun nu Vinai zuela (Venezuela , pacici tu tademaw a cence, namaka labu kunipatalaw inai' sa ku lawat mikawan tu Vinai zuela atu nudumaan a kanatal tu sakaudip, nikudan satu belinen nu hitay. ci Paydeluo.kaue.aysekandun pilalinzien mala Cungtun, tawyatu patideng tu Vinai zuela kunhe kuo Vinai zuela kunhe kuo amica kuni patideng, tatenga inaitu ku tadatangah , mikuwanay tu kanatal uydatu umikuwanany, nikalawlawan a sakaudip mala mipataya tutademaw. . tusa satu a mihcaan ci Culi an. kase cu. kante' lela se mibabelihan patasasa'en cinida, misakaput ci Kante' lela se tu hitay a cen fu, epingen ku kawaw, mapalekal ku Pawsuotan mibabelih, malingatu aca misapatas tu kawaw. 1859 . . sadikuday i cacay a malebut walu a lasubu lima a bataan idaw ku siwa (1859) a mihcaan mapatideng tu lima a mihcaan kini kalepacawan. nina kalepacawan sadikuday ci Falcon (Fael kun ) nililidan nida a hitay kumakaciay, kunhe kuo mabelin, ci Falcon (Fael kun ) mihapu patideng tu Vinai zuela hecun kuo , misabaluhay tu sinfa, sa lanpangen ku kawaw . 19 20 , . Vinai zuela i sabaw tu siwa (19) a se ci atu tusa a bataan (20) a se ci tu nupankiwan, hatidaay tu nutenes caay ka kapah, masasuada' ku cence atu micidekay a cence. 1952 . cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku tusa (1952) a mihcaan tawya nu hitay a sakakaay ci Jimenez (Simen neyse ) a hitay patidengsa tu linziay a Cung tun, belineng ku Vinai zuela hecun kuo , patideng tu aydaay a cen cun . 1958 . . cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1958) a mihcaan, mincu cuntun sadikuday pacicien nuheni ku hitay palusaliimeng nuheni amikaki tu kawaw nu kanatal. namakayda a mihcaan satu, sikiwentu ku sapalekal tu micu sifu mikawaw tu nuhitay a kawaw. 1998 . . cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu (1998) a mihcaan ci Uke.cawi se misadadas maala mala Vinai zuela (Venezuela Cungtun. saka tusa a mihcaan nikala cungtungan malaheci nida ku sapisumad tu sinfa, naw lima a mihcaan kuni kala Cungtun paka tanayuen nida katukuh tu enemay a mihcaan, taneng miliyaw matulin kina cacayaca mala Cungtun. .2000 . nikudan satau patideng tu baluhay a kuomin iyhua , kuohua naw tusaay a kawaw sumaden mala cacay, sapilebu tu mibelihay nu malumanay a kuohua. tusa a malebut (2000) a mihcaa ci Uke.cawi se nanisumadan satu ku nisingkiwan tu Cungtun u enemay a paya ku sakakina tusa nida maala Vinai zuela (Venezuela Cungtun. 2006 3 7 7 8 .12 3 63 . tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan tulu a bulad pitu a demiad, Vinai zuela (Venezuela kuomin ihua mikedatu hata atu hata a kulit nipisumadan, pabalucu tu pituay a bunac cunusen mala walu a bunac, kulitay nu hata a subayu nuw kawanan sumaden pasiyda i kawili kunipibahel. sabaw tusa a bulad tulu a demiad, Vinai zuela (Venezuela misinkiwan tu Cung tun, ci UKe. Cawi se u enemay a bataan idaw ku tulu (63 ) a kilac nu paya malaheci matulin mala Cung tun, u saka tulu nida amaala Vinai zuela (Venezuela a Cung tun. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E5 A7 94 E5 85 A7 E7 91 9E E6 8B 89</FORM>
    </S>
</TEXT>
