<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Vitamin_D" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman Vitamin D kamu nu amilika; Vitamin D u mahiniay sa u cin ce sin a lay ku cun nika tulak a canan, u mahidaay u nuayawan nu ci su, unu ce zung sin a Vitamin, sikawaway tu micunus tu sawada nu kay, may atu lin suwan yin sapihelup, atu duma yadahay nu cacanan kya masasuala. D( :Vitamin D) , nilaculan pakayni itamdaw sa Vitamin D nu tatelungan nu huwa he u sa u Vitamin D2 may ciyaw kay huwa cun atu Vitamin D3 uduma a ngangan sa tan kay huwa cun. D D2 D3 VitaminD pakayni nu kay yin su sapisadep tu udip ilabunida idaw ku sa tatelungan, ina tatelungan sapisinanut tu makunul a imelang atu &quot;balakiay tu madawmiay ku ukak a imelang&quot;, atu kay ce malamel kapah sakay babalaki naming a matahul ku ukak sa. D . winisa, VitaminDsipakayni i singki nu heci nu udip, maduka idaw ku kapah , micaluway tu yadahay a sapatineng tu sapasakamu, sapipasasu ala tu si paw u sapicunus, sapibuliyas atu sapilamlam mupatay. D , , . Vitamin D u sapitucektu nu hekalay pakaynin i napacilal nu nadikudan nu banges nu hekal idaw ku nu sapaiyu' mala tan kay huwa ku cun &quot;micidekay u UVB kalatcilal, D ( UVB ) u Vitamin D3 namakayni nu kalatcilal mapacilal kyu si ce way sin han, u pitu nu cin tan ku cun namakay adding nu cilal micubelas masumad mala takelalay, u banges nu aadupan a si paw idaw ku pituay a cin tan ku cun, sisa kahinapacilal kya maala ku VitaminD umahiniay sa lihalay a maala. D3 7 7 D . u tademaw cacay a deniad anu pahelak pacilal cacay bataan asasulitan, namakayni i udip micunus malamel tu idaw ku Vitamin D3. 10 D3. nika u tademaw cayamin kalecad nu nipacilal, midateng tu sigangay a banges metalaw, kyu hican pacilal ku udip nanu udip tu nika inayay henay ku tatengaay, miadih tu kakanan nu tademaw hican muwala anu cacay a tatademawan u maminay nuda a VitaminD winisa namakayniay i laway anipiyala. </FORM>
    </S>
</TEXT>
