<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wa-se-ke_Ta-cia-ma" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Wa se ke. Ta cia ma katabalan nu sabaw lima tu secian, pacunaay a tademaw ci Heng li cacudadan &quot; the nautical school of Henry the navigator&quot; itida tu i Pu taw ya pasubana' tu Fea cuo dadipasan a tineng tu kakitadaan. Caysip nemsep mihcaan, Pu taw ya pabalungaay nu tademaw a muntiki haymaw sa manglay pasayda muliwliw tu Fei cuo sakatimulan katukuh i Ing tu' ku culil. makaala tu Ing tu a sapisiwbayay a tuudan. tawyaay a sapisiwbayay nu dadanan matekes caayaca ka kapah. 15 (the nautical school of Henry the navigator) .1460 . . ci Ta cia ma pilecuhan i Pu taw ya a minatuan nu cense Si ni sen, amakatukuh tu cacay a bataan ku mihcaan nida idaw tu ku nipikiyakuan nida tu sakaybayuan a kiyaku, tawyaay a pacunaay nu tademaw ci Di ya se' namaka Fei cuo a haw wan ciw a bayuan taluma', nami tahaw tu macapiay a butingan nu sawacan, ci Piy luo.Ta.ke wi lan namaka Ing tu pasayda i Fei cuo bayuan mitahaw, idaw ku nipikilukan nida tu apuyuay a pikatabayuan nida nu kilukan. 10 . . Ta cia ma a wama ci Se ti fun. Ta cie ma naidaw a kiluk tu sakay bayuan, idaw ku nipabalucuan nida tu sakaybayuan nu dadanan, mitahaw tu sakatayda i Ing tu a baluhay nu dadanan, nika amalingad sa mapatay. sisa ci Ta cie ma midayday tu nadikudan ni ama nida, sa malingatu pacuna tu balunga miliwku. 48 187 . . sayaway pacuna tu balunga sayaway ni Ta cia ma pacuna itida i caysip siwpic mihcaan pitu a bulad walu a dimiad pacuna tu sepatay a balungaan. namakayda i Pu taw ya Li se &quot;pen taydan i Fai cuo atu Ing tu ku culil. nina sepatay a balungaan u Pei li haw &quot;Bérrio&quot;, Sen cia pay lei haw &quot; São Gabriel&quot;, u kaka u pacunaay tu Paw luo. Ta cia ma &quot; Paulo da Gama&quot; mililiday a Sen la pia e haw &quot;São Rafael&quot; atu duma a balunga caayay kaw katinenga nu balungaan. 1497 7 8 4 . (Bérrio), (São Gabriel), (Paulo da Gama) (São Rafael) . caysip siwpic mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw enem dimiad, ci Ta cia ma a pabalungaay nu tademaw malakuuytu tu tabakiay a butingan nu sawacan, micumud tu O cuo kainai'an henay nu kilukan a sasawacan, sisa ci Ta cia ma kilul sa pitahawan a kitidaan u &quot;Na ta e&quot;, tawya micapitu kulisimasean, Na ta e u Pu taw ya yi a kulisimasean a yimian, duma a yimian u &quot; baluhay sa&quot;. cacay a bulad, makatukuhtu ku nuheni aydaay nu Muo san pi ke', itida i caysip siwwal mihcaan tayaay nu A la puo a lala'an, u Ing tu bayuan a sapisiwbay a kitidaan. 1497 12 16 (Natal Natal ).1 1498 . Ta cia ma itida i Ma lin di miawda tu niyadu'ay A la puo nu tademaw ci Ay ha may de.Pen.Ma ci de, caysip siwwal mihcaan lima a bulad tusa a bataan dimiad, taydan ku nipacuna i In tu nutipan timulan a Ka li ka te'. itida ci nida atu mikuwanay tu niyadu'ay a tademaw ci Samoothri Raja masasakamu tu namaka A la puo nipatayni tu tuudan, masasuedes. sadikuday sudang satu ci Ta cea ma, nuni ka inai'an nu laheci u tingami satu ku sikasasuwal, kaiyan nida mihetik ku i balungaay a tuud mipa'teng. hetik han tu nida ku pinaay a Pu taw ya nu tademawan itida, sakay linglakuan tu dimiadan. 1498 5 20 . Samoothri Raja . . . caysip siwsiw mihcaan siwa a bulad, taluma' tu ci Ta cia ma i Pu taw ya, malakuuyt tu waluay a bataan nu mihcaan i Pu taw ya a sakalahat nu bayu nipisiwbayan, maala nida ku kawlah mala kalimucisan, pangangan han ci nida tu &quot; Ing tu bayuay a sakakaay nu kayngung&quot;. 1499 9 80 . sakatusa pacuna caylim sepsep mihcaan, papataydan ni Kuo wan ci Pae de luo. A e waw lea se.Ka pu la e tayda i Ing tu, maadih nida ku liwan i Pu taw ya ay ni Mai nen say se a tademaw mamin mapatay, nikuda u balungan nida madebung tu nu taw. 1500 . caylim septu mihcaan tusa a bulad sabaw tusa a demiad, ci Ta cie ma mililid tu tusa a bataan nu balungaan malingad, mangalay micukaymas tu Pu taw ya a hitay nu icelan misabaluhay a dadan nu bayuan, sakasepat kuyni nu Pu taw ya Ing tu a balungaan. Itida i Tun hua dadipasan Ta ciw ma pesuen ku Kilwa minatu a A la puo niyaduan pacicien ku nuheni pabeli tu tuud atu minanam tu kamu nu Pu taw ya yi. mialaw i balunga nu A la puo, sadikuday makatukuh i Ing tu Ka li ka tu' sa, u balungan nida macunus tu tusiw a babalungaan, amelik madebung tu kya niyadu', maalaw tu ku tuudtuudan, ci Ta cie ma u tuuda tu ku sapisungaay a kawawan, yu ataluma' i Pu taw ya, yadahtu ku nimucu tu tuud nu Ing tu, micakay tu naw nu Hunse pu la kan sa a hatidaay a lala'an. 1502 2 12 20 . Kilwa . 29 . sakatulu nida pacuna Niw ma yise itida i caylim tucay mihcaan mapatay, wawa nida ci Ye han sanse malingatu misilud tu Pu taw ya a caculidan, ci Wa se ke. Ta cie ma mala u kuo wan a tademaw, pabeli tu baluhay a sasakamuen atu kawawaw. madih nida ku Si pan ya misuayaw tu Muo lu cia subal a nipisawacu, ci Ta cea ma mibelih tu mahidaay ci Man new yise sakaybalucu i A la puo, cinida u nikangalay sa micuyi tu In tu a mikuwanay ci Ae te'.De.Mai nen say se, nikudan satu ci Mai nen say se nanayi' tu ku laheci, katuuda tu ku caayay ka namauh, ci Ye han paytentu micukaymas ci Ta cie ma sapilaydi ci Mai nen say sean, tatenga u ngangan nida sakay tini i nipatideng i Pu taw ya nu Ing tu a icelang, taneng misumad tu sihu, sa idaw ku baluhay a kawawan. 1521 . . https: zh.wikipedia.org zh tw E7 93 A6 E6 96 AF E7 A7 91 C2 B7 E9 81 94 E4 BC BD E9 A6 AC</FORM>
    </S>
</TEXT>
