<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wa-se-ke_Ta-cia-ma" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wa-se-ke_Ta-cia-ma" copyright="CC BY-SA" citation="Wa-se-ke_Ta-cia-ma. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wa-se-ke_Ta-cia-ma" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wa-se-ke_Ta-cia-ma, title = Wa-se-ke_Ta-cia-ma, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wa-se-ke_Ta-cia-ma} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Wa-se-ke. Ta-cia-ma瓦斯科·達伽馬 == katabalan nu sabaw lima tu secian, pacunaay a tademaw ci Heng-li cacudadan " the nautical school of Henry the navigator" itida tu i Pu-taw-ya pasubana' tu Fea-cuo dadipasan a tineng tu kakitadaan. Caysip nemsep mihcaan, Pu-taw-ya pabalungaay nu tademaw a muntiki haymaw sa manglay pasayda muliwliw tu Fei-cuo sakatimulan katukuh i Ing-tu' ku culil. makaala tu Ing-tu a sapisiwbayay a tuudan. tawyaay a sapisiwbayay nu dadanan matekes caayaca ka kapah. 15 . ci Ta-cia-ma pilecuhan i Pu-taw-ya a minatuan nu cense Si-ni-sen, amakatukuh tu cacay a bataan ku mihcaan nida idaw tu ku nipikiyakuan nida tu sakaybayuan a kiyaku, tawyaay a pacunaay nu tademaw ci Di-ya-se' namaka Fei-cuo a haw-wan-ciw a bayuan taluma', nami tahaw tu macapiay a butingan nu sawacan, ci Piy-luo.Ta.ke-wi-lan namaka Ing-tu pasayda i Fei-cuo bayuan mitahaw, idaw ku nipikilukan nida tu apuyuay a pikatabayuan nida nu kilukan. . Ta-cia-ma a wama ci Se-ti-fun. Ta-cie-ma naidaw a kiluk tu sakay bayuan, idaw ku nipabalucuan nida tu sakaybayuan nu dadanan, mitahaw tu sakatayda i Ing-tu a baluhay nu dadanan, nika amalingad sa mapatay. sisa ci Ta-cie-ma midayday tu nadikudan ni ama nida, sa malingatu pacuna tu balunga miliwku. 48 187 sayaway ni Ta-cia-ma pacuna itida i caysip siwpic mihcaan pitu a bulad walu a dimiad pacuna tu sepatay a balungaan. namakayda i Pu-taw-ya Li-se-"pen taydan i Fai-cuo atu Ing-tu ku culil. nina sepatay a balungaan u Pei-li-haw "Bérrio", Sen-cia-pay-lei-haw " São Gabriel", u kaka u pacunaay tu Paw-luo. Ta-cia-ma " Paulo da Gama" mililiday a Sen-la-pia-e-haw "São Rafael" atu duma a balunga caayay kaw katinenga nu balungaan. (Bérrio), ·達伽馬(Paulo da Gama)領航的聖拉斐爾號(São Rafael) . caysip siwpic mihcaan sabaw tusa a bulad sabaw enem dimiad, ci Ta-cia-ma a pabalungaay nu tademaw malakuuytu tu tabakiay a butingan nu sawacan, micumud tu O-cuo kainai'an henay nu kilukan a sasawacan, sisa ci Ta-cia-ma kilul sa pitahawan a kitidaan u "Na-ta-e", tawya micapitu kulisimasean, Na-ta-e u Pu-taw-ya-yi a kulisimasean a yimian, duma a yimian u " baluhay sa". cacay a bulad, makatukuhtu ku nuheni aydaay nu Muo-san-pi-ke', itida i caysip siwwal mihcaan tayaay nu A-la-puo a lala'an, u Ing-tu bayuan a sapisiwbay a kitidaan. 1497年12月16日, "納塔爾"(Natal,當時已近耶誕節,Natal . Ta-cia-ma itida i Ma-lin-di miawda tu niyadu'ay A-la-puo nu tademaw ci Ay-ha-may-de.Pen.Ma-ci-de, caysip siwwal mihcaan lima a bulad tusa a bataan dimiad, taydan ku nipacuna i In-tu nutipan timulan a Ka-li-ka-te'. itida ci nida atu mikuwanay tu niyadu'ay a tademaw ci Samoothri Raja masasakamu tu namaka A-la-puo nipatayni tu tuudan, masasuedes. sadikuday sudang satu ci Ta-cea-ma, nuni ka inai'an nu laheci u tingami satu ku sikasasuwal, kaiyan nida mihetik ku i balungaay a tuud mipa'teng. hetik han tu nida ku pinaay a Pu-taw-ya nu tademawan itida, sakay linglakuan tu dimiadan. Samoothri Raja . caysip siwsiw mihcaan siwa a bulad, taluma' tu ci Ta-cia-ma i Pu-taw-ya, malakuuyt tu waluay a bataan nu mihcaan i Pu-taw-ya a sakalahat nu bayu nipisiwbayan, maala nida ku kawlah mala kalimucisan, pangangan han ci nida tu " Ing-tu bayuay a sakakaay nu kayngung". 1499年9月, ". sakatusa pacuna第二次航行 caylim sepsep mihcaan, papataydan ni Kuo-wan ci Pae-de-luo. A-e-waw-lea-se.Ka-pu-la-e tayda i Ing-tu, maadih nida ku liwan i Pu-taw-ya ay ni Mai-nen-say-se a tademaw mamin mapatay, nikuda u balungan nida madebung tu nu taw. 1500年, . caylim septu mihcaan tusa a bulad sabaw tusa a demiad, ci Ta-cie-ma mililid tu tusa a bataan nu balungaan malingad, mangalay micukaymas tu Pu-taw-ya a hitay nu icelan misabaluhay a dadan nu bayuan, sakasepat kuyni nu Pu-taw- ya Ing-tu a balungaan. Itida i Tun-hua dadipasan Ta-ciw-ma pesuen ku Kilwa minatu a A-la-puo niyaduan pacicien ku nuheni pabeli tu tuud atu minanam tu kamu nu Pu-taw-ya yi. mialaw i balunga nu A-la-puo, sadikuday makatukuh i Ing-tu Ka-li-ka-tu' sa, u balungan nida macunus tu tusiw a babalungaan, amelik madebung tu kya niyadu', maalaw tu ku tuudtuudan, ci Ta-cie-ma u tuuda tu ku sapisungaay a kawawan, yu ataluma' i Pu-taw-ya, yadahtu ku nimucu tu tuud nu Ing-tu, micakay tu naw nu Hunse pu-la-kan-sa a hatidaay a lala'an. 1502年2月12日, Kilwa . sakatulu nida pacuna第三次航行 Niw-ma yise itida i caylim tucay mihcaan mapatay, wawa nida ci Ye-han sanse malingatu misilud tu Pu-taw-ya a caculidan, ci Wa-se-ke. Ta-cie-ma mala u kuo-wan a tademaw, pabeli tu baluhay a sasakamuen atu kawawaw. madih nida ku Si-pan-ya misuayaw tu Muo-lu-cia-subal a nipisawacu, ci Ta-cea-ma mibelih tu mahidaay ci Man-new yise sakaybalucu i A-la-puo, cinida u nikangalay sa micuyi tu In-tu a mikuwanay ci Ae-te'.De.Mai-nen-say-se, nikudan satu ci Mai-nen-say-se nanayi' tu ku laheci, katuuda tu ku caayay ka namauh, ci Ye-han paytentu micukaymas ci Ta-cie-ma sapilaydi ci Mai-nen-say-sean, tatenga u ngangan nida sakay tini i nipatideng i Pu-taw-ya nu Ing-tu a icelang, taneng misumad tu sihu, sa idaw ku baluhay a kawawan. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Wa-se-ke. Ta-cia-ma瓦斯科·達伽馬 == katabalan no sabaw lima to secian, paconaay a tademaw ci Heng-li cacodadan " the naotical school of Henry the navigator" itida to i Po-taw-ya pasobana' to Fea-coo dadipasan a tineng to kakitadaan. Caysip nemsep mihcaan, Po-taw-ya pabalongaay no tademaw a montiki haymaw sa manglay pasayda moliwliw to Fei-coo sakatimolan katokoh i Ing-to' ko colil. makaala to Ing-to a sapisiwbayay a toodan. tawyaay a sapisiwbayay no dadanan matekes caayaca ka kapah. 15 . ci Ta-cia-ma pilecohan i Po-taw-ya a minatoan no cense Si-ni-sen, amakatokoh to cacay a bataan ko mihcaan nida idaw to ko nipikiyakoan nida to sakaybayoan a kiyako, tawyaay a paconaay no tademaw ci Di-ya-se' namaka Fei-coo a haw-wan-ciw a bayoan taloma', nami tahaw to macapiay a botingan no sawacan, ci Piy-loo.Ta.ke-wi-lan namaka Ing-to pasayda i Fei-coo bayoan mitahaw, idaw ko nipikilokan nida to apoyoay a pikatabayoan nida no kilokan. . Ta-cia-ma a wama ci Se-ti-fon. Ta-cie-ma naidaw a kilok to sakay bayoan, idaw ko nipabalocoan nida to sakaybayoan no dadanan, mitahaw to sakatayda i Ing-to a balohay no dadanan, nika amalingad sa mapatay. sisa ci Ta-cie-ma midayday to nadikodan ni ama nida, sa malingato pacona to balonga miliwko. 48 187 sayaway ni Ta-cia-ma pacona itida i caysip siwpic mihcaan pito a bolad walo a dimiad pacona to sepatay a balongaan. namakayda i Po-taw-ya Li-se-"pen taydan i Fai-coo ato Ing-to ko colil. nina sepatay a balongaan o Pei-li-haw "Bérrio", Sen-cia-pay-lei-haw " São Gabriel", o kaka o paconaay to Paw-loo. Ta-cia-ma " Paolo da Gama" mililiday a Sen-la-pia-e-haw "São Rafael" ato doma a balonga caayay kaw katinenga no balongaan. (Bérrio), ·達伽馬(Paolo da Gama)領航的聖拉斐爾號(São Rafael) . caysip siwpic mihcaan sabaw tosa a bolad sabaw enem dimiad, ci Ta-cia-ma a pabalongaay no tademaw malakooyto to tabakiay a botingan no sawacan, micomod to O-coo kainai'an henay no kilokan a sasawacan, sisa ci Ta-cia-ma kilol sa pitahawan a kitidaan o "Na-ta-e", tawya micapito kolisimasean, Na-ta-e o Po-taw-ya-yi a kolisimasean a yimian, doma a yimian o " balohay sa". cacay a bolad, makatokohto ko noheni aydaay no Moo-san-pi-ke', itida i caysip siwwal mihcaan tayaay no A-la-poo a lala'an, o Ing-to bayoan a sapisiwbay a kitidaan. 1497年12月16日, "納塔爾"(Natal,當時已近耶誕節,Natal . Ta-cia-ma itida i Ma-lin-di miawda to niyado'ay A-la-poo no tademaw ci Ay-ha-may-de.Pen.Ma-ci-de, caysip siwwal mihcaan lima a bolad tosa a bataan dimiad, taydan ko nipacona i In-to notipan timolan a Ka-li-ka-te'. itida ci nida ato mikowanay to niyado'ay a tademaw ci Samoothri Raja masasakamo to namaka A-la-poo nipatayni to toodan, masasoedes. sadikoday sodang sato ci Ta-cea-ma, noni ka inai'an no laheci o tingami sato ko sikasasowal, kaiyan nida mihetik ko i balongaay a tood mipa'teng. hetik han to nida ko pinaay a Po-taw-ya no tademawan itida, sakay linglakoan to dimiadan. Samoothri Raja . caysip siwsiw mihcaan siwa a bolad, taloma' to ci Ta-cia-ma i Po-taw-ya, malakooyt to waloay a bataan no mihcaan i Po-taw-ya a sakalahat no bayo nipisiwbayan, maala nida ko kawlah mala kalimocisan, pangangan han ci nida to " Ing-to bayoay a sakakaay no kayngong". 1499年9月, ". sakatosa pacona第二次航行 caylim sepsep mihcaan, papataydan ni Koo-wan ci Pae-de-loo. A-e-waw-lea-se.Ka-po-la-e tayda i Ing-to, maadih nida ko liwan i Po-taw-ya ay ni Mai-nen-say-se a tademaw mamin mapatay, nikoda o balongan nida madebong to no taw. 1500年, . caylim septo mihcaan tosa a bolad sabaw tosa a demiad, ci Ta-cie-ma mililid to tosa a bataan no balongaan malingad, mangalay micokaymas to Po-taw-ya a hitay no icelan misabalohay a dadan no bayoan, sakasepat koyni no Po-taw- ya Ing-to a balongaan. Itida i Ton-hoa dadipasan Ta-ciw-ma pesoen ko Kilwa minato a A-la-poo niyadoan pacicien ko noheni pabeli to tood ato minanam to kamo no Po-taw-ya yi. mialaw i balonga no A-la-poo, sadikoday makatokoh i Ing-to Ka-li-ka-to' sa, o balongan nida maconos to tosiw a babalongaan, amelik madebong to kya niyado', maalaw to ko toodtoodan, ci Ta-cie-ma o tooda to ko sapisongaay a kawawan, yo ataloma' i Po-taw-ya, yadahto ko nimoco to tood no Ing-to, micakay to naw no Honse po-la-kan-sa a hatidaay a lala'an. 1502年2月12日, Kilwa . sakatolo nida pacona第三次航行 Niw-ma yise itida i caylim tocay mihcaan mapatay, wawa nida ci Ye-han sanse malingato misilod to Po-taw-ya a cacolidan, ci Wa-se-ke. Ta-cie-ma mala o koo-wan a tademaw, pabeli to balohay a sasakamoen ato kawawaw. madih nida ko Si-pan-ya misoayaw to Moo-lo-cia-sobal a nipisawaco, ci Ta-cea-ma mibelih to mahidaay ci Man-new yise sakaybaloco i A-la-poo, cinida o nikangalay sa micoyi to In-to a mikowanay ci Ae-te'.De.Mai-nen-say-se, nikodan sato ci Mai-nen-say-se nanayi' to ko laheci, katooda to ko caayay ka namaoh, ci Ye-han paytento micokaymas ci Ta-cie-ma sapilaydi ci Mai-nen-say-sean, tatenga o ngangan nida sakay tini i nipatideng i Po-taw-ya no Ing-to a icelang, taneng misomad to siho, sa idaw ko balohay a kawawan. .</FORM>
    </S>
</TEXT>