<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_wacu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: wacu" copyright="CC BY-SA" citation="wacu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/wacu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_wacu, title = wacu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/wacu} }">
    <S id="0">
        <FORM>wacu manamuh ku Sakizaya a tademaw pahabay tu wacu'. tangen misimaw tu luma'. tangen miadup ku aadupan. u sakapahay a cabay tu nu tademaw. manamuh pahabay tu wacu' ku tademaw. caay pipacuk tu wacu'. u Sakizaya a tademaw caay muakan ku titi' nu wacu'. u uzip nu wacu', cacay a bataan , mahiza tu nani'. adidi'ay a wacu' katanaya' ku uzip. itawya nu Sakizaya a luma', pahabay tu ku wacu' i luma, pacabay tu lalumaan, midiput tu lama'. nu Amilika a gankiu , ayaw 14000 a mihca, pahabay ku tademaw tu wacu'. matenes tuway pahabay nu tademaw. u zuma a cidekay(binacadan) a kamu: u kamu nu Pangcah: wacu' u sulit nu Hulam: ( :Canis lupus familiaris) . . . . . u sulit nu Amilika The domestic dog (Canis lupus familiaris or Canis familiaris) is a member of genus Canis (canines) that forms part of the wolf like canids, and is the most widely abundant carnivore. The dog and the extant gray wolf are sister taxa, with modern wolves not closely related to the wolves that were first domesticated, which implies that the direct ancestor of the dog is extinct. The dog was the first domesticated species and has been selectively bredover millennia for various behaviors, sensory capabilities, and physical attributes. u sulit nu Lipun ( , , :Canis lupus familiaris, :canis, :dog,domestic dog) , . u kawaw nu wacu': 1.pacabay tu tademaw 2.miadup 3.mikuan tu pahabayay a aadupan 4.miduput tu luma' nu mita u kulit nu wacu': yadah ku kulit nu wacu'. izaw ku sumanahay,lumeniay,takuliway... u kidu nu wacu': izaw ku tabakiay a wacu'. izaw ku adidiay a wacu'. izaw ku takalaway a wacu'. izaw ku mapuletay a wacu'. kakiliman . i matiya hen iyaayaway a babalaki paylumaluma' pahabayamin tu wacu sakasaan pahabay tu wacu mamisimaw tu luma', imatiya hen u luma nu sumamaday caayamin kapulung sacacacay sa misateked ku luma' sisa pahabay tu wacu, u wacu hananay caay kalcedced u zuma sa matineng miadup tu aadupen I umahumahan u zuma sa matineng misimaw tu luma',anutayda ku takaha tademaw caypacumudi niya wacu, ayzaay a wacu sa caay kalecad u sasalamaan u nipahabay tu wacu u duma sa u matiya tu u nisawawa tu palawawa tu sibanuhay a wawa. nilaculan . . u nikaudip nu wacu caaykatanaya' anumatenes ku nikaudip sa makaala tu tusaay a bataan a mihca uduma satu caykatanaya ku nikaudip, alahizan cacay a bataan kunikaudip nu duma, wacu atukaudip malecad tu nani' ku nukaudip nuheni, anu caayka si kakawaw tu mahicahicaay a imelang, malecad tu nu adidi'ay a wacu tanaya kunikaudip. u kakanen , . u pahabay tu wacu sa sikakanen sa kuheni u heci u titi ku kakaydihan nikasa yadah ku hicahicaan a sapakan nu pahabayan a tademaw, wacu hananay mananam tu nipakan tu nu siwacuay sisa pakanan tu hicahicanan caay kapili' kya wacu. . . . . u wacu caykaydih tu aadupen a tan bay, kanahatu caaykaw lalungucen nu udip nu wacu ku tan bay ce, anu kapah ku udip nu wacu anu siduma sa ku kakanen micumud amin i bituka' tu sakaicelang nu udip, halu kilul u lami' atu kumuh, mangalep tu kaicelang nu udip nu wacu, sisa laedus anu uheci a cacay ku kanen anu uheci sa ku kakanen caay kanamuh ku wacu. udip a banuh sa .RSPO2,FGF5 KRT71 , , . izaw ku sanglacay, izaw ku lumeniay idaw ku sumanahay idaw ku abuabuwan, idaw ku kulikulitan, RSPO2,FGF5 atu KRT71 milawad tunika tanaya atu malukuatay mapulung makalala tu pituway kayadah nu banuh nu wacu. :u banges nu kulit nu wacu. : . lumeniay, alahican naw lumeniay alaw masumad malasalungacay tu. : . yu u naw sumanahay atu kalaabuabuwan kasumad nu duma. : . sumanahay, sakul a balu idaw ku ucy a kulit idaw ku sabi nu muking idaw ku balucu' a kulit idaw ku u ging a sumanah a kulit. li a kulit, kama akulit. : . takiliyaway, namakayda takulawlawan a kulit masumad mala belabeladan a malasumanahay. : . ging misabelabelatay a kulit mala sing cen a kulit u duma mala sumanahay atu takulawlawan. : . abuabuwan, pasuyda u ging a kulit kapah a apalamlam tu daydang atu kalasanglacay atu kalalangdaway atu abuabuwan. : . langdaway, yu lumeni'ay a kulit icunus tu langdaway akulit. : . i labuay nu abuabuwan a kulit, u lumeni'ay a banuh , i udip nida sa u banuh a banges sa u ekiekiman atu abuabuwan ida ku nuucya a kulit. : . sanglacay, itini u salengacay a kulit atu bay hua a wacu a kulit sa caay ka lecad. . kikul atu tangila pasasengi' , u kikul nida idaw ku tanayaay idaw ku apuyuay idaw ku maliwlec u tanaya' u nu banuh atu sasikedan sa masubatad atu nu tademaw. . wacu atu tademaw sa u malecad tu lalabu nu luma' ku nikaymaw tiya wacu. : . . . u tademaw icelang ku nikasunamuhan nu balucu' tiya wacuan, u wacu ayda sa malecad tu u sabunawan nu tademaw amilimuud, u tademaw ayda satu u duma ku namuh amakaadih tu wacu',itaha tu u sicabay a midiput, wacu hananay inai' ku nitatengan tu sapilungus tu hicahica a kakawaw. uyza ku tatudung a pahabay tu wacu . uy tidaay i bay ciy sisuldaay a wacu malakuli nu i tidaay a tademaw. : . uy tidaay i bay ciy sisuldaay a wacu malakuli nu i tidaay a tademaw. u aydaay a nipahapayan a wacu caayay kaw mamisimaw a cacay tu luma' sakatusa sa samalecad sa u lutungay a maymaw amiduput. : . . miduput tu sakaudip, u wacu kapah a kuningen tu sapikelid tu mamenuay nu tademaw , pangangan sa tu taw bang cuay , u duma a wacu sa matineng a culculen nu mudekuay a tademaw paala tu tuudtuud. : , . miadupay a wacu atu midiputay a wacu, mu yang cuan. : . . misaicelang a padadanay a wacu, I sienaway a nikaudip a tademaw, tinaku tu ibiyaway nupay ci cuan u ay se ci mu cen a nu caay sa u cung co tung pay a tademaw sa u &quot;wacu ku mi tangtang tu tami' &quot; uyda u mabataday ku kitakit miculcul tuya wacu a patudud tu tu tigami'. : , , , , . . hitayay atu cingcal , nu hitay a wacu atu cingcal a wacu, hay cuwan misakilim tu duku, i pahikukian mamisanek mikilim tu bakudang , alahican sa malamisebengay tu tadamanay a kakitizaan, izaw ku nikuninngan tu wacu I tida i kakalpacawan a mikilim tu mamabakuhac a hahing , nay tiyai sa kinatusa a nikalpacaway ku kitakit, idaw ku nikuningan nu Su lian huan cun pasikedan nuheni ku hahing I wacu, saki Na cuy de cung can ce atu kakalpacawan idaw ku tudung nu heni tu kinapatayay a kakawaw. : . , . mapalaw, u palaw nu ma si tuan idaw ku nikungningan nuheni a wacu. : , . mimawmaw tu tademaw a mipadang , midamaay, yu maninel sa mapelad ku suleda, yu sicedas masatebuc sa, maluayaw ku wacu tayda I kakalihalawan a nikapeladan ami kilim tu maudipay a tademaw. ( , , ) . alahican sa caliwen nuheni ku matinengay amisanek tu hicahicanan a imelang matineng kiya wacu amilucek tu imelang nu tademaw, anu mahangsingay Cung beng atu ma tang niaw bingsa matineng kya wacu amisamtek tu imelang. : , , , . . malukay a kawaw, idaw ku ninanamang nuheni tu sakatineng niya wacu amiadup tu cilkay edu atu ungay atu kuyu u miubiay amukan tuni paluma nu malukay tu tutud alahican mibahbah tu cilucilu' , unu Fa co a tademaw caliwen nuheni kiya tineng nu cihek misaneng tu bunawan a tuud song lu. : . sikadademec, alahican madademedemec a pakakalat tu wacu, u kalisiw ku sakadademec nuheni,ayda satu caay tu kalecat uynian u situdungay a paayaw a midiputay a sehu tu maynah tu amahidaay anikapakakalad madademec a kawaw sa, u misawacuay tu wacu sa kukamu nu sehu, katuud ku nuduma a kanatal mipulu' tu nipakakalad madademec tu wacu a wayway. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
