<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_wacu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: wacu" copyright="CC BY-SA" citation="wacu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/wacu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_wacu, title = wacu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/wacu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">wacu manamuh ku Sakizaya a tademaw pahabay tu wacu'. tangen misimaw tu luma'. tangen miadup ku aadupan. u sakapahay a cabay tu nu tademaw. manamuh pahabay tu wacu' ku tademaw. caay pipacuk tu wacu'. u Sakizaya a tademaw caay muakan ku titi' nu wacu'. u uzip nu wacu', cacay a bataan , mahiza tu nani'. adidi'ay a wacu' katanaya' ku uzip. itawya nu Sakizaya a luma', pahabay tu ku wacu' i luma, pacabay tu lalumaan, midiput tu lama'. nu Amilika a gankiu , ayaw 14000 a mihca, pahabay ku tademaw tu wacu'. matenes tuway pahabay nu tademaw. u zuma a cidekay(binacadan) a kamu: u kamu nu Pangcah: wacu' u sulit nu Hulam: The domestic dog (Canis lupus familiaris or Canis familiaris) is a member of genus Canis that forms part of the wolf-like canids, and is the most widely abundant carnivore. The dog and the extant gray wolf are sister taxa, with modern wolves not closely related to the wolves that were first domesticated, which implies that the direct ancestor of the dog is extinct. The dog was the first domesticated species and has been selectively bredover millennia for various behaviors, sensory capabilities, and physical attributes. u sulit nu Lipunː イヌ(犬,狗,学名:Canis lupus familiaris,ラテン語名:canis, :dog,domestic dog)は,ネコ目 - イヌ科- イヌ属に分類される哺乳類の一種である. u kawaw nu wacu': 1.pacabay tu tademaw 2.miadup 3.mikuan tu pahabayay a aadupan 4.miduput tu luma' nu mita u kulit nu wacu': yadah ku kulit nu wacu'. izaw ku sumanahay,lumeniay,takuliway... u kidu nu wacu': izaw ku tabakiay a wacu'. izaw ku adidiay a wacu'. izaw ku takalaway a wacu'. izaw ku mapuletay a wacu'. kakiliman &quot;野狗&quot;或&quot;流浪狗&quot; i matiya hen iyaayaway a babalaki paylumaluma' pahabayamin tu wacu sakasaan pahabay tu wacu mamisimaw tu luma', imatiya hen u luma nu sumamaday caayamin kapulung sacacacay sa misateked ku luma' sisa pahabay tu wacu, u wacu hananay caay kalcedced u zuma sa matineng miadup tu aadupen I umahumahan u zuma sa matineng misimaw tu luma',anutayda ku takaha tademaw caypacumudi niya wacu, ayzaay a wacu sa caay kalecad u sasalamaan u nipahabay tu wacu u duma sa u matiya tu u nisawawa tu palawawa tu sibanuhay a wawa. nilaculan . u nikaudip nu wacu caaykatanaya' anumatenes ku nikaudip sa makaala tu tusaay a bataan a mihca uduma satu caykatanaya ku nikaudip, alahizan cacay a bataan kunikaudip nu duma, wacu atukaudip malecad tu nani' ku nukaudip nuheni, anu caayka si kakawaw tu mahicahicaay a imelang, malecad tu nu adidi'ay a wacu tanaya kunikaudip. u kakanen u pahabay tu wacu sa sikakanen sa kuheni u heci u titi ku kakaydihan nikasa yadah ku hicahicaan a sapakan nu pahabayan a tademaw, wacu hananay mananam tu nipakan tu nu siwacuay sisa pakanan tu hicahicanan caay kapili' kya wacu. . u wacu caykaydih tu aadupen a tan-bay, kanahatu caaykaw lalungucen nu udip nu wacu ku tan-bay ce, anu kapah ku udip nu wacu anu siduma sa ku kakanen micumud amin i bituka' tu sakaicelang nu udip, halu kilul u lami' atu kumuh, mangalep tu kaicelang nu udip nu wacu, sisa laedus anu uheci a cacay ku kanen anu uheci sa ku kakanen caay kanamuh ku wacu. udip a banuh sa izaw ku sanglacay, izaw ku lumeniay idaw ku sumanahay idaw ku abuabuwan, idaw ku kulikulitan, RSPO2,FGF5 atu KRT71 milawad tunika tanaya atu malukuatay mapulung makalala tu pituway kayadah nu banuh nu wacu. 狗的皮毛顏色包括:u banges nu kulit nu wacu. . lumeniay, alahican naw lumeniay alaw masumad malasalungacay tu. . yu u naw sumanahay atu kalaabuabuwan kasumad nu duma. 紅: . sumanahay, sakul a balu idaw ku ucy a kulit idaw ku sabi nu muking idaw ku balucu' a kulit idaw ku u ging a sumanah a kulit. li a kulit, kama akulit. 黃: . takiliyaway, namakayda takulawlawan a kulit masumad mala belabeladan a malasumanahay. . ging misabelabelatay a kulit mala sing-cen a kulit u duma mala sumanahay atu takulawlawan. 灰狗: . abuabuwan, pasuyda u ging a kulit kapah a apalamlam tu daydang atu kalasanglacay atu kalalangdaway atu abuabuwan. . langdaway, yu lumeni'ay a kulit icunus tu langdaway akulit. . i labuay nu abuabuwan a kulit, u lumeni'ay a banuh , i udip nida sa u banuh a banges sa u ekiekiman atu abuabuwan ida ku nuucya a kulit. . sanglacay, itini u salengacay a kulit atu bay-hua a wacu a kulit sa caay ka lecad. . kikul atu tangila pasasengi' , u kikul nida idaw ku tanayaay idaw ku apuyuay idaw ku maliwlec u tanaya' u nu banuh atu sasikedan sa masubatad atu nu tademaw. 狗與人類的關係. wacu atu tademaw sa u malecad tu lalabu nu luma' ku nikaymaw tiya wacu. 寵物狗: . u tademaw icelang ku nikasunamuhan nu balucu' tiya wacuan, u wacu ayda sa malecad tu u sabunawan nu tademaw amilimuud , u tademaw ayda satu u duma ku namuh amakaadih tu wacu',itaha tu u sicabay a midiput, wacu hananay inai' ku nitatengan tu sapilungus tu hicahica a kakawaw. 位處北極的雪橇犬 uyza ku tatudung a pahabay tu wacu 位處北極的雪橇犬. uy tidaay i bay-ciy sisuldaay a wacu malakuli nu i tidaay a tademaw. uy tidaay i bay-ciy sisuldaay a wacu malakuli nu i tidaay a tademaw. u aydaay a nipahapayan a wacu caayay kaw mamisimaw a cacay tu luma' sakatusa sa samalecad sa u lutungay a maymaw amiduput. . miduput tu sakaudip, u wacu kapah a kuningen tu sapikelid tu mamenuay nu tademaw , pangangan sa tu taw-bang-cuay , u duma a wacu sa matineng a culculen nu mudekuay a tademaw paala tu tuudtuud. 捕獵畜牧:獵狗,牧羊犬. miadupay a wacu atu midiputay a wacu, mu-yang-cuan . . misaicelang a padadanay a wacu, I sienaway a nikaudip a tademaw, tinaku tu ibiyaway nupay-ci-cuan u ay-se-ci-mu-cen a nu caay sa u cung-co-tung-pay a tademaw sa u &quot;wacu ku mi tangtang tu tami' &quot; uyda u mabataday ku kitakit miculcul tuya wacu a patudud tu tu tigami'. . hitayay atu cingcal , nu hitay a wacu atu cingcal a wacu, hay-cuwan misakilim tu duku , i pahikukian mamisanek mikilim tu bakudang , alahican sa malamisebengay tu tadamanay a kakitizaan, izaw ku nikuninngan tu wacu I tida i kakalpacawan a mikilim tu mamabakuhac a hahing , nay tiyai sa kinatusa a nikalpacaway ku kitakit, idaw ku nikuningan nu Su-lian-huan-cun pasikedan nuheni ku hahing I wacu, saki Na-cuy-de-cung-can-ce atu kakalpacawan idaw ku tudung nu heni tu kinapatayay a kakawaw. &quot;. mapalaw, u palaw nu ma-si-tuan idaw ku nikungningan nuheni a wacu. 救助:雪崩, . mimawmaw tu tademaw a mipadang , midamaay, yu maninel sa mapelad ku suleda, yu sicedas masatebuc sa, maluayaw ku wacu tayda I kakalihalawan a nikapeladan ami kilim tu maudipay a tademaw. 的能力. alahican sa caliwen nuheni ku matinengay amisanek tu hicahicanan a imelang matineng kiya wacu amilucek tu imelang nu tademaw, anu mahangsingay Cung-beng atu ma tang-niaw-bing sa matineng kya wacu amisamtek tu imelang. 農業: . malukay a kawaw, idaw ku ninanamang nuheni tu sakatineng niya wacu amiadup tu cilkay edu atu ungay atu kuyu u miubiay amukan tuni paluma nu malukay tu tutud alahican mibahbah tu cilucilu' , unu Fa-co a tademaw caliwen nuheni kiya tineng nu cihek misaneng tu bunawan a tuud song-lu. 博弈: . sikadademec, alahican madademedemec a pakakalat tu wacu, u kalisiw ku sakadademec nuheni,ayda satu caay tu kalecat uynian u situdungay a paayaw a midiputay a sehu tu maynah tu amahidaay anikapakakalad madademec a kawaw sa, u misawacuay tu wacu sa kukamu nu sehu, katuud ku nuduma a kanatal mipulu' tu nipakakalad madademec tu wacu a wayway.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">waco manamoh ko Sakizaya a tademaw pahabay to waco'. tangen misimaw to loma'. tangen miadop ko aadopan. o sakapahay a cabay to no tademaw. manamoh pahabay to waco' ko tademaw. caay pipacok to waco'. o Sakizaya a tademaw caay moakan ko titi' no waco'. o ozip no waco', cacay a bataan , mahiza to nani'. adidi'ay a waco' katanaya' ko ozip. itawya no Sakizaya a loma', pahabay to ko waco' i loma, pacabay to lalomaan, midipot to lama'. no Amilika a gankio , ayaw 14000 a mihca, pahabay ko tademaw to waco'. matenes toway pahabay no tademaw. o zoma a cidekay(binacadan) a kamo: o kamo no Pangcah: waco' o solit no Holam: The domestic dog (Canis lopos familiaris or Canis familiaris) is a member of genos Canis that forms part of the wolf-like canids, and is the most widely abondant carnivore. The dog and the extant gray wolf are sister taxa, with modern wolves not closely related to the wolves that were first domesticated, which implies that the direct ancestor of the dog is extinct. The dog was the first domesticated species and has been selectively bredover millennia for varioos behaviors, sensory capabilities, and physical attribotes. o solit no Liponː イヌ(犬,狗,学名:Canis lopos familiaris,ラテン語名:canis, :dog,domestic dog)は,ネコ目 - イヌ科- イヌ属に分類される哺乳類の一種である. o kawaw no waco': 1.pacabay to tademaw 2.miadop 3.mikoan to pahabayay a aadopan 4.midopot to loma' no mita o kolit no waco': yadah ko kolit no waco'. izaw ko somanahay,lomeniay,takoliway... o kido no waco': izaw ko tabakiay a waco'. izaw ko adidiay a waco'. izaw ko takalaway a waco'. izaw ko mapoletay a waco'. kakiliman &quot;野狗&quot;或&quot;流浪狗&quot; i matiya hen iyaayaway a babalaki paylomaloma' pahabayamin to waco sakasaan pahabay to waco mamisimaw to loma', imatiya hen o loma no somamaday caayamin kapolong sacacacay sa misateked ko loma' sisa pahabay to waco, o waco hananay caay kalcedced o zoma sa matineng miadop to aadopen I omahomahan o zoma sa matineng misimaw to loma',anotayda ko takaha tademaw caypacomodi niya waco, ayzaay a waco sa caay kalecad o sasalamaan o nipahabay to waco o doma sa o matiya to o nisawawa to palawawa to sibanohay a wawa. nilacolan . o nikaodip no waco caaykatanaya' anomatenes ko nikaodip sa makaala to tosaay a bataan a mihca odoma sato caykatanaya ko nikaodip, alahizan cacay a bataan konikaodip no doma, waco atokaodip malecad to nani' ko nokaodip noheni, ano caayka si kakawaw to mahicahicaay a imelang, malecad to no adidi'ay a waco tanaya konikaodip. o kakanen o pahabay to waco sa sikakanen sa koheni o heci o titi ko kakaydihan nikasa yadah ko hicahicaan a sapakan no pahabayan a tademaw, waco hananay mananam to nipakan to no siwacoay sisa pakanan to hicahicanan caay kapili' kya waco. . o waco caykaydih to aadopen a tan-bay, kanahato caaykaw lalongocen no odip no waco ko tan-bay ce, ano kapah ko odip no waco ano sidoma sa ko kakanen micomod amin i bitoka' to sakaicelang no odip, halo kilol o lami' ato komoh, mangalep to kaicelang no odip no waco, sisa laedos ano oheci a cacay ko kanen ano oheci sa ko kakanen caay kanamoh ko waco. odip a banoh sa izaw ko sanglacay, izaw ko lomeniay idaw ko somanahay idaw ko aboabowan, idaw ko kolikolitan, RSPO2,FGF5 ato KRT71 milawad tonika tanaya ato malokoatay mapolong makalala to pitoway kayadah no banoh no waco. 狗的皮毛顏色包括:o banges no kolit no waco. . lomeniay, alahican naw lomeniay alaw masomad malasalongacay to. . yo o naw somanahay ato kalaaboabowan kasomad no doma. 紅: . somanahay, sakol a balo idaw ko ocy a kolit idaw ko sabi no moking idaw ko baloco' a kolit idaw ko o ging a somanah a kolit. li a kolit, kama akolit. 黃: . takiliyaway, namakayda takolawlawan a kolit masomad mala belabeladan a malasomanahay. . ging misabelabelatay a kolit mala sing-cen a kolit o doma mala somanahay ato takolawlawan. 灰狗: . aboabowan, pasoyda o ging a kolit kapah a apalamlam to daydang ato kalasanglacay ato kalalangdaway ato aboabowan. . langdaway, yo lomeni'ay a kolit iconos to langdaway akolit. . i laboay no aboabowan a kolit, o lomeni'ay a banoh , i odip nida sa o banoh a banges sa o ekiekiman ato aboabowan ida ko noocya a kolit. . sanglacay, itini o salengacay a kolit ato bay-hoa a waco a kolit sa caay ka lecad. . kikol ato tangila pasasengi' , o kikol nida idaw ko tanayaay idaw ko apoyoay idaw ko maliwlec o tanaya' o no banoh ato sasikedan sa masobatad ato no tademaw. 狗與人類的關係. waco ato tademaw sa o malecad to lalabo no loma' ko nikaymaw tiya waco. 寵物狗: . o tademaw icelang ko nikasonamohan no baloco' tiya wacoan, o waco ayda sa malecad to o sabonawan no tademaw amilimood , o tademaw ayda sato o doma ko namoh amakaadih to waco',itaha to o sicabay a midipot, waco hananay inai' ko nitatengan to sapilongos to hicahica a kakawaw. 位處北極的雪橇犬 oyza ko tatodong a pahabay to waco 位處北極的雪橇犬. oy tidaay i bay-ciy sisoldaay a waco malakoli no i tidaay a tademaw. oy tidaay i bay-ciy sisoldaay a waco malakoli no i tidaay a tademaw. o aydaay a nipahapayan a waco caayay kaw mamisimaw a cacay to loma' sakatosa sa samalecad sa o lotongay a maymaw amidopot. . midopot to sakaodip, o waco kapah a koningen to sapikelid to mamenoay no tademaw , pangangan sa to taw-bang-coay , o doma a waco sa matineng a colcolen no modekoay a tademaw paala to toodtood. 捕獵畜牧:獵狗,牧羊犬. miadopay a waco ato midipotay a waco, mo-yang-coan . . misaicelang a padadanay a waco, I sienaway a nikaodip a tademaw, tinako to ibiyaway nopay-ci-coan o ay-se-ci-mo-cen a no caay sa o cong-co-tong-pay a tademaw sa o &quot;waco ko mi tangtang to tami' &quot; oyda o mabataday ko kitakit micolcol toya waco a patodod to to tigami'. . hitayay ato cingcal , no hitay a waco ato cingcal a waco, hay-cowan misakilim to doko , i pahikokian mamisanek mikilim to bakodang , alahican sa malamisebengay to tadamanay a kakitizaan, izaw ko nikoninngan to waco I tida i kakalpacawan a mikilim to mamabakohac a hahing , nay tiyai sa kinatosa a nikalpacaway ko kitakit, idaw ko nikoningan no So-lian-hoan-con pasikedan noheni ko hahing I waco, saki Na-coy-de-cong-can-ce ato kakalpacawan idaw ko todong no heni to kinapatayay a kakawaw. &quot;. mapalaw, o palaw no ma-si-toan idaw ko nikongningan noheni a waco. 救助:雪崩, . mimawmaw to tademaw a mipadang , midamaay, yo maninel sa mapelad ko soleda, yo sicedas masateboc sa, maloayaw ko waco tayda I kakalihalawan a nikapeladan ami kilim to maodipay a tademaw. 的能力. alahican sa caliwen noheni ko matinengay amisanek to hicahicanan a imelang matineng kiya waco amilocek to imelang no tademaw, ano mahangsingay Cong-beng ato ma tang-niaw-bing sa matineng kya waco amisamtek to imelang. 農業: . malokay a kawaw, idaw ko ninanamang noheni to sakatineng niya waco amiadop to cilkay edo ato ongay ato koyo o miobiay amokan toni paloma no malokay to totod alahican mibahbah to cilocilo' , ono Fa-co a tademaw caliwen noheni kiya tineng no cihek misaneng to bonawan a tood song-lo. 博弈: . sikadademec, alahican madademedemec a pakakalat to waco, o kalisiw ko sakadademec noheni,ayda sato caay to kalecat oynian o sitodongay a paayaw a midipotay a seho to maynah to amahidaay anikapakakalad madademec a kawaw sa, o misawacoay to waco sa kokamo no seho, katood ko nodoma a kanatal mipolo' to nipakakalad madademec to waco a wayway.</FORM>
    </S>
</TEXT>