<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wanrong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wanrong" copyright="CC BY-SA" citation="Wanrong. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wanrong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wanrong, title = Wanrong, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wanrong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Wanrong a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 687.39 km². (kalesakan nu linpanti 627. km², kalesakan nu pawliwti 49.32 km²), u kasabinawlan, 5,610 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,807 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 5,400 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 96%(Truku, Bunun) ku kasabinawlan. u Truku atu Bunun ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Wanrong mala 6 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Ihownang , Murisaka , Maribasi , Matanki , Donkuan , Kunuan , Damayan , Thgahan , Ciyakang , Gbayang . 萬榮鄉(太魯閣語:Malibasi), . Wan-zun-syang ( nu Da-lu-ku a kamu: Malibasi), i Taywan Halen tuluay a san-di yincumim pikuwanay i labuay a sa cacay, (yatusaay sa Siw-lin-shang, Zul-si-shang) eneng i edip nu Halen-syang, mitepal tu Siw-lin-syang, i waliay mibelaw tu Hung-lin-zeng, Kung-hu-syang, Zay-suey-syang, i wali amis militin tu Suo-hung-syang, i edipan militin tu Nan-tul-sang Zen-ai-syang, Sin-i-syang, makatimul milalitin tu Zul-si-syang. ahebal nu lala' 618 a pinng-hung-kung-li, makaala nu Halen 13% a lala' kaahebal, i Taywan u 3 ci cing-ceng-cyu nu labu sa, kaahebal nu lala' sa cacay a badaan i ayaway nu kanatal amin. Wan-zun-syang mueneng i Cung-yeng-san-may a labuay, u sakatizaay talakaw. atu i sasaay tabaki ku caaay kalecad, palecad han hay-pad 600 a kung-ce. izaw ku Wan-li-si, Ma-tay-an-si, Kung-hu-si makayni miculil, u hahemheman maka nu hay-pad a takalaw masumad caay kalecad. u muenengay a binawlan u. Ta-lu-ke binacadan ku katuuday, izaw aca ku nu Bunung Dan-se-cen atu Tayal a binacadan, lalacul sa miikalukan ku yadahay. Wan-zun-shang u buyubuyu'an ku yadahay, u binawlan saupu sa micapiay i Hung-lin-ceng a enalan, u sapaazih, sapiidang tu masibek, patinaku tu Lin-ten-san kilangkilangan, Rei-suay-un-cing a ngatu atu nu Hun-yea-un-cing i tini amin i Wan-zun-shang. ayza sa caay han kabitelak. u kamu nu i tizaay sa u Ta-lu-ku a kamu, atu nu Bunung a kamu. likisi/nadipa'an 歷史 ina Wan-zun-shang i kalipunan. sa Halin-kung-ting Hung-lin-cing sapikuwan nu cing-u-ke a hung-di, Lipun a kingcal i niyazu'an patizeng tu Paycusul, Cucaysul, milimatah tu cing-ceng pasubana'ay uay-sen a kawaw. 1945 a mihecaan Taywaan nu zikuzan a palcawaw mipatizen tu shang-ce, shang-kung-sual i ayaw nu. Wang-li pangizuay, i ayzaay nu Hung-lin-ceng Ceng-ceaw-li pay-cu-sul a katizaan. nu ayaw. caay han patizen sa, u ngangan nu tizaay sa ( Ma-li-pa-si) nu lipun sa Maribashi, belin han (wan-li-caw) ku pangangan, matenes tu pangangan han tu (wan-li-shang); i zikuz mahiza nu Taypei-seng Wan-li-shang malecad ku ngangan i1958 a mihecaan sumadan mala Wan-zun-shang, yakuba mabulaw tu i Wan-zun-cun katukuh ayza. nu ayzaay ( Malipasi) mikuday tu (Wan-zun. pangizuan), izaw ku atayza i ( Shang-kung-sul ) milunguc, mizizaway a imi. 平林遺址 Pin-lin nazikuzan i 1929 a mihecaan 6 a bulad ci Lu—yi-cung-seng ciyusa makaazih sa mikutkut tu, i 1930 a mihecaan patahekal (huabiaw), itiya katinengan nu Taywan sa henulan izaway ku Yi a budawan, u satabakiay misangaay tu Yi budaw a nazikuzan, nu mahiniay a nazikuzan sananay cacay i Taywan, i waliay nu Yacu, i waliay-timulay a kenis, hansa kay micekiway ina nazikuzan nasa nu Nan-hay-kul-ca a Yi budawan misangaay a teban. 行政區 Wan-zun-shang maka i amis katukuh i timul pelaen: Si-lin, Ceng-cing, Wan-zun, Mim-li, Maa-yun, Hun-ye enem a niyazu'. ayzaay i labuay a niyazu' caay kasumad maheda tu nu kalipunan pikuwan, i buyubuyu'an nu Wan-zun-shang nayi ku muenengay, u katuuday a tademaw mueneng i capiay a Hung-lin-ctng, Gwey-siay-shang i saedipan i sasa' nu buyu', u enal maipuc aca, u niyazu' a tahekal amim, a makayza tu Hung-lin-ctng, Gwey-siay-shang macapiay a niyazu' mitabesiw saan. aidangan kulikulitan a banaw u nu saayaway nu Kulikulitan a banaw caay hanay pangangan, u sakasa i kalabian, i labii izaw ku beleng sa ku ngabul tayza minanum, sisa izaw ku Lu-hu, Lu-ze a nggangan, i zikuz sa izaw ku tayzaay mipatadas nu buyuay a sapalacul sa i Ci-sing-kun patizen tu sapikakawaw, sisa pangangan han tu Ci-sing-hu. katukuh i 1970 a mihecaan, ci Lin-un-en makayza i banaw sa makayzih ci niza nu nihal nu cilal, pa'til i pabaw nu nanum sa kulikulitan alamay a katinengan, katukuh ayza maalangangan tu. ina banaw izaw ku cacay tabakiay, tusa ku adi'diay pangangan han Ci-ctay-cia-may-ze, u laad nu tatusaay a banaw sa 500 a kung-ce. i na banaw ahebal sa 2 kung-cin, mahiza u Ctey-hun-hu, kulikulitan a banaw i buyubuyu'an a banaw sa katusaay a hebal i Taywan (matumesay nu nanum). 8 a kung-ce kailabu, nu asipan sakatusa tu nu buyu'ay a banaw kai labuay, i zikuz nu Da-kuy-hu 34 a kung-ce katesek.u liiwliw nina banaw atu i sasaay nu banaw u liken macamul tu tapaday, tingalaw ku nanum makaazih tu isasaay, a mana hini sa minanum a pakulkulen henaay itiya minanum. i capi sa Taywan-bay-ye Leu-sun-san (2999 a kung-ce ) katalakaw, katuud ku tayzaay i Leu-sun-san mikayakay a tademaw, i capi izaw aca ku nu. Deng-li-kusha baluhay a sapicuzuh deng-seng kung-cteng sapakininay a ba'tu, atu nu Tay-deng kaw-ya-deng-ta, u buyu' atu Deng-ta sa zumaay tu caay kalecad. 富源國家森林公園 Hu-yin-kul-cia-sen-lin a idangan, zuma a ngangan Hu-tea-ku, i Hualen-seng Zay-suey-shang atu Wan-zun-shang, nu maka bayu sausi sa 225-750 a kung-ce katalakaw, saayaway sapikayakay nu tademaw, u satabakiay nu Taywan zakes a kilang a aidangan, i labu yadah ku adipapang atu u cascas a katinengan, atu mabuwahay nu akuti'ay a nemnem. nu Cing-ceng-yunNun-yi-uey-yun-hay Lin-u-ci Halien-lin-cie-kung-li-zu-kung-sia, Lin-u-ci kawiza ROT a zazan papisubay tu maydihay atu matinengay a tademaw. ayza sa Hu-yin-hu-tia-ku-un-cin-du-cia-ctung midimataay mikuwan, iizaw ku. sapikayakay a zazan sa kilankilaang a idangan atu un-cing atu sapihalayay palecad han mikuwan. Hu-tia-ku sakanawlan, salungan aazihan, nu saculilan nu kilang a huntel-cin, i labu misanga' tu nu kilang a sapakatineng, u tayzaay midang a tademaw sa matineng tu nu adipaapang i hekalan a sakauzip, taneng aca mikilul tu Hu-yun-si culil han katukuh i mahuyahuay a sabgaw, atu cascas. katuud ku tademaw i sasa' nu cascas pacena' i tiza, micepcep tu kapahay a cing-hua. Hu-yin-kul-cia-sen-lin-yu-le-ci nu Halien atademaw mikihalay sa katayzaan, tayniay midangay tademaw katukuh i Zay-suey micuumud i tini. 特產 文旦. mami 檳榔. da'dac 苦茶. a kenek a uciya 咖啡. kahey 柑橘. kama' 檸檬. lingmum 山胡椒 imuc 箭竹筍 adeci</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Wanrong a sakowan ko Hoalien. komod no kalesakan, 687.39 km². (kalesakan no linpanti 627. km², kalesakan no pawliwti 49.32 km²), o kasabinawlan, 5,610 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 1,807 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 5,400 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 96%(Troko, Bonon) ko kasabinawlan. o Troko ato Bonon ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan Wanrong mala 6 a cowen ato 10 ko niyazo'. kina 10 a niyazo'sa, Ihownang , Morisaka , Maribasi , Matanki , Donkoan , Konoan , Damayan , Thgahan , Ciyakang , Gbayang . 萬榮鄉(太魯閣語:Malibasi), . Wan-zon-syang ( no Da-lo-ko a kamo: Malibasi), i Taywan Halen toloay a san-di yincomim pikowanay i laboay a sa cacay, (yatosaay sa Siw-lin-shang, Zol-si-shang) eneng i edip no Halen-syang, mitepal to Siw-lin-syang, i waliay mibelaw to Hong-lin-zeng, Kong-ho-syang, Zay-soey-syang, i wali amis militin to Soo-hong-syang, i edipan militin to Nan-tol-sang Zen-ai-syang, Sin-i-syang, makatimol milalitin to Zol-si-syang. ahebal no lala' 618 a pinng-hong-kong-li, makaala no Halen 13% a lala' kaahebal, i Taywan o 3 ci cing-ceng-cyo no labo sa, kaahebal no lala' sa cacay a badaan i ayaway no kanatal amin. Wan-zon-syang moeneng i Cong-yeng-san-may a laboay, o sakatizaay talakaw. ato i sasaay tabaki ko caaay kalecad, palecad han hay-pad 600 a kong-ce. izaw ko Wan-li-si, Ma-tay-an-si, Kong-ho-si makayni micolil, o hahemheman maka no hay-pad a takalaw masomad caay kalecad. o moenengay a binawlan o. Ta-lo-ke binacadan ko katooday, izaw aca ko no Bonong Dan-se-cen ato Tayal a binacadan, lalacol sa miikalokan ko yadahay. Wan-zon-shang o boyoboyo'an ko yadahay, o binawlan saopo sa micapiay i Hong-lin-ceng a enalan, o sapaazih, sapiidang to masibek, patinako to Lin-ten-san kilangkilangan, Rei-soay-on-cing a ngato ato no Hon-yea-on-cing i tini amin i Wan-zon-shang. ayza sa caay han kabitelak. o kamo no i tizaay sa o Ta-lo-ko a kamo, ato no Bonong a kamo. likisi/nadipa'an 歷史 ina Wan-zon-shang i kaliponan. sa Halin-kong-ting Hong-lin-cing sapikowan no cing-o-ke a hong-di, Lipon a kingcal i niyazo'an patizeng to Paycosol, Cocaysol, milimatah to cing-ceng pasobana'ay oay-sen a kawaw. 1945 a mihecaan Taywaan no zikozan a palcawaw mipatizen to shang-ce, shang-kong-soal i ayaw no. Wang-li pangizoay, i ayzaay no Hong-lin-ceng Ceng-ceaw-li pay-co-sol a katizaan. no ayaw. caay han patizen sa, o ngangan no tizaay sa ( Ma-li-pa-si) no lipon sa Maribashi, belin han (wan-li-caw) ko pangangan, matenes to pangangan han to (wan-li-shang); i zikoz mahiza no Taypei-seng Wan-li-shang malecad ko ngangan i1958 a mihecaan somadan mala Wan-zon-shang, yakoba mabolaw to i Wan-zon-con katokoh ayza. no ayzaay ( Malipasi) mikoday to (Wan-zon. pangizoan), izaw ko atayza i ( Shang-kong-sol ) milongoc, mizizaway a imi. 平林遺址 Pin-lin nazikozan i 1929 a mihecaan 6 a bolad ci Lo—yi-cong-seng ciyosa makaazih sa mikotkot to, i 1930 a mihecaan patahekal (hoabiaw), itiya katinengan no Taywan sa henolan izaway ko Yi a bodawan, o satabakiay misangaay to Yi bodaw a nazikozan, no mahiniay a nazikozan sananay cacay i Taywan, i waliay no Yaco, i waliay-timolay a kenis, hansa kay micekiway ina nazikozan nasa no Nan-hay-kol-ca a Yi bodawan misangaay a teban. 行政區 Wan-zon-shang maka i amis katokoh i timol pelaen: Si-lin, Ceng-cing, Wan-zon, Mim-li, Maa-yon, Hon-ye enem a niyazo'. ayzaay i laboay a niyazo' caay kasomad maheda to no kaliponan pikowan, i boyoboyo'an no Wan-zon-shang nayi ko moenengay, o katooday a tademaw moeneng i capiay a Hong-lin-ctng, Gwey-siay-shang i saedipan i sasa' no boyo', o enal maipoc aca, o niyazo' a tahekal amim, a makayza to Hong-lin-ctng, Gwey-siay-shang macapiay a niyazo' mitabesiw saan. aidangan kolikolitan a banaw o no saayaway no Kolikolitan a banaw caay hanay pangangan, o sakasa i kalabian, i labii izaw ko beleng sa ko ngabol tayza minanom, sisa izaw ko Lo-ho, Lo-ze a nggangan, i zikoz sa izaw ko tayzaay mipatadas no boyoay a sapalacol sa i Ci-sing-kon patizen to sapikakawaw, sisa pangangan han to Ci-sing-ho. katokoh i 1970 a mihecaan, ci Lin-on-en makayza i banaw sa makayzih ci niza no nihal no cilal, pa'til i pabaw no nanom sa kolikolitan alamay a katinengan, katokoh ayza maalangangan to. ina banaw izaw ko cacay tabakiay, tosa ko adi'diay pangangan han Ci-ctay-cia-may-ze, o laad no tatosaay a banaw sa 500 a kong-ce. i na banaw ahebal sa 2 kong-cin, mahiza o Ctey-hon-ho, kolikolitan a banaw i boyoboyo'an a banaw sa katosaay a hebal i Taywan (matomesay no nanom). 8 a kong-ce kailabo, no asipan sakatosa to no boyo'ay a banaw kai laboay, i zikoz no Da-koy-ho 34 a kong-ce katesek.o liiwliw nina banaw ato i sasaay no banaw o liken macamol to tapaday, tingalaw ko nanom makaazih to isasaay, a mana hini sa minanom a pakolkolen henaay itiya minanom. i capi sa Taywan-bay-ye Leo-son-san (2999 a kong-ce ) katalakaw, katood ko tayzaay i Leo-son-san mikayakay a tademaw, i capi izaw aca ko no. Deng-li-kosha balohay a sapicozoh deng-seng kong-cteng sapakininay a ba'to, ato no Tay-deng kaw-ya-deng-ta, o boyo' ato Deng-ta sa zomaay to caay kalecad. 富源國家森林公園 Ho-yin-kol-cia-sen-lin a idangan, zoma a ngangan Ho-tea-ko, i Hoalen-seng Zay-soey-shang ato Wan-zon-shang, no maka bayo saosi sa 225-750 a kong-ce katalakaw, saayaway sapikayakay no tademaw, o satabakiay no Taywan zakes a kilang a aidangan, i labo yadah ko adipapang ato o cascas a katinengan, ato mabowahay no akoti'ay a nemnem. no Cing-ceng-yonNon-yi-oey-yon-hay Lin-o-ci Halien-lin-cie-kong-li-zo-kong-sia, Lin-o-ci kawiza ROT a zazan papisobay to maydihay ato matinengay a tademaw. ayza sa Ho-yin-ho-tia-ko-on-cin-do-cia-ctong midimataay mikowan, iizaw ko. sapikayakay a zazan sa kilankilaang a idangan ato on-cing ato sapihalayay palecad han mikowan. Ho-tia-ko sakanawlan, salongan aazihan, no sacolilan no kilang a hontel-cin, i labo misanga' to no kilang a sapakatineng, o tayzaay midang a tademaw sa matineng to no adipaapang i hekalan a sakaozip, taneng aca mikilol to Ho-yon-si colil han katokoh i mahoyahoay a sabgaw, ato cascas. katood ko tademaw i sasa' no cascas pacena' i tiza, micepcep to kapahay a cing-hoa. Ho-yin-kol-cia-sen-lin-yo-le-ci no Halien atademaw mikihalay sa katayzaan, tayniay midangay tademaw katokoh i Zay-soey micoomod i tini. 特產 文旦. mami 檳榔. da'dac 苦茶. a kenek a ociya 咖啡. kahey 柑橘. kama' 檸檬. lingmom 山胡椒 imoc 箭竹筍 adeci</FORM>
    </S>
</TEXT>