<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wanrong" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Wanrong a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 687.39 km . (kalesakan nu linpanti 627. km , kalesakan nu pawliwti 49.32 km ), u kasabinawlan, 5,610 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,807 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 5,400 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 96 (Truku, Bunun) ku kasabinawlan. u Truku atu Bunun ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Wanrong mala 6 a cuwen atu 10 ku niyazu'. kina 10 a niyazu'sa, Ihownang, Murisaka, Maribasi, Matanki, Donkuan, Kunuan, Damayan, Thgahan, Ciyakang, Gbayang. ( :Malibasi) ( , ) , , , . 618 13 . Wan zun syang ( nu Da lu ku a kamu: Malibasi), i Taywan Halen tuluay a san di yincumim pikuwanay i labuay a sa cacay, (yatusaay sa Siw lin shang, Zul si shang) eneng i edip nu Halen syang, mitepal tu Siw lin syang, i waliay mibelaw tu Hung lin zeng, Kung hu syang, Zay suey syang, i wali amis militin tu Suo hung syang, i edipan militin tu Nan tul sang Zen ai syang, Sin i syang, makatimul milalitin tu Zul si syang. ahebal nu lala' 618 a pinng hung kung li, makaala nu Halen 13 a lala' kaahebal, i Taywan u 3 ci cing ceng cyu nu labu sa, kaahebal nu lala' sa cacay a badaan i ayaway nu kanatal amin. 600 , , . . , . . Wan zun syang mueneng i Cung yeng san may a labuay, u sakatizaay talakaw. atu i sasaay tabaki ku caaay kalecad, palecad han hay pad 600 a kung ce. izaw ku Wan li si, Ma tay an si, Kung hu si makayni miculil, u hahemheman maka nu hay pad a takalaw masumad caay kalecad. u muenengay a binawlan u. Ta lu ke binacadan ku katuuday, izaw aca ku nu Bunung Dan se cen atu Tayal a binacadan, lalacul sa miikalukan ku yadahay. Wan zun shang u buyubuyu'an ku yadahay, u binawlan saupu sa micapiay i Hung lin ceng a enalan, u sapaazih, sapiidang tu masibek, patinaku tu Lin ten san kilangkilangan, Rei suay un cing a ngatu atu nu Hun yea un cing i tini amin i Wan zun shang. ayza sa caay han kabitelak. u kamu nu i tizaay sa u Ta lu ku a kamu, atu nu Bunung a kamu. likisi nadipa'an , , .1945 . ( : Maribashi) 1958 6 ( Morisaka ) . . ina Wan zun shang i kalipunan. sa Halin kung ting Hung lin cing sapikuwan nu cing u ke a hung di, Lipun a kingcal i niyazu'an patizeng tu Paycusul, Cucaysul, milimatah tu cing ceng pasubana'ay uay sen a kawaw. 1945 a mihecaan Taywaan nu zikuzan a palcawaw mipatizen tu shang ce, shang kung sual i ayaw nu. Wang li pangizuay, i ayzaay nu Hung lin ceng Ceng ceaw li pay cu sul a katizaan. nu ayaw. caay han patizen sa, u ngangan nu tizaay sa ( Ma li pa si) nu lipun sa Maribashi, belin han (wan li caw) ku pangangan, matenes tu pangangan han tu (wan li shang); i zikuz mahiza nu Taypei seng Wan li shang malecad ku ngangan i1958 a mihecaan sumadan mala Wan zun shang, yakuba mabulaw tu i Wan zun cun katukuh ayza. nu ayzaay ( Malipasi) mikuday tu (Wan zun. pangizuan), izaw ku atayza i ( Shang kung sul ) milunguc, mizizaway a imi. 1929 6 1930 , . Pin lin nazikuzan i 1929 a mihecaan 6 a bulad ci Lu yi cung seng ciyusa makaazih sa mikutkut tu, i 1930 a mihecaan patahekal (huabiaw), itiya katinengan nu Taywan sa henulan izaway ku Yi a budawan, u satabakiay misangaay tu Yi budaw a nazikuzan, nu mahiniay a nazikuzan sananay cacay i Taywan, i waliay nu Yacu, i waliay timulay a kenis, hansa kay micekiway ina nazikuzan nasa nu Nan hay kul ca a Yi budawan misangaay a teban. , , , , , . , , . Wan zun shang maka i amis katukuh i timul pelaen: Si lin, Ceng cing, Wan zun, Mim li, Maa yun, Hun ye enem a niyazu'. ayzaay i labuay a niyazu' caay kasumad maheda tu nu kalipunan pikuwan, i buyubuyu'an nu Wan zun shang nayi ku muenengay, u katuuday a tademaw mueneng i capiay a Hung lin ctng, Gwey siay shang i saedipan i sasa' nu buyu', u enal maipuc aca, u niyazu' a tahekal amim, a makayza tu Hung lin ctng, Gwey siay shang macapiay a niyazu' mitabesiw saan. aidangan kulikulitan a banaw , . 1970 . 500 . u nu saayaway nu Kulikulitan a banaw caay hanay pangangan, u sakasa i kalabian, i labii izaw ku beleng sa ku ngabul tayza minanum, sisa izaw ku Lu hu, Lu ze a nggangan, i zikuz sa izaw ku tayzaay mipatadas nu buyuay a sapalacul sa i Ci sing kun patizen tu sapikakawaw, sisa pangangan han tu Ci sing hu. katukuh i 1970 a mihecaan, ci Lin un en makayza i banaw sa makayzih ci niza nu nihal nu cilal, pa'til i pabaw nu nanum sa kulikulitan alamay a katinengan, katukuh ayza maalangangan tu. ina banaw izaw ku cacay tabakiay, tusa ku adi'diay pangangan han Ci ctay cia may ze, u laad nu tatusaay a banaw sa 500 a kung ce. 2 . 8 34 . . (2999 ) . . i na banaw ahebal sa 2 kung cin, mahiza u Ctey hun hu, kulikulitan a banaw i buyubuyu'an a banaw sa katusaay a hebal i Taywan (matumesay nu nanum). 8 a kung ce kailabu, nu asipan sakatusa tu nu buyu'ay a banaw kai labuay, i zikuz nu Da kuy hu 34 a kung ce katesek.u liiwliw nina banaw atu i sasaay nu banaw u liken macamul tu tapaday, tingalaw ku nanum makaazih tu isasaay, a mana hini sa minanum a pakulkulen henaay itiya minanum. i capi sa Taywan bay ye Leu sun san (2999 a kung ce ) katalakaw, katuud ku tayzaay i Leu sun san mikayakay a tademaw, i capi izaw aca ku nu. Deng li kusha baluhay a sapicuzuh deng seng kung cteng sapakininay a ba'tu, atu nu Tay deng kaw ya deng ta, u buyu' atu Deng ta sa zumaay tu caay kalecad. 225 750 . ROT . , . Hu yin kul cia sen lin a idangan, zuma a ngangan Hu tea ku, i Hualen seng Zay suey shang atu Wan zun shang, nu maka bayu sausi sa 225 750 a kung ce katalakaw, saayaway sapikayakay nu tademaw, u satabakiay nu Taywan zakes a kilang a aidangan, i labu yadah ku adipapang atu u cascas a katinengan, atu mabuwahay nu akuti'ay a nemnem. nu Cing ceng yunNun yi uey yun hay Lin u ci Halien lin cie kung li zu kung sia, Lin u ci kawiza ROT a zazan papisubay tu maydihay atu matinengay a tademaw. ayza sa Hu yin hu tia ku un cin du cia ctung midimataay mikuwan, iizaw ku. sapikayakay a zazan sa kilankilaang a idangan atu un cing atu sapihalayay palecad han mikuwan. : . . Hu tia ku sakanawlan, salungan aazihan, nu saculilan nu kilang a huntel cin, i labu misanga' tu nu kilang a sapakatineng, u tayzaay midang a tademaw sa matineng tu nu adipaapang i hekalan a sakauzip, taneng aca mikilul tu Hu yun si culil han katukuh i mahuyahuay a sabgaw, atu cascas. katuud ku tademaw i sasa' nu cascas pacena' i tiza, micepcep tu kapahay a cing hua. . Hu yin kul cia sen lin yu le ci nu Halien atademaw mikihalay sa katayzaan, tayniay midangay tademaw katukuh i Zay suey micuumud i tini. . mami . da'dac . a kenek a uciya . kahey . kama' . lingmum imuc adeci namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
