<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築" copyright="CC BY-SA" citation="Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築, title = Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Wenifusin_patideng_tu_sangan文藝復興建築} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">風格. Wenifusin pipatasan i sabaw tu lima a seci a Itali Fuoluolunse佛羅倫斯 , nuayawan nuyniyan, sanga nu O-cuo madicemay ku sangan nu tunduh, madicem ku mung, madicem ku cuked, mubahel ku kakapetan tu cabeng, atu ahebalay nu galasuan nu sasingalan a Keude a sangan . Wenifusin picidekan nu sangan atu wayway nipatidengan tu luma' sabaw tu tulu a seci nu hedek, kina pitu ku patelacay nu sececun a hitay midebung hida satu mahedek, cuoseci siidaay atu malalid nu misubayuay a tademaw hamaw satu matadikud. kilul sa haymaw satu kapah ku siakay, masumad tu ku siakay, kapah tu atudi kunikaudip nu kapahay a sikacu', u picedekan nu kasinganganay a lumaan han ci Fuoluolunse ci Maydisi麥迪西 . pisiwbayan nu luma' nu heni han u giku atu banuh nu sidi ku sakasiidaan, itini i sabaw tu lima a secian mikuwan ku nuheni tu kapulungan a kawawan i Fuoluolunse . . tada u namuh tu nuheni tu nalimaan, mikilim kunuheni tu siidaay singanganay a matinengay tu nalimaan a tademaw, patidengay tu luma', mituktukay tu nalimaan atu idaw ku matinengay tu sapatideng tu lumaay a tademaw, sisa katuud kina sitangahay a tademaw itida namin mapulung i Fuoluolunse. . kiwkay hantu malingatu misabana' tu tademaw , mibabelih tu ku sinza mabidang tu, sisa nabalucuan pasayda tu i zenwen atu liklik tu nu kawaan. . malingatu tu mabulah ku tademaw tu Kuluoma atu Sila' malingatu tu musakamu tu Kedese' kiwkay a dicem, madicem ku panan', caay kahida kunisangan sa, sakamusa caay ka hicahica u lunmua sa. . itini pikulitan ci Yesu, Maliya, dungi, kiwkayay a siidaay a tademaw atu sasing aca nu tadeamaw, caay tu kahida naayaway nu cuoseci anikulitan ahebed atu masakakuay ku wayway. . sisa kulit nu nikuda caay tu kaw sumilaway sa kululit, madayumay a kimkiman nu kulitan, taneng tu malatusa ku adingu atu sikaku tu lihalay tu mikulit, idaw tu ku sakay capi atu mibataday a nisangaan atu lihalaya a aidangan nu kakulitan. 在西元1414年, (Marcus Vitruvius Pollio) . itini i cacay a malebut sepat a lasubu cacay a bataan idaw ku sepat a mihcaan, i Zuyse a siwtawyun maadih nuheni ku namaka siyun nu ayawan a sici nu Luoma patidengay tu luma' ci Wite'luwi (維特魯維Marcus Vitruvius Pollio) nalimaan nida ni kulitan tu luma', itawyaay sakaadihan nu kuden a wenihusin a nalimaan a tademaw, u satabakiay anikaadihan. . itini i wenihusin a zitayan, sapisangaay tu luma' nu angangan, ilabu hantu idaw ku cihesia, tuosefa, pili, atu sakalecad, mikulit, lisia atu pulung aca nu cacacudadan. patidengay tu luma' caay kaw misangaay a cacay tu luma', mahida tu u nalimaan a tademaw tu ayda, kasikadan tu nu tademaw atu siidaay a tademaw. . mahida u sanga nu Kedese sangan, wenihusin sangan idaw ku caaya lalecad nu picidekan a sanga1.mibelin tu kedese nisangaan a wayway pataluma' tu naayaway a sangan: mibelin tu kedese nisangaan tu talakaw atu takelal tu, sisa tada mapalekal tu u kulit nu galasu hida satu malawpes. 2. : 2. misakapah tu sakalecad, idaw ku aunziw, atu sakalecad: misakimulmul, patelek a dugu, saditek mikulit, ahebal nu sasingalan atu laa'd atu sakalecad, nisangaan tu teban i tapiingan idaw ku nipiyukiw tu sakaledadaw. . cuked nu tanayu', talakaw nu badahun, laa'd nu sasingalan a palecaden tu, yadah henay ku dimiad misausi tu ahican ku nipisikian tu kakulitan sa. u Kedese' a sanga caay pisausi tu sasausian, sawsawni misumad atu misumad tu nikulitan kya matatungus atu nisikian a ngalay. 3.makimulmulay a tunduh: sanga nu kuluoma, atu i Luomanse sangan, maadih namin numita ku makimulmulay a dungduh. nisangaan idaw ku pili', pangkiway a makimulmulay inai' tu maadih, masadicemay a talakaw malatawyaay a sangan nu kapicedekan. 4.嚴謹的柱式 系統: 4. kadimelan nu cuked : mahida u Tuosekan a talakaw u pituay a mamulmulan nu patelekay, Duolike'se walu, Ayawniya siwa, Kelinsese' atu fuhese' cacay a bataan, itini nipadihpican, idaw ku Tuosekanse' nu sapiay atu madayumay a hekal, nu sanga han tu masaniyadu' tu ku sanga. Duolikese' a sangan caay ka sadid adihan, u sakay sasa' aca kuyda a sangan. sakatusa tunduh a cuked idaw kunipacabay tu Ayawniyase', sakatulu a tunduh u Kelinsese' atu Fuhese' a cukedan. kacacabi'an nu subayuan, tu tatuntunduhan a cuked u hida' hananay kunipipatapabaw ku sangan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">風格. Wenifosin pipatasan i sabaw to lima a seci a Itali Fooloolonse佛羅倫斯 , noayawan noyniyan, sanga no O-coo madicemay ko sangan no tondoh, madicem ko mong, madicem ko coked, mobahel ko kakapetan to cabeng, ato ahebalay no galasoan no sasingalan a Keode a sangan . Wenifosin picidekan no sangan ato wayway nipatidengan to loma' sabaw to tolo a seci no hedek, kina pito ko patelacay no sececon a hitay midebong hida sato mahedek, cooseci siidaay ato malalid no misobayoay a tademaw hamaw sato matadikod. kilol sa haymaw sato kapah ko siakay, masomad to ko siakay, kapah to atodi konikaodip no kapahay a sikaco', o picedekan no kasinganganay a lomaan han ci Fooloolonse ci Maydisi麥迪西 . pisiwbayan no loma' no heni han o giko ato banoh no sidi ko sakasiidaan, itini i sabaw to lima a secian mikowan ko noheni to kapolongan a kawawan i Fooloolonse . . tada o namoh to noheni to nalimaan, mikilim konoheni to siidaay singanganay a matinengay to nalimaan a tademaw, patidengay to loma', mitoktokay to nalimaan ato idaw ko matinengay to sapatideng to lomaay a tademaw, sisa katood kina sitangahay a tademaw itida namin mapolong i Fooloolonse. . kiwkay hanto malingato misabana' to tademaw , mibabelih to ko sinza mabidang to, sisa nabalocoan pasayda to i zenwen ato liklik to no kawaan. . malingato to mabolah ko tademaw to Kolooma ato Sila' malingato to mosakamo to Kedese' kiwkay a dicem, madicem ko panan', caay kahida konisangan sa, sakamosa caay ka hicahica o lonmoa sa. . itini pikolitan ci Yeso, Maliya, dongi, kiwkayay a siidaay a tademaw ato sasing aca no tadeamaw, caay to kahida naayaway no cooseci anikolitan ahebed ato masakakoay ko wayway. . sisa kolit no nikoda caay to kaw somilaway sa kololit, madayomay a kimkiman no kolitan, taneng to malatosa ko adingo ato sikako to lihalay to mikolit, idaw to ko sakay capi ato mibataday a nisangaan ato lihalaya a aidangan no kakolitan. 在西元1414年, (Marcos Vitrovios Pollio) . itini i cacay a malebot sepat a lasobo cacay a bataan idaw ko sepat a mihcaan, i Zoyse a siwtawyon maadih noheni ko namaka siyon no ayawan a sici no Looma patidengay to loma' ci Wite'lowi (維特魯維Marcos Vitrovios Pollio) nalimaan nida ni kolitan to loma', itawyaay sakaadihan no koden a wenihosin a nalimaan a tademaw, o satabakiay anikaadihan. . itini i wenihosin a zitayan, sapisangaay to loma' no angangan, ilabo hanto idaw ko cihesia, toosefa, pili, ato sakalecad, mikolit, lisia ato polong aca no cacacodadan. patidengay to loma' caay kaw misangaay a cacay to loma', mahida to o nalimaan a tademaw to ayda, kasikadan to no tademaw ato siidaay a tademaw. . mahida o sanga no Kedese sangan, wenihosin sangan idaw ko caaya lalecad no picidekan a sanga1.mibelin to kedese nisangaan a wayway pataloma' to naayaway a sangan: mibelin to kedese nisangaan to talakaw ato takelal to, sisa tada mapalekal to o kolit no galaso hida sato malawpes. 2. : 2. misakapah to sakalecad, idaw ko aonziw, ato sakalecad: misakimolmol, patelek a dogo, saditek mikolit, ahebal no sasingalan ato laa'd ato sakalecad, nisangaan to teban i tapiingan idaw ko nipiyokiw to sakaledadaw. . coked no tanayo', talakaw no badahon, laa'd no sasingalan a palecaden to, yadah henay ko dimiad misaosi to ahican ko nipisikian to kakolitan sa. o Kedese' a sanga caay pisaosi to sasaosian, sawsawni misomad ato misomad to nikolitan kya matatongos ato nisikian a ngalay. 3.makimolmolay a tondoh: sanga no kolooma, ato i Loomanse sangan, maadih namin nomita ko makimolmolay a dongdoh. nisangaan idaw ko pili', pangkiway a makimolmolay inai' to maadih, masadicemay a talakaw malatawyaay a sangan no kapicedekan. 4.嚴謹的柱式 系統: 4. kadimelan no coked : mahida o Toosekan a talakaw o pitoay a mamolmolan no patelekay, Doolike'se walo, Ayawniya siwa, Kelinsese' ato fohese' cacay a bataan, itini nipadihpican, idaw ko Toosekanse' no sapiay ato madayomay a hekal, no sanga han to masaniyado' to ko sanga. Doolikese' a sangan caay ka sadid adihan, o sakay sasa' aca koyda a sangan. sakatosa tondoh a coked idaw konipacabay to Ayawniyase', sakatolo a tondoh o Kelinsese' ato Fohese' a cokedan. kacacabi'an no sobayoan, to tatontondohan a coked o hida' hananay konipipatapabaw ko sangan. malalitin to ihekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>