<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_West_Sahara" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: West_Sahara" copyright="CC BY-SA" citation="West_Sahara. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/West_Sahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_West_Sahara, title = West_Sahara, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/West_Sahara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">West sahara u West sahara sa i labu nu Fey-Cuo, itiza i 24 30 N, 13 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 266,000 km2. u ahebal nu lala'ay sa 266,000 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2,hamin nu tademaw sa 587,020.kakalukan umah sa 18.80%, kilakilangan umah sa 2.70%, zumaay henay umah sa 78.50%. tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Laayoune . kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 0 bulad 0 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Brahim Ghali, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 7 bulad 9 demiad. likisi binacadan mabulaway atu maaalaw tu kakitidaan Sisa-hala itida i Fa-cuo nutipan amisan nu kalimucu', idaw ku sadikuday nu Fa-cuo kalimadan a kitidaan. itini i mukasian a likisian, matabal nu kun-yun pitu a seci nu A-lapuo-tikuo mapalekal itawya, A-lapuo a tademaw mucumud tu i Sisa-hala a niyadu'an, mala angangan nu itiniay a binacadan, tada kumu nuitidaay a A-lapuo nu sasakamuen. ayda nuni ka icelangan nu O-cuo sa, Pu-taw-ya a tademaw i sabaw tu lima a seci midebung tu Sisa-hala , nikudan satu Si-pan-ya a tademaw i sabaw tu siwaw midebung tu tiya niyadu'an, hidasatu i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat a mihcaan pabeli hahtu nuheni ku Si-pan-ya a tademaw itini i sabaw tu siwa a mihcaan midebung tina niyaduan, itini i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat a mihcaan babeniseng nuheni mala Si-pan-ya kabulawan a kitidaan. 當時, . tawya, tidaay a tademaw u caaya namin kalecad nu niyadu'an a puo-puoel a tademaw . cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku sebat (1934) a mihcaan sumaden han mala Si-pan-ya nu hay-way-sen. nikudan nu sakatusa ani kalpacawan , Europe nu paaya kanatal patideng tu sapihantay tu sakabulaw misiteked a kawawan. . atu Sisa-hala nu biyaway a Muo-luo-ke ,Mawli-tani-ya atu Ael-cili-ya tuluay a kanatalan makakilul misiteked, malingatu satu atu duma a kanatal mapulung mihantay tu Sisa-hala a Si-pan-ya tu mabulaway mikuwan. duma satu u Muo-luo-ke itini i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku enem (1965) a mihcaan satabalay kunuheni misiteked, i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihcaan Muo-luo-ke pagihasa sa musakamu u Sisa-hala uniyam anikuwanan sa. . kilul satu misitekeday a Mawli-tani-ya atu Ael-cili-ya atu Muo-luo-ke malingatu milihida a cinglaw. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan kasaupu nu paykanatal sakamusa tu Sisa-hala a caay kaw kalimadan sa. namakayda i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku lima (1975) a mihcaan, kasaupu nu paykanatal kinapina malaheci ku sakay Sisa-hala a kawaw, sakamusa ku Sisa-hala a tademaw amana' pialaw tu nabalucuan niyam atu pisitekedan niyam a kinli. cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu (1976) a mihcaan, tidaay a tademaw nu Saha-la misiteked tu kawaw " Sisa-hala a tademaw nu mialesay " a patideng, mipadang ku Ael-cili-ya a pacuked, atu Muo-luo-ke atu Mawli-tani-ya masula'cus. 1975年, . cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku lima (1975) a mihcaan, Muo-luo-ke ci Ha-san kuo-wan caay pitengal tu Lanhekuo Hayya-kuoci fuoing tu Saha-la nabalucuan a kawaw, palekal tu "langdaway anipiculil ", tulu a bataan idaw ku lima a mang nu Muo-luo-ke a tademaw milihida tunikabulawan nu amicumud. tuyda a mihcaan, miliyas ku Si-pan-ya tiya niyaduan. kitakit masasucili aydatu nu Cuotun paifia mabawbaw ku cen-ce nu kawaw, "Arab nu sadingsing" malalidtu ku paifa a niyaduan, Sisa-hala a kawaw mala mikankiay tu niyaduay a kanatal tu lalabu sakay hekal a kawawan. tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan, Sisa-ha a tademaw ci Muhan-muode. Apu-tule-acice. Ayce-tin mapatay, macunus kunika utiih amasasudang tu Sisa-hala 多年後, . pinatu a mihcaan, Muo-luo-ke i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mihcaan cacay a bulad tu saka tusa a bataan idaw ku walu (28) a kawaw nu Africa Union nu sitangahay a tademaw nu nipikaygiyan mitadikud henay amicumud tu Famun , nika Sahara Arab a micu kapulungan a kanatal caay ka tadikud kunuheni. ayda, idaw ku enemay a bataan idaw ku pitu (67) a Linhekuo a tademaw palekal tu Muo-luo-ke papatahekal tu West sahara a kawaw, kya nu tuluay a bataan idaw ku walu (38) a kanatalan mihang tu Arabic Sahara mincu pulung nu kanatal. . Amilika katukuh ayda palutatenga tu Morocco misuayw tu West sahara a kawaw a Sifun a kanatal, sisa, len-hekuo nu kanatal a tademaw misuayw tina kawawan caay namin kalecad ku nabalucuan. demiad tada u likelikenan a kakitidaan, adidi' ku langdaway a tukusan , u likelikenan namin. nutipan mililisay tu bayu a niyadu isasa ku lala masaenal, talakaw han tusa a lasubu (200) a depah ; nuwalian a niyadu' talakaw, talakaw han makaala tu sepat a lasubu lima a bataan (450) a depah . walian amisan talakaw han makaala tu walu a lasubu (800) a lawat satalakaway nu niyaduan. talakaw nu buyu idaw ku naggay, u Saci-eihala-kan satabakiay nu sauwac, inai' ku mihcaan nanay nu tatengaay a lalaliwan tu nanum. kacaledesan nu likenlikenan, mihcaan nikahetik nu udad han cacay a bataan (100) a hau-mi, idaw ku duma a niyaduan pinatu a mihcaan caay kahetikan nu udad. demiad masasungaliw ku demiad, kasasubelih nu demiad han sabaw cacay a du〜sabaw sepat a du. kanai'an nu udad, makedal, halemhem u West sahara picidekan ademiad. u mililis tu Tasi-yung nu Laayoune , Dahra a niyadu'an tunikahetikan nu udad han sepat (40) a huw-mi kuni kahetikan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">West sahara o West sahara sa i labo no Fey-Coo, itiza i 24 30 N, 13 00 W. o ahebal no lala' mapolong sa 266,000 km2. o ahebal no lala'ay sa 266,000 km2, o ahebal no nanomay sa 0 km2,hamin no tademaw sa 587,020.kakalokan omah sa 18.80%, kilakilangan omah sa 2.70%, zomaay henay omah sa 78.50%. tapang toso no kanatal o tapang toso no kanatal sa o Laayoone . kakinginan no kanatal demiad kakinging no kanatal demiad sa 0 bolad 0 demiad. tabakiay a tapang no kanatal o tabakiay a tapang no kanatal (congtong) ayza sa ci Brahim Ghali, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 7 bolad 9 demiad. likisi binacadan mabolaway ato maaalaw to kakitidaan Sisa-hala itida i Fa-coo notipan amisan no kalimoco', idaw ko sadikoday no Fa-coo kalimadan a kitidaan. itini i mokasian a likisian, matabal no kon-yon pito a seci no A-lapoo-tikoo mapalekal itawya, A-lapoo a tademaw mocomod to i Sisa-hala a niyado'an, mala angangan no itiniay a binacadan, tada komo noitidaay a A-lapoo no sasakamoen. ayda noni ka icelangan no O-coo sa, Po-taw-ya a tademaw i sabaw to lima a seci midebong to Sisa-hala , nikodan sato Si-pan-ya a tademaw i sabaw to siwaw midebong to tiya niyado'an, hidasato i cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko sepat a mihcaan pabeli hahto noheni ko Si-pan-ya a tademaw itini i sabaw to siwa a mihcaan midebong tina niyadoan, itini i cacay a malebot walo a lasobo walo a bataan idaw ko sepat a mihcaan babeniseng noheni mala Si-pan-ya kabolawan a kitidaan. 當時, . tawya, tidaay a tademaw o caaya namin kalecad no niyado'an a poo-pooel a tademaw . cacay a malebot siwa a lasobo tolo a bataan idaw ko sebat (1934) a mihcaan somaden han mala Si-pan-ya no hay-way-sen. nikodan no sakatosa ani kalpacawan , Eorope no paaya kanatal patideng to sapihantay to sakabolaw misiteked a kawawan. . ato Sisa-hala no biyaway a Moo-loo-ke ,Mawli-tani-ya ato Ael-cili-ya toloay a kanatalan makakilol misiteked, malingato sato ato doma a kanatal mapolong mihantay to Sisa-hala a Si-pan-ya to mabolaway mikowan. doma sato o Moo-loo-ke itini i cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko enem (1965) a mihcaan satabalay konoheni misiteked, i cacay a malebot siwa a lasobo lima a bataan idaw ko pito (1957) a mihcaan Moo-loo-ke pagihasa sa mosakamo o Sisa-hala oniyam anikowanan sa. . kilol sato misitekeday a Mawli-tani-ya ato Ael-cili-ya ato Moo-loo-ke malingato milihida a cinglaw. cacay a malebot siwa a lasobo enem a bataan idaw ko lima (1965) a mihcaan kasaopo no paykanatal sakamosa to Sisa-hala a caay kaw kalimadan sa. namakayda i cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan idaw ko lima (1975) a mihcaan, kasaopo no paykanatal kinapina malaheci ko sakay Sisa-hala a kawaw, sakamosa ko Sisa-hala a tademaw amana' pialaw to nabalocoan niyam ato pisitekedan niyam a kinli. cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan idaw ko tolo (1976) a mihcaan, tidaay a tademaw no Saha-la misiteked to kawaw " Sisa-hala a tademaw no mialesay " a patideng, mipadang ko Ael-cili-ya a pacoked, ato Moo-loo-ke ato Mawli-tani-ya masola'cos. 1975年, . cacay a malebot siwa a lasobo pito a bataan idaw ko lima (1975) a mihcaan, Moo-loo-ke ci Ha-san koo-wan caay pitengal to Lanhekoo Hayya-kooci fooing to Saha-la nabalocoan a kawaw, palekal to "langdaway anipicolil ", tolo a bataan idaw ko lima a mang no Moo-loo-ke a tademaw milihida tonikabolawan no amicomod. toyda a mihcaan, miliyas ko Si-pan-ya tiya niyadoan. kitakit masasocili aydato no Cooton paifia mabawbaw ko cen-ce no kawaw, "Arab no sadingsing" malalidto ko paifa a niyadoan, Sisa-hala a kawaw mala mikankiay to niyadoay a kanatal to lalabo sakay hekal a kawawan. tosa a malebot cacay a bataan idaw ko enem (2016) a mihcaan, Sisa-ha a tademaw ci Mohan-moode. Apo-tole-acice. Ayce-tin mapatay, maconos konika otiih amasasodang to Sisa-hala 多年後, . pinato a mihcaan, Moo-loo-ke i tosa a malebot cacay a bataan idaw ko pito (2017) a mihcaan cacay a bolad to saka tosa a bataan idaw ko walo (28) a kawaw no Africa Union no sitangahay a tademaw no nipikaygiyan mitadikod henay amicomod to Famon , nika Sahara Arab a mico kapolongan a kanatal caay ka tadikod konoheni. ayda, idaw ko enemay a bataan idaw ko pito (67) a Linhekoo a tademaw palekal to Moo-loo-ke papatahekal to West sahara a kawaw, kya no toloay a bataan idaw ko walo (38) a kanatalan mihang to Arabic Sahara minco polong no kanatal. . Amilika katokoh ayda palotatenga to Morocco misoayw to West sahara a kawaw a Sifon a kanatal, sisa, len-hekoo no kanatal a tademaw misoayw tina kawawan caay namin kalecad ko nabalocoan. demiad tada o likelikenan a kakitidaan, adidi' ko langdaway a tokosan , o likelikenan namin. notipan mililisay to bayo a niyado isasa ko lala masaenal, talakaw han tosa a lasobo (200) a depah ; nowalian a niyado' talakaw, talakaw han makaala to sepat a lasobo lima a bataan (450) a depah . walian amisan talakaw han makaala to walo a lasobo (800) a lawat satalakaway no niyadoan. talakaw no boyo idaw ko naggay, o Saci-eihala-kan satabakiay no saowac, inai' ko mihcaan nanay no tatengaay a lalaliwan to nanom. kacaledesan no likenlikenan, mihcaan nikahetik no odad han cacay a bataan (100) a hao-mi, idaw ko doma a niyadoan pinato a mihcaan caay kahetikan no odad. demiad masasongaliw ko demiad, kasasobelih no demiad han sabaw cacay a do〜sabaw sepat a do. kanai'an no odad, makedal, halemhem o West sahara picidekan ademiad. o mililis to Tasi-yong no Laayoone , Dahra a niyado'an tonikahetikan no odad han sepat (40) a how-mi koni kahetikan.</FORM>
    </S>
</TEXT>