<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_West_Sahara" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: West_Sahara" copyright="CC BY-SA" citation="West_Sahara. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/West_Sahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_West_Sahara, title = West_Sahara, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/West_Sahara} }">
    <S id="0">
        <FORM>West sahara u West sahara sa i labu nu Fey Cuo, itiza i 24 30 N, 13 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 266,000 km2. u ahebal nu lala'ay sa 266,000 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2,hamin nu tademaw sa 587,020.kakalukan umah sa 18.80 , kilakilangan umah sa 2.70 , zumaay henay umah sa 78.50 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Laayoune. kakinginan nu kanatal demiad kakinging nu kanatal demiad sa 0 bulad 0 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Brahim Ghali, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 7 bulad 9 demiad. likisi binacadan mabulaway atu maaalaw tu kakitidaan . 7 . Sisa hala itida i Fa cuo nutipan amisan nu kalimucu', idaw ku sadikuday nu Fa cuo kalimadan a kitidaan. itini i mukasian a likisian, matabal nu kun yun pitu a seci nu A lapuo tikuo mapalekal itawya, A lapuo a tademaw mucumud tu i Sisa hala a niyadu'an, mala angangan nu itiniay a binacadan, tada kumu nuitidaay a A lapuo nu sasakamuen. 15 19 1884 . ayda nuni ka icelangan nu O cuo sa, Pu taw ya a tademaw i sabaw tu lima a seci midebung tu Sisa hala , nikudan satu Si pan ya a tademaw i sabaw tu siwaw midebung tu tiya niyadu'an, hidasatu i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat a mihcaan pabeli hahtu nuheni ku Si pan ya a tademaw itini i sabaw tu siwa a mihcaan midebung tina niyaduan, itini i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku sepat a mihcaan babeniseng nuheni mala Si pan ya kabulawan a kitidaan. .1934 . tawya, tidaay a tademaw u caaya namin kalecad nu niyadu'an a puo puoel a tademaw . cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku sebat (1934) a mihcaan sumaden han mala Si pan ya nu hay way sen. . nikudan nu sakatusa ani kalpacawan , Europe nu paaya kanatal patideng tu sapihantay tu sakabulaw misiteked a kawawan. , . atu Sisa hala nu biyaway a Muo luo ke ,Mawli tani ya atu Ael cili ya tuluay a kanatalan makakilul misiteked, malingatu satu atu duma a kanatal mapulung mihantay tu Sisa hala a Si pan ya tu mabulaway mikuwan. 1956 1957 . . duma satu u Muo luo ke itini i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku enem (1965) a mihcaan satabalay kunuheni misiteked, i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihcaan Muo luo ke pagihasa sa musakamu u Sisa hala uniyam anikuwanan sa. . kilul satu misitekeday a Mawli tani ya atu Ael cili ya atu Muo luo ke malingatu milihida a cinglaw. 1965 . 1975 . cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan kasaupu nu paykanatal sakamusa tu Sisa hala a caay kaw kalimadan sa. namakayda i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku lima (1975) a mihcaan, kasaupu nu paykanatal kinapina malaheci ku sakay Sisa hala a kawaw, sakamusa ku Sisa hala a tademaw amana' pialaw tu nabalucuan niyam atu pisitekedan niyam a kinli. 1973 . cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu (1976) a mihcaan, tidaay a tademaw nu Saha la misiteked tu kawaw &quot; Sisa hala a tademaw nu mialesay &quot; a patideng, mipadang ku Ael cili ya a pacuked, atu Muo luo ke atu Mawli tani ya masula'cus. 1975 35 . . cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku lima (1975) a mihcaan, Muo luo ke ci Ha san kuo wan caay pitengal tu Lanhekuo Hayya kuoci fuoing tu Saha la nabalucuan a kawaw, palekal tu &quot;langdaway anipiculil &quot;, tulu a bataan idaw ku lima a mang nu Muo luo ke a tademaw milihida tunikabulawan nu amicumud. tuyda a mihcaan, miliyas ku Si pan ya tiya niyaduan. kitakit masasucili . aydatu nu Cuotun paifia mabawbaw ku cen ce nu kawaw, &quot;Arab nu sadingsing&quot; malalidtu ku paifa a niyaduan, Sisa hala a kawaw mala mikankiay tu niyaduay a kanatal tu lalabu sakay hekal a kawawan. 2016 . . tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan, Sisa ha a tademaw ci Muhan muode. Apu tule acice. Ayce tin mapatay, macunus kunika utiih amasasudang tu Sisa hala 2017 1 28 . pinatu a mihcaan, Muo luo ke i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mihcaan cacay a bulad tu saka tusa a bataan idaw ku walu (28) a kawaw nu Africa Union nu sitangahay a tademaw nu nipikaygiyan mitadikud henay amicumud tu Famun , nika Sahara Arab a micu kapulungan a kanatal caay ka tadikud kunuheni. 67 38 . ayda, idaw ku enemay a bataan idaw ku pitu (67) a Linhekuo a tademaw palekal tu Muo luo ke papatahekal tu West sahara a kawaw, kya nu tuluay a bataan idaw ku walu (38) a kanatalan mihang tu Arabic Sahara mincu pulung nu kanatal. . . Amilika katukuh ayda palutatenga tu Morocco misuayw tu West sahara a kawaw a Sifun a kanatal, sisa, len hekuo nu kanatal a tademaw misuayw tina kawawan caay namin kalecad ku nabalucuan. demiad . 200 450 . tada u likelikenan a kakitidaan, adidi' ku langdaway a tukusan , u likelikenan namin. nutipan mililisay tu bayu a niyadu isasa ku lala masaenal, talakaw han tusa a lasubu (200) a depah ; nuwalian a niyadu' talakaw, talakaw han makaala tu sepat a lasubu lima a bataan (450) a depah . 800 . . . walian amisan talakaw han makaala tu walu a lasubu (800) a lawat satalakaway nu niyaduan. talakaw nu buyu idaw ku naggay, u Saci eihala kan satabakiay nu sauwac, inai' ku mihcaan nanay nu tatengaay a lalaliwan tu nanum. 100 . 11 14 . kacaledesan nu likenlikenan, mihcaan nikahetik nu udad han cacay a bataan (100) a hau mi, idaw ku duma a niyaduan pinatu a mihcaan caay kahetikan nu udad. demiad masasungaliw ku demiad, kasasubelih nu demiad han sabaw cacay a du sabaw sepat a du. , , . , 40 . kanai'an nu udad, makedal, halemhem u West sahara picidekan ademiad. u mililis tu Tasi yung nu Laayoune , Dahra a niyadu'an tunikahetikan nu udad han sepat (40) a huw mi kuni kahetikan. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: www.bbc.com zhongwen trad world 55415405 :https: zh.wikipedia.org wiki E8 A5 BF E6 92 92 E5 93 88 E6 8B 89</FORM>
    </S>
</TEXT>
