<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-al-niw-s" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman Wi al niw s Wi al niw s &quot;Li taw wan a kamu Vilnius, [ v l n s] , ayza Li taw wan a kanatal angangan a tukay patizeng tu lice. tini i amis balat 54 tu 41 a ben, wali cin 25 tu 17 ben. 2020 a mihcaan hawsa, tiniay a tademaw 580,020 &quot;hamin u Wi al niw s a kuwan u tademaw 810,290&quot;. malumayay a niyazu' 1994 a mihcaan pala nu kitakitay a nisubelidan a lalangawan. Wi al niw s u 2009 a mihcaan nu Ow cow a kahenulan a lalangawan. ( :Vilnius [ v l n s] . 54 41 , 25 17 .2020 580,020 ( 810,290 ). 1994 . 2009 . nilacilan likis i likisiay, Wi al niw s zayhan nau kasa cin ce atu kawa nu hitay u lalekalan nacaay kalecaday a kanatal. Wi al niw s sa u kasumamadan a tuse nu likisi, migingnkiway tu likisi &quot;Romas Bat ra&quot; asa nakamuan 1253 a mihcaan Min taw cya s pakalahen tu mala Li taw wan a hungti a ci cen Voruta, uyza Wi al niw s. duduc tu Cye s wa bu.Mi ow sen a kamu, &quot;izaw ku mikuwanay tu Li taw wan, i zikuz nu piadupan i malikatay a lamal abi', cisepi tu paliayaw. mahulak ku spnpi zikuz, nikabi'an niza nasawni patizeng tu tukay'.&quot; . . Romas Bat ra 1253 Voruta . . . uyni a tukay saayaway i nasulita mapatahkal i 1323 a mihcaan, u situngusay Ke ti mi na s i ayaw a mihcaan patigami ci Zow wang al se al se milunguc amidiput tu Li taw wan acaay kaala ku Tiw tun s sapaput, mahukay tu hawsa, 1325 a mihca I a bulan 25 a dimiad muliyaw aca pasayza i Han sa a kalakadum u angangan patigzamin tu tukayay, pasaicelang tu kakitaan, pasubayuay, misiwbayay, misamukinay taza silala'ay atu malukay kasasumaay a tademaw &quot;Te kow atu Yu tay&quot; tayni mananel i Li taw wan, uyza sa i Wi al niw say haymaws satu malahad tahkal tu i pulul nu Yu tay a kitizaan. 1323 1325 1 25 , , , ,. 1362 a mihcaan anucaay 1363 a mihcaan Li tawan nu situngusay ci Al ci al ta si sumilaway a kangangayawan mademec Cin cang han kow zikuz, palahad tu lala'katukuh I Ci pu Po tow li ya atu U ke lan a ulaulangan, namahiza uyaan Ci pu low s nu macakatay Tong cen cyaw, S la bu kiwkay a kamu atu ulic nu laylay pacubuden tu i Wi al niw s, tiniay pakutayen tu Ci pu, i Pow lan mapulung tu Pow lan ayaw malilid ku tinsikiw, hiza satu mala anu S la bu Tung cen a singku macakatay a angangan. 1362 1363 , , , . 1378 a mihcaan Li taw wan nu situngusay Kay la pabeli tu tiniay a tuse ci Ma ke te paw tu kasitungus. i 1503 a mihcaan katukuh 1522 a mihcaanan, uyni tuse a liwliw patizeng tu cabeng, iza 9 ku panan nu tuse atu tulu ku pucekulan. Pay low s misulita lalangawan ci Bo lan si s ke. S ke li na i Ye mu 1522 a mihcaan hakya, itini patizang tu Tong Ow likisian u saayaway a kitizaan miing swa. 1387 . 1503 1522 9 3 . 1522 . kezey Wi al niw s nu Li taw wan angangan a kezey, Pow low a bayuay a kanatal u satabakiay anganngan a gingku. kanahatu uyni a tukay u tademaw iza 15 a tademaw nu Li taw wan, utni a tukay GDP, macalap ku Li taw wan tu 35 . 2005 a mihcaan, duduc tu picakay a aca miasip tu tademaw palalecad GDP pakala tu33,100 Amilika a kalisiw, macaliway ku Ow mung a nipalalecad. . 15 GDP 35 .2005 GDP 33,100 . 2004 a mihcaan Wi al niw s nipaini tukanakay 460 a i'k Li taw wan &quot;sakatusa tabakiay a tukay Kaw na s 150 i'k ku Li taw wan&quot;, macalap ku 37 nu micumuday tu sulu nu Li taw wan. imahini, Wi al niw s makay kanatal a nipatahk tu kalisiw iza ku 3.6 i'k dada' ku nu Li taw wan, macalap ku nipasataan tu kalisiw tu 7.7 . hatiniay a demiad tabaki ku laed cen bu situngusay tu cong ya cen bu anikalalebu. 2004 460 ( 150 ) 37 . 3.6 7.7 . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
