<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-al-niw-s" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wi-al-niw-s" copyright="CC BY-SA" citation="Wi-al-niw-s. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-al-niw-s" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wi-al-niw-s, title = Wi-al-niw-s, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-al-niw-s} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == Wi-al-niw-s維爾紐斯 Wi-al-niw-s "Li-taw-wan a kamu Vilnius, ('vʲɪlʲnʲʊs) , ayza Li-taw-wan a kanatal angangan a tukay patizeng tu lice. tini i amis balat 54 tu 41 a ben, wali cin 25 tu 17 ben. 2020 a mihcaan hawsa, tiniay a tademaw 580,020 "hamin u Wi-al-niw-s a kuwan u tademaw 810,290". malumayay a niyazu' 1994 a mihcaan pala nu kitakitay a nisubelidan a lalangawan. Wi-al-niw-s u 2009 a mihcaan nu Ow-cow a kahenulan a lalangawan. likis歷史 i likisiay, Wi-al-niw-s zayhan nau kasa cin-ce atu kawa nu hitay u lalekalan nacaay kalecaday a kanatal. Wi-al-niw-s sa u kasumamadan a tuse nu likisi, migingnkiway tu likisi "Romas Batūra" asa nakamuan 1253 a mihcaan Min-taw-cya-s pakalahen tu mala Li-taw-wan a hungti a ci-cen Voruta, uyza Wi-al-niw-s. duduc tu Cye-s-wa-bu.Mi-ow-sen a kamu, "izaw ku mikuwanay tu Li-taw-wan, i zikuz nu piadupan i malikatay a lamal abi', cisepi tu paliayaw. mahulak ku spnpi zikuz, nikabi'an niza nasawni patizeng tu tukay'." Romas Batūra Voruta, ." uyni a tukay saayaway i nasulita mapatahkal i 1323 a mihcaan, u situngusay Ke-ti-mi-na-s i ayaw a mihcaan patigami ci Zow-wang al-se-al se milunguc amidiput tu Li-taw-wan acaay kaala ku Tiw-tun-s sapaput, mahukay tu hawsa, 1325 a mihca I a bulan 25 a dimiad muliyaw aca pasayza i Han-sa a kalakadum u angangan patigzamin tu tukayay, pasaicelang tu kakitaan, pasubayuay, misiwbayay, misamukinay taza silala'ay atu malukay kasasumaay a tademaw "Te-kow-atu Yu-tay" tayni mananel i Li-taw-wan, uyza sa i Wi-al-niw-say haymaws satu malahad tahkal tu i pulul nu Yu-tay a kitizaan. 1362 a mihcaan anucaay 1363 a mihcaan Li-tawan nu situngusay ci Al-ci-al-ta-si sumilaway a kangangayawan mademec Cin-cang-han-kow zikuz, palahad tu lala'katukuh I Ci-pu-Po-tow-li-ya atu-U-ke-lan a ulaulangan, namahiza uyaan Ci-pu-low-s nu macakatay-Tong-cen-cyaw, S-la-bu kiwkay a kamu atu ulic nu laylay pacubuden tu i Wi-al-niw-s, tiniay pakutayen tu Ci-pu, i Pow-lan mapulung tu Pow-lan ayaw malilid ku tinsikiw, hiza satu mala anu S-la-bu Tung-cen a singku macakatay a angangan. 1378 a mihcaan Li-taw-wan nu situngusay Kay-la pabeli tu tiniay a tuse ci Ma-ke-te-paw tu kasitungus. i 1503 a mihcaan katukuh 1522 a mihcaanan, uyni tuse a liwliw patizeng tu cabeng, iza 9 ku panan nu tuse atu tulu ku pucekulan. Pay-low-s misulita lalangawan ci Bo-lan-si-s-ke. S-ke-li-na i Ye-mu 1522 a mihcaan hakya, itini patizang tu Tong-Ow likisian u saayaway a kitizaan miing-swa. kezey經濟 Wi-al-niw-s nu Li-taw-wan angangan a kezey, Pow-low a bayuay a kanatal u satabakiay anganngan a gingku. kanahatu uyni a tukay u tademaw iza 15% a tademaw nu Li-taw- wan, utni a tukay GDP, macalap ku Li-taw-wan tu 35%. 2005 a mihcaan, duduc tu picakay a aca miasip tu tademaw palalecad GDP pakala tu33,100 Amilika a kalisiw, macaliway ku Ow-mung a nipalalecad. 2004 a mihcaan Wi-al-niw-s nipaini tukanakay 460 a i'k Li-taw-wan "sakatusa tabakiay a tukay Kaw-na-s 150 i'k ku Li-taw-wan", macalap ku 37% nu micumuday tu sulu nu Li-taw-wan. imahini, Wi-al-niw-s makay kanatal a nipatahk tu kalisiw iza ku 3.6 i'k dada' ku nu Li-taw-wan, macalap ku nipasataan tu kalisiw tu 7.7%. hatiniay a demiad tabaki ku laed cen-bu situngusay tu cong-ya-cen-bu anikalalebu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == Wi-al-niw-s維爾紐斯 Wi-al-niw-s "Li-taw-wan a kamo Vilnios, ('vʲɪlʲnʲʊs) , ayza Li-taw-wan a kanatal angangan a tokay patizeng to lice. tini i amis balat 54 to 41 a ben, wali cin 25 to 17 ben. 2020 a mihcaan hawsa, tiniay a tademaw 580,020 "hamin o Wi-al-niw-s a kowan o tademaw 810,290". malomayay a niyazo' 1994 a mihcaan pala no kitakitay a nisobelidan a lalangawan. Wi-al-niw-s o 2009 a mihcaan no Ow-cow a kahenolan a lalangawan. likis歷史 i likisiay, Wi-al-niw-s zayhan nao kasa cin-ce ato kawa no hitay o lalekalan nacaay kalecaday a kanatal. Wi-al-niw-s sa o kasomamadan a tose no likisi, migingnkiway to likisi "Romas Batūra" asa nakamoan 1253 a mihcaan Min-taw-cya-s pakalahen to mala Li-taw-wan a hongti a ci-cen Vorota, oyza Wi-al-niw-s. dodoc to Cye-s-wa-bo.Mi-ow-sen a kamo, "izaw ko mikowanay to Li-taw-wan, i zikoz no piadopan i malikatay a lamal abi', cisepi to paliayaw. maholak ko spnpi zikoz, nikabi'an niza nasawni patizeng to tokay'." Romas Batūra Vorota, ." oyni a tokay saayaway i nasolita mapatahkal i 1323 a mihcaan, o sitongosay Ke-ti-mi-na-s i ayaw a mihcaan patigami ci Zow-wang al-se-al se milongoc amidipot to Li-taw-wan acaay kaala ko Tiw-ton-s sapapot, mahokay to hawsa, 1325 a mihca I a bolan 25 a dimiad moliyaw aca pasayza i Han-sa a kalakadom o angangan patigzamin to tokayay, pasaicelang to kakitaan, pasobayoay, misiwbayay, misamokinay taza silala'ay ato malokay kasasomaay a tademaw "Te-kow-ato Yo-tay" tayni mananel i Li-taw-wan, oyza sa i Wi-al-niw-say haymaws sato malahad tahkal to i polol no Yo-tay a kitizaan. 1362 a mihcaan anocaay 1363 a mihcaan Li-tawan no sitongosay ci Al-ci-al-ta-si somilaway a kangangayawan mademec Cin-cang-han-kow zikoz, palahad to lala'katokoh I Ci-po-Po-tow-li-ya ato-U-ke-lan a olaolangan, namahiza oyaan Ci-po-low-s no macakatay-Tong-cen-cyaw, S-la-bo kiwkay a kamo ato olic no laylay pacoboden to i Wi-al-niw-s, tiniay pakotayen to Ci-po, i Pow-lan mapolong to Pow-lan ayaw malilid ko tinsikiw, hiza sato mala ano S-la-bo Tong-cen a singko macakatay a angangan. 1378 a mihcaan Li-taw-wan no sitongosay Kay-la pabeli to tiniay a tose ci Ma-ke-te-paw to kasitongos. i 1503 a mihcaan katokoh 1522 a mihcaanan, oyni tose a liwliw patizeng to cabeng, iza 9 ko panan no tose ato tolo ko pocekolan. Pay-low-s misolita lalangawan ci Bo-lan-si-s-ke. S-ke-li-na i Ye-mo 1522 a mihcaan hakya, itini patizang to Tong-Ow likisian o saayaway a kitizaan miing-swa. kezey經濟 Wi-al-niw-s no Li-taw-wan angangan a kezey, Pow-low a bayoay a kanatal o satabakiay anganngan a gingko. kanahato oyni a tokay o tademaw iza 15% a tademaw no Li-taw- wan, otni a tokay GDP, macalap ko Li-taw-wan to 35%. 2005 a mihcaan, dodoc to picakay a aca miasip to tademaw palalecad GDP pakala to33,100 Amilika a kalisiw, macaliway ko Ow-mong a nipalalecad. 2004 a mihcaan Wi-al-niw-s nipaini tokanakay 460 a i'k Li-taw-wan "sakatosa tabakiay a tokay Kaw-na-s 150 i'k ko Li-taw-wan", macalap ko 37% no micomoday to solo no Li-taw-wan. imahini, Wi-al-niw-s makay kanatal a nipatahk to kalisiw iza ko 3.6 i'k dada' ko no Li-taw-wan, macalap ko nipasataan to kalisiw to 7.7%. hatiniay a demiad tabaki ko laed cen-bo sitongosay to cong-ya-cen-bo anikalalebo.</FORM>
    </S>
</TEXT>