<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-al-naHay-sen-paw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wi-al-naHay-sen-paw" copyright="CC BY-SA" citation="Wi-al-naHay-sen-paw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-al-naHay-sen-paw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wi-al-naHay-sen-paw, title = Wi-al-naHay-sen-paw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-al-naHay-sen-paw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Wi-al-na.Hay-sen-paw "kamu nu Te, Werner Heisenberg, 1901 a mihca 12 a bulad 5 demiad katukuh 1976 a mihca 2 a bulad 1 a demiad" Te-kow migingkiway tu u-li, saayaway patizeng a tademaw tu lyng-ce-li-sye, Ke-pen-ha-ken-sye-pay u situngusay a tademaw. 1933 a mihcaan, ci Hay-sen-paw zayhan "patizeng tu lyng-ce-li-sye atu pakayni maazih ku cinay malecad a su caay ka lacad ku uzip," 1932 a mihcaan pakala tu now-pey-al-u-li-sye a kawlah. sakay u-li-syeay ........angangan aca Hay-sen-paw cayay kahapinang amahini" atu S ci-cen a kamu". u "lyang-ce-lun-te-u-li-sye-yen-li" niza tungusay lyang-ce-sye tizaay a ku-tyen a nisulitan. nikauzpan生平 Wi-al-na.Hay-sen-paw 1901 a mihca 12 a bulad 5 a demiad lecuhan i Te-kow Wi-al-ce-paw, 1920 a mihcaan makay Mow-ni-hye a cong-sye pahezek namicudad hawsa i Mow-ni-hey talakaway a cacudadan minanam tu u-li-sye, saydan makay A-now.su-mu-bey, Wi-len.Wien, 1922 a mihcaan tu kasienawan maniyul tayza i Ke-tin-ken talakaway a cacudadan, saydan makay Ma-ke-s.pow-en "1954 a mihcaan Now-pye-al-u-li-sye a kawlah" Tan-mu-s-Ba-lan-kek "1925 a mihcuan Now-pye-al-u-li-sye a kawlah" aci Ta-wi.Si-al-pow-te. sakatusa a kalpacawan nu kitakit pahezek hasa, ciniza atu zuma a Te-kow-u-li-sye-cya mala u malubuay, mapatayza nu Amilika i Ing-kow Farm Hall. 1946 a mihcaan muliyaw panukas tayza i Te-kow, ciniza atu kaput niza muliyaw patizeng tu Ke-ten-ken-u-li a pigingkiwan, uyni a pigingkiwan i 1948 a mihcaan pasumad tu ngangan Ma-ke-s.Pu-lang-ke-u-li-sye a pigingkiwan han. 1948 a mihcaan i Ing-kow-cyen-cyaw musakamu pasubana' tu micudaday tu pinaay a bulad ciniza, 1950 a mihcaan atu 1954 a mihcaan matakus aca tayza i Amilika musakamu pasubana' tu micudaday, 1955 a mihcaan tu kasienawan i Su-ke-lan a Sen-an-te-lu-s talakaway a cacudadan pasubana' tu cudad ciniza, uyni a picudad zikuz patahka malacudad. 1955 a mihcaan mala Ma-ke-s-Pu-lang-ke-u-li nu pigingkiwan a cu-zen, pigingkiwan maladay mabulaw tayza i Mu-ni-hey, 1958 a mihcaan mala Mu-ni-hey nu talakaway a cacudadan a u-li-sye cyawsu, u pigingkiwan niza mapasumad ku ngangan "Ma-ke-s.Pu-lang-ke-u-li-sye atu ten-ti-u-li-sye a pigingkiwan"han "ayza u Ma-ke-s.Pu-lang-ke ten-ti-u-li-sye a pigingkiwan" han. 1948 " . Hay-sen-paw i 1937 a mihcaan aci I-li-sa-pay.Su-ma-he "Elisabeth Schumacher" malaacawa, 7 ku nipahabay tu wawa, i Mow-ni-hey ku eneng. 1976 a mihca 2 a bulad 1 a demiad, zayhan sigang i luma' mabelec. ·舒馬赫(Elisabeth Schumacher)結婚,育有7個孩子, . migingkiw研究 Hay-sen-paw a ngangan mahiza atu ciniza tu lyang-ce-li-sye-li-lin mapulung makakabit, uyni a lilun musakamu hawsa u mihcaan niza 23 dada' ku mihcaan niza, zayhan ciniza patahkal kuyni a li-lun atu amicukaymas "sangalebu u cin a maazih misaliyuk zumaay a kasahiza", 1932 a mihcaan pakala tu Now-pey-al u-li-sye a kawlah "1933 a mihcaan pakawlah". (1933年頒發). 1957 a mihcaan malingatu Hay-sen-paway a pigingkiw manamuh pasayza tu tyen-cyang-u-li atu akuti'ay a bakudang pangil a munday, atu Ze-ney-wa a kanatal yen-ce-u-li a pigingkiw kedec a makakadum, ciniza ku situngusa tu pigingkiwan a ke-sye lekakawa wi-yen-huy-cu-si, uyza tu uyni wi-yen-huy sakaput a tademaw. ciniza i 1953 a mihcaan mala cu-si nu Hung-paw ci-cin-huy zikuz, sakay ci-cin-huy yadah ku picuzuh tu kawaw, mitakus ciniza tu kasa kanatal a ke-sye-cya tayni i Te-kow, amiedap tuhenian i Te-kow palahad tu migingkiway a a kawaw.1953 a mihcaan malingatu, u li-lun a kawaw niza pasayza patatungus tu li-ce palalecad a li-lun, uyni sakay cinizaan, u matineng tu patatungus tu li-ce u-li-sye a angangan. caay pakala tu Ma-ke-s.Pu-langke a kawlah dada', Te-i-ce makakadum mapulungay a kanatal sikawlah tu nu sakakaay a nipakawlah tu kakapah nu kawaw, Nu-pey-al-u-li-sye a akawlahan, ci Hay-sen-paw mapangangan tu kasenengan a pow-s nu Pu-lu-say-al talakaway a cacudadan, Ka-al-s-lu-e talakaway a cacudadan atu Pu-ta-pey-s a talakaway a cacudadan. nu Lun-tun hwng-cya-huyay a huy-yen ciniza, atu Ke-tin-ken, Pa-ke-li-ya, Sa-ke-sen, Pu-lu-s, Luy-tin, Low-ma-ni-ya,Now-wi, Si-pan-ya , He-lan, Low-ma, Amilika kakatuud nu ke-sye-sye-huy a sakaput, Te-kow ke-ci-sye-yen atu I-ta-li ke-sye-yen a yen-s. 1953 a mihcaan mala cu-si nu Hung-paw ci-cin-huy. Hay-sen-paw na u Te-kow he-u-ci-ba a lekakawaw milihiza migingkiw misanga'ay, nika na-suy Te-kow namalingatu a pahezek nayay ku icelang he-u-ci makay li-lun mala nu ayzaay. ci Hay-sen-paw pawapen tu zuma a akam, tatenga' caay patatenga' ciniza tu pikuwan ni Si-te-le, namahiza misaicelang mitatel tu lekakawaw pigingkiw nu Na-suy Te-kow. nika Ku-te-s-mi-te mihalhal tu zuma a tademaw sakay uyni hengheng a kamuan, uyni mapangangan tu "Hay-sen-paw-ce-mi" han.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Wi-al-na.Hay-sen-paw "kamo no Te, Werner Heisenberg, 1901 a mihca 12 a bolad 5 demiad katokoh 1976 a mihca 2 a bolad 1 a demiad" Te-kow migingkiway to o-li, saayaway patizeng a tademaw to lyng-ce-li-sye, Ke-pen-ha-ken-sye-pay o sitongosay a tademaw. 1933 a mihcaan, ci Hay-sen-paw zayhan "patizeng to lyng-ce-li-sye ato pakayni maazih ko cinay malecad a so caay ka lacad ko ozip," 1932 a mihcaan pakala to now-pey-al-o-li-sye a kawlah. sakay o-li-syeay ........angangan aca Hay-sen-paw cayay kahapinang amahini" ato S ci-cen a kamo". o "lyang-ce-lon-te-o-li-sye-yen-li" niza tongosay lyang-ce-sye tizaay a ko-tyen a nisolitan. nikaozpan生平 Wi-al-na.Hay-sen-paw 1901 a mihca 12 a bolad 5 a demiad lecohan i Te-kow Wi-al-ce-paw, 1920 a mihcaan makay Mow-ni-hye a cong-sye pahezek namicodad hawsa i Mow-ni-hey talakaway a cacodadan minanam to o-li-sye, saydan makay A-now.so-mo-bey, Wi-len.Wien, 1922 a mihcaan to kasienawan maniyol tayza i Ke-tin-ken talakaway a cacodadan, saydan makay Ma-ke-s.pow-en "1954 a mihcaan Now-pye-al-o-li-sye a kawlah" Tan-mo-s-Ba-lan-kek "1925 a mihcoan Now-pye-al-o-li-sye a kawlah" aci Ta-wi.Si-al-pow-te. sakatosa a kalpacawan no kitakit pahezek hasa, ciniza ato zoma a Te-kow-o-li-sye-cya mala o maloboay, mapatayza no Amilika i Ing-kow Farm Hall. 1946 a mihcaan moliyaw panokas tayza i Te-kow, ciniza ato kapot niza moliyaw patizeng to Ke-ten-ken-o-li a pigingkiwan, oyni a pigingkiwan i 1948 a mihcaan pasomad to ngangan Ma-ke-s.Po-lang-ke-o-li-sye a pigingkiwan han. 1948 a mihcaan i Ing-kow-cyen-cyaw mosakamo pasobana' to micodaday to pinaay a bolad ciniza, 1950 a mihcaan ato 1954 a mihcaan matakos aca tayza i Amilika mosakamo pasobana' to micodaday, 1955 a mihcaan to kasienawan i So-ke-lan a Sen-an-te-lo-s talakaway a cacodadan pasobana' to codad ciniza, oyni a picodad zikoz patahka malacodad. 1955 a mihcaan mala Ma-ke-s-Po-lang-ke-o-li no pigingkiwan a co-zen, pigingkiwan maladay mabolaw tayza i Mo-ni-hey, 1958 a mihcaan mala Mo-ni-hey no talakaway a cacodadan a o-li-sye cyawso, o pigingkiwan niza mapasomad ko ngangan "Ma-ke-s.Po-lang-ke-o-li-sye ato ten-ti-o-li-sye a pigingkiwan"han "ayza o Ma-ke-s.Po-lang-ke ten-ti-o-li-sye a pigingkiwan" han. 1948 " . Hay-sen-paw i 1937 a mihcaan aci I-li-sa-pay.So-ma-he "Elisabeth Schomacher" malaacawa, 7 ko nipahabay to wawa, i Mow-ni-hey ko eneng. 1976 a mihca 2 a bolad 1 a demiad, zayhan sigang i loma' mabelec. ·舒馬赫(Elisabeth Schomacher)結婚,育有7個孩子, . migingkiw研究 Hay-sen-paw a ngangan mahiza ato ciniza to lyang-ce-li-sye-li-lin mapolong makakabit, oyni a lilon mosakamo hawsa o mihcaan niza 23 dada' ko mihcaan niza, zayhan ciniza patahkal koyni a li-lon ato amicokaymas "sangalebo o cin a maazih misaliyok zomaay a kasahiza", 1932 a mihcaan pakala to Now-pey-al o-li-sye a kawlah "1933 a mihcaan pakawlah". (1933年頒發). 1957 a mihcaan malingato Hay-sen-paway a pigingkiw manamoh pasayza to tyen-cyang-o-li ato akoti'ay a bakodang pangil a monday, ato Ze-ney-wa a kanatal yen-ce-o-li a pigingkiw kedec a makakadom, ciniza ko sitongosa to pigingkiwan a ke-sye lekakawa wi-yen-hoy-co-si, oyza to oyni wi-yen-hoy sakapot a tademaw. ciniza i 1953 a mihcaan mala co-si no Hong-paw ci-cin-hoy zikoz, sakay ci-cin-hoy yadah ko picozoh to kawaw, mitakos ciniza to kasa kanatal a ke-sye-cya tayni i Te-kow, amiedap tohenian i Te-kow palahad to migingkiway a a kawaw.1953 a mihcaan malingato, o li-lon a kawaw niza pasayza patatongos to li-ce palalecad a li-lon, oyni sakay cinizaan, o matineng to patatongos to li-ce o-li-sye a angangan. caay pakala to Ma-ke-s.Po-langke a kawlah dada', Te-i-ce makakadom mapolongay a kanatal sikawlah to no sakakaay a nipakawlah to kakapah no kawaw, No-pey-al-o-li-sye a akawlahan, ci Hay-sen-paw mapangangan to kasenengan a pow-s no Po-lo-say-al talakaway a cacodadan, Ka-al-s-lo-e talakaway a cacodadan ato Po-ta-pey-s a talakaway a cacodadan. no Lon-ton hwng-cya-hoyay a hoy-yen ciniza, ato Ke-tin-ken, Pa-ke-li-ya, Sa-ke-sen, Po-lo-s, Loy-tin, Low-ma-ni-ya,Now-wi, Si-pan-ya , He-lan, Low-ma, Amilika kakatood no ke-sye-sye-hoy a sakapot, Te-kow ke-ci-sye-yen ato I-ta-li ke-sye-yen a yen-s. 1953 a mihcaan mala co-si no Hong-paw ci-cin-hoy. Hay-sen-paw na o Te-kow he-o-ci-ba a lekakawaw milihiza migingkiw misanga'ay, nika na-soy Te-kow namalingato a pahezek nayay ko icelang he-o-ci makay li-lon mala no ayzaay. ci Hay-sen-paw pawapen to zoma a akam, tatenga' caay patatenga' ciniza to pikowan ni Si-te-le, namahiza misaicelang mitatel to lekakawaw pigingkiw no Na-soy Te-kow. nika Ko-te-s-mi-te mihalhal to zoma a tademaw sakay oyni hengheng a kamoan, oyni mapangangan to "Hay-sen-paw-ce-mi" han.</FORM>
    </S>
</TEXT>