<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-al-naHay-sen-paw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Wi al na.Hay sen paw &quot;kamu nu Te, Werner Heisenberg, 1901 a mihca 12 a bulad 5 demiad katukuh 1976 a mihca 2 a bulad 1 a demiad&quot; Te kow migingkiway tu u li, saayaway patizeng a tademaw tu lyng ce li sye, Ke pen ha ken sye pay u situngusay a tademaw. 1933 a mihcaan, ci Hay sen paw zayhan &quot;patizeng tu lyng ce li sye atu pakayni maazih ku cinay malecad a su caay ka lacad ku uzip,&quot; 1932 a mihcaan pakala tu now pey al u li sye a kawlah. sakay u li syeay ........angangan aca Hay sen paw cayay kahapinang amahini&quot; atu S ci cen a kamu&quot;. u &quot;lyang ce lun te u li sye yen li&quot; niza tungusay lyang ce sye tizaay a ku tyen a nisulitan. ( :Werner Heisenberg 1901 12 5 1976 2 1 ) .1933 1932 . S . . nilaculan nikauzpan Wi al na.Hay sen paw 1901 a mihca 12 a bulad 5 a demiad lecuhan i Te kow Wi al ce paw, 1920 a mihcaan makay Mow ni hye a cong sye pahezek namicudad hawsa i Mow ni hey talakaway a cacudadan minanam tu u li sye, saydan makay A now.su mu bey, Wi len.Wien, 1922 a mihcaan tu kasienawan maniyul tayza i Ke tin ken talakaway a cacudadan, saydan makay Ma ke s.pow en &quot;1954 a mihcaan Now pye al u li sye a kawlah&quot; Tan mu s Ba lan kek &quot;1925 a mihcuan Now pye al u li sye a kawlah&quot; aci Ta wi.Si al pow te. 1901 12 5 1920 , 1922 (1954 ), (1925 ) . sakatusa a kalpacawan nu kitakit pahezek hasa, ciniza atu zuma a Te kow u li sye cya mala u malubuay, mapatayza nu Amilika i Ing kow Farm Hall. 1946 a mihcaan muliyaw panukas tayza i Te kow, ciniza atu kaput niza muliyaw patizeng tu Ke ten ken u li a pigingkiwan, uyni a pigingkiwan i 1948 a mihcaan pasumad tu ngangan Ma ke s.Pu lang ke u li sye a pigingkiwan han. Farm Hall.1946 1948 . 1948 a mihcaan i Ing kow cyen cyaw musakamu pasubana' tu micudaday tu pinaay a bulad ciniza, 1950 a mihcaan atu 1954 a mihcaan matakus aca tayza i Amilika musakamu pasubana' tu micudaday, 1955 a mihcaan tu kasienawan i Su ke lan a Sen an te lu s talakaway a cacudadan pasubana' tu cudad ciniza, uyni a picudad zikuz patahka malacudad. 1955 a mihcaan mala Ma ke s Pu lang ke u li nu pigingkiwan a cu zen, pigingkiwan maladay mabulaw tayza i Mu ni hey, 1958 a mihcaan mala Mu ni hey nu talakaway a cacudadan a u li sye cyawsu, u pigingkiwan niza mapasumad ku ngangan &quot;Ma ke s.Pu lang ke u li sye atu ten ti u li sye a pigingkiwan&quot;han &quot;ayza u Ma ke s.Pu lang ke ten ti u li sye a pigingkiwan&quot; han. 1948 1950 1954 1955 .1955 1958 . Hay sen paw i 1937 a mihcaan aci I li sa pay.Su ma he &quot;Elisabeth Schumacher&quot; malaacawa, 7 ku nipahabay tu wawa, i Mow ni hey ku eneng. 1976 a mihca 2 a bulad 1 a demiad, zayhan sigang i luma' mabelec. 1937 (Elisabeth Schumacher) 7 .1976 2 1 . migingkiw Hay sen paw a ngangan mahiza atu ciniza tu lyang ce li sye li lin mapulung makakabit, uyni a lilun musakamu hawsa u mihcaan niza 23 dada' ku mihcaan niza, zayhan ciniza patahkal kuyni a li lun atu amicukaymas &quot;sangalebu u cin a maazih misaliyuk zumaay a kasahiza&quot;, 1932 a mihcaan pakala tu Now pey al u li sye a kawlah &quot;1933 a mihcaan pakawlah&quot;. 23 1932 (1933 ). 1957 a mihcaan malingatu Hay sen paway a pigingkiw manamuh pasayza tu tyen cyang u li atu akuti'ay a bakudang pangil a munday, atu Ze ney wa a kanatal yen ce u li a pigingkiw kedec a makakadum, ciniza ku situngusa tu pigingkiwan a ke sye lekakawa wi yen huy cu si, uyza tu uyni wi yen huy sakaput a tademaw. ciniza i 1953 a mihcaan mala cu si nu Hung paw ci cin huy zikuz, sakay ci cin huy yadah ku picuzuh tu kawaw, mitakus ciniza tu kasa kanatal a ke sye cya tayni i Te kow, amiedap tuhenian i Te kow palahad tu migingkiway a a kawaw.1953 a mihcaan malingatu, u li lun a kawaw niza pasayza patatungus tu li ce palalecad a li lun, uyni sakay cinizaan, u matineng tu patatungus tu li ce u li sye a angangan. 1957 . 1953 .1953 . kasenengan caay pakala tu Ma ke s.Pu langke a kawlah dada', Te i ce makakadum mapulungay a kanatal sikawlah tu nu sakakaay a nipakawlah tu kakapah nu kawaw, Nu pey al u li sye a akawlahan, ci Hay sen paw mapangangan tu kasenengan a pow s nu Pu lu say al talakaway a cacudadan, Ka al s lu e talakaway a cacudadan atu Pu ta pey s a talakaway a cacudadan. nu Lun tun hwng cya huyay a huy yen ciniza, atu Ke tin ken, Pa ke li ya, Sa ke sen, Pu lu s, Luy tin, Low ma ni ya,Now wi, Si pan ya , He lan, Low ma, Amilika kakatuud nu ke sye sye huy a sakaput, Te kow ke ci sye yen atu I ta li ke sye yen a yen s. 1953 a mihcaan mala cu si nu Hung paw ci cin huy. , , . , , , , , , , , , , , .1953 . na suy Te koway a lekakawaw tu he u ci Hay sen paw na u Te kow he u ci ba a lekakawaw milihiza migingkiw misanga'ay, nika na suy Te kow namalingatu a pahezek nayay ku icelang he u ci makay li lun mala nu ayzaay. ci Hay sen paw pawapen tu zuma a akam, tatenga' caay patatenga' ciniza tu pikuwan ni Si te le, namahiza misaicelang mitatel tu lekakawaw pigingkiw nu Na suy Te kow. nika Ku te s mi te mihalhal tu zuma a tademaw sakay uyni hengheng a kamuan, uyni mapangangan tu &quot;Hay sen paw ce mi&quot; han. . . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E7 BB B4 E5 B0 94 E7 BA B3 C2 B7 E6 B5 B7 E6 A3 AE E5 A0 A1</FORM>
    </S>
</TEXT>
