<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-lin-tun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Wi lin tun "Ing a kamu, Wellington, Maw li a kamu, Te Whanganui a Tara anucaay Poneke" nu Niw si lan a angangan a tukay, tini i Niw si lan amis a subal subalay a satip satimulan, Ky ke a bayu atu Lye mu ta a buyu'an, nu Niw si lan ciniza nu sakatulu nu tabakiay a tukay, Syw li atu Mu al pen mapulungmala u ta si yang a lalangawan a angangan. ciniza kitakitay nu satimulan situngusay tu angangan nu kanatal, tukay siakutiay atu nu bayuay a demiad, nu kitakitay palalecad tu kalamkam nu bali u satabakiay a tukay. nilaculan ( :Wellington, :Te Whanganui a Tara Poneke) . . Huy lin tun saayaway u nu Ay te hwa.Ci pen.Wi ke bey al te patizeng tu Niw si lang kusi nu daayaway miditekay a saydan Wi lyen.Mey en.S mi s i 1840 a mihcaan patizeng. katukuh 2021 a mihca 6 a bulad, Huy lin tun a kitizaan "uyza dada' pasu Huy lin tun labu nu tukay a kitizaan" iza ku muenengaytu a tademaw 21.59 emang ku tademaw. tukay a kitizaan pasu Pow li lu a. pabaw Ha te atu sasa Ha te a tukay, muenengay tu a tademaw 432,800 ku tademaw. 1840 .. 2021 6 21.59 . , 432,800 . uyni a tukay makay 1865 a m ihcaan amahiza tu nu Niw kanatal nu si lan a angangan nu tukay uyni a ngangan caay kapaketun i hulicen, uyza nu hulic a sapinang, imahini Niw si lan cen bu atu i huy, satalakaway a huing atu zuma kapulungan nu miedapay a sakaput tini amin a tukay patizeng. 1865 , . caay ku cen bu sakaput dada', Huy lin tun iza henay hamin satabakiay kanatal atu kasumamadan lalangawan a sakaput, mahiniay kanatal pisupedan tu nisulitan, kanatal a piazihan tu cudad, kanatal nu pow u kwan atu yadah ku piigian. yadah ku nipatizeng niza tu nalimaan atu lalangawan a sakaput, pasu Niw si lan nu migitaay atu Niw si lan hungti a luma' a palye u a sakaput. , , . . tukayay a nipatizeng aazihan pasu malumanay cen bu tungduh a luma', kitakitay nu satabakiay anu kilangay a nipatizeng, atu Niw si lan pitatengilan nu kanatal pulung a nipatizeng atu kitakit nu singanganay a Bu tu na kiwkay, uyni a tukay icelang ku nalimaan a nilaculan, iza ku lasubu a luma' pipaazihan tu nalimaan. . . zuma hamin u adidi'ay ku misatekeday, katuud ku nalimaan itini mana'nel a mauzip, ciniza iza ku maibukay kuhih a lalangawan atu masazuma ku nikauzip tu labiiay. Huy lin tun i tabakiay kalaludan u saayaway tu ku mudadiway, zuma kezayangangan u miedapay ku kawaw, angangan u gingku, misiwbayay a kawaw, cen bu atu iga a kawaw, caay kuyni dada', Huy lin tun nu Niw si lana a angangan nu minatu, mikawaw i labu nu kanatal atu kitakit nu miculu'ay nu hikuki. . , , . uyni a tukay angangan uyni a kanatal tu sakatulu nunayay a lawad nu pahikukian Huy lin tun a pahikukian pawapen tu saedapan. Huy lin tun a saculilad calay pasu pabesut katukuh i Ka pi ti a tukus nu bayu atu Hwa la la pw a takunu silamalay atu basu a zazan, atu matatules katukuh timul subal a balunga. . . likisi kung yen 10 se ci, Pow li ni si ya tayni mana'nel. 1840 a mihcaan, Ing kow mala tiniay nu Maw li a tademaw matatelek u tumuk zikuz, katuuday nu mabulaway nu Ing kow tayni itini. saayaway, Ing kow pangangan hank ku itiniay u "Pu lye tin li ya" han, u imi "Ing kow a ckitizaan" han, anuayaw haymaw ahemal ku nipatizedng tu ziyazu'. malahad katukuh ayza. 10 .1840 . . 1840 a mihcaan nama kademec namangangayaw Na pow lun a Ing kow sakakaay a hitay ci A se. Wi al s li, saayaway a ziday Huy lin tun nu kakitaan a ngangan pangangan tuyniay a niyazu'. MAaw li a tademaw nu ayzaay a kakitizaan nu Huy lin tun u Te Upoko o te Ika a Maui, imi Maui tangah nu buting. 1840 . Te Upoko o te Ika a Maui Maui . malslitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 83 A0 E7 81 B5 E9 A1 BF</FORM>
    </S>
</TEXT>
