<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-lin-tun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wi-lin-tun" copyright="CC BY-SA" citation="Wi-lin-tun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-lin-tun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wi-lin-tun, title = Wi-lin-tun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wi-lin-tun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Wi-lin-tun "Ing a kamu, Wellington, Maw-li a kamu, Te Whanganui-a-Tara anucaay Poneke" nu Niw-si-lan a angangan a tukay, tini i Niw-si-lan amis a subal subalay a satip satimulan, Ky-ke a bayu atu Lye-mu-ta-a buyu'an, nu Niw-si-lan ciniza nu sakatulu nu tabakiay a tukay, Syw-li atu Mu-al-pen mapulungmala u ta-si-yang a lalangawan a angangan. ciniza kitakitay nu satimulan situngusay tu angangan nu kanatal, tukay siakutiay atu nu bayuay a demiad, nu kitakitay palalecad tu kalamkam nu bali u satabakiay a tukay. nilaculan Huy-lin-tun saayaway u nu Ay-te-hwa.Ci-pen.Wi-ke-bey-al-te patizeng tu Niw-si-lang kusi nu daayaway miditekay a saydan Wi-lyen.Mey-en.S-mi-s i 1840 a mihcaan patizeng. katukuh 2021 a mihca 6 a bulad, Huy-lin-tun a kitizaan "uyza dada' pasu Huy-lin-tun labu nu tukay a kitizaan" iza ku muenengaytu a tademaw 21.59 emang ku tademaw. tukay a kitizaan pasu Pow-li-lu-a. pabaw Ha-te atu sasa Ha-te a tukay, muenengay tu a tademaw 432,800 ku tademaw. uyni a tukay makay 1865 a m ihcaan amahiza tu nu Niw- kanatal nu si-lan a angangan nu tukay uyni a ngangan caay kapaketun i hulicen, uyza nu hulic a sapinang, imahini Niw-si-lan cen-bu atu i-huy, satalakaway a huing atu zuma kapulungan nu miedapay a sakaput tini amin a tukay patizeng. caay ku cen-bu sakaput dada', Huy-lin-tun iza henay hamin satabakiay kanatal atu kasumamadan lalangawan a sakaput, mahiniay kanatal pisupedan tu nisulitan, kanatal a piazihan tu cudad, kanatal nu pow-u-kwan atu yadah ku piigian. yadah ku nipatizeng niza tu nalimaan atu lalangawan a sakaput, pasu Niw-si-lan nu migitaay atu Niw-si-lan hungti a luma' a palye-u a sakaput. tukayay a nipatizeng aazihan pasu malumanay cen-bu tungduh a luma', kitakitay nu satabakiay anu kilangay a nipatizeng, atu Niw-si-lan pitatengilan nu kanatal pulung a nipatizeng atu kitakit nu singanganay a Bu-tu-na kiwkay, uyni a tukay icelang ku nalimaan a nilaculan, iza ku lasubu a luma' pipaazihan tu nalimaan. zuma hamin u adidi'ay ku misatekeday, katuud ku nalimaan itini mana'nel a mauzip, ciniza iza ku maibukay kuhih a lalangawan atu masazuma ku nikauzip tu labiiay. Huy-lin-tun i tabakiay kalaludan u saayaway tu ku mudadiway, zuma kezayangangan u miedapay ku kawaw, angangan u gingku, misiwbayay a kawaw, cen-bu atu iga a kawaw, caay kuyni dada', Huy-lin-tun nu Niw-si-lana a angangan nu minatu, mikawaw i labu nu kanatal atu kitakit nu miculu'ay nu hikuki. uyni a tukay angangan uyni a kanatal tu sakatulu nunayay a lawad nu pahikukian Huy-lin-tun a pahikukian pawapen tu saedapan. Huy-lin-tun a saculilad calay pasu pabesut katukuh i Ka-pi-ti-a tukus nu bayu atu Hwa-la-la-pw a takunu silamalay atu basu a zazan, atu matatules katukuh timul subal a balunga. kung-yen 10 se-ci, Pow-li-ni-si-ya tayni mana'nel. 1840 a mihcaan, Ing-kow mala tiniay nu Maw-li a tademaw matatelek u tumuk zikuz, katuuday nu mabulaway nu Ing-kow tayni itini. saayaway, Ing-kow pangangan hank ku itiniay u "Pu-lye-tin-li-ya" han, u imi "Ing-kow a ckitizaan" han, anuayaw haymaw ahemal ku nipatizedng tu ziyazu'. malahad katukuh ayza. 1840 a mihcaan nama kademec namangangayaw Na-pow-lun a Ing-kow sakakaay a hitay ci A-se.-Wi-al-s-li, saayaway a ziday Huy-lin-tun nu kakitaan a ngangan pangangan tuyniay a niyazu'. MAaw-li a tademaw nu ayzaay a kakitizaan nu Huy-lin-tun u Te Upoko o te Ika a Maui, imi Maui tangah nu buting. 1840 Te Upoko o te Ika a Maui,意思是Maui的魚頭. malslitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Wi-lin-ton "Ing a kamo, Wellington, Maw-li a kamo, Te Whanganoi-a-Tara anocaay Poneke" no Niw-si-lan a angangan a tokay, tini i Niw-si-lan amis a sobal sobalay a satip satimolan, Ky-ke a bayo ato Lye-mo-ta-a boyo'an, no Niw-si-lan ciniza no sakatolo no tabakiay a tokay, Syw-li ato Mo-al-pen mapolongmala o ta-si-yang a lalangawan a angangan. ciniza kitakitay no satimolan sitongosay to angangan no kanatal, tokay siakotiay ato no bayoay a demiad, no kitakitay palalecad to kalamkam no bali o satabakiay a tokay. nilacolan Hoy-lin-ton saayaway o no Ay-te-hwa.Ci-pen.Wi-ke-bey-al-te patizeng to Niw-si-lang kosi no daayaway miditekay a saydan Wi-lyen.Mey-en.S-mi-s i 1840 a mihcaan patizeng. katokoh 2021 a mihca 6 a bolad, Hoy-lin-ton a kitizaan "oyza dada' paso Hoy-lin-ton labo no tokay a kitizaan" iza ko moenengayto a tademaw 21.59 emang ko tademaw. tokay a kitizaan paso Pow-li-lo-a. pabaw Ha-te ato sasa Ha-te a tokay, moenengay to a tademaw 432,800 ko tademaw. oyni a tokay makay 1865 a m ihcaan amahiza to no Niw- kanatal no si-lan a angangan no tokay oyni a ngangan caay kapaketon i holicen, oyza no holic a sapinang, imahini Niw-si-lan cen-bo ato i-hoy, satalakaway a hoing ato zoma kapolongan no miedapay a sakapot tini amin a tokay patizeng. caay ko cen-bo sakapot dada', Hoy-lin-ton iza henay hamin satabakiay kanatal ato kasomamadan lalangawan a sakapot, mahiniay kanatal pisopedan to nisolitan, kanatal a piazihan to codad, kanatal no pow-o-kwan ato yadah ko piigian. yadah ko nipatizeng niza to nalimaan ato lalangawan a sakapot, paso Niw-si-lan no migitaay ato Niw-si-lan hongti a loma' a palye-o a sakapot. tokayay a nipatizeng aazihan paso malomanay cen-bo tongdoh a loma', kitakitay no satabakiay ano kilangay a nipatizeng, ato Niw-si-lan pitatengilan no kanatal polong a nipatizeng ato kitakit no singanganay a Bo-to-na kiwkay, oyni a tokay icelang ko nalimaan a nilacolan, iza ko lasobo a loma' pipaazihan to nalimaan. zoma hamin o adidi'ay ko misatekeday, katood ko nalimaan itini mana'nel a maozip, ciniza iza ko maibokay kohih a lalangawan ato masazoma ko nikaozip to labiiay. Hoy-lin-ton i tabakiay kalalodan o saayaway to ko modadiway, zoma kezayangangan o miedapay ko kawaw, angangan o gingko, misiwbayay a kawaw, cen-bo ato iga a kawaw, caay koyni dada', Hoy-lin-ton no Niw-si-lana a angangan no minato, mikawaw i labo no kanatal ato kitakit no micolo'ay no hikoki. oyni a tokay angangan oyni a kanatal to sakatolo nonayay a lawad no pahikokian Hoy-lin-ton a pahikokian pawapen to saedapan. Hoy-lin-ton a sacolilad calay paso pabesot katokoh i Ka-pi-ti-a tokos no bayo ato Hwa-la-la-pw a takono silamalay ato baso a zazan, ato matatoles katokoh timol sobal a balonga. kong-yen 10 se-ci, Pow-li-ni-si-ya tayni mana'nel. 1840 a mihcaan, Ing-kow mala tiniay no Maw-li a tademaw matatelek o tomok zikoz, katooday no mabolaway no Ing-kow tayni itini. saayaway, Ing-kow pangangan hank ko itiniay o "Po-lye-tin-li-ya" han, o imi "Ing-kow a ckitizaan" han, anoayaw haymaw ahemal ko nipatizedng to ziyazo'. malahad katokoh ayza. 1840 a mihcaan nama kademec namangangayaw Na-pow-lon a Ing-kow sakakaay a hitay ci A-se.-Wi-al-s-li, saayaway a ziday Hoy-lin-ton no kakitaan a ngangan pangangan toyniay a niyazo'. MAaw-li a tademaw no ayzaay a kakitizaan no Hoy-lin-ton o Te Upoko o te Ika a Maoi, imi Maoi tangah no boting. 1840 Te Upoko o te Ika a Maoi,意思是Maoi的魚頭. malslitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>