<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-ye-na" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakaliman Wi ye na pan &quot; De yi : Wien [vi n] , Aw ti li Pa fa li ya kamu, : Wean [ve n], igu : Vienna mitengil &quot; i vi n vee EN &quot; kamu nu De yi: Wi n&quot; u Aw ti li a suo tu, u satabakiay nu tukayan, tawya u Aw ti li siwaay a pan nu cacayay. Wi ye na u Aw ti li a sayaway a tukayan, idaw ku 188.9 wang nu tademawan, malaAw ti li cen ce, sakaudip, tatelungan nu lalangawan, Wi ye na a tademaw itida i O mum nu tukayan sausien sakaenem. ( :Wien [vi n] ; :Wean [ve n]; :Vienna i vi n vee EN ; : ) . 188.9 , , . nilaculan nina tukay u De yi a sakatusa nu tabakiay a macian, mikilul tu Puo lin. namaka sabaw pitu katukuh tu tusa a bataan nu secian, atu nikalepacawan, Wi ye na taneng malakitakid nu satabakiay a De yi tukay, hatidaay nu tenesan malaLuo ma ti kuo atu Aw ti li ti kuo a suo tu, itida i sayaway a nikalepacawan a Aw seung ti kuo nikalawpesan, Wi ye na idaw henay ku tusa a lasubu nu tademawan. itida i Aw ti li a walian, micapi tu Cey ke', Se luo fa ke' atu Sung ya li lilisan, uyni a kitidaan malaO cuo taban nu samucelakay a kitidaan, anu macunus nu idaway tu kakadidengan a Se luo fa ke' tukay nu Pu' la ti se la wa, ya Wi ye na u idaway nu tulu a lasubuan nu tabakiay a tukayan nu tademawan. pasu tusa a lasubu sepat a bataan a wang nu tademawan, micapi tu Aw ti li nu tademawan a palatulu ku cacayayrf. . 17 20 . , 240 . u Wi ye na namahida kasiidaan a dadiw likisi nu nadikudan a zaysang nu babalaki pangangan han &quot; dadadiwan a tukay&quot;, itini i kitakid u sayaway a misupitay tu balucu' a saydan ci Si ke mun te.Fuo luo yi de a niyadu' pangangan hn u &quot; tahsepian a tukay&quot;. sayaway muenengay itida a tademaw u Kay e te' atu Luo ma a tademaw, kilul sa masumad malateban nu seci atu Pa luo ke' zitay a tukay. katinengan, namaka sumamaday nu zitayan katukuh i tusa a bataan nu secian, Wi ye na idaw ku sapililidaw nuheni tu tatelungan nu dadadiwan tu O cuo. Wi ye na idaw ku tatelungan nu sasiidaay a misangaay tu luma' nu likisian, pasu Pa luo ke a sangan tu cenpaw atu aaidangan, sabaw tu siwa nu hedek itida i Hun ci dadan idaw ku sangan tu kapahay a luma'an, nituktukan tu tademaw atu aaidangan. Wi ye na yadah ku kakakaygian nu masakaputay a kanatalan, pasuLin he kuo atu OPEC. . . 20 . ,19 , . OPEC. tusepsepcay mihcaan tatelungan nu Wi ye na Ku cen niyazu' niyadu' patucekan u Lin he kuo kitakit nazikuzan nadikudan a daysang nu babalaki, tusepcaypic mihcaan pitu a bulad limaden pataydan i kitakit kalihanawan nu liwan namaka babalaki nu dikudan a zaysang nu nganganan. Wi ye na kapahay ku nikaudip nu heni, itida i tusepseplim mihcaan a nipikinkiwan, nu sakaudip a cudadan itida i caytupic nu kitakidan a tukayan, u Wi ye na itida i kitakitan u sakapahay a nikaudipan nu tukayan, atu Wen ke hua atu Ciw cin san milecad. 2001 2017 7 . 2005 127 . tusepsepsiw mihcaan tusepcaynem mihcaan a matulin tu waluay a mihcaan, itida i nikilukan tu Wi ye na cudadaan nipikinsa u sakacacay. 2009 2016 . sakaudip i O mun nu liwliw, Wi ye na u kapahay ku sakauzip sakaudip, nusicumiay a tademaw inai'ay nu tukayan, cacaykayan u tanengay. saan tu tusepseppic mihcaan a sausian,Wi ye na itida i O Mum u sasiidaay a tukayan u sakalalima ku ngangan, mikilul tu Lun tun, Lu sen paw cen, Pu lu say e atu Han paw. Wi ye na sipangangan tu &quot; katukuh tu Tun o a lalaliwan&quot;, namahida Wi ye na a kakakulian atu Cun o, Tun o u masasungaayay ku nuheni, itida i tusepsepsip mihcaan O mum misaahebal tu walian, yadahay nu hekal a kanatalan nu kakakulian hiyan nu heni itida i Cung o atu Tung o kanatal a kawaw sipatudu' tu Wi ye na ku mikawaway, hakiya i Wi ye na patideng tu dadaylian nu mikawaway, namaka Wi ye na malingatu patideng tu Cung o atu Tung o a icibaan, u Fa kuo tu sasangan a zayliw u tapang La fa ci tune, De ku a Han kaw, Lei fuo ci tun atu Pay e se daw hu. , . 2007 , , . 2004 , , . izaw idaw henay ku cakayan nu Wi ye na i Aw ti li tu tuudan kya taneng milihiza milihida tu Cung o atu Tung o masasetset pacakay i iciba tu tuudan, mahida u He lan pacakayay tu nananuman ci Ta heng si li micakay i Aw ti li tu satabakiay nu misibayay tu biluan a kusi, Yi ta li lin he gingku micakay tu Aw ti li ginku, Aw ti li nu tabakiay a kusi itida namin patideng tu kusi i Aw ti li, pasu Aw ti li hamin nu ginkuan, Aw ti li pasimalan, satabakiay nu kitakidan nu misangaay tu ce cuan Wi na puo ken atu patelayay Aw ti li. Aw ti li papaliyunan tu cen cun u Aw ti li a misitekeday a papaliyunan tu cen cun kitizaan kitidaan. . , . . Wi ye na sabaw tu enem hakiya idaw ku siwa a lasubuan a lalumaan mikawaw tu sakayliwmah, nika silamian makaala tu 50000 a tun, pasukamulaw, daydam, bilaul ,lami' atu ningzin. u puu' ku sapatahekal tu kapahay a mantaay a lamian i Wi ye na makaala tu 70 atu Aw ti li 56 ku mantaay a lalamian. 16 900 50000 , , , . 70 56 . lalangaw Wi ye na idaw ku &quot; duo naw he a di'tu nu tatayna&quot; a kasenengan nu ngangan, pinaay a se cian, Wi ye na u sumamaday a dadadiwan atu gagagikian a tatelungan, idaw ku sananay u &quot; dadadiwan a tukay&quot;, tawyaay nu ce cye a Wi ye na cya pay, wen sye a Wi ye na cun atu Wi ye na paceba sananay a sin se cu yi pay, pasu kakanen atu kahuy lalangawan u katinengan namin, naw i Pa li malecad tu O cuo lalangawan tusa tatelungan. , . Luo ma ti kuo atu Aw sun ti kuo zitay a kasenengan u Wi ye na a yadahay nu liwan a sangaan tu luma'an, palu &quot;dadadiwan a tukay&quot; maala ci Pei du hun, Muo ca te atu Ma le' nu hatidaay manamuhay tu dadadiwan a tademaw, milaylay tu nuheni a ku ten cu yi dadadiwan a kawaw atu lalangawan namaka babalakiay, sisa kataydaan ku Wi ye na nu miliwkauay a tukayan. , . patiyamay nu Wi ye na miduduc tu Du naw he a misangan, patideng i sabaw tu siwa a secian, miliwliw tu malumanay a macimacian nu dadanan yu mahida u cung se ci a langat, ayda han u bangcalay a dadan. i liklik nu hung cen dadan nu Wi ye na idaw ku bangcalay nu cinglaway a sumamaday nu lumaan. pasu Pa lu ke hun a cen paw, balubaluan nu bawbi nipatideng i sabaw tu siwa a Hun cen dadanan miduducay a sangan nu luma'an, Puo u kun atu sasalamaan, mahida u Pa luo ke' se', Ke ke se', atu Luo ma a sangaan nu waywayan a luma'an, u O cu nalimaan nu sangan tu luma' a kapulungan. 19 . . , 19 , , . mikacaway tu picidekan nu Wi ye na a subayuan muculil i dadan nu Wi ye na i labu nu malumanay a tukayan, tatelungan nu malumanay a tukayan u Wi ye na a Se ti hun tabakiay nu kiwkayan, ilabu nu malumanay a tukay idaw ku Wi ye na kanatal gagagikian, Huo hu paw hung kun, Aw ti li sacinglaway a caculilan nu patiyamay nu Ke n ten dadan, idaw ku asu'ay nu tankaw atu liwkan, picidekan nu bangcala a tatamis dadan, idaw henay ku masahicahicaay nu kakanen tu epahan, Cei se papacupiyawan, sasalukiyawan atu nalimaan a nikulitan, atu hatidaay nu katuuday nu kakanen tu kahuy, idaw ku picidekan nu nikalepacawan nu maudipay henay, makaala tu lasubuay nu likisian. , , , , , , . mihmihcaan u tataydaan nu midangay nu tademaw, mahida u Men cun kun, Huo hu paw hun kun, Men cen kun atu Wi ye na puo u kun kitidaan. taydaay midang pilaludan ku yadahay, idaw ku sabaw tusa a buladan ku taydaay i Wi ye na milabu tu kulisimasean. Ha pu se paw wan caw itida i Wi ye na a Men cun kun maal i Len he kuo cyaw yi ke sya lalangawan masakaputay a liwan namaka babalakiay nu kitakit, u tatelungan a Se ti hun tabakiay nu kiwkay u Wi ye na a paya. , , . 12 . . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan: </FORM>
    </S>
</TEXT>
