<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wi-ye-na" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Wi-ye-na" copyright="CC BY-SA" citation="Wi-ye-na. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Wi-ye-na" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Wi-ye-na, title = Wi-ye-na, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Wi-ye-na} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakaliman == Wi-ye-na-pan &quot; De-yi : Wien (viːn) , Aw-ti-li-Pa-fa-li-ya- kamu, : Wean (veɐ̯n), igu : Vienna mitengil &quot; i/vi'ɛnə/ vee-EN-ə&quot; kamu nu De-yi: Wi-n&quot; u Aw-ti-li a suo-tu, u satabakiay nu tukayan, tawya u Aw-ti-li siwaay a pan nu cacayay. Wi-ye-na u Aw-ti-li a sayaway a tukayan, idaw ku 188.9 wang nu tademawan, malaAw-ti-li cen-ce, sakaudip, tatelungan nu lalangawan, Wi-ye-na a tademaw itida i O-mum nu tukayan sausien sakaenem. 維也納邦(德語:Wien (viːn) ; 奧地利-巴伐利亞語:Wean (veɐ̯n); 英語:Vienna 聆聽i/vi'ɛnə/ vee-EN-ə; . nilaculan nina tukay u De-yi a sakatusa nu tabakiay a macian, mikilul tu Puo-lin. namaka sabaw pitu katukuh tu tusa a bataan nu secian, atu nikalepacawan, Wi-ye-na taneng malakitakid nu satabakiay a De-yi tukay, hatidaay nu tenesan malaLuo-ma-ti-kuo atu Aw-ti-li-ti-kuo a suo-tu, itida i sayaway a nikalepacawan a Aw-seung-ti-kuo nikalawpesan, Wi-ye-na idaw henay ku tusa a lasubu nu tademawan. itida i Aw-ti-li a walian, micapi tu Cey-ke', Se-luo-fa-ke' atu Sung-ya-li lilisan, uyni a kitidaan malaO-cuo taban nu samucelakay a kitidaan, anu macunus nu idaway tu kakadidengan a Se-luo-fa-ke' tukay nu Pu'-la-ti-se-la-wa, ya Wi-ye-na u idaway nu tulu a lasubuan nu tabakiay a tukayan nu tademawan. pasu tusa a lasubu sepat a bataan a wang nu tademawan, micapi tu Aw-ti-li nu tademawan a palatulu ku cacayayrf. . u Wi-ye-na namahida kasiidaan a dadiw likisi nu nadikudan a zaysang nu babalaki pangangan han &quot; dadadiwan a tukay&quot;, itini i kitakid u sayaway a misupitay tu balucu' a saydan ci Si-ke-mun-te.Fuo-luo-yi-de a niyadu' pangangan hn u &quot; tahsepian a tukay&quot;. sayaway muenengay itida a tademaw u Kay-e-te' atu Luo-ma a tademaw, kilul sa masumad malateban nu seci atu Pa-luo-ke' zitay a tukay. katinengan, namaka sumamaday nu zitayan katukuh i tusa a bataan nu secian, Wi-ye-na idaw ku sapililidaw nuheni tu tatelungan nu dadadiwan tu O-cuo. Wi-ye-na idaw ku tatelungan nu sasiidaay a misangaay tu luma' nu likisian, pasu Pa-luo-ke a sangan tu cenpaw atu aaidangan, sabaw tu siwa nu hedek itida i Hun-ci dadan idaw ku sangan tu kapahay a luma'an, nituktukan tu tademaw atu aaidangan. Wi-ye-na yadah ku kakakaygian nu masakaputay a kanatalan, pasuLin-he-kuo atu OPEC. OPEC. tusepsepcay mihcaan tatelungan nu Wi-ye-na Ku-cen niyazu'/niyadu' patucekan u Lin-he-kuo kitakit nazikuzan/nadikudan a daysang nu babalaki, tusepcaypic mihcaan pitu a bulad limaden pataydan i kitakit kalihanawan nu liwan namaka babalaki nu dikudan a zaysang nu nganganan. Wi-ye-na kapahay ku nikaudip nu heni, itida i tusepseplim mihcaan a nipikinkiwan, nu sakaudip a cudadan itida i caytupic nu kitakidan a tukayan, u Wi-ye-na itida i kitakitan u sakapahay a nikaudipan nu tukayan, atu Wen-ke-hua atu Ciw-cin-san milecad. 2001 . tusepsepsiw mihcaan tusepcaynem mihcaan a matulin tu waluay a mihcaan, itida i nikilukan tu Wi-ye-na cudadaan nipikinsa u sakacacay. 2009年至2016 . sakaudip 經濟 i O-mun nu liwliw, Wi-ye-na u kapahay ku sakauzip/sakaudip, nusicumiay a tademaw inai'ay nu tukayan, cacaykayan u tanengay. saan tu tusepseppic mihcaan a sausian,Wi-ye-na itida i O-Mum u sasiidaay a tukayan u sakalalima ku ngangan, mikilul tu Lun-tun, Lu-sen-paw-cen, Pu-lu-say-e atu Han-paw. Wi-ye-na sipangangan tu &quot; katukuh tu Tun-o a lalaliwan&quot;, namahida Wi-ye-na a kakakulian atu Cun-o, Tun-o u masasungaayay ku nuheni, itida i tusepsepsip mihcaan O-mum misaahebal tu walian, yadahay nu hekal a kanatalan nu kakakulian hiyan nu heni itida i Cung-o atu Tung-o kanatal a kawaw sipatudu' tu Wi-ye-na ku mikawaway, hakiya i Wi-ye-na patideng tu dadaylian nu mikawaway, namaka Wi-ye-na malingatu patideng tu Cung-o atu Tung-o a icibaan, u Fa-kuo tu sasangan a zayliw u tapang La-fa-ci-tune, De-ku a Han-kaw, Lei-fuo ci-tun atu Pay-e-se-daw-hu. . izaw/idaw henay ku cakayan nu Wi-ye-na i Aw-ti-li tu tuudan kya taneng milihiza/milihida tu Cung-o atu Tung-o masasetset pacakay i iciba tu tuudan, mahida u He-lan pacakayay tu nananuman ci Ta-heng-si-li micakay i Aw-ti-li tu satabakiay nu misibayay tu biluan a kusi, Yi-ta-li lin-he gingku micakay tu Aw-ti-li ginku, Aw-ti-li nu tabakiay a kusi itida namin patideng tu kusi i Aw-ti-li, pasu Aw-ti-li hamin nu ginkuan, Aw-ti-li pasimalan, satabakiay nu kitakidan nu misangaay tu ce-cuan Wi-na-puo-ken atu patelayay Aw-ti-li. Aw-ti-li papaliyunan tu cen-cun u Aw-ti-li a misitekeday a papaliyunan tu cen-cun kitizaan/kitidaan. . Wi-ye-na sabaw tu enem % hakiya idaw ku siwa a lasubuan a lalumaan mikawaw tu sakayliwmah, nika silamian makaala tu 50000 a tun, pasukamulaw, daydam, bilaul ,lami' atu ningzin. u puu' ku sapatahekal tu kapahay a mantaay a lamian i Wi-ye-na makaala tu 70% atu Aw-ti-li 56% ku mantaay a lalamian. 維也納16 . lalangaw 文化 Wi-ye-na idaw ku &quot; duo-naw-he a di'tu nu tatayna&quot; a kasenengan nu ngangan, pinaay a se-cian, Wi-ye-na u sumamaday a dadadiwan atu gagagikian a tatelungan, idaw ku sananay u &quot; dadadiwan a tukay&quot;, tawyaay nu ce-cye a Wi-ye-na cya-pay, wen-sye a Wi-ye-na-cun atu Wi-ye-na paceba sananay a sin-se-cu-yi-pay, pasu kakanen atu kahuy lalangawan u katinengan namin, naw i Pa-li malecad tu O-cuo lalangawan tusa tatelungan. . Luo-ma-ti-kuo atu Aw-sun-ti-kuo zitay a kasenengan u Wi-ye-na a yadahay nu liwan a sangaan tu luma'an, palu &quot;dadadiwan a tukay&quot; maala ci Pei-du-hun, Muo-ca-te atu Ma-le' nu hatidaay manamuhay tu dadadiwan a tademaw, milaylay tu nuheni a ku-ten-cu-yi dadadiwan a kawaw atu lalangawan namaka babalakiay, sisa kataydaan ku Wi-ye-na nu miliwkauay a tukayan. . patiyamay nu Wi-ye-na miduduc tu Du-naw-he a misangan, patideng i sabaw tu siwa a secian, miliwliw tu malumanay a macimacian nu dadanan yu mahida u cung-se-ci a langat, ayda han u bangcalay a dadan. i liklik nu hung-cen-dadan nu Wi-ye-na idaw ku bangcalay nu cinglaway a sumamaday nu lumaan. pasu Pa-lu-ke-hun a cen-paw, balubaluan nu bawbi nipatideng i sabaw tu siwa a Hun-cen dadanan miduducay a sangan nu luma'an, Puo-u-kun atu sasalamaan, mahida u Pa-luo-ke'-se', Ke-ke-se', atu Luo-ma a sangaan nu waywayan a luma'an, u O-cu nalimaan nu sangan tu luma' a kapulungan. . mikacaway tu picidekan nu Wi-ye-na a subayuan muculil i dadan nu Wi-ye-na i labu nu malumanay a tukayan, tatelungan nu malumanay a tukayan u Wi-ye-na a Se-ti-hun tabakiay nu kiwkayan, ilabu nu malumanay a tukay idaw ku Wi-ye-na kanatal gagagikian, Huo-hu-paw-hung-kun, Aw-ti-li sacinglaway a caculilan nu patiyamay nu Ke-n-ten dadan, idaw ku asu'ay nu tankaw atu liwkan, picidekan nu bangcala a tatamis dadan, idaw henay ku masahicahicaay nu kakanen tu epahan, Cei-se papacupiyawan, sasalukiyawan atu nalimaan a nikulitan, atu hatidaay nu katuuday nu kakanen tu kahuy, idaw ku picidekan nu nikalepacawan nu maudipay henay, makaala tu lasubuay nu likisian. mihmihcaan u tataydaan nu midangay nu tademaw, mahida u Men-cun-kun, Huo-hu-paw-hun-kun, Men-cen-kun atu Wi-ye-na puo-u-kun kitidaan. taydaay midang pilaludan ku yadahay, idaw ku sabaw tusa a buladan ku taydaay i Wi-ye-na milabu tu kulisimasean. Ha-pu-se-paw wan-caw itida i Wi-ye-na a Men-cun-kun maal i Len-he-kuo-cyaw-yi-ke-sya lalangawan masakaputay a liwan namaka babalakiay nu kitakit, u tatelungan a Se-ti-hun tabakiay nu kiwkay u Wi-ye-na a paya. . namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakaliman == Wi-ye-na-pan &quot; De-yi : Wien (viːn) , Aw-ti-li-Pa-fa-li-ya- kamo, : Wean (veɐ̯n), igo : Vienna mitengil &quot; i/vi'ɛnə/ vee-EN-ə&quot; kamo no De-yi: Wi-n&quot; o Aw-ti-li a soo-to, o satabakiay no tokayan, tawya o Aw-ti-li siwaay a pan no cacayay. Wi-ye-na o Aw-ti-li a sayaway a tokayan, idaw ko 188.9 wang no tademawan, malaAw-ti-li cen-ce, sakaodip, tatelongan no lalangawan, Wi-ye-na a tademaw itida i O-mom no tokayan saosien sakaenem. 維也納邦(德語:Wien (viːn) ; 奧地利-巴伐利亞語:Wean (veɐ̯n); 英語:Vienna 聆聽i/vi'ɛnə/ vee-EN-ə; . nilacolan nina tokay o De-yi a sakatosa no tabakiay a macian, mikilol to Poo-lin. namaka sabaw pito katokoh to tosa a bataan no secian, ato nikalepacawan, Wi-ye-na taneng malakitakid no satabakiay a De-yi tokay, hatidaay no tenesan malaLoo-ma-ti-koo ato Aw-ti-li-ti-koo a soo-to, itida i sayaway a nikalepacawan a Aw-seong-ti-koo nikalawpesan, Wi-ye-na idaw henay ko tosa a lasobo no tademawan. itida i Aw-ti-li a walian, micapi to Cey-ke', Se-loo-fa-ke' ato Song-ya-li lilisan, oyni a kitidaan malaO-coo taban no samocelakay a kitidaan, ano maconos no idaway to kakadidengan a Se-loo-fa-ke' tokay no Po'-la-ti-se-la-wa, ya Wi-ye-na o idaway no tolo a lasoboan no tabakiay a tokayan no tademawan. paso tosa a lasobo sepat a bataan a wang no tademawan, micapi to Aw-ti-li no tademawan a palatolo ko cacayayrf. . o Wi-ye-na namahida kasiidaan a dadiw likisi no nadikodan a zaysang no babalaki pangangan han &quot; dadadiwan a tokay&quot;, itini i kitakid o sayaway a misopitay to baloco' a saydan ci Si-ke-mon-te.Foo-loo-yi-de a niyado' pangangan hn o &quot; tahsepian a tokay&quot;. sayaway moenengay itida a tademaw o Kay-e-te' ato Loo-ma a tademaw, kilol sa masomad malateban no seci ato Pa-loo-ke' zitay a tokay. katinengan, namaka somamaday no zitayan katokoh i tosa a bataan no secian, Wi-ye-na idaw ko sapililidaw noheni to tatelongan no dadadiwan to O-coo. Wi-ye-na idaw ko tatelongan no sasiidaay a misangaay to loma' no likisian, paso Pa-loo-ke a sangan to cenpaw ato aaidangan, sabaw to siwa no hedek itida i Hon-ci dadan idaw ko sangan to kapahay a loma'an, nitoktokan to tademaw ato aaidangan. Wi-ye-na yadah ko kakakaygian no masakapotay a kanatalan, pasoLin-he-koo ato OPEC. OPEC. tosepsepcay mihcaan tatelongan no Wi-ye-na Ko-cen niyazo'/niyado' patocekan o Lin-he-koo kitakit nazikozan/nadikodan a daysang no babalaki, tosepcaypic mihcaan pito a bolad limaden pataydan i kitakit kalihanawan no liwan namaka babalaki no dikodan a zaysang no nganganan. Wi-ye-na kapahay ko nikaodip no heni, itida i tosepseplim mihcaan a nipikinkiwan, no sakaodip a codadan itida i caytopic no kitakidan a tokayan, o Wi-ye-na itida i kitakitan o sakapahay a nikaodipan no tokayan, ato Wen-ke-hoa ato Ciw-cin-san milecad. 2001 . tosepsepsiw mihcaan tosepcaynem mihcaan a matolin to waloay a mihcaan, itida i nikilokan to Wi-ye-na codadaan nipikinsa o sakacacay. 2009年至2016 . sakaodip 經濟 i O-mon no liwliw, Wi-ye-na o kapahay ko sakaozip/sakaodip, nosicomiay a tademaw inai'ay no tokayan, cacaykayan o tanengay. saan to tosepseppic mihcaan a saosian,Wi-ye-na itida i O-Mom o sasiidaay a tokayan o sakalalima ko ngangan, mikilol to Lon-ton, Lo-sen-paw-cen, Po-lo-say-e ato Han-paw. Wi-ye-na sipangangan to &quot; katokoh to Ton-o a lalaliwan&quot;, namahida Wi-ye-na a kakakolian ato Con-o, Ton-o o masasongaayay ko noheni, itida i tosepsepsip mihcaan O-mom misaahebal to walian, yadahay no hekal a kanatalan no kakakolian hiyan no heni itida i Cong-o ato Tong-o kanatal a kawaw sipatodo' to Wi-ye-na ko mikawaway, hakiya i Wi-ye-na patideng to dadaylian no mikawaway, namaka Wi-ye-na malingato patideng to Cong-o ato Tong-o a icibaan, o Fa-koo to sasangan a zayliw o tapang La-fa-ci-tone, De-ko a Han-kaw, Lei-foo ci-ton ato Pay-e-se-daw-ho. . izaw/idaw henay ko cakayan no Wi-ye-na i Aw-ti-li to toodan kya taneng milihiza/milihida to Cong-o ato Tong-o masasetset pacakay i iciba to toodan, mahida o He-lan pacakayay to nananoman ci Ta-heng-si-li micakay i Aw-ti-li to satabakiay no misibayay to biloan a kosi, Yi-ta-li lin-he gingko micakay to Aw-ti-li ginko, Aw-ti-li no tabakiay a kosi itida namin patideng to kosi i Aw-ti-li, paso Aw-ti-li hamin no ginkoan, Aw-ti-li pasimalan, satabakiay no kitakidan no misangaay to ce-coan Wi-na-poo-ken ato patelayay Aw-ti-li. Aw-ti-li papaliyonan to cen-con o Aw-ti-li a misitekeday a papaliyonan to cen-con kitizaan/kitidaan. . Wi-ye-na sabaw to enem % hakiya idaw ko siwa a lasoboan a lalomaan mikawaw to sakayliwmah, nika silamian makaala to 50000 a ton, pasokamolaw, daydam, bilaol ,lami' ato ningzin. o poo' ko sapatahekal to kapahay a mantaay a lamian i Wi-ye-na makaala to 70% ato Aw-ti-li 56% ko mantaay a lalamian. 維也納16 . lalangaw 文化 Wi-ye-na idaw ko &quot; doo-naw-he a di'to no tatayna&quot; a kasenengan no ngangan, pinaay a se-cian, Wi-ye-na o somamaday a dadadiwan ato gagagikian a tatelongan, idaw ko sananay o &quot; dadadiwan a tokay&quot;, tawyaay no ce-cye a Wi-ye-na cya-pay, wen-sye a Wi-ye-na-con ato Wi-ye-na paceba sananay a sin-se-co-yi-pay, paso kakanen ato kahoy lalangawan o katinengan namin, naw i Pa-li malecad to O-coo lalangawan tosa tatelongan. . Loo-ma-ti-koo ato Aw-son-ti-koo zitay a kasenengan o Wi-ye-na a yadahay no liwan a sangaan to loma'an, palo &quot;dadadiwan a tokay&quot; maala ci Pei-do-hon, Moo-ca-te ato Ma-le' no hatidaay manamohay to dadadiwan a tademaw, milaylay to noheni a ko-ten-co-yi dadadiwan a kawaw ato lalangawan namaka babalakiay, sisa kataydaan ko Wi-ye-na no miliwkaoay a tokayan. . patiyamay no Wi-ye-na midodoc to Do-naw-he a misangan, patideng i sabaw to siwa a secian, miliwliw to malomanay a macimacian no dadanan yo mahida o cong-se-ci a langat, ayda han o bangcalay a dadan. i liklik no hong-cen-dadan no Wi-ye-na idaw ko bangcalay no cinglaway a somamaday no lomaan. paso Pa-lo-ke-hon a cen-paw, balobaloan no bawbi nipatideng i sabaw to siwa a Hon-cen dadanan midodocay a sangan no loma'an, Poo-o-kon ato sasalamaan, mahida o Pa-loo-ke'-se', Ke-ke-se', ato Loo-ma a sangaan no waywayan a loma'an, o O-co nalimaan no sangan to loma' a kapolongan. . mikacaway to picidekan no Wi-ye-na a sobayoan mocolil i dadan no Wi-ye-na i labo no malomanay a tokayan, tatelongan no malomanay a tokayan o Wi-ye-na a Se-ti-hon tabakiay no kiwkayan, ilabo no malomanay a tokay idaw ko Wi-ye-na kanatal gagagikian, Hoo-ho-paw-hong-kon, Aw-ti-li sacinglaway a cacolilan no patiyamay no Ke-n-ten dadan, idaw ko aso'ay no tankaw ato liwkan, picidekan no bangcala a tatamis dadan, idaw henay ko masahicahicaay no kakanen to epahan, Cei-se papacopiyawan, sasalokiyawan ato nalimaan a nikolitan, ato hatidaay no katooday no kakanen to kahoy, idaw ko picidekan no nikalepacawan no maodipay henay, makaala to lasoboay no likisian. mihmihcaan o tataydaan no midangay no tademaw, mahida o Men-con-kon, Hoo-ho-paw-hon-kon, Men-cen-kon ato Wi-ye-na poo-o-kon kitidaan. taydaay midang pilalodan ko yadahay, idaw ko sabaw tosa a boladan ko taydaay i Wi-ye-na milabo to kolisimasean. Ha-po-se-paw wan-caw itida i Wi-ye-na a Men-con-kon maal i Len-he-koo-cyaw-yi-ke-sya lalangawan masakapotay a liwan namaka babalakiay no kitakit, o tatelongan a Se-ti-hon tabakiay no kiwkay o Wi-ye-na a paya. . namakayniay a nasolitan nasakamoan ato natinengan:</FORM>
    </S>
</TEXT>