<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wiy-linsa-si-pi-ya" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Wiy lin.sa si pi yak kakiliman Wiy lin.sa si pi ya &quot;nuingku a kamu:1564 a mihcaan 4abulad 26 a demiad misingli nayi; nuhulam asayku kyu pangangan han tu sa ung, u ingku kasenengan a sipunu'ay a tademaw u kaliangan tu misakuwahiay, widasa nu tipanay a kanatal u kaliangan ci nida, atu nisulitan nida tu cudad. ya paliwan nida a nisulitan nu kawaw nida pasu nisa kuwahian nisa 38 a nisakacuduan, 154 ku sulit tu si hang se hananay, tusa ku tanayu'ay musakamu tu nikaudip atu dadiw. usakuwahinida yadah ku cayay kalecad nu kamu, unisakuwahian nu heni kalakuwit ku nigikian akawaw. nilaculan ( :William Shakespeare 1564 4 26 1616 4 23 ) . 38 ,154 , . . Sa si pi ya i nayi ya hun he ban se te la hu lecuhan balaki, sabaw walu ku mihcaan nida sa atu an ni.hase wiy mikikung, nuheni tatusa siwawa tatulu; Susana, maleapiyay ha mu nay te atu cu ti n. 18 : , . 16 a siki nudikuda katukuh 17 asiki nuayawan sayaway sa 20 amihcaan itawya ci sa si pi ya i lun tun malinagtu silaheci mikuli, u migikiay cinida u misulitay aca tu sapigiki a cuda, u sapaadih tu sakakaay ku nuheni a kaput, nadikudan sa sumaden ku ngangan nuheni u ku wang han tu a masakaputay. 16 17 20 , . 1613 a mihcaan , sa si pi ya mahedek t uku kawaw nida taluma i hun he ban se te la hu, tulu a mihcaan mapatay tu cinida. wida ci sa si pi ya nikaudip nida idaw kuni palicid tu kamu inayay sa. wida u kakaydihan nida sa u pilihay,atu nisulitan nida tu canan nika pabaliw ku maudipay nidaay hakiya ani sulitan sa u kakilimen ayda. 1613 3 . , , . 1590 a mihcaan katukuh 1613 a mihcaan ci Sa si pi ya nitadasan nida tu telung a ziday. nuayawan nida a sapikuwahi a cuda u pakatawaay naming atu nu naemekan a sapisakuwahi, i 16 a siki nudikudan tu mitesek t uku nalimaan nida u satalakaway tu. 1590 1613 . 16 . mahida sa 1608 a mihcaan u nitadasan nida tu sakadihian a cuda sapisakuwahi, Sa si pi ya u talakaw nida namakay balucu', hina tinaku tu payawan atu paculi tu ada, kyu u matinengay tunu ing a kamu u sakapahay a tinaku. 1608 . Sadikuday nida a kaudip, malingatu mitadas tu sakadihian sakanamuhan, kyu panganganan tu micidekay a sapisakuwahi, sisa cinida atu taw makakadum tu kuheni. . yu nikaudip nu heni, u nisulitan nida tu cuda yadah ku cayay lalecad a patahekal, u tatengaay atu sinteb nu sulit vayay tu katatudung, 1623 a mihcaan, ya pulung nida a kaput idaw kya tatusaay a kaput nida misulit tu idaw kinipatahekal tu &quot;sayaway a cuda&quot;, nuyda tusa sa, ayda idaw ku patucek nuni Sa si pi ya a nisulitan singaen naming i tida. .1623 . Sa si pi ya yu maudip henay pangangan han tu miasipay a tademaw atu misulitay tu sapi sakuwahi, katukuh sa i 19 a siki u ngangan nida katukuh italakaway kikakaan ku nutaw. 19 . i 20 a siki katuud tu kumatingay tu ngangan nida i ya huy lating a pala tulu a kitidaan, kyu katuud tu kumatinengay cinidaan. 20 , , . yu mahida henay sakaydih han a nikaudip ci Sa si pi ya a nalimaan, nu wi tu li ya a ziday malu kasenegan a tademaw kakasikadan cinida, ci siyaw pu na pangangan ci Sa si pi ya u kakasenengan atademaw sa. . 20 asiki, u nisulitan nida hina alan nutaw palabaluhayay a sapasubana' sumade miliyaw aca matepa nu heni ku epuc. u nisulita nida katukuh ayda u sakanamuhan, i kitakt a cikiw cayay naming kalecad ku lalangawan atu sapikuwan nu tatudung ami patahekal a tu micuyaku pasubana'. 20 . . naayaw nikaudip [ ] Wiy lin Sa si pi ya u wama nida ci yi han Sa si pi ya , u matatudungay a tademaw a misiwbayay atu mala giing, u kitidaan se ni te huyl te, wina sa mali.aten u wawa nu kakitaan. . ci Sa si pi ya nayi 1564 a mihcaan lecuhan i hun he ban se te la hu lecuhan, makayni i kiluku, Sa si pi ya itawya a mihcaan 4 abulad 26 ademiad nisinglian, u kamusa u nilecuhan i 4abulad 23 ademiad, sen ciyaw a demiad. 1564 4 26 4 23 . wini a demiad sa u cacayay 18 a siki numisulita a nipatelac, alaw han u maydihay pakaluwaluway. ci Sa si pi ya nayi 1616 a mihcaan 4 abulad 23 a demiad mapatau. u lumanida wawalu kuheni malekaka sakatulu cinida, u sakakaay a tatama a wawa ci nida. 18 1616 4 23 . .</FORM>
    </S>
</TEXT>
