<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_wiy-sen-su_C" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: wiy-sen-su_C" copyright="CC BY-SA" citation="wiy-sen-su_C. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/wiy-sen-su_C" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_wiy-sen-su_C, title = wiy-sen-su_C, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/wiy-sen-su_C} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == wiy-sen-su C 維生素C nilaculan wiy-sen-su &quot;nu Amilika a kamu sa: Vitamin C, duma sa u sapipusiyaw tu idang sa &quot; kamu nu Amilika ascorbic acid, u mahidaay u kakanen a wiy-sen-su, mala yiyu sapicunus tu udip a pacakay, kapah micukaymas sapiyu tu laecusay a idang a imelang. 維生素C , . wiy-sen-su C u milihidaan tu masakaputay sapisangay tu canan nu singki a milihidaay a may hanany a nikalukan. wiyda sa anu pina ku may hananay u kapah nida usakaydihan, u mahiniay sa usapaculi tu udiudipan amusakakawaw. Kapah henay sapaculi tu laecusay a bali. u tucek tu kamu cayay cukaymasen yu lalisan. nika idaw ku tungus sakamu sa anu hina kan tinan mahiniay sa maselep ku tuki nu lalisan sa ayda cayay henay katineng i u sapiedap tu yiyu hakiya atu sapaiyu nu gang, nuidang a imelang ati katinengan tu mapuli ku wayway mikawaay. yu mukan kapah hanu kakanen atu cucukan . . wiy-sen-su C mahiniay u kapahay. Anu yadah kunikan sa utiih ku sawada', adadaku tangah, caykakapah ku ni kabi' atu sumanah ku banges. yu sibili' sa, tatudung han kunikan. Kanatal nu amilika cayay pisulul misayadah amukan. wiy-sen-su C nay i caysiw caytu a mihcaan makatepa, caysiw tuwal a mihcaan palaliyasen patahekal, i caysiw lulu a mihcaan mala sayaway a nu huwa-siy a malalamelay a wiy-sen-su. i kitakit nu misatamelavay a sapaiyu tu tatudung nu cuda sa, unu sapaiyuay ku kapahay, u sakapahay a sapaiyu. ci al-pute.sen-ciylci atu huwa-te.he-u-se makatepa makaala tu nu-payl a kawlah i caysiw lupic a mihcaan &quot; nu udipay atu sapaiyu a kawlah /nikingkiwan a kawlah&quot;. atu wiy-sen-su C a kakanen pasu sicedamay a kama a heci, ya ci-yi a heci, kayabes, si-lan huwa, paw-ce kanlan, lami'daydam, tumatu, ma-li-nsu, atu kamacal. anu matenes padengen atu salamien akay maselep ku yiyu nu labu a wiy-sen-su C nu labu. u talakawy a lin-cang- a adupan atu tahinaay a maudipay u lalungucan a yi-yu. wiy-sen-su C widasa nuyadahay a maudipay nu udip a miyala pakayni i pibakah nu udip tu nisangaan, nika idaw ku muciliway, u tademaw, anu cay kataneng ku wiy-sen-su C alaw han siimelang tu laecusay a idang. wiy-sen-su C kapah mala yi-yu sapiedap tu sapisinanut tu sapaiyu tu laecusay aiding a imelang, ayda i nayay henay ku sapatucek kapah sakay lalisan. wiy-sen-su C kapah kanen atu micukcuk a muwala. wiy-sen-su C a sapaiyu u sapipusiyaw tu laecusay. i labunu maudipay u wiy-sen-su C u sapaculi tu yang-huwa-ci, u sapisikul tu udip apalukapah ngay caay a yang-huwa a mademec, wiy-sen-su C winian sa u sapiedap tu may hananay. wiy-sen-su C u sapaculi tu yang-huwa atu sapimunu' a sapalalamel a sapaiyu. Yadahay a E sa musulut tu wiy-sen-su C, cayay kalecad nu sausi nika mudawisa tu huwa-siy-ciy-ku, mahida u E cay seplu a lasubu sapipusiyaw tu cileminay a cikah, u E tinulu sep sa u sapaculi tu lacusay a idang nu cikah, Etinulu sep lu u sapaculi tu lacusay a idang tu cileminay a cikah, Etinuluseplu mutudu' tu lacusay aiding u cung-ke atu sapaculi tu laecusay a idawng nu cileminay a a tekak nu simal a cilemin, E lucaymay u cacanan laecusay a idang sapipatay tu cilekay a ci-ce. wiy-sen-su C sayaway nay i caysiw cay tu a mihcaan, nay i caysie tuwai a mihcaan sayaway palaliyas, i caysiw lulu a mihcaan sayaway nisangaan a patahekal, i kitakit nu tamelacau a masakaputay inasapaiyu nu sulit sa idaw ku ngangan, napatideng tu sapisikul itawya u sabaeketay a kawaw u tektek nu sapaiyu. wiy-sen-su C u mahidaay tu ku ngangan nina sapaiyu, u sapaiyu tu. yu malungatu sa nay cung-ku a kanatal Paliwal pacakay tu bubulad sep.caysiw katukuh sep.limsip nu amilika a kalisiw ku sausi, duma a kanatal u sapipusiyaw tui dang nu cilemin palamelan tu kakanen, mahida u yiyu nu masapihpihay nu mugi. 維生素C .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == wiy-sen-so C 維生素C nilacolan wiy-sen-so &quot;no Amilika a kamo sa: Vitamin C, doma sa o sapiposiyaw to idang sa &quot; kamo no Amilika ascorbic acid, o mahidaay o kakanen a wiy-sen-so, mala yiyo sapiconos to odip a pacakay, kapah micokaymas sapiyo to laecosay a idang a imelang. 維生素C , . wiy-sen-so C o milihidaan to masakapotay sapisangay to canan no singki a milihidaay a may hanany a nikalokan. wiyda sa ano pina ko may hananay o kapah nida osakaydihan, o mahiniay sa osapacoli to odiodipan amosakakawaw. Kapah henay sapacoli to laecosay a bali. o tocek to kamo cayay cokaymasen yo lalisan. nika idaw ko tongos sakamo sa ano hina kan tinan mahiniay sa maselep ko toki no lalisan sa ayda cayay henay katineng i o sapiedap to yiyo hakiya ato sapaiyo no gang, noidang a imelang ati katinengan to mapoli ko wayway mikawaay. yo mokan kapah hano kakanen ato cocokan . . wiy-sen-so C mahiniay o kapahay. Ano yadah konikan sa otiih ko sawada', adadako tangah, caykakapah ko ni kabi' ato somanah ko banges. yo sibili' sa, tatodong han konikan. Kanatal no amilika cayay pisolol misayadah amokan. wiy-sen-so C nay i caysiw cayto a mihcaan makatepa, caysiw towal a mihcaan palaliyasen patahekal, i caysiw lolo a mihcaan mala sayaway a no howa-siy a malalamelay a wiy-sen-so. i kitakit no misatamelavay a sapaiyo to tatodong no coda sa, ono sapaiyoay ko kapahay, o sakapahay a sapaiyo. ci al-pote.sen-ciylci ato howa-te.he-o-se makatepa makaala to no-payl a kawlah i caysiw lopic a mihcaan &quot; no odipay ato sapaiyo a kawlah /nikingkiwan a kawlah&quot;. ato wiy-sen-so C a kakanen paso sicedamay a kama a heci, ya ci-yi a heci, kayabes, si-lan howa, paw-ce kanlan, lami'daydam, tomato, ma-li-nso, ato kamacal. ano matenes padengen ato salamien akay maselep ko yiyo no labo a wiy-sen-so C no labo. o talakawy a lin-cang- a adopan ato tahinaay a maodipay o lalongocan a yi-yo. wiy-sen-so C widasa noyadahay a maodipay no odip a miyala pakayni i pibakah no odip to nisangaan, nika idaw ko mociliway, o tademaw, ano cay kataneng ko wiy-sen-so C alaw han siimelang to laecosay a idang. wiy-sen-so C kapah mala yi-yo sapiedap to sapisinanot to sapaiyo to laecosay aiding a imelang, ayda i nayay henay ko sapatocek kapah sakay lalisan. wiy-sen-so C kapah kanen ato micokcok a mowala. wiy-sen-so C a sapaiyo o sapiposiyaw to laecosay. i labono maodipay o wiy-sen-so C o sapacoli to yang-howa-ci, o sapisikol to odip apalokapah ngay caay a yang-howa a mademec, wiy-sen-so C winian sa o sapiedap to may hananay. wiy-sen-so C o sapacoli to yang-howa ato sapimono' a sapalalamel a sapaiyo. Yadahay a E sa mosolot to wiy-sen-so C, cayay kalecad no saosi nika modawisa to howa-siy-ciy-ko, mahida o E cay seplo a lasobo sapiposiyaw to cileminay a cikah, o E tinolo sep sa o sapacoli to lacosay a idang no cikah, Etinolo sep lo o sapacoli to lacosay a idang to cileminay a cikah, Etinoloseplo motodo' to lacosay aiding o cong-ke ato sapacoli to laecosay a idawng no cileminay a a tekak no simal a cilemin, E locaymay o cacanan laecosay a idang sapipatay to cilekay a ci-ce. wiy-sen-so C sayaway nay i caysiw cay to a mihcaan, nay i caysie towai a mihcaan sayaway palaliyas, i caysiw lolo a mihcaan sayaway nisangaan a patahekal, i kitakit no tamelacao a masakapotay inasapaiyo no solit sa idaw ko ngangan, napatideng to sapisikol itawya o sabaeketay a kawaw o tektek no sapaiyo. wiy-sen-so C o mahidaay to ko ngangan nina sapaiyo, o sapaiyo to. yo malongato sa nay cong-ko a kanatal Paliwal pacakay to bobolad sep.caysiw katokoh sep.limsip no amilika a kalisiw ko saosi, doma a kanatal o sapiposiyaw toi dang no cilemin palamelan to kakanen, mahida o yiyo no masapihpihay no mogi. 維生素C .</FORM>
    </S>
</TEXT>