<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wufeng" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Wufeng Wufenga sakuwan ku Hsinchu. kumud nu kalesakan, 210.04 km . (kalesakan nu lin pan ti 139.96 km , kalesakan nu paw liw ti 139.96 km ), u kasabinawlan, 5,114 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,895 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,517 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 88 (Tayal, Saysiyat) ku kasabinawlan. u Atayal atu Saysiyat ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Wufeng mala 4 a cuwen atu 31 ku niyazu'. kina 31 a niyazu'sa, Maybalay, Kyu'ang, Oro'raw:, Mayl'ux, Mayhuman, R'ra', Sipazi', Tatoba', Sansama:an, Sayie, Ip'ipa'an bato, Yohae', Sansaru, Ulay, Takunan, Trayan, Lwax khu', Minse, R'uyan, Ruba' , Kawabata, Kahaehaeoan, Ngangihaw, Singaw, Blangaw, Heku', Kukung, Mintuyu, Skaru, T'apan, Si'ung. Wufen (Ta wan) , , ( :ng fung hiong :Tatoba' :Tatoba'). Wuce buyu', itida i Wufun , Cudunce , paipufen sa kalalitemuhan a kitidaan, uTaywan nu cacayay a lasubu nu sakacacay a kayakayan a buyu', Wufen &quot;Taywan ngayngay a kamu u hay lu a ngalngalan, ng fung hiong , Atayal a mamu, Tatoba', Saisiyat a kamu, Tatoba'&quot;. . u Taywan Sin cuku nu cacayay a san ti niyadu' itida i Sin cuku nu nutipan, u Sin cuku nu saadidi'ay a tademaw nu niyadu'an, atu Jianshi sakalecad nu Sin cuku a santi niyadu'an. , . , . muenengay a tademaw u Taywan yincumin Atayal atu Saisiyat , idaw ku adidiay nu ngayngayan a binacadan atu ni kalepacawan nu hulam mabulaway nu tayniay a tademaw. waliyan sibiyaw tu Jianshi , timulan sibiyaw tu Miwli kin tay an fen , nutipan sibiyaw tu Miw li kin Nanzhuang , nutipan amisan katukuh i amis sibiyaw satu tu u Paipu fen, Cudun cen atu Hen san niyadu' . Wufeng Wufeng cinsan pakincalan a kakitidaan a luma' nulwan nu babalaki. Cin cun pakincalan 2 . 4 6 15 . tacen tusa a mihcaan Sia ke' luo masasuada henay, taylin ci Pucin san kuo taylan tayda itida mueneng. tacen sepatay (4)a mihcaan enem a bulad (6) cacay a bataan idaw ku lima (15) a demiad, ci cin san kuo taylan ku misabenisay tu nganganan nu kitidaan nu kincal a pangangan, patiden tu cinsan a luma' nu kincal, mala kakincalan nu kakitidaan. 10 7 24 11 4 1 1 . . ta cen pulu' a mihcaan pitu a bulad tusa a bataan idaw ku sepat a demiad, misumad tu Cin san nu kincal kakitidaan a luma' , ta cen sabaw cacay a mihcaan sepat a bulad cacay a demiad, misumad tu Cin san kincal a kakitidaan nu lalumaan, idaw kuni patideng tu cunca nu cacaya a sakakaay. nikudan ni kalepacawan, sumad han tu ku ngangan u cin cun kincala kitidaan han. Sin cu Wufeng cenyung aidangan . , . Sin cu Wufeng Cen yung aidangan itida i Sin cu ku Wufeng , u sakanamuhan a tataydaan amidang. nu taydaay a midangay nu tademaw, idaw ku sananay a mitanengay nu masa wawaay henay nu masiluma'ay atu balakiay tu mapulung a tayda atu laluma'anay tayda mapulung midang, hinuki nu kilakilangan mahida miabibiay tu bangesis nu kilang. satabakiay nu picidekan u tada' matumes tu nu adipawnay, maliyud nu matumesay a latem, kacelaman nu cilal mahida u cudad a kulit mahida u Taywan a Cia na ta Sin cuku a &quot;kilangkilangan a tataydaan nu caculilan&quot; bangcal nu tataydaan i pabaw taneng miadih tu nikatahekalan nu cilal atu masa babuybabuyan nu laten&quot; tada caledes tu, caay tu kadengan ku caledes!&quot; cincun wunsin a katinengan ni sulitan 1913 . cin cun ungsing itida i Sin cu ku Wufen taw san a niyadu'an nu masa enalay a sasawacan, u yuncumin u Atayal atu Saisiyat nikapulungan a niyadu'an, kalingatuan i cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku tulu(1913), tawya nu dipun a zitay nu I'unsin a Lipun nu kical a cukaymasan, sisa pangangan han tu &quot; cin san ungsing &quot;, saidaway nu &quot;ungsing tatanengan a lalilucan&quot; nuni kasinganganan u Sin cu ku nu saka walu a sakacacay nu aidangan a bangcal nu tataydaan. nu taydaay i wunsin nu midangay a tademaw, taneng makayda i tusaay nu mapacacuya a kayakayan , saka cacay a kayakay taneng makatukuh i labu nu buyu nu yungcumin a niyaduan, sakatusa a kayakayan besud sa katukuh i Cincun wunsin, taneng makatukuh i Talu lindaw', mapatumi' nu Sincu ku maala ku balucu' nu tataydaan a midang. cin cun ungsing saycidek nu nanum 48 ph 7.7 , , . Cin cun ungsing yadah ku tahekale sa nu buwakbuwak sananay a nemnem nu nanum, u akuti' nu nanum makaala tu sepat a bataan idaw ku walu (48) ku akuti', u PH nu cilemin han pitu. pitu ku nika cileminan, u nai'ay ku kulit nai'ay ku sanek a nu teban a tansuan ungsing, idaw ku sananay taneng misa bangcal tu bihed, misadit tu banges, mikudus tu udip sa. 921 Cin cun ungsing amica kunika kaydaan nu balad amalawpes, itidi i siwa tusa cacay (921) anika tabakiyay nu ninele mutahekal aca, aydaay a Cin cun ungsing nu tapang nu tatangahan lawaan tu tu mukin ku panan kya madiput. 2018 11 , , . yakuba' han itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku walu (2018) sabaw cacay a bulat tuni katenesan nu waluay a mihcaan nu Cin cun wuncun malingatu aca pakatineng tu binawlan, idaw kuni patideng tu Cincuntan, katuuday a lalalilucan, atu payluma'an nu lalalilucan. siapa'aaidangan a umah tahcelem numasa bayubayu a ladem . Sia pa' aaidangan nu umah sabangcalay nu kasienawan aadihan u masabayubayuay nu ladem, itini inika tahekalan nu cilal atu kaceleman nu cilal u sakaadihan nu tuki a maadih, katukuhan tu tina tukiyan kanca katuud tu ku tademawan itida masilac miadih tu bangcal nu latem. munabaway a ladem i bayu nu tungduh mahida u adidi'ay a subal, datengen nu mita mahida mipacunaay tu balunga tu milakuud tu masakupa nu waneng a piyang a laden mahida' makatukuhay i nuayawan a dadipasan, balucu' ita mahida maka tukuhay tu i batad. . tahceleman tu nu cilal macunus ku bangcal nu tapukuwang, inikudan nu buyu' u kalawlawan a cilal hamaw sa mala sumanahay haymaw sa musaluimeng langdaw satu ku tapukuwan, tu demidemiad mahida umidiznay kuni ka sumadan nu demiad a puyu kuni kadih nu bangcal u ka sa'timan nu aadihan. takelal ku tapukuwan . labii i tida i aadihan tu bunac idaw ku micuyakuay tu bunaca a musakamuay. tawya a labii inai'ku latemlateman, hatidaay nu ahebal nu tapukuwan itini i matamataan paadih. hatiniay tu a kapah nu bunac, tada hatida tu ku bangcal. . itini i kasienawan nu labii a tapukuwan idaw ku tuluay a malikatay nu bunac malalitin masa cacay a sasulitan u leihucu' a tatelacan, kainaian nu ladem a labii, hatidaay tu nu yadah a bunacan adihan katinenga tu kiya masa cacayay a bunacan. kasienawan nu labii salikatay a bunac han u tinlan a bunac? namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
