<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wutai" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wutai" copyright="CC BY-SA" citation="Wutai. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wutai" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wutai, title = Wutai, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wutai} }">
    <S id="0">
        <FORM>Wutai Wutai a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 304.67 km . (kalesakan nu linpanti 244.47 km , kalesakan nu pawliwti 58.03 km ), u kasabinawlan, 3,314 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,058 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,247 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 98 (Rukai) ku kasabinawlan. u Rukai ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Wutai mala 6 a cuwen atu 8 ku niyazu'. kina 8 a niyazu'sa, Kabalelradhane, Kinulane, Adiri, Wutai, Karamemedesane, Kudrengere, Kucapungane, Labuwan. Wutai i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Wutai. u kasalumaluma' nu Wutai sa, 224 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 758 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 747 ku tademaw, pakalatu 99 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 11 ku tademaw, pakalatu 1 . u kasabinacadan, Rukai 92 , Paiwan 4 , Bunun 1 , Amis 1 , zumazuma 1 . Wutai Township( :Vudai) 3.3 12 km , . . Wutai Township Rukai a kamu atu nisulitan sa u:Vudai. tini i Taywan Ping tung siang nuwalian nuamisan, nu ping tungay a niyazu'n walu ku kasasiniyazu' nu binacadan, u tademaw 3.3 malebut dada', tademaw mi tu izaw ku sabaw tusa a tademaw km , u Pingtung County nanay katuudy a tdemaw, makasasaay a tademaw a sing zen, i Kau sung siang a Mau lin siang, misabaluhay sikuzn tu u Kau sung siang Mau lin ciu, mala u Taywan a subal sakaadidi'ay katuuay a tademaw a siangg. lalabu a tademaw u Rukai a binacadan u kahenulan, u Ping tung siangg a satabakiay a Rukai a niyazu', uyzasa Ping tung siangg u sacacayay nu Rukai a binacadan u kahenulanay a aenenanay a san ti sang. hekal nu lala' , , , 1000 . 279 . Wutai Township tini i nuwamisan nu Ping tung siang, nuwamisan macapi i Kau sung siang a Mauw lin siangg, nuwalian muamisan tu nuwalian matatules tu Ping tung siang Yan ping a niyazu'an, Pey nan a niyazu', nutimulan atu Tay tung siang zin beng a nuyazu'',Tay u a nuyazu' macacapi, nutipan nutimulan atu nutipan macapi tu Ma cya a nuyazu', San ti men a niyazu', u lala' i tini i papaw nu Cung yang san may, talakaw ku buyu' katalawan, palalecad katalakaw nu buyu' pakala tu 1,000 kung ce katakakaw, hamin a siangg kakatizaan u satalkway a lala' nu niyazu',i labu nu niyazu' malukay a lala' caay kayadah, u hekal pakala tu 279 ping bang kung li, satabakian ku Tay pe se, nipasilut tu ngangan sakatusa, uyni i Se ze a niyazu' dada. mikawaway tu kawaw nu kanatal a kakitazaan kenis Wutai a niyazu' : Wutai a kasiniyazu' pulung enem a niyazu'an &quot;uynian pakatining dada' sapakatineng tu asu'ay a uziy a niyazu'an bahel a kakitizaan, nuzumaan a niyayzu, nayay tu skapatineng. (Labuwan Labuane) . Labuwan Labuane a niyazu', nuzikuzan walu walu a baliyus mabulaw tayni i Cayu ce a niyazu' Cay ce pay he a niyazu'. (Kinulane) , . Kinulane a nuyazu', ayaway a ngangan u Cuy nu, Cuy lu, nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i Can ze a niyazu' Can ze pay he a niyazu'. (Adiri) . Adiri a niyazu', walu walu a baliyus maamin mabulaw tayza i Say ce a niyazu' Cay ze pay he a niyazu'. (Kucapungane) . Kucapungane a niyazu', walu walu ), nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i Ma ciy a niyazu' Li na li a niyazu', pangangan tu Ca pu an &quot;Sin sin kapahay a ucya. (Karamemedesane) . Karamemedesane a niyazu', nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i inayay ku caay kasa u zuma a binawlan mabulaw ku niyazu' tayza' i San ce a niyazu Can ce pay he a niyazuan. (Vudai) (Vudai), (Kabalelradhane Kabalelathane), (Kudrengere Ila) Vudai a niyazu', u kahenulan a sin cen a kawaw, pasazuma aca u Vudai, Kabalelradhane Kabalelathane, Kudrengere Ila, tulu a niyazu'. tademaw kapulungan a nisangaan u kawaw nu tayling Ping tung siangg pataylingan Li cang pataylingan Wutai sakatusa a taylingan cyawyu nuwawaan Ping tung siang Wutai Township Wutai a nuwawaan Ping tung siang Wutai TownshipWutai a nuwawaan Li ku pay he masazumaay a cacudadan &quot;Cay ze pay he a niyazu') sapikacaw zazan niyazu' a zazan Taywan 24 a zazan( 24 ) Wutai ku cuan a sangaw 24 , (Kudrengere Ila) , , 99 68.1 6 . Wutai ku cuan a sangaw nu Taywanay saayaway sisangaway a zaza a sangaw, itiza i Ping tung siang San ti men siang atu Wu tay siang kalalikeluhan, miawas tu Lau nung a sauwac nuadidi'ay a sauwac kalikidan nu nanumu Ay liau bey a sauwac, mitupin tu Seng taw tay 24 a tulik, u Wutai Township uyzadada' a sangaw caculilan nu binawlan, mahicatu uyzaan tayza i A lia cascas, Ku cuan a niyazu' , inaayaw a ngangan sa u I la a niyazu', Pa len a limecedan nusubelidan nu babalaki a tuud, Siaw kuy a banaw u papiidangan a picaliwayay a zazan, u kuku' nu sangaw katalakaw 99 depah, malabas tu 68.1depah talakaway a Ku taw sakaenem Ku sin ciaw liw taw a talakaway a zazan, nuayzaay tu nu tawya satalakaway a sapidama tu sangaw. u singangay a kakitizaan adidi'ay a di'tu a banaw pizatengan a pilis Wutai a cascas Sen san a cascas kapahay a ucya mabahelay a cascas Ha yu a sauwac nipalumaan tuud tali nu buyu' tubah habay kubkub pakayniay aazihan a zedan , 1914 ( 3 ) . Wutai Kalipunan nungangayaw a kawaw, atu pangangan hantu Wutai nunganganyaw a kawaw, Rukai nungangayaw a kawaw, i 1914 a mihcaan, ta cen tuluay a mihcaan, sikawaw i tini i Taywan kaLipunan a mihcaan A hou ting a li kang ce ting a kenis, i tiniay nu Ping tung siang cenbu a Li cang pataylingan mapulung a midepung mingayaw a kawaw. u nikangangayaw a kawaw ( , , ilavas ) .1914 , 10 6 1915 3 8 Wutai Kalipunan nungangayaw a kawaw atu Lipun cenbu mamin u nu pisulut patahkal tu kuwang tu mahiniay a kawaw, u kuwang sakay tatama Bunun a tademawan hawsa, cayay ku sakauzip dada' u angangan u dubu nu miadupay misebengay militangahay tu ilabas mialaw tu niadupan( , , ilavas ), izaw tu masupet ku angil tu lalangawan a nisabalucu'an nizatengan, 1914 a mihcaan izawya pacili patahekal tu kuwang izaw ku Bunun a binacadan, Rukai a binacadan atu Paiwan a binacadan, u nikangangayaw a kawaw izaway tu tawya a mihcaan sabaw cacay a mihcaan enem a demiad katukuh i 1915 a mihcaan tulu a bulad walu a demiad a nutimulan a binacadan a kawaw, u nikangangayaw a kawaw. niyazu' nu binacadan . . niyazu' nu binacadan nu binacadan a niyazu' namakay duduc tu katatelek Cung hua min cou a namakay a niyazu'an ahulic, patineng tu niyazu'ay a kawaw a kenis, uynian patizeng i kalipunan i Taywan cuwacuwaay a bang di, nuzikuzan i ngangayaw duduc tu katatelekay a hulic. duduc tu katatelek nu namakay saka lima bataan izaw ku pitu i niyazu'ay a hukic cedang panutek tu tusa lice, lalabu nu Taywan muenengay kahenulan a tademaw u san di siang a binacadan, u taban nu niyazu'ay namakay nu misingkiw a palekal, saaca kanca izaw ku Yuan cu min a uzip kya taneng situngus tu kawaw. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
