<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴" copyright="CC BY-SA" citation="Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴, title = Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Wuy-lein.Lun-cin 威廉·倫琴 == nikaudip生平 pilecuhan ni Wuy-lein.Lun-cin (kamu nu Hulam: 威廉·倫琴) itini i De-kuo nu Lun-na-pu a pisiwbayan tu dawa a lumaan. i tuluay ku mihcaan nida mabulaw namin ku lumaay nuheni tayda i He-lan a A-pa'-e-duo-lun. itida ci Ma-din-ni-se. He'-e-man.Fan-duo-lun syeyen micudad, sa micudad aca i W-de-le'-ce-cisu' a cacudadan, nika kulitan nida ku saydan tu la'cusay mapatay ku saydan nu linges sisa ales han ci nida papicudad, anu hicahicaen nida musakamu caay kaku pikulit sa. . caywal-nemlim mihcaan, Lun-cin micumud i W-de-le' tabakiay micudad, kilul sa itida i Sulise-leinpang-likun a cacudadan minanam tu sakay kikayan a micudad. Caywal-nemsiw mihcaan maala nida ku puose i Sulise tabakiay a cacudadan nu wli-sye puose.caywal-picsip a mihcaan ci Lun-cin mala Sete'-lase-paw tabakiay a cacudadan malasaydan. Caywal-piclim a mihcaan mala Huo-n-hay-mu malukay a tabakiay nu cacudadan malasaydan. caysiw-sepsep mihcaan, itida i Pa-fa-li-ya sihu miyukiw cinidaan mala Mu-ni-hai tabakiay a cacudadan mala cozen. 1865年, (Hohenheim) . lalumaan ni Lun-cin idaw ku silumaay i Amilika Ay-he-hua-cuo, ku mangalay ci nida mabulaw. amica ku nipikakiyakuan tu Kelun-piya tabakiay a cacudadan nika namicakay tu sapilawid tu bayu apayan, nika i sayaway a nikalpacawan sumad satu ku kiyaku nida, sadikuday itida satu cinida i Mu-ni-hai mitulin tu caayay ka hedek nida a kawawan. caysiw-tulu a mihcaan sakapatay nida u nu balaay a ganan. u caayay henay kaw matenesay ku nipikinkiwan nida, tu nipikinkiwan nida u caayay kaw yadah u sapicukaymasay tu cen a sapatahekal. sisa caay palutatengan u gan nida nu namaka yuli-huseay. . X se-sin a nikaadih X射線的發現 Caywal-siwlim a mihcaan ci Lun-cin cukaymasen nida ku cabay nida ci He-ce, Si-tuo-hu, Ke-lu-ke'-se, Te-na'-de misiki a kakitidaan kinkiwan tu sapibesuaw tu sapahelak tu dingkian. i caycay a buladan muliyawac ci laydekun mikikiw, uyni a laydekun pacumuden nida i likecuay a censuleu nisangaan a buhungan, taneng namaka duuday mucumud i husuan tahekal, duma satu idaw ku kibetulay a tatipeluk tahpuwanku buhang nu liu, sapidipudaw sakacaay nu duuday a icelangay nu dingkian mipesi'. matineng cinida yakibetulay a tatipelauk taneng miput tu takelal sakacaay culal, nika maadih nida anu pasipasipen nida tu cenya-puosun-pia a adidiay nu tatipeluk micapi tu liu sasingalan, caay ka adih ku lumeniay mitisul tahekal i tatipelukan taneng malaingkun siwing. madateng ni Lun-cen, mikikibetul aca tu laynatekun a Ke'lu-ke'se kun amala ingkun siwing. 1895 . malalid atu kasenengan影響和榮譽 maadih ni Lun-cin idaw ku nipipadangan tu sakay padekuan, tawya tu tusep a secian yadah ku nikinkiwan a nika tahekalan. . mapalalid ni Lun-cin, caywal-siwnem mihcaan ci Henli. Pae-ke'se itini i malikatay nu zayliwan a mikinkiw bahal sa maadih nida ku baluhay nu sasasingan a mibetas. mahiniay ci Lun-cin a nikaadihan matulin malalid tu sasasingan a nikaadihan. nika adihan i caysiw-seplu mihcaan ci Pei-ke'-le' atu ci Mali-Cieli palecaden idaw ku kawlah tu Nuo-pae-e a kawlahan. . katukuh ayda Lun-cin sasasingan sakaetiman han u sakaypadekuan a sapisasing. sakay padekuan a sapisasing mawada' tu, tunisasingan mamelawmelaw ku nipisasingan tu cancanan, nu aydaay a nipipadangan misasing, ni Lun-cin sasasingan taneng tu patahekal tu lalabuaay nu udip nu tademaw a tuluay nu sasasingan. u sakay padekuan acacay sa, u sasasingan ni Lun-cin taneng henay tu kakay kitakidan tu sapiadih tu nabakuan a sapikinkiwan. duma a Lun-cin sasasingan taneng sakay zayliwan. micukaymas tu Lun-cin sasasingan taneng mikisa tu sakaykinman a zayliwan atu sapasasu mitules tu i labuay anika ngituan. mangalay mikining tu nikalahecian ni Lun-cin, u X a sasasingan i hatiniay tu nu yadahay a kanatalan pangangan han tu Lun-cin sesin, duma satu a X n sapisasing sapiadih tu tapuku a sasasingan pangangan han u Lun-cin wuysin. duma saka caycaycay a bangguan u huasye-yunsu-lun u pinganganan tu cinidaan. i tada luma' ni Lun-cin, i De-kuo yadah ku pinganganan cinidaan tu cacudadan, dadan atu putah. nunikasenengan tu ulisye ni Lun-cin, itini i De-kuo a Ci-sen se, Puo-lin se atu Lun-cin a pilecuhan Lun-nai-pu idaw ku kakiningan tu nituktukan a payaan. 為了紀念倫琴的成就,X X (Roentgenium (Rg)) (Lennep) 都建有倫琴紀念碑.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Woy-lein.Lon-cin 威廉·倫琴 == nikaodip生平 pilecohan ni Woy-lein.Lon-cin (kamo no Holam: 威廉·倫琴) itini i De-koo no Lon-na-po a pisiwbayan to dawa a lomaan. i toloay ko mihcaan nida mabolaw namin ko lomaay noheni tayda i He-lan a A-pa'-e-doo-lon. itida ci Ma-din-ni-se. He'-e-man.Fan-doo-lon syeyen micodad, sa micodad aca i W-de-le'-ce-ciso' a cacodadan, nika kolitan nida ko saydan to la'cosay mapatay ko saydan no linges sisa ales han ci nida papicodad, ano hicahicaen nida mosakamo caay kako pikolit sa. . caywal-nemlim mihcaan, Lon-cin micomod i W-de-le' tabakiay micodad, kilol sa itida i Solise-leinpang-likon a cacodadan minanam to sakay kikayan a micodad. Caywal-nemsiw mihcaan maala nida ko poose i Solise tabakiay a cacodadan no wli-sye poose.caywal-picsip a mihcaan ci Lon-cin mala Sete'-lase-paw tabakiay a cacodadan malasaydan. Caywal-piclim a mihcaan mala Hoo-n-hay-mo malokay a tabakiay no cacodadan malasaydan. caysiw-sepsep mihcaan, itida i Pa-fa-li-ya siho miyokiw cinidaan mala Mo-ni-hai tabakiay a cacodadan mala cozen. 1865年, (Hohenheim) . lalomaan ni Lon-cin idaw ko silomaay i Amilika Ay-he-hoa-coo, ko mangalay ci nida mabolaw. amica ko nipikakiyakoan to Kelon-piya tabakiay a cacodadan nika namicakay to sapilawid to bayo apayan, nika i sayaway a nikalpacawan somad sato ko kiyako nida, sadikoday itida sato cinida i Mo-ni-hai mitolin to caayay ka hedek nida a kawawan. caysiw-tolo a mihcaan sakapatay nida o no balaay a ganan. o caayay henay kaw matenesay ko nipikinkiwan nida, to nipikinkiwan nida o caayay kaw yadah o sapicokaymasay to cen a sapatahekal. sisa caay palotatengan o gan nida no namaka yoli-hoseay. . X se-sin a nikaadih X射線的發現 Caywal-siwlim a mihcaan ci Lon-cin cokaymasen nida ko cabay nida ci He-ce, Si-too-ho, Ke-lo-ke'-se, Te-na'-de misiki a kakitidaan kinkiwan to sapibesoaw to sapahelak to dingkian. i caycay a boladan moliyawac ci laydekon mikikiw, oyni a laydekon pacomoden nida i likecoay a censoleo nisangaan a bohongan, taneng namaka dooday mocomod i hosoan tahekal, doma sato idaw ko kibetolay a tatipelok tahpowanko bohang no lio, sapidipodaw sakacaay no dooday a icelangay no dingkian mipesi'. matineng cinida yakibetolay a tatipelaok taneng mipot to takelal sakacaay colal, nika maadih nida ano pasipasipen nida to cenya-pooson-pia a adidiay no tatipelok micapi to lio sasingalan, caay ka adih ko lomeniay mitisol tahekal i tatipelokan taneng malaingkon siwing. madateng ni Lon-cen, mikikibetol aca to laynatekon a Ke'lo-ke'se kon amala ingkon siwing. 1895 . malalid ato kasenengan影響和榮譽 maadih ni Lon-cin idaw ko nipipadangan to sakay padekoan, tawya to tosep a secian yadah ko nikinkiwan a nika tahekalan. . mapalalid ni Lon-cin, caywal-siwnem mihcaan ci Henli. Pae-ke'se itini i malikatay no zayliwan a mikinkiw bahal sa maadih nida ko balohay no sasasingan a mibetas. mahiniay ci Lon-cin a nikaadihan matolin malalid to sasasingan a nikaadihan. nika adihan i caysiw-seplo mihcaan ci Pei-ke'-le' ato ci Mali-Cieli palecaden idaw ko kawlah to Noo-pae-e a kawlahan. . katokoh ayda Lon-cin sasasingan sakaetiman han o sakaypadekoan a sapisasing. sakay padekoan a sapisasing mawada' to, tonisasingan mamelawmelaw ko nipisasingan to cancanan, no aydaay a nipipadangan misasing, ni Lon-cin sasasingan taneng to patahekal to lalaboaay no odip no tademaw a toloay no sasasingan. o sakay padekoan acacay sa, o sasasingan ni Lon-cin taneng henay to kakay kitakidan to sapiadih to nabakoan a sapikinkiwan. doma a Lon-cin sasasingan taneng sakay zayliwan. micokaymas to Lon-cin sasasingan taneng mikisa to sakaykinman a zayliwan ato sapasaso mitoles to i laboay anika ngitoan. mangalay mikining to nikalahecian ni Lon-cin, o X a sasasingan i hatiniay to no yadahay a kanatalan pangangan han to Lon-cin sesin, doma sato a X n sapisasing sapiadih to tapoko a sasasingan pangangan han o Lon-cin woysin. doma saka caycaycay a banggoan o hoasye-yonso-lon o pinganganan to cinidaan. i tada loma' ni Lon-cin, i De-koo yadah ko pinganganan cinidaan to cacodadan, dadan ato potah. nonikasenengan to olisye ni Lon-cin, itini i De-koo a Ci-sen se, Poo-lin se ato Lon-cin a pilecohan Lon-nai-po idaw ko kakiningan to nitoktokan a payaan. 為了紀念倫琴的成就,X X (Roentgeniom (Rg)) (Lennep) 都建有倫琴紀念碑.</FORM>
    </S>
</TEXT>