<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Wuy-leinLun-cin威廉·倫琴" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Wuy lein.Lun cin nikaudip pilecuhan ni Wuy lein.Lun cin (kamu nu Hulam: ) itini i De kuo nu Lun na pu a pisiwbayan tu dawa a lumaan. i tuluay ku mihcaan nida mabulaw namin ku lumaay nuheni tayda i He lan a A pa' e duo lun. itida ci Ma din ni se. He' e man.Fan duo lun syeyen micudad, sa micudad aca i W de le' ce cisu' a cacudadan, nika kulitan nida ku saydan tu la'cusay mapatay ku saydan nu linges sisa ales han ci nida papicudad, anu hicahicaen nida musakamu caay kaku pikulit sa. . . . caywal nemlim mihcaan, Lun cin micumud i W de le' tabakiay micudad, kilul sa itida i Sulise leinpang likun a cacudadan minanam tu sakay kikayan a micudad. Caywal nemsiw mihcaan maala nida ku puose i Sulise tabakiay a cacudadan nu wli sye puose.caywal picsip a mihcaan ci Lun cin mala Sete' lase paw tabakiay a cacudadan malasaydan. Caywal piclim a mihcaan mala Huo n hay mu malukay a tabakiay nu cacudadan malasaydan. caysiw sepsep mihcaan, itida i Pa fa li ya sihu miyukiw cinidaan mala Mu ni hai tabakiay a cacudadan mala cozen. 1865 .1869 .1874 .1875 (Hohenheim) .1900 . lalumaan ni Lun cin idaw ku silumaay i Amilika Ay he hua cuo, ku mangalay ci nida mabulaw. amica ku nipikakiyakuan tu Kelun piya tabakiay a cacudadan nika namicakay tu sapilawid tu bayu apayan, nika i sayaway a nikalpacawan sumad satu ku kiyaku nida, sadikuday itida satu cinida i Mu ni hai mitulin tu caayay ka hedek nida a kawawan. caysiw tulu a mihcaan sakapatay nida u nu balaay a ganan. u caayay henay kaw matenesay ku nipikinkiwan nida, tu nipikinkiwan nida u caayay kaw yadah u sapicukaymasay tu cen a sapatahekal. sisa caay palutatengan u gan nida nu namaka yuli huseay. . .1923 . . X se sin a nikaadih X Caywal siwlim a mihcaan ci Lun cin cukaymasen nida ku cabay nida ci He ce, Si tuo hu, Ke lu ke' se, Te na' de misiki a kakitidaan kinkiwan tu sapibesuaw tu sapahelak tu dingkian. i caycay a buladan muliyawac ci laydekun mikikiw, uyni a laydekun pacumuden nida i likecuay a censuleu nisangaan a buhungan, taneng namaka duuday mucumud i husuan tahekal, duma satu idaw ku kibetulay a tatipeluk tahpuwanku buhang nu liu, sapidipudaw sakacaay nu duuday a icelangay nu dingkian mipesi'. matineng cinida yakibetulay a tatipelauk taneng miput tu takelal sakacaay culal, nika maadih nida anu pasipasipen nida tu cenya puosun pia a adidiay nu tatipeluk micapi tu liu sasingalan, caay ka adih ku lumeniay mitisul tahekal i tatipelukan taneng malaingkun siwing. madateng ni Lun cen, mikikibetul aca tu laynatekun a Ke'lu ke'se kun amala ingkun siwing. 1895 , , , .11 . . . malalid atu kasenengan maadih ni Lun cin idaw ku nipipadangan tu sakay padekuan, tawya tu tusep a secian yadah ku nikinkiwan a nika tahekalan. 20 . mapalalid ni Lun cin, caywal siwnem mihcaan ci Henli. Pae ke'se itini i malikatay nu zayliwan a mikinkiw bahal sa maadih nida ku baluhay nu sasasingan a mibetas. mahiniay ci Lun cin a nikaadihan matulin malalid tu sasasingan a nikaadihan. nika adihan i caysiw seplu mihcaan ci Pei ke' le' atu ci Mali Cieli palecaden idaw ku kawlah tu Nuo pae e a kawlahan. 1896 . . 1903 . katukuh ayda Lun cin sasasingan sakaetiman han u sakaypadekuan a sapisasing. sakay padekuan a sapisasing mawada' tu, tunisasingan mamelawmelaw ku nipisasingan tu cancanan, nu aydaay a nipipadangan misasing, ni Lun cin sasasingan taneng tu patahekal tu lalabuaay nu udip nu tademaw a tuluay nu sasasingan. u sakay padekuan acacay sa, u sasasingan ni Lun cin taneng henay tu kakay kitakidan tu sapiadih tu nabakuan a sapikinkiwan. duma a Lun cin sasasingan taneng sakay zayliwan. micukaymas tu Lun cin sasasingan taneng mikisa tu sakaykinman a zayliwan atu sapasasu mitules tu i labuay anika ngituan. . . . . . . mangalay mikining tu nikalahecian ni Lun cin, u X a sasasingan i hatiniay tu nu yadahay a kanatalan pangangan han tu Lun cin sesin, duma satu a X n sapisasing sapiadih tu tapuku a sasasingan pangangan han u Lun cin wuysin. duma saka caycaycay a bangguan u huasye yunsu lun u pinganganan tu cinidaan. i tada luma' ni Lun cin, i De kuo yadah ku pinganganan cinidaan tu cacudadan, dadan atu putah. nunikasenengan tu ulisye ni Lun cin, itini i De kuo a Ci sen se, Puo lin se atu Lun cin a pilecuhan Lun nai pu idaw ku kakiningan tu nituktukan a payaan. X X . 111 (Roentgenium (Rg)) . . (Lennep) . https: zh.wikipedia.org zh tw E5 A8 81 E5 BB 89 C2 B7 E4 BC A6 E7 90 B4</FORM>
    </S>
</TEXT>
