<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Xiulin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Xiulin" copyright="CC BY-SA" citation="Xiulin. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Xiulin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Xiulin, title = Xiulin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Xiulin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Xiulin Xiulin a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 1,623.87 km². (kalesakan nu linpanti 1,489.3 km², kalesakan nu pawliwti 88.31 km²), u kasabinawlan, 14,830 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 4,504 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 13,244 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 89%(Truku) ku kasabinawlan. u Truku ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Xiulin mala 9 a cuwen atu 18 ku niyazu'. kina 18 a niyazu'sa, Knlibu , Gukut , Tkijig , Bsngan , Pratan , Kdusan , Kulu , Tpuqu , Dowras , Bsuring , Kulu , Dowmung , Ibuh , Tmunan , Myawan , Branaw , Qowgan , Qnragan . 秀林鄉(太魯閣語:Bsuring), . Bsuling a syang, mueneng i amis nu Halyeng-syen, amis i He-ping sauwac atu I-lang-syen Nan-aw-syaing malaliting, u waliay-amis sa u Tay-ping-yum, waliay-timul malalitin tu Sing-ceng-syang, ha-lang-se, Ci-ung-syaing, Sul-hun-syang, makay edip sa Tay-cung-se He-ping-zi, Nan-tul-syen Zen-ai-syang, i timulan malaliting tu Uwan-zom-syang. u satabakiay, saahebalay a syang, u sakatuuday ku binawlan nu yincumin. u ahebal nu lala sa 1642 Ping-hung-kung-li, 35% nu Hwa-lyeng-syen kaahebal, u kaahebal nu lala sa katabakiay nu sakatuluay Cing-ceng-cyu; u binawlan sa1.6 a emang ku tademaw, 2020 a mihecaan 4 a bulad i tawya kiayawan ku Nan-tul-syen Sing-i-syang mala katuuday ku tademaw nu yincumin a syang. i labuay a binawlan sa u Taluku a binacadan. ina Bsuling-syang 99% u buyu'ay atu bukubuay a lala',1% kaahebal nu Li-u-si atu He-pin-si mahabelutay mabanaway a enal. i Bsuling-syang a binawlan i enal amin mauzip. i Taluku-Kul-cya-kung-yen, makaenay nu sau'wac a nanum atu Tay-8-syen Cung-hen-kung-lu mabalatay, mabesulay a zazan ku singanganay. kakitizaan Bsuling-syang mueneng i walian nu Cung-yun-san-may, katizaan nu Bsuling sa talakaway, sa pazen(sa dangkay), u hamhaman mikelul tu katalakaw masumad, u lala' sa pangkiw tu kaahebal nu Tay-lu-ku-kul-cya-kung-yen pisausi. u binawlan sa u Tay-lu-keay a binacadaan, u sapaazihan mabitelak. u makayzaay a sau'wac i Bsuling izaw ku Li-u-si, He-pin-si, Cing-suey-si, Mu-kua-si ku kahenawlan, u buyu' sa, u Taiwanay a buyu' sa Nan-he-ta-san, Cung-yan-ta-san, Ci-lay-san, U-min-san, i waliay a He-huwan-san, i tiza amin i Bsuling-suaing. nadipa'an/ likisi Bsuling i Cing-caw nu Tay-dun-ze-li-cu Lyen-syang-ti, i Dipun namikuwan sa( hun-ti) han pangangan, u An-hay-ce-ting atu Ha-lang-kuan-tingay a Hun-u-ke ku mikuwanay, ayaw nu ngayaw sa, nanu Sing-ceng-syaing ku mikuwanay sa,1946 a mihecaan u ceng-hu sa kalamkam sa patalakaw tu yincumin a min-cu palecadan atu padama tu i buyu'ay a kenis, i ceng-ze-sean mibakah, a miales ku Santi zu-ze a niyacu' atu nu Tumuk a ce-tu, tuzuma sa sumaden mala(suaing), micutuh ku pakuniza han kakitizaan, maydih a patalakaw ku ceng-ze tadungusan, nu palekal tu syang-ze-cung-sing i (u-se-cuing), sa ayzaay a Siw-ling-cuing. nu saayaway pangangaan sa u Se-ling-syang, zayhan misengi tu nu tay-hu-kuay Se-ling a ngangaan, sisa pangangaan hantu itizaay a ngangan a u salungay tingalaway a buyu', a madacan a nanum, ku liwliw nu hekalay, manay pangangaan hantu Bsuling-syang. ayza sa izaw aca kumadihay a sumaden mala Tay-lu-ke-syang pabalucu', militing tu Ca-i A-li-san-syang, Ping-tung-syen San-ti-men-syang, iT akaway Na-ma-sya a kenis,u sasepatay miliyaway ku ngangaan a yincumin-syang. nasimadan nu tademaw a likisi lima a mihecaan ku misamtek (2015 i sasa tu nu mihecaan latukuh tu 2020 i tu nu mihecaan) macunus 47 a tademaw, sausi han ku cilak 3.04%, ina mucilak i ti Hwakyenay a 13 syang, ceng, se, i waliay-Taywan mamim ku sakatuluay a cing-ceng-ciyu sa, katuuday ku nuheni sa mucilak sa u saayaway ku Bsiwling i waliay nuTaywan sa sepatay ku Bsiwling. nikakawawan Bsuling i buyubuyu'an atu i sauwac mabesul nu nanuman u sapaazih, u sa palacul nu heni sa, katuluay amim ku sapilacul tu sapiazihay u sapidang a satangahan. malusulit nu Hwalyen-syen-ceng-hu nu sausi, ya Tay-lu-ke-kul-cya-kung-yun,Tay-8-seng u aazihan may bulad i zaw tu 30-40 a emang tayniay midang a tademaw. patayni i Bsuling ku kalisiw mipadang tu key-zay caay kaselep. tatapal sa, nu makazumaay a paheciaysiicelang sa. si Ta-li-se aca, i labuay sapilacul sa u sakatusa a laculan u nusanga'an tu Amutu atu He-pin-kung-ye-cyu sapatahekal. i sakacacay a palacul sa, malasulit nu sing-cing-hu a sapisausi, Bsuling nikalukan sa u tubah, tamulak, katukuh i 2014 a mihcaan sa nu zikuzay tu mihecaan, bsuling 30.73 ku-cing a umah paluma tu tamulak, u sapatahekal 7.3% nu Hwalyen kina Bsuling. zumaay sa 24.92 ku-cing a uma paluma tu tubah, 13% nu Hwalyen, izaw henay ku adidi' a ngatu paluma tu kubkub, adidi'ay tu ku sapatahekal. mikawaway tu aidangan Tay-lu-ke-kul-cya-kung-yun :Rngayan qmita kana klwaan Truku ) . Tay-lu-ke-kul-cya-kung-yun sa u sakasepat malaheciay a kul-cya-kun-yun, nuayaway paheci sa i kalipunan henay tu ct-kaw-Tay-lu-ke-kul-li-kun-yun (1937-1945). nu sakatusaay a palcawaw malaKul-cya-ci a aazihan,1986 a mihcaan 11 a bulad 12 a demiad, pabinawlan pabalucu',1986 a mihecaan 11a bulad 28 a demiad malaheci tu mikuwanay. i tiza i waliay nu Taywan, maawas tu Hwalyen a sing, Tay-cung, Nan-tul-sing, tulu a ceng-cing-cyu.i labuay nu kung-yun izaw ku mabalatay a zazan, besul sa tu,Cung-hen-kung-lu a ngangan. . ina Tay-lu-ke-kul-cya-kung-yun u helun atu dangkay (pazeng) sacidek ku aazihan, ya dangkay satalakaw sa ku liling, a azihan nikabangcal, (Tay-lu-ke sabangcalay a helun), papisatiidang tu Taywan waluay u nikaseneng a azihan nu cecay. u zuma, i labuay nu kung-yun talakaway a buyu' sa izaw han namakay kuliay a ziday katenes sa siliwanen tu Ciay-i mauzipay, mahiza u San-caw-yu. ngangan Tay-lu-ke atu Ta-lu-ke, ina ngangan namakaTay-lu-ke a binazadan a sakaku sa &quot;Tluku&quot;. i 16a se-ci sa ,Tay-lu-ke binawlawan namakay Nan-tul awasen ku Cung-yan-san-may a buyu' mabulaw tayni i Hwalyen micapi tu Li-u-si, Mu-kua-si mauzip, i zikuz sa nu mueneng i Hwalyen a binacadan misakakuay a zateng sa, u Tay-lu-ke-cu kami sa. nu &quot;Truku&quot; ku ngangan, nu pikuwan nu Dipun sa u &quot;Taroku&quot; ku ngangan, ina Ta-lu-ku a ngangan sa, namakaza tu pieneng nu Ta-lu-ku i tiza sa a pangangan. liwliw nilaculan nu hekal i wali mibelaw tu Tay-pin-yan, i amisay nu Cung-yan-san-may mabesul tuTay-lu-ke-kung-yan, nu i labuay a kung-yan satalakaway nu buyu' sa 3742 a kung-ce katalakaw i Nan-hu-ta-san. u 3000 a kung-ce katalakaw nu cu'detay ahebal sa 7.2% kaahebal, i nu Taywan-bay-yay a buyu' sa 27 cecay ku buyu'. 1000 a lung-ci makatukuh tu i tulu a malebu a lung-ce lingahaway a buyubuyu'an 78.4% , u masaluluay 55% tapabaw sa 44.7% kaahebal. u nanum sa makay Cung-yan-san-may a malapica' ku nanum, i waliay sa nu Li-u-si a nanum ku pisaupuan, kul-cya-kung-yan kaahebal 65.7%, nu Mu-kua-si atu San-zan-si sa caay kayadah. i edipay sa u Ta-cay-si atu zwo-suey-si nu pabaway, sa upu han misanat sa 20% kaahebal. i timul, i amis u saenengan palecad ku talakaw, ina Cung-yan-ti-day i o-ya-ta-lu ngapan atu Filipin ngapan masasetulay atu Tay-pin-yan i edipay Ya-ze-day mabaliyus a sangsangay nu udad, malalibutan a nu i sasaay a punday. matuling tu sakalamkamay musakakawaw tu nu buyu' a kawaw, atu nu Li-u-siay. a kalamkam sa ketun sa i sasaay, malacitekay a buyu', helun a di-sin. Tay-lu-ke helun mahiza u &quot;V&quot; a sulit a ta-li-seay a helun. paisasa sa mangasiw tu cacay a malebu a kung-ce kai labu, matahepu nu Ta-li-yin kakupetulay tu cacay a melebut malakit, liwasak sa katukuh tu sabaway a kung-li.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Xiolin Xiolin a sakowan ko Hoalien. komod no kalesakan, 1,623.87 km². (kalesakan no linpanti 1,489.3 km², kalesakan no pawliwti 88.31 km²), o kasabinawlan, 14,830 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 4,504 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 13,244 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 89%(Troko) ko kasabinawlan. o Troko ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan Xiolin mala 9 a cowen ato 18 ko niyazo'. kina 18 a niyazo'sa, Knlibo , Gokot , Tkijig , Bsngan , Pratan , Kdosan , Kolo , Tpoqo , Dowras , Bsoring , Kolo , Dowmong , Iboh , Tmonan , Myawan , Branaw , Qowgan , Qnragan . 秀林鄉(太魯閣語:Bsoring), . Bsoling a syang, moeneng i amis no Halyeng-syen, amis i He-ping saowac ato I-lang-syen Nan-aw-syaing malaliting, o waliay-amis sa o Tay-ping-yom, waliay-timol malalitin to Sing-ceng-syang, ha-lang-se, Ci-ong-syaing, Sol-hon-syang, makay edip sa Tay-cong-se He-ping-zi, Nan-tol-syen Zen-ai-syang, i timolan malaliting to Uwan-zom-syang. o satabakiay, saahebalay a syang, o sakatooday ko binawlan no yincomin. o ahebal no lala sa 1642 Ping-hong-kong-li, 35% no Hwa-lyeng-syen kaahebal, o kaahebal no lala sa katabakiay no sakatoloay Cing-ceng-cyo; o binawlan sa1.6 a emang ko tademaw, 2020 a mihecaan 4 a bolad i tawya kiayawan ko Nan-tol-syen Sing-i-syang mala katooday ko tademaw no yincomin a syang. i laboay a binawlan sa o Taloko a binacadan. ina Bsoling-syang 99% o boyo'ay ato bokoboay a lala',1% kaahebal no Li-o-si ato He-pin-si mahabelotay mabanaway a enal. i Bsoling-syang a binawlan i enal amin maozip. i Taloko-Kol-cya-kong-yen, makaenay no sao'wac a nanom ato Tay-8-syen Cong-hen-kong-lo mabalatay, mabesolay a zazan ko singanganay. kakitizaan Bsoling-syang moeneng i walian no Cong-yon-san-may, katizaan no Bsoling sa talakaway, sa pazen(sa dangkay), o hamhaman mikelol to katalakaw masomad, o lala' sa pangkiw to kaahebal no Tay-lo-ko-kol-cya-kong-yen pisaosi. o binawlan sa o Tay-lo-keay a binacadaan, o sapaazihan mabitelak. o makayzaay a sao'wac i Bsoling izaw ko Li-o-si, He-pin-si, Cing-soey-si, Mo-koa-si ko kahenawlan, o boyo' sa, o Taiwanay a boyo' sa Nan-he-ta-san, Cong-yan-ta-san, Ci-lay-san, U-min-san, i waliay a He-howan-san, i tiza amin i Bsoling-soaing. nadipa'an/ likisi Bsoling i Cing-caw no Tay-don-ze-li-co Lyen-syang-ti, i Dipon namikowan sa( hon-ti) han pangangan, o An-hay-ce-ting ato Ha-lang-koan-tingay a Hon-o-ke ko mikowanay, ayaw no ngayaw sa, nano Sing-ceng-syaing ko mikowanay sa,1946 a mihecaan o ceng-ho sa kalamkam sa patalakaw to yincomin a min-co palecadan ato padama to i boyo'ay a kenis, i ceng-ze-sean mibakah, a miales ko Santi zo-ze a niyaco' ato no Tomok a ce-to, tozoma sa somaden mala(soaing), micotoh ko pakoniza han kakitizaan, maydih a patalakaw ko ceng-ze tadongosan, no palekal to syang-ze-cong-sing i (o-se-coing), sa ayzaay a Siw-ling-coing. no saayaway pangangaan sa o Se-ling-syang, zayhan misengi to no tay-ho-koay Se-ling a ngangaan, sisa pangangaan hanto itizaay a ngangan a o salongay tingalaway a boyo', a madacan a nanom, ko liwliw no hekalay, manay pangangaan hanto Bsoling-syang. ayza sa izaw aca komadihay a somaden mala Tay-lo-ke-syang pabaloco', militing to Ca-i A-li-san-syang, Ping-tong-syen San-ti-men-syang, iT akaway Na-ma-sya a kenis,o sasepatay miliyaway ko ngangaan a yincomin-syang. nasimadan no tademaw a likisi lima a mihecaan ko misamtek (2015 i sasa to no mihecaan latokoh to 2020 i to no mihecaan) maconos 47 a tademaw, saosi han ko cilak 3.04%, ina mocilak i ti Hwakyenay a 13 syang, ceng, se, i waliay-Taywan mamim ko sakatoloay a cing-ceng-ciyo sa, katooday ko noheni sa mocilak sa o saayaway ko Bsiwling i waliay noTaywan sa sepatay ko Bsiwling. nikakawawan Bsoling i boyoboyo'an ato i saowac mabesol no nanoman o sapaazih, o sa palacol no heni sa, katoloay amim ko sapilacol to sapiazihay o sapidang a satangahan. malosolit no Hwalyen-syen-ceng-ho no saosi, ya Tay-lo-ke-kol-cya-kong-yon,Tay-8-seng o aazihan may bolad i zaw to 30-40 a emang tayniay midang a tademaw. patayni i Bsoling ko kalisiw mipadang to key-zay caay kaselep. tatapal sa, no makazomaay a paheciaysiicelang sa. si Ta-li-se aca, i laboay sapilacol sa o sakatosa a lacolan o nosanga'an to Amoto ato He-pin-kong-ye-cyo sapatahekal. i sakacacay a palacol sa, malasolit no sing-cing-ho a sapisaosi, Bsoling nikalokan sa o tobah, tamolak, katokoh i 2014 a mihcaan sa no zikozay to mihecaan, bsoling 30.73 ko-cing a omah paloma to tamolak, o sapatahekal 7.3% no Hwalyen kina Bsoling. zomaay sa 24.92 ko-cing a oma paloma to tobah, 13% no Hwalyen, izaw henay ko adidi' a ngato paloma to kobkob, adidi'ay to ko sapatahekal. mikawaway to aidangan Tay-lo-ke-kol-cya-kong-yon :Rngayan qmita kana klwaan Troko ) . Tay-lo-ke-kol-cya-kong-yon sa o sakasepat malaheciay a kol-cya-kon-yon, noayaway paheci sa i kaliponan henay to ct-kaw-Tay-lo-ke-kol-li-kon-yon (1937-1945). no sakatosaay a palcawaw malaKol-cya-ci a aazihan,1986 a mihcaan 11 a bolad 12 a demiad, pabinawlan pabaloco',1986 a mihecaan 11a bolad 28 a demiad malaheci to mikowanay. i tiza i waliay no Taywan, maawas to Hwalyen a sing, Tay-cong, Nan-tol-sing, tolo a ceng-cing-cyo.i laboay no kong-yon izaw ko mabalatay a zazan, besol sa to,Cong-hen-kong-lo a ngangan. . ina Tay-lo-ke-kol-cya-kong-yon o helon ato dangkay (pazeng) sacidek ko aazihan, ya dangkay satalakaw sa ko liling, a azihan nikabangcal, (Tay-lo-ke sabangcalay a helon), papisatiidang to Taywan waloay o nikaseneng a azihan no cecay. o zoma, i laboay no kong-yon talakaway a boyo' sa izaw han namakay koliay a ziday katenes sa siliwanen to Ciay-i maozipay, mahiza o San-caw-yo. ngangan Tay-lo-ke ato Ta-lo-ke, ina ngangan namakaTay-lo-ke a binazadan a sakako sa &quot;Tloko&quot;. i 16a se-ci sa ,Tay-lo-ke binawlawan namakay Nan-tol awasen ko Cong-yan-san-may a boyo' mabolaw tayni i Hwalyen micapi to Li-o-si, Mo-koa-si maozip, i zikoz sa no moeneng i Hwalyen a binacadan misakakoay a zateng sa, o Tay-lo-ke-co kami sa. no &quot;Troko&quot; ko ngangan, no pikowan no Dipon sa o &quot;Taroko&quot; ko ngangan, ina Ta-lo-ko a ngangan sa, namakaza to pieneng no Ta-lo-ko i tiza sa a pangangan. liwliw nilacolan no hekal i wali mibelaw to Tay-pin-yan, i amisay no Cong-yan-san-may mabesol toTay-lo-ke-kong-yan, no i laboay a kong-yan satalakaway no boyo' sa 3742 a kong-ce katalakaw i Nan-ho-ta-san. o 3000 a kong-ce katalakaw no co'detay ahebal sa 7.2% kaahebal, i no Taywan-bay-yay a boyo' sa 27 cecay ko boyo'. 1000 a long-ci makatokoh to i tolo a malebo a long-ce lingahaway a boyoboyo'an 78.4% , o masaloloay 55% tapabaw sa 44.7% kaahebal. o nanom sa makay Cong-yan-san-may a malapica' ko nanom, i waliay sa no Li-o-si a nanom ko pisaopoan, kol-cya-kong-yan kaahebal 65.7%, no Mo-koa-si ato San-zan-si sa caay kayadah. i edipay sa o Ta-cay-si ato zwo-soey-si no pabaway, sa opo han misanat sa 20% kaahebal. i timol, i amis o saenengan palecad ko talakaw, ina Cong-yan-ti-day i o-ya-ta-lo ngapan ato Filipin ngapan masasetolay ato Tay-pin-yan i edipay Ya-ze-day mabaliyos a sangsangay no odad, malalibotan a no i sasaay a ponday. matoling to sakalamkamay mosakakawaw to no boyo' a kawaw, ato no Li-o-siay. a kalamkam sa keton sa i sasaay, malacitekay a boyo', helon a di-sin. Tay-lo-ke helon mahiza o &quot;V&quot; a solit a ta-li-seay a helon. paisasa sa mangasiw to cacay a malebo a kong-ce kai labo, matahepo no Ta-li-yin kakopetolay to cacay a melebot malakit, liwasak sa katokoh to sabaway a kong-li.</FORM>
    </S>
</TEXT>