<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Xiulin" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Xiulin Xiulin a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 1,623.87 km . (kalesakan nu linpanti 1,489.3 km , kalesakan nu pawliwti 88.31 km ), u kasabinawlan, 14,830 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 4,504 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 13,244 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 89 (Truku) ku kasabinawlan. u Truku ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Xiulin mala 9 a cuwen atu 18 ku niyazu'. kina 18 a niyazu'sa, Knlibu, Gukut, Tkijig, Bsngan, Pratan, Kdusan, Kulu, Tpuqu, Dowras, Bsuring, Kulu, Dowmung, Ibuh, Tmunan, Myawan, Branaw, Qowgan, Qnragan. ( :Bsuring) , , , , . . Bsuling a syang, mueneng i amis nu Halyeng syen, amis i He ping sauwac atu I lang syen Nan aw syaing malaliting, u waliay amis sa u Tay ping yum, waliay timul malalitin tu Sing ceng syang, ha lang se, Ci ung syaing, Sul hun syang, makay edip sa Tay cung se He ping zi, Nan tul syen Zen ai syang, i timulan malaliting tu Uwan zom syang. u satabakiay, saahebalay a syang, u sakatuuday ku binawlan nu yincumin. 1,642km 35 1.6 2020 4 . . u ahebal nu lala sa 1642 Ping hung kung li, 35 nu Hwa lyeng syen kaahebal, u kaahebal nu lala sa katabakiay nu sakatuluay Cing ceng cyu; u binawlan sa1.6 a emang ku tademaw, 2020 a mihecaan 4 a bulad i tawya kiayawan ku Nan tul syen Sing i syang mala katuuday ku tademaw nu yincumin a syang. i labuay a binawlan sa u Taluku a binacadan. 99 1 . 8 . ina Bsuling syang 99 u buyu'ay atu bukubuay a lala',1 kaahebal nu Li u si atu He pin si mahabelutay mabanaway a enal. i Bsuling syang a binawlan i enal amin mauzip. i Taluku Kul cya kung yen, makaenay nu sau'wac a nanum atu Tay 8 syen Cung hen kung lu mabalatay, mabesulay a zazan ku singanganay. kakitizaan . , , , , , , , . Bsuling syang mueneng i walian nu Cung yun san may, katizaan nu Bsuling sa talakaway, sa pazen(sa dangkay), u hamhaman mikelul tu katalakaw masumad, u lala' sa pangkiw tu kaahebal nu Tay lu ku kul cya kung yen pisausi. u binawlan sa u Tay lu keay a binacadaan, u sapaazihan mabitelak. u makayzaay a sau'wac i Bsuling izaw ku Li u si, He pin si, Cing suey si, Mu kua si ku kahenawlan, u buyu' sa, u Taiwanay a buyu' sa Nan he ta san, Cung yan ta san, Ci lay san, U min san, i waliay a He huwan san, i tiza amin i Bsuling suaing. nadipa'an likisi 1946 . Bsuling i Cing caw nu Tay dun ze li cu Lyen syang ti, i Dipun namikuwan sa( hun ti) han pangangan, u An hay ce ting atu Ha lang kuan tingay a Hun u ke ku mikuwanay, ayaw nu ngayaw sa, nanu Sing ceng syaing ku mikuwanay sa,1946 a mihecaan u ceng hu sa kalamkam sa patalakaw tu yincumin a min cu palecadan atu padama tu i buyu'ay a kenis, i ceng ze sean mibakah, a miales ku Santi zu ze a niyacu' atu nu Tumuk a ce tu, tuzuma sa sumaden mala(suaing), micutuh ku pakuniza han kakitizaan, maydih a patalakaw ku ceng ze tadungusan, nu palekal tu syang ze cung sing i (u se cuing), sa ayzaay a Siw ling cuing. nu saayaway pangangaan sa u Se ling syang, zayhan misengi tu nu tay hu kuay Se ling a ngangaan, sisa pangangaan hantu itizaay a ngangan a u salungay tingalaway a buyu', a madacan a nanum, ku liwliw nu hekalay, manay pangangaan hantu Bsuling syang. , , . ayza sa izaw aca kumadihay a sumaden mala Tay lu ke syang pabalucu', militing tu Ca i A li san syang, Ping tung syen San ti men syang, iT akaway Na ma sya a kenis,u sasepatay miliyaway ku ngangaan a yincumin syang. nasimadan nu tademaw a likisi (2015 2020 ) 477 3.04 13 , , . lima a mihecaan ku misamtek (2015 i sasa tu nu mihecaan latukuh tu 2020 i tu nu mihecaan) macunus 47 a tademaw, sausi han ku cilak 3.04 , ina mucilak i ti Hwakyenay a 13 syang, ceng, se, i waliay Taywan mamim ku sakatuluay a cing ceng ciyu sa, katuuday ku nuheni sa mucilak sa u saayaway ku Bsiwling i waliay nuTaywan sa sepatay ku Bsiwling. nikakawawan 8 30 40 . . 2014 30.73 7.3 . 24.92 13 . Bsuling i buyubuyu'an atu i sauwac mabesul nu nanuman u sapaazih, u sa palacul nu heni sa, katuluay amim ku sapilacul tu sapiazihay u sapidang a satangahan. malusulit nu Hwalyen syen ceng hu nu sausi, ya Tay lu ke kul cya kung yun,Tay 8 seng u aazihan may bulad i zaw tu 30 40 a emang tayniay midang a tademaw. patayni i Bsuling ku kalisiw mipadang tu key zay caay kaselep. tatapal sa, nu makazumaay a paheciaysiicelang sa. si Ta li se aca, i labuay sapilacul sa u sakatusa a laculan u nusanga'an tu Amutu atu He pin kung ye cyu sapatahekal. i sakacacay a palacul sa, malasulit nu sing cing hu a sapisausi, Bsuling nikalukan sa u tubah, tamulak, katukuh i 2014 a mihcaan sa nu zikuzay tu mihecaan, bsuling 30.73 ku cing a umah paluma tu tamulak, u sapatahekal 7.3 nu Hwalyen kina Bsuling. zumaay sa 24.92 ku cing a uma paluma tu tubah, 13 nu Hwalyen, izaw henay ku adidi' a ngatu paluma tu kubkub, adidi'ay tu ku sapatahekal. mikawaway tu aidangan Tay lu ke kul cya kung yun ( :Rngayan qmita kana klwaan Truku ) (1937 1945). 1986 11 12 1986 11 28 . , , . . Tay lu ke kul cya kung yun sa u sakasepat malaheciay a kul cya kun yun, nuayaway paheci sa i kalipunan henay tu ct kaw Tay lu ke kul li kun yun (1937 1945). nu sakatusaay a palcawaw malaKul cya ci a aazihan,1986 a mihcaan 11 a bulad 12 a demiad, pabinawlan pabalucu',1986 a mihecaan 11a bulad 28 a demiad malaheci tu mikuwanay. i tiza i waliay nu Taywan, maawas tu Hwalyen a sing, Tay cung, Nan tul sing, tulu a ceng cing cyu.i labuay nu kung yun izaw ku mabalatay a zazan, besul sa tu,Cung hen kung lu a ngangan. . . ina Tay lu ke kul cya kung yun u helun atu dangkay (pazeng) sacidek ku aazihan, ya dangkay satalakaw sa ku liling, a azihan nikabangcal, (Tay lu ke sabangcalay a helun), papisatiidang tu Taywan waluay u nikaseneng a azihan nu cecay. u zuma, i labuay nu kung yun talakaway a buyu' sa izaw han namakay kuliay a ziday katenes sa siliwanen tu Ciay i mauzipay, mahiza u San caw yu. ngangan Truku .16 , . Truku Taroko . Tay lu ke atu Ta lu ke, ina ngangan namakaTay lu ke a binazadan a sakaku sa &quot;Tluku&quot;. i 16a se ci sa ,Tay lu ke binawlawan namakay Nan tul awasen ku Cung yan san may a buyu' mabulaw tayni i Hwalyen micapi tu Li u si, Mu kua si mauzip, i zikuz sa nu mueneng i Hwalyen a binacadan misakakuay a zateng sa, u Tay lu ke cu kami sa. nu &quot;Truku&quot; ku ngangan, nu pikuwan nu Dipun sa u &quot;Taroku&quot; ku ngangan, ina Ta lu ku a ngangan sa, namakaza tu pieneng nu Ta lu ku i tiza sa a pangangan. liwliw nilaculan nu hekal( , ) 3,742 . 7.2 27 . 78.4 55 44.7 . i wali mibelaw tu Tay pin yan, i amisay nu Cung yan san may mabesul tuTay lu ke kung yan, nu i labuay a kung yan satalakaway nu buyu' sa 3742 a kung ce katalakaw i Nan hu ta san. u 3000 a kung ce katalakaw nu cu'detay ahebal sa 7.2 kaahebal, i nu Taywan bay yay a buyu' sa 27 cecay ku buyu'. 1000 a lung ci makatukuh tu i tulu a malebu a lung ce lingahaway a buyubuyu'an 78.4 , u masaluluay 55 tapabaw sa 44.7 kaahebal. 65.7 20 . u nanum sa makay Cung yan san may a malapica' ku nanum, i waliay sa nu Li u si a nanum ku pisaupuan, kul cya kung yan kaahebal 65.7 , nu Mu kua si atu San zan si sa caay kayadah. i edipay sa u Ta cay si atu zwo suey si nu pabaway, sa upu han misanat sa 20 kaahebal. , . , . V 1,000 . i timul, i amis u saenengan palecad ku talakaw, ina Cung yan ti day i o ya ta lu ngapan atu Filipin ngapan masasetulay atu Tay pin yan i edipay Ya ze day mabaliyus a sangsangay nu udad, malalibutan a nu i sasaay a punday. matuling tu sakalamkamay musakakawaw tu nu buyu' a kawaw, atu nu Li u siay. a kalamkam sa ketun sa i sasaay, malacitekay a buyu', helun a di sin. Tay lu ke helun mahiza u &quot;V&quot; a sulit a ta li seay a helun. paisasa sa mangasiw tu cacay a malebu a kung ce kai labu, matahepu nu Ta li yin kakupetulay tu cacay a melebut malakit, liwasak sa katukuh tu sabaway a kung li. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan </FORM>
    </S>
</TEXT>
