<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-li-san-taBow-la-min" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ya-li-san-taBow-la-min" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-li-san-taBow-la-min. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-li-san-taBow-la-min" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ya-li-san-taBow-la-min, title = Ya-li-san-taBow-la-min, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-li-san-taBow-la-min} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ya-li-san-ta.Bow-la-min(Amilika a kamu: Alexander Fleming；Hulam a kamu: 亞歷山大·弗萊明) kakiliman Ya-li-san-ta.Bow-la-min-cye-se,FRS "Sir Alexander Fleming,1881 a mihca8 a bulad 6 a demiad- 1955 a mihca 3 a bulad 11a demiad", Su-ke-lan migingkiway tu mauzipay, migingkiway tu sapayu, migingkiway tu mulangaway. 1923 a mihcaan mazih ku zung-cin-meey, 1928 a mihcaan maazih ku cin-mey-su, maazih kuyni mipatizeng tu kang-sen-su, singangan tu i hekal ciniza. 1945 a mihcaan, ciniza atu ci Bow-luw-li atu ci cyen-en zayhan sakay pigingkiw tu mey-su a kawaw pakala tu No-pey-al-sen-li-syey anucaay kalaw tu migingkiway tu imelang. nilaculan 生平 sumamad a nikauzip atu pasubana'ay (Lochfield), . Bow-lay-min lecuh i Su-ke-lan a Low-ke-bey-al-te "Lochfield", nakasu nasumamad u kaluk ku luma'ay. 1906 a mihcaan makay Lun-tunsen-ma-li-ya padekuan "St. Mary's Hospital" padekuay-ke a cacudadan pahezek. sumamad a nikauzip atu pasubana'ay (Lochfield), . Bow-lay-min lecuh i Su-ke-lan a Low-ke-bey-al-te "Lochfield", nakasu nasumamad u kaluk ku luma'ay. 1906 a mihcaan makay Lun-tunsen-ma-li-ya padekuan "St. Mary's Hospital" padekuay-ke a cacudadan pahezek. migingkiw tu kagak科學研究 pin-ni-si-lin盤尼西林 928 a mihcaan ci Bow-lay-min i Lon-tun talakaway a cacudadan musakamu tu bayking, itayaw ci Bow-lay-min misulit tu sakay cacay pakayniay badisusu'cilcay pisuzikuz misulit tu nigingkiwan, i pitanengan yadah ku nipahabay tu kim kulitana badisusu'cilkay "S. aureus", 7 a bulad tu zikuz mey-cin tabu mahetik tini pipahabayan, 8 a bulan ci Bow-la-min a tademawan i inak misalihalay mihibang, 9 a bulad panukas taluma' pitanengan. mahini ci Bow-lay-min maazih niza silangaw matumes nu bayking ku pipahabayan i kalimucu' sicin-mey-cin, liwliw nayi' ku mulangaway nu bayking, ci Bow-lay-min kasenun mazateng ku mey-cin taneng a mipatay tu bayking, kuyni mahiniay musakamu i 1929 a mihcaan nu Ing-kow pitanengan patahkal tu migingkiway tu imelang. zikuz yadah ku nisanga'an niza aca tu malecaday nitanengan, kilul malikeluh tu bunday, hicaen misanga' ku mahiniay pan-ni-si-lin, cangu'ut kuyni a gizice, acaay kalalid sa miazih migingkiw, kilul katahkal nu hwang-an a sapayu,, tademaw amin sakay cn-mey-su anipakatineng caay kanamuh. 1935 . 1935 a mihcaan Ing-kow niw-cin talakaway cacudadan migingkiway tu imelang ci-zen ci Bow-low-li atu miliwkuay i Ing-koway Te-kow migingkiway ci Cyen-en makakadum, migingkiw tu kapahay a cin-mey-su, malaliyas atu macacayatay a hwa-sey, palasawad tu cin-meysu pisanga' a bunday. zikuz saayaway ni Bow-low-li a migikiway a sakaput makay cin-mey-cinan miala patahkal tu kang-sen-su-pan-ni-si-lin "singangan aca tu cin-mey-su", ." Niw-cin migingkiway cu-zen ci Ha-li-s "Henry Harris" namusakamu, "inayi' ci Bow-lay-min, caay ka izaw ci Cyen-en, nayi' ci Cyen-en, cayay ka izaw ci Bow-low-li, inayi' ci Bow-loe-li, cayay ka izaw ci Si-te-li, inayi' ci Si-te-lix, ainayi' ku pan-ni-si-lin." 1941 a mihcaan saayaway a tademaw mikinsaay tu cin-mey-su, maazih ku cin-mey-su, hamin masumad tu ku tademaw atu milaliday a imelangan malalebu tu patay a likisi, palalecad tu nikauzip nu tademaw amanayatu, namahiza ci Bow-lay-min ci Cyen-en atu ci Bow-loe-li mapulung pakalal tu 1945 a mihcaan tu Now-pey-al-i-sye a kawlah. kaliyuhan a kawaw 軼事 izaw ku cacay nakamuan nika caay ku tatengaay a kungku, sakukamu malukay a wama ni Bow-lay-min namapauzip tu adidi' henay ci Ciw-ci-alnan, wama ni Ciw-ci-al patahkal tu kalisiw papicudad ci Bow-lay-minan amala u sitinengay, zikuz ci Ciw-ci-al i saka tusa lalaisan aca zayhan u cin-mey-su makay amapatay nu imelangan mapauzip. Ci Bow-lay-min pabeli tu tingamian tu cabayan amatineng, patelac a kamu kuyni, zikuz pauzipay ci Ciw-ci-alnan a sapayu u hwang-an a sapayuan caay ku cin-mey-su. uyni patelac a nakamuan lalekalan hakay zayhan hwang-an nu Te-kow Pay-al a pitanengan maazih, i kalalaisan patinakay a sakaput makai patinak na u adaay a kanatal ku pakaazihay tu sapayu, maniyul u Ing-kow a tademaw ku pakaazihay tu cin-mey-su.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ya-li-san-ta.Bow-la-min(Amilika a kamo: Alexander Fleming；Holam a kamo: 亞歷山大·弗萊明) kakiliman Ya-li-san-ta.Bow-la-min-cye-se,FRS "Sir Alexander Fleming,1881 a mihca8 a bolad 6 a demiad- 1955 a mihca 3 a bolad 11a demiad", So-ke-lan migingkiway to maozipay, migingkiway to sapayo, migingkiway to molangaway. 1923 a mihcaan mazih ko zong-cin-meey, 1928 a mihcaan maazih ko cin-mey-so, maazih koyni mipatizeng to kang-sen-so, singangan to i hekal ciniza. 1945 a mihcaan, ciniza ato ci Bow-low-li ato ci cyen-en zayhan sakay pigingkiw to mey-so a kawaw pakala to No-pey-al-sen-li-syey anocaay kalaw to migingkiway to imelang. nilacolan 生平 somamad a nikaozip ato pasobana'ay (Lochfield), . Bow-lay-min lecoh i So-ke-lan a Low-ke-bey-al-te "Lochfield", nakaso nasomamad o kalok ko loma'ay. 1906 a mihcaan makay Lon-tonsen-ma-li-ya padekoan "St. Mary's Hospital" padekoay-ke a cacodadan pahezek. somamad a nikaozip ato pasobana'ay (Lochfield), . Bow-lay-min lecoh i So-ke-lan a Low-ke-bey-al-te "Lochfield", nakaso nasomamad o kalok ko loma'ay. 1906 a mihcaan makay Lon-tonsen-ma-li-ya padekoan "St. Mary's Hospital" padekoay-ke a cacodadan pahezek. migingkiw to kagak科學研究 pin-ni-si-lin盤尼西林 928 a mihcaan ci Bow-lay-min i Lon-ton talakaway a cacodadan mosakamo to bayking, itayaw ci Bow-lay-min misolit to sakay cacay pakayniay badisoso'cilcay pisozikoz misolit to nigingkiwan, i pitanengan yadah ko nipahabay to kim kolitana badisoso'cilkay "S. aoreos", 7 a bolad to zikoz mey-cin tabo mahetik tini pipahabayan, 8 a bolan ci Bow-la-min a tademawan i inak misalihalay mihibang, 9 a bolad panokas taloma' pitanengan. mahini ci Bow-lay-min maazih niza silangaw matomes no bayking ko pipahabayan i kalimoco' sicin-mey-cin, liwliw nayi' ko molangaway no bayking, ci Bow-lay-min kasenon mazateng ko mey-cin taneng a mipatay to bayking, koyni mahiniay mosakamo i 1929 a mihcaan no Ing-kow pitanengan patahkal to migingkiway to imelang. zikoz yadah ko nisanga'an niza aca to malecaday nitanengan, kilol malikeloh to bonday, hicaen misanga' ko mahiniay pan-ni-si-lin, cango'ot koyni a gizice, acaay kalalid sa miazih migingkiw, kilol katahkal no hwang-an a sapayo,, tademaw amin sakay cn-mey-so anipakatineng caay kanamoh. 1935 . 1935 a mihcaan Ing-kow niw-cin talakaway cacodadan migingkiway to imelang ci-zen ci Bow-low-li ato miliwkoay i Ing-koway Te-kow migingkiway ci Cyen-en makakadom, migingkiw to kapahay a cin-mey-so, malaliyas ato macacayatay a hwa-sey, palasawad to cin-meyso pisanga' a bonday. zikoz saayaway ni Bow-low-li a migikiway a sakapot makay cin-mey-cinan miala patahkal to kang-sen-so-pan-ni-si-lin "singangan aca to cin-mey-so", ." Niw-cin migingkiway co-zen ci Ha-li-s "Henry Harris" namosakamo, "inayi' ci Bow-lay-min, caay ka izaw ci Cyen-en, nayi' ci Cyen-en, cayay ka izaw ci Bow-low-li, inayi' ci Bow-loe-li, cayay ka izaw ci Si-te-li, inayi' ci Si-te-lix, ainayi' ko pan-ni-si-lin." 1941 a mihcaan saayaway a tademaw mikinsaay to cin-mey-so, maazih ko cin-mey-so, hamin masomad to ko tademaw ato milaliday a imelangan malalebo to patay a likisi, palalecad to nikaozip no tademaw amanayato, namahiza ci Bow-lay-min ci Cyen-en ato ci Bow-loe-li mapolong pakalal to 1945 a mihcaan to Now-pey-al-i-sye a kawlah. kaliyohan a kawaw 軼事 izaw ko cacay nakamoan nika caay ko tatengaay a kongko, sakokamo malokay a wama ni Bow-lay-min namapaozip to adidi' henay ci Ciw-ci-alnan, wama ni Ciw-ci-al patahkal to kalisiw papicodad ci Bow-lay-minan amala o sitinengay, zikoz ci Ciw-ci-al i saka tosa lalaisan aca zayhan o cin-mey-so makay amapatay no imelangan mapaozip. Ci Bow-lay-min pabeli to tingamian to cabayan amatineng, patelac a kamo koyni, zikoz paozipay ci Ciw-ci-alnan a sapayo o hwang-an a sapayoan caay ko cin-mey-so. oyni patelac a nakamoan lalekalan hakay zayhan hwang-an no Te-kow Pay-al a pitanengan maazih, i kalalaisan patinakay a sakapot makai patinak na o adaay a kanatal ko pakaazihay to sapayo, maniyol o Ing-kow a tademaw ko pakaazihay to cin-mey-so.</FORM>
    </S>
</TEXT>