<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-li-san-taBow-la-min" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ya li san ta.Bow la min(Amilika a kamu: Alexander Fleming Hulam a kamu: ) kakiliman FRS(Sir Alexander Fleming 1881 8 6 1955 3 11 ) , , .1923 1928 .1945 . Ya li san ta.Bow la min cye se,FRS &quot;Sir Alexander Fleming,1881 a mihca8 a bulad 6 a demiad 1955 a mihca 3 a bulad 11a demiad&quot;, Su ke lan migingkiway tu mauzipay, migingkiway tu sapayu, migingkiway tu mulangaway. 1923 a mihcaan mazih ku zung cin meey, 1928 a mihcaan maazih ku cin mey su, maazih kuyni mipatizeng tu kang sen su, singangan tu i hekal ciniza. 1945 a mihcaan, ciniza atu ci Bow luw li atu ci cyen en zayhan sakay pigingkiw tu mey su a kawaw pakala tu No pey al sen li syey anucaay kalaw tu migingkiway tu imelang. nilaculan sumamad a nikauzip atu pasubana'ay (Lochfield) .1906 (St. Mary's Hospital) . Bow lay min lecuh i Su ke lan a Low ke bey al te &quot;Lochfield&quot;, nakasu nasumamad u kaluk ku luma'ay. 1906 a mihcaan makay Lun tunsen ma li ya padekuan &quot;St. Mary's Hospital&quot; padekuay ke a cacudadan pahezek. sumamad a nikauzip atu pasubana'ay (Lochfield) .1906 (St. Mary's Hospital) . Bow lay min lecuh i Su ke lan a Low ke bey al te &quot;Lochfield&quot;, nakasu nasumamad u kaluk ku luma'ay. 1906 a mihcaan makay Lun tunsen ma li ya padekuan &quot;St. Mary's Hospital&quot; padekuay ke a cacudadan pahezek. migingkiw tu kagak pin ni si lin 928 (S. aureus) 8 9 3 . 1929 . 928 a mihcaan ci Bow lay min i Lon tun talakaway a cacudadan musakamu tu bayking, itayaw ci Bow lay min misulit tu sakay cacay pakayniay badisusu'cilcay pisuzikuz misulit tu nigingkiwan, i pitanengan yadah ku nipahabay tu kim kulitana badisusu'cilkay &quot;S. aureus&quot;, 7 a bulad tu zikuz mey cin tabu mahetik tini pipahabayan, 8 a bulan ci Bow la min a tademawan i inak misalihalay mihibang, 9 a bulad panukas taluma' pitanengan. mahini ci Bow lay min maazih niza silangaw matumes nu bayking ku pipahabayan i kalimucu' sicin mey cin, liwliw nayi' ku mulangaway nu bayking, ci Bow lay min kasenun mazateng ku mey cin taneng a mipatay tu bayking, kuyni mahiniay musakamu i 1929 a mihcaan nu Ing kow pitanengan patahkal tu migingkiway tu imelang. . zikuz yadah ku nisanga'an niza aca tu malecaday nitanengan, kilul malikeluh tu bunday, hicaen misanga' ku mahiniay pan ni si lin, cangu'ut kuyni a gizice, acaay kalalid sa miazih migingkiw, kilul katahkal nu hwang an a sapayu,, tademaw amin sakay cn mey su anipakatineng caay kanamuh. 1935 , . . 1935 a mihcaan Ing kow niw cin talakaway cacudadan migingkiway tu imelang ci zen ci Bow low li atu miliwkuay i Ing koway Te kow migingkiway ci Cyen en makakadum, migingkiw tu kapahay a cin mey su, malaliyas atu macacayatay a hwa sey, palasawad tu cin meysu pisanga' a bunday. zikuz saayaway ni Bow low li a migikiway a sakaput makay cin mey cinan miala patahkal tu kang sen su pan ni si lin &quot;singangan aca tu cin mey su&quot;, (Henry Harris) : . Niw cin migingkiway cu zen ci Ha li s &quot;Henry Harris&quot; namusakamu, &quot;inayi' ci Bow lay min, caay ka izaw ci Cyen en, nayi' ci Cyen en, cayay ka izaw ci Bow low li, inayi' ci Bow loe li, cayay ka izaw ci Si te li, inayi' ci Si te lix, ainayi' ku pan ni si lin.&quot; 1941 . 1945 . 1941 a mihcaan saayaway a tademaw mikinsaay tu cin mey su, maazih ku cin mey su, hamin masumad tu ku tademaw atu milaliday a imelangan malalebu tu patay a likisi, palalecad tu nikauzip nu tademaw amanayatu, namahiza ci Bow lay min ci Cyen en atu ci Bow loe li mapulung pakalal tu 1945 a mihcaan tu Now pey al i sye a kawlah. kaliyuhan a kawaw . . . izaw ku cacay nakamuan nika caay ku tatengaay a kungku, sakukamu malukay a wama ni Bow lay min namapauzip tu adidi' henay ci Ciw ci alnan, wama ni Ciw ci al patahkal tu kalisiw papicudad ci Bow lay minan amala u sitinengay, zikuz ci Ciw ci al i saka tusa lalaisan aca zayhan u cin mey su makay amapatay nu imelangan mapauzip. Ci Bow lay min pabeli tu tingamian tu cabayan amatineng, patelac a kamu kuyni, zikuz pauzipay ci Ciw ci alnan a sapayu u hwang an a sapayuan caay ku cin mey su. uyni patelac a nakamuan lalekalan hakay zayhan hwang an nu Te kow Pay al a pitanengan maazih, i kalalaisan patinakay a sakaput makai patinak na u adaay a kanatal ku pakaazihay tu sapayu, maniyul u Ing kow a tademaw ku pakaazihay tu cin mey su. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: www.google.com search?q E4 BA 9E E6 AD B7 E5 B1 B1 E5 A4 A7 C2 B7 E5 BC 97 E8 90 8A E6 98 8E rlz 1C1GCEA enTW946TW946 oq E4 BA 9E E6 AD B7 E5 B1 B1 E5 A4 A7 C2 B7 E5 BC 97 E8 90 8A E6 98 8E gs lcrp EgZjaHJvbWUyBggAEEUYOTIHCAEQLhiABDIICAIQABgPGB4yBggDEEUYPdIBCDUwMTVqMGo3qAIAsAIA sourceid chrome ie UTF 8</FORM>
    </S>
</TEXT>
