<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-li-san-ta-_hunti" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ya-li-san-ta-_hunti" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-li-san-ta-_hunti. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-li-san-ta-_hunti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ya-li-san-ta-_hunti, title = Ya-li-san-ta-_hunti, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-li-san-ta-_hunti} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ya li san ta hunti kakiliman Ma ci tun a Ya li san ta sakatulu asiki &quot;kamu nu si la: ' , u ngangan nida sa Ya li san ta u imi sa &quot;tademaw sananay&quot; musikulay , nuayawan 356 amihcaan 7ay a bulad 21 a demiad katukuh 323 amihcaan 6ay abulad 10 ademiad atu 11 a demiad , kamu nu paudipay Ya li san ta hun ti atu )malimanay a sila ma ci tun a hunti, nu malumanay a hunti ci a ci te wida a kaput. nilaculan ( : ' 356 7 20 21 323 6 10 11 ) . Ya li san ta nilecuhan i naayawan nu 356 amihcaan u pay la, yu tusanataan ku mihca nida sa mukilul tu wama ci huy li sakatusa a siki mukelul tu ma ci tun nu hunti, yu mikuwan henay cinida sa sademiad u hitay ku kawaw. 356 . katukuh tulubataan kumihca nida mapatideng tu nida ku kanatal satabakiay, pasu namakayni i sila, adidiay ta si ya, ay ci, pu se, tusa a sauwac, a hu han, atu in tu nu amisan. , , , , , . malepacaaw sa caay henay ka sukip, u kasenengan nu Kanatal a mukeliday sa. . yu sabaw tulul ku mihca nida sa , wamanida mikilim tu sipunu'ay ci ya li se tu te malasadan, nuayawan nuyni 336 amihcaan ci huy li sakatusa cucuken nadikudan , Ya li san ta mikelul tu kawaw nu wama atu icelangay sakakaay idatu ku nitanam nida sisa matineng mukelid tu hitay. 13 336 . alan nike lin se maladay papikelid tu nisi la ahitay malasakakaay, macaliw tu ngangan taluayaw palasul tu hu li sakatusa a hitay mapulung a misuayaw tup u se sapikiyaku tu sademec. . nuayawan nu 334 amihcaan, mipasayda tup u se a ci may ni akanatal mikuwan tu adidi'ay a ya si ya tani tini mikuwang, malingatu tu cacay a mihca nu Ya li san ta milepacaw. 334 . Ya li san ta tulin sa mitucek malepacaw patadikud tu pu se, u kasenengan a nikalepacaw sa u yi su se anikalpacaw atu kaw ciya mi la nikalpacaw, belinen nuheni ku pu se a hunti ta liw tu sakatulu a siki, mamin musadep tup u se ti, kyu ya pala nukanatal makyni i ya te li ya a bayu' katukuh in tu a laad. . maydih mikilim tu amakatukuh &quot;nukitakit a kakatukuhan atu tabakiay a bayu'&quot; ci Ya li san ta a hunti i nuayawan nu 326 a mihcaan midebung tui ng tu, sadikuday sa milunguc ku hitay ahica cay katadikud sa. 326 . nuayawan nu 323 amihcaan Ya li san ta a huti mapatay idaw ku sausi nida tu sakay kakitidaan nu kanatal pa pi lun, cayhenay kaidaw midebung tu kuheni tu a la pu a mikiyaku. 323 . Nadikudan nida mapatay sa, u nayay ku cacanan a tademaw ku mikelulay, u sakakaay nida a hitay masasu alaw tu liwan nida a zaysang, sadikuday sa u ci ye kiya malepacaway, Ya li san ta nisa dakadakayan nida a palekal a kanatal sadikuday sa kalamkam mamin mabuliyas. . Ya li san ta a liwan nu zaysang pasu tademaw lalangawan masasu lamlam tu, u sila a sinziya. Nipalekal nida makaala tu tusa bataan a lalumaan nu nida namin ku ngangan a sayku, sasitungusa sa u ay ci atu Ya li san cu. . . Ya li san ta i nuwalian patideng tu yadahay a mukilulay a binacadan, kyu u sila nu tineng pasayni naming i wali malakalak, mala si la a ziday nikatukuh, katukuh sa i 15 a siki nu teban u pay can tin a kanatal, atu 1920 amihcaan nu adidiay a ya s ya nu teban ka pa tu ya a si la a tademaw atu waliay nu pun tu si la atademaw maadih henay ku naemwkan nu si la. 15 , 1920 . Widasa u numukasi nu si la a kungku nu teban u matalulay a tademaw ci a ci li se mala kakasenegan, sadikuday sa mala kakakungkuan atademaw. . u pulung buda tu si la a lalangawan atu si la sakasenegan a lalangawan. u nikalahitayan nida idaw ku kasenegan mukelid tunida tu hitay malepacaw pasayda miadih. nu kitakit a micudaday nu hitay micukaymas naming tu nida a napunu'an ku sapasubana'. . . cinida hina pacumuden i kitakit nu naemekan sa micalalaeay a tademaw cinida, atu saydan nida ci ya li se tu te malsinteb kuheni. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
