<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-li-san-taKe-la-han-mupey-al" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman 1847 a mihca 3 a bulad 3 a demiad Ya li san ta. Ke la han mu.pey al, kecuh i Su ke lan ay tin paw. 1870 a mihcaan Pey al malimad tayza i Cya na ta, cacay tu a mihcaan tayza i Amilika. 1882 a mihcaan micubud Amilika tu ku kika niza. ci Pey al u migingkiway mutesekay tu nu suni atu pasubana'ay tu kamu nu matulekay. wama nu Pey al, baki, calkakaan a kawaw hatu mahizaay u papeluay atu pangihaay, wina atu acawa niza u matulekay, uyni mutesak ku kalilid nikauzip kawaw ni Pey al. 1847 3 3 .1870 .1882 . . , , . nilaculan sakay pigingkiw niza tu tengil atu kamu, taayaw mikelid ciniza tu misanga'ay mitanam tu tengil anipatatungus, uyni anipatatungus sazikuzay ci Pey al i 1876 a mihcaan mapabeli tu saayaway sakay telayan teked a situngus tu nu Amilika. i ayaw niza, Te kow a tademaw ci Bey li pu.Lye s namisanga' tu cacay talayki, nika caay kakapah ku nipakatukuh tu suni, tatenga' la'cus a cukaymasen. 1876 a mihca 3 a bulad 10 a demiad ci Pey al atu kaput niza mitanam saayaway i kitakit tanengay cukaymasen a telay. 1876 . .1876 3 10 . itini malingatu hicasa ci Pey al tu kasingangan niza tu nisanga'an amazyama ku kagak a kawaw niza, namahiza makai ciniza i pikawawan mipazeng tu telay. satu misanga' ci Pay al tu cacay kikay sapiditek tu tengil, cacay taneng a sapiazih tu uzipay a kiman a kikay atu zuma nipabaluhay a nisanga'an. . . ci Pey al situngus tu teked nisanga'ay tu telay, nika iza ku musakamuay, makay I tali malimad tayza i Amilika nu An tung ni aw.mu ci kya u tatenga'ay nu misanga'ay a tademaw. tatengilan nu Amilika i 2002 a mihca 6 abulad 15 a demiad 269 banggu paketun patatungus ci An tung ni aw.mu ci u misanga'ay tu ding. nika Cya na ta a tatengilan i 2002 a mihca 6 a bulad 21 a demiad maawas ku niketunan, muliyaw misinsi ci Pey al tu misanga'ay a tademaw. . 2002 6 15 269 . 2002 6 21 . caay ku misanga'ay tu telay dada' Ya li san ta. Ke la han mu.Pey al misanga'a aca tu tabakiay a basiyaw sapitupin tu tademaw, Cya na ta a kaygung misanga' tu sapiyung i sakatusa a kalalais tu Te kow U kasahiza nu micelemay a balunga mibalatay sisakubaday a balinga, misumad tu mikiluay tu suni. katuud ku zuma nu misanga'ay i sazikuzay nikauzipan ni Pey al misubelid tu bacu, pasu i satakusan, sakubaday a balunga atu hikukian malingatu pabaluhay tu kawaw. U . , . misiwbay a kawaw 1922 a mihca 8 a bulad 2 a demiad Ya li san ta. Ke la han mu.Pey al i Cya na ta ye ke mapatay. Ya li san ta. Ke la han mu.Pey al ciniza i gingkuay tatusaay a cabay niza maladay i 1877 a mihca 7 a bulad 9 a demiad patizeng tu Pey al talay a kusi. saaca i 1881 a mihcaan macakay nu AT T a kusi, a situngus tu zuma a kusi tu tanaya'ay a satakus. 1922 8 2 . 1877 7 9 . 1881 AT T . i katuuday lalangawan ni Pey al i 2007 a mihcaan, Syang kang kuwng pin patiyak tu kwng syan kwan pin san wang a kawaw, zuma nipisingdingan nu tilibiay, ci Pey al musakamu tu tatus micukaymasay tu ctelay amisangwang &quot;ADSL&quot; nu mizakepay tu mapatay a Di'tu. 2007 (ADSL) . ci Pey al i 1885 a mihca 4 a bulad 15 demiad, i cacay pigingkiwan u suni a kamu nu uzip kilu han i cacay tatipeluk kapiyaan suni, mala u likisiay a tademaw nu sakacacay nu micukaymasay a suni pangangan kapiya suni. uyni tipelukay kapiya suni. katenes nu demiad masinga' i Se mi sen pow u kown &quot;Smithsonian Museum&quot;, katukuh kagak nu sabaluhay nipasingding a kagak, i caay ka peci' adidi' kukapiya sunian muliyay tahkal ku nilingihaan tu suni. 1885 4 15 . (Smithsonian Museum) . 2013 a mihca 4 a bulad, miawas tu 130 a mihcaan hawsa, hekalay sazikuzay taneng matengilm ku uyaanay a suni ni Pey al, nipihapuan a nilingihaan taneng matengi ku ngalngal a ngiha ni Pey al tu nu Su ke lan a ngalngal miasip tu katatules nu sulit, i sazikuzay u &quot;tengiltengil tu ngiha aku. Ya li san ta. Ke la han mu.Pey al&quot; pahezek tu kuyni kahemekan nikiluan a suni. 2013 4 130 : . . malalitin tu i hekalay atu zumaay natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E4 BA 9A E5 8E 86 E5 B1 B1 E5 A4 A7 C2 B7 E6 A0 BC E9 9B B7 E5 8E 84 E5 A7 86 C2 B7 E8 B4 9D E5 B0 94</FORM>
    </S>
</TEXT>
