<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-mu-su-ke" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ya-mu-su-ke" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-mu-su-ke. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ya-mu-su-ke" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ya-mu-su-ke, title = Ya-mu-su-ke, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ya-mu-su-ke} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ya-mu-su-ke &quot;Ba a kamu, Yamoussoukro, Ba a pangiha, (jamusukʁo)&quot; u angangan nu Syang-ya a dadipasan, tini i A-pi-sang saamkisan tu 240 kung-li a kitizaan, tademaw pakala tu 242744 ku tademaw. Ya-mu-su-ke a lala' tini i saamisan 6 tu 50 a saculil, satipan tu 5 tu 15 saculilan &quot;6.8333,-5.25&quot;. sin-cen tungus nu Ya-mu-su-keay a tekeday a kitizaan. 雅穆索戈(法語:Yamoussoukro；法語發音:(jamusukʁo)) . nilaculan likisi歷史 Ka-sien-ke &quot;Kouassi N'Go&quot; a sinawawa tu tatayna ci Ya-mu-su &quot;Yamousso&quot; tumuk i Ba-kow pidebungan a ziday mikuwanay tawya pangangan han En-ke-ke-low &quot;N'Gokro&quot; a Ya-mu-su-ke. tawyauyni niyazu'ay iza ku 475 ku tademaw, u A-kuy &quot;Akoué&quot; a kitizaan 129 ku niyazu' 夸西恩戈(Kouassi N'Go)的姪甥輩女性雅穆蘇(Yamousso) (N'Gokro) (Akoué) . kanahatu nu hekalay a way-cyaw atu pasiwbanay kacacayat mapatizeng tu, 1909 a m ihcaan, i pitudawa nu tumuk ci Cya-mu-la-pow &quot;Djamlabo&quot;, Ya-ku-ye paculi tu Ba-kow a pikuwan a kawaw. tini i Pu-a-bu-lay &quot;Bouaflé&quot; a zazanan, laed tu Ya-mu-su-ke 7 kung-li tu Pang-ci &quot;Bonzi&quot; ma tuduh tu, tizaay tapang nu Ba-kow ci Si-mung.mi-li-s &quot;Simon Maurice&quot; zayhan Kwa-si-en-ke tahkal amisakapah kya caay saybang. uyni kasikazan ayaw nu mikeliday ci Kwa-si-en-ke masungaan tu ku Ya-ku-ye a tademaw miales tuyni sisatebucay a ngangayaw. yu kapah tu ku kawaw atu panukas tatungus hawsa, ci Si-mung.mo-li saaca ci Pung-ce caay kataneng ku katalawan, paketun Ba-kow katukuhan nu hitay palimaden tayza i Ya-mu-su-ke, Ba-kow a sin-cen nu mikuwanay itiza tu patizeng tu pikiningan ci Kwa-si-en-ke a luma', satu sakay ci Ya-mu-suan a kasikaz, pasumad han ku ngangan ni En-ke-ke-lye ci Ya-mu-su-ke han &quot;Yamoussoukro&quot;. Syang-ya tukus saayawsay a cungtung ci Bye-li-ke-s.U-bey-ay-bu-wa-ni i 1939 a mihcaan mala sunciw. tawya, Ya-mu-su-ke uyzaanay u adidi'ay nu malukay a niyazu', katukuh Syang-ya a tukusnamiteked malingatu tu misatabaki palahad. 1990 a mihcaan, Ya-mu-su-ke zikuz nu masasukapah hawsa m alepun tu patizeng tu pibaungan a luma', mala hizaay u tukay. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ya-mo-so-ke &quot;Ba a kamo, Yamoossookro, Ba a pangiha, (jamosokʁo)&quot; o angangan no Syang-ya a dadipasan, tini i A-pi-sang saamkisan to 240 kong-li a kitizaan, tademaw pakala to 242744 ko tademaw. Ya-mo-so-ke a lala' tini i saamisan 6 to 50 a sacolil, satipan to 5 to 15 sacolilan &quot;6.8333,-5.25&quot;. sin-cen tongos no Ya-mo-so-keay a tekeday a kitizaan. 雅穆索戈(法語:Yamoossookro；法語發音:(jamosokʁo)) . nilacolan likisi歷史 Ka-sien-ke &quot;Kooassi N'Go&quot; a sinawawa to tatayna ci Ya-mo-so &quot;Yamoosso&quot; tomok i Ba-kow pidebongan a ziday mikowanay tawya pangangan han En-ke-ke-low &quot;N'Gokro&quot; a Ya-mo-so-ke. tawyaoyni niyazo'ay iza ko 475 ko tademaw, o A-koy &quot;Akooé&quot; a kitizaan 129 ko niyazo' 夸西恩戈(Kooassi N'Go)的姪甥輩女性雅穆蘇(Yamoosso) (N'Gokro) (Akooé) . kanahato no hekalay a way-cyaw ato pasiwbanay kacacayat mapatizeng to, 1909 a m ihcaan, i pitodawa no tomok ci Cya-mo-la-pow &quot;Djamlabo&quot;, Ya-ko-ye pacoli to Ba-kow a pikowan a kawaw. tini i Po-a-bo-lay &quot;Booaflé&quot; a zazanan, laed to Ya-mo-so-ke 7 kong-li to Pang-ci &quot;Bonzi&quot; ma todoh to, tizaay tapang no Ba-kow ci Si-mong.mi-li-s &quot;Simon Maorice&quot; zayhan Kwa-si-en-ke tahkal amisakapah kya caay saybang. oyni kasikazan ayaw no mikeliday ci Kwa-si-en-ke masongaan to ko Ya-ko-ye a tademaw miales toyni sisatebocay a ngangayaw. yo kapah to ko kawaw ato panokas tatongos hawsa, ci Si-mong.mo-li saaca ci Pong-ce caay kataneng ko katalawan, paketon Ba-kow katokohan no hitay palimaden tayza i Ya-mo-so-ke, Ba-kow a sin-cen no mikowanay itiza to patizeng to pikiningan ci Kwa-si-en-ke a loma', sato sakay ci Ya-mo-soan a kasikaz, pasomad han ko ngangan ni En-ke-ke-lye ci Ya-mo-so-ke han &quot;Yamoossookro&quot;. Syang-ya tokos saayawsay a congtong ci Bye-li-ke-s.U-bey-ay-bo-wa-ni i 1939 a mihcaan mala sonciw. tawya, Ya-mo-so-ke oyzaanay o adidi'ay no malokay a niyazo', katokoh Syang-ya a tokosnamiteked malingato to misatabaki palahad. 1990 a mihcaan, Ya-mo-so-ke zikoz no masasokapah hawsa m alepon to patizeng to pibaongan a loma', mala hizaay o tokay. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>