<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-ma-sun-yi-lin" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ya-ma-sun-yi-lin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ya-ma-sun-yi-linšļěť¶¨ťĀúťõ®śěó == Ya-ma-sun-yi-lin "Pu-taw-ya kamu : Amaz√īnia, Si-pan-ya kamu: Amazonia", duma a ngangan u Ya-ma-sun hina udadudadan nu kilakilanga, itida i Nan-men-cuo Ye-ma-sun enaenalan a kacaledesan nu hena udaudaday nu kilakilangan, kitidaan makaala tu 500 pien-hun-kun-li, sisa hatida tu ku nikakapah nu kilakilangan a Ya-ma-sun sauwac. ya kilakilangan mabalad ku nika lahat tu wala a kanatalan : Pa-si " kilakilangan makaala tu 60% ku kitidaan", Ke-lun-pi-ya, Mi-lu, Wi-nen-zuy-la, E'-kua-duo, Pu-li-ni-ya,Kuy-ya-na atu Su-li-na, pasu Fa-kuo u Kuy-ya-na. saan nu sepatay a kanatalan nu udaudadan nu kilakilangan a cuoan u Ya-ma-sun-cuo han. Ya-ma-sun hina udadudadan nu kilakilanga miawas tu kitakid nu udaudadan nu kilakilangan a pangkiw, kitidaan nu kilakilang makaala tu 21%, itini i kanatal u satabakiya sayadahay nu tuudtuudan a kacaledesan a ududan nu kilakilangan. šļěť¶¨ťĀúťõ®śěó(ŤĎ°ŤźĄÁČôŤ™ě:Amaz√īnia,Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Amazonia), . mibelbel tu kilakilangan ś£ģśěóÁ†ćšľź mibelbel tu kilakilangan nu Ya-ma-sun yadah ku nikahedawan tu tuudtuudan a kilang nu balaut, hina lawlaw nu liklik. Makaala tu lima ku cacay a Ya-ma-sun kilakilangan malawpes tu, ya adidiay tu nu liwan akalalidan tu a malawpes. Itida i 1990 mihcaan katukuh tu 2000 mihcaan apuyuay nu 10 mihcaan, kalawpesan nu Ya-ma-sun kilakilangan tu nikalawpesan makaala tu 4,150 wan kubu mitalakaw tu 5,870 wan kubuan, mahida u Pu-taw-ya a tusa a payan. ina angangangan u Pa-si malukay mangalay a idaw ku sakakapah nu nikaudipan sisa belbel han namin nu heni ku kilakilangan u wadayan ku sipaluma atu sasasimalan. . midiput šŅĚŤā≤ saan ku sakay heka a syecia patahekal tu sasadiputaw tu kilang caay kaw sakicilekay a nika lawlaw nu balucu dada', idaw henay ku sasakaudipan. anu pakedan han a pacici paluma tu lusay, nuli atu kasuy, u cacayay a kubuan a Mi-lu-ya-ma-sun-yi-lin kasilacula tu kalisiw makaalal tu US$6820, anu pacicitu paluma tu kilang sasasiwbayan u ala nu kalisiw han makaala tu US$1000, anu sumaden ku nipaluma tu muksuan kala nu kalisiw han makaala tu US$148, u nipaceba a nisausian kuynian. ina Pa-si kaygung mimelaw ku Pa-si hikukian a kuse Embraer R-99 misametek mikantuk tu Ya-ma-sun-yi-lin, ina Ya-ma-sun nipikantukan nu "SIVAM, Sistema de Vigil√Ęncia da Amaz√īnia " u kiyaku a cacay. US$6820 US$1000 US$148, Embraer R-99 (SIVAM, Sistema de Vigil√Ęncia da Amaz√īnia)Ť®ąŚäÉÁöĄšłÄťÉ®šĽĹ. itini i 2004 mihcaan pitu a bulad a nipisasakamuan sa, patungih tu ku ke-sye tu yi-lin a hidan tu tu mihmihcaan a idaw ku kapahay nu dihkuay a hahanhanan a makaala tu lasubu wang a sausian, sakasaan tada macunus amelik tu ku nipilawpesan. wida tu 2003 mihcaan, 9,169 tu ku nipilitekan tu kilakilangan. itida sa i Pa-si, milakuuytu ku 90 a niyaduan' nu yen-cu-min, itida i 1900 mihcaan nanimalepacaw atu libung nu nikalawpesan, nu pinaay a lasubuan tu nikacunusa misuayaw tu yi-lin nu tuudan nu sakayisingan nu pucan atu tinengan hida satu a malawpes. sisa ina kitidaan matulin a letekan ku kilang atu kainaian tu nu tuutuudan a mapatay, sakamusa pasu Mi-lu-ya-ma-sun, hamaw satu kina niyadu' a malawpes. śĖľ2004ŚĻī7 . masumad ku demiad mapalalid ku Ya-ma-su-yi-lin saan tu Ya-ma-sun-yi-lin i ayaw tu 210,000 mihcaan, makayda tu kasisuledaan atu kalawpesan nu suledaan "deglaciat", idaw ku tabakiay a nikasumadan. . namisausi tu Ya-ma-sun tu kitidaan a banawan "paleolake" atu masasapihpihay nu nanuman a mahenekay a tuudan, saan tu kitidaan nanay nu hedek a kasisuledaan a nikaudadan adidi tu ayda, itini kita a palutatengan tu nikasengetan a kacaledesan nu kilakilangan tu a mawada'. misuayaw tu tawyaay nu mawadaay a nikalahatan, idaw ku caayay kalecad nu ke-sye-cia. idaw ku sananay nu ke-sye-cia tina yi-linan tu nikasukutan katukuh tu adidi' atu nikaliwasak a tuudan nu kitidaan "refugium", hatidaay tu nu ahebalan a kilakilangan atu talutaludan a nikakenihan, saan ku kesye tu yi-lin mahidatu sa, u amis, wali atu timul caay ka nayat mahida nu aydaay a nikabatadan, ahicaen ku nipikaykic tina kawawan, ina mikinkiway tu yi-linan idaw ku mipulu'ay, hakiya tu nisausian atu Cung-yeng a Ya-ma-sun idaw ku nikasasungaliwan. nina tusaay a nidatengan, malucek t uku nisausi a nipatidengan. (paleolake) (refugium), . kanatal nu demiaadan ayda nu dihekuay a nipatahekalan nu hahanhanan tu nika sumadan nu demiadan, sisa mawada ku nika pihaceng nu udad atu nika talakawan nu wentian, ina Ya-ma-sun-yi-lin hakiya a caay tu kahida sa, sisa ina Yi-lin itida i 2100 mihcaan mamin tu a malawpes. nika, caayay kalecad nu Ya-ma-sun a kitidaan caay kalecad ku nika hetikan nu udadan. nu nika tapabawan atu nika hetikan nu kangki idaw namin. nika si lahecian saan tu Yi-lin itida i 21 seci hakiya a masumad nu demiadan kilakilangan a balihnawan. . Ya-ma-sun kilakilangan kakelahan a nikalalid 2005 mihcaan, Ya-ma-sun namakayda tu 100 mihcaan ku pihacengan a nikakelahan, miemek tu nikatulina tu sakatusa a nikakelahan. 2006 mihcaan pitu a bulad 23 demiad, Ing-kuo pasinbungngay , ci Lin-tun mikikiway a tatelungan saan tu pulung "Woods Hole Research Center", tada micidek tu ku nipiletekan tu kilangan, sisa kelah satu kina Ya-ma-sun, mamin malekep kina kitidaan " igu han: tipping point", anu hidasa a caay tu langaw ku tuud patay satu. itida tu micapi tu likelikenan, a mamin a sikawaw kina kitakid, hakiya patay satu kina kitakid. 2005ŚĻī, . pihacengay a kawawŚöīťáćšļčśēÖ 2019 mihcaan makatudu kina Ya-ma-su-yi-lin 2019ŚĻīšļěť¶¨ťĀúťõ®śěóťáéÁĀę namaka 2019 mihcaan, tada malakuuyt tu ku nipiletek tu kilang nu Ya-ma-su-yi-lin, sisa masumad ku liwliw, masumad ku demiad sawsawni makatuduh, katukuh 2019 mihcaan walu a bulad, ina Ya-ma-sun-yi-lin hatidaay nu walu a buladan nu demiadan kina sepat tu a makatuduh, milecad tu 2018 mihcaan macunus tu 77%. saan ku Amilika kanatal nu Tay-kun-cun-su "NASA" patahekal tu waluay a bulad nu nisasingan a sassing paadihsa, Ling-duo-ni-ya-cuo atu Ya-ma-sun-cuo makatuduh sisa tapabaw namin ku wacah, mahiniay a wacah itida i Ya-ma-sun-he pabawan mahida u salining, mahetik " ku lumeniay a udad", palutatengan nikaudadan idaw ku kahetikan nu masaalitaday nu nikahetikan. Ťá™2019ŚĻīŤĶ∑, (NASA) . katuduhan nu kilakilangan yadah tu ku mapatayay nu itidaay a aadupan. ayda milakuuyt tu tulu a lalipayan a makatuduh itidaay a Pa-si tademaw caay pa'ngili nu heni, katinengan namin nu kanatal sa, kaynah han namin nu duma a kanatal ku Pa-si cung-tung ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo, tayda tu namin ku O-cuo a tademaw maawiwi muculil i patiyamay mangalay tu Pa-si tademaw papipaneng tu lamal, u Fa-kuo cung-tung itida i G7 nikasasakamuan maynah tu ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luoan tada caay kamu ka biyalaw han, saan ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo nai' ku kanki nu misu "mikuwan tu Pa-si", " Pa-si nai' ku laheci misuayaw tu tabakiay a lamalan". G7 ". nikudan satu ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo sawsawni lalabaan nu kanatalay a tademaw sisa pahetik satu cinida tu hetay pipanengi tu lamal han. duma a kanatal malingatu tu a metalaw tu Pa-si sifu a nai' ku laheci atu Ya-ma-sun-he tu ayda a katalawan. nika tuduahan idaw tu waca ku kamu tu Ya-ma-sun-yi-lin tu nika cunus tuniletekan tu kilang atu Ya-yi-e. Puo-suo-na-luo tu nipitadasan tu yi-linan, caay kaw tatengaay sa ci Puo-suo-na caay pidis tu Pa-si kanatal tay-kun yen-ciw-yen ci Li-ka-duo. Cia-e-wan " Ricardo Galvao" a nipaculian, masasukaynah ku nuheni tatusa, kaykaynah hantu nu duma a kanatalan sakamusa ci Puo-suo-luo itini i enem a bataan nu demiadan a caay tu pituduh tu kilan kasuy a wayway misakapah tu lalaliwmahan. (Ricardo Galvao)ŚŹćśďä, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ja-ma-sun-ji-r~…ĺin***** == ja-ma-sun-ji-r~…ĺin "pu-taw-ja kamu : amaz*nia, si-pan-ja kamu: amazonia", duma a ŇčaŇčan u ja-ma-sun ńßina udadudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇča, itida i nan-m…ôn- ¶uo j…ô-ma-sun …ôna…ônar~…ĺan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu ńß…ôna udaudadaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, kitidaan makaar~…ĺa tu *** pi…ôn-ńßun-kun-r~…ĺi, sisa ńßatida tu ku nikakapańß nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a ja-ma-sun sauwa ¶. ja kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mabar~…ĺad ku nika r~…ĺańßat tu war~…ĺa a kanatar~…ĺan : pa-si " kir~…ĺakir~…ĺaŇčan makaar~…ĺa tu **% ku kitidaan", k…ô-r~…ĺun-pi-ja, mi-r~…ĺu, wi-n…ôn-zuj-r~…ĺa, …ô Ē~ °-kua-duo, pu-r~…ĺi-ni-ja,kuj-ja-na atu su-r~…ĺi-na, pasu fa-kuo u kuj-ja-na. saan nu s…ôpataj a kanatar~…ĺan nu udaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a  ¶uoan u ja-ma-sun- ¶uo ńßan. ja-ma-sun ńßina udadudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇča miawas tu kitakid nu udaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a paŇčkiw, kitidaan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇč makaar~…ĺa tu **%, itini i kanatar~…ĺ u satabakija sajadańßaj nu tuudtuudan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a ududan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. *****(****:amaz*nia,****:amazonia), . mib…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan **** mib…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nu ja-ma-sun jadańß ku nikańß…ôdawan tu tuudtuudan a kir~…ĺaŇč nu bar~…ĺaut, ńßina r~…ĺawr~…ĺaw nu r~…ĺikr~…ĺik. makaar~…ĺa tu r~…ĺima ku  ¶a ¶aj a ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺawp…ôs tu, ja adidiaj tu nu r~…ĺiwan akar~…ĺar~…ĺidan tu a mar~…ĺawp…ôs. itida i **** mińß ¶aan katukuńß tu **** mińß ¶aan apujuaj nu ** mińß ¶aan, kar~…ĺawp…ôsan nu ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu nikar~…ĺawp…ôsan makaar~…ĺa tu *,*** wan kubu mitar~…ĺakaw tu *,*** wan kubuan, mańßida u pu-taw-ja a tusa a pajan. ina aŇčaŇčaŇčan u pa-si mar~…ĺukaj maŇčar~…ĺaj a idaw ku sakakapańß nu nikaudipan sisa b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ ńßan namin nu ńß…ôni ku kir~…ĺakir~…ĺaŇčan u wadajan ku sipar~…ĺuma atu sasasimar~…ĺan. . midiput ** saan ku sakaj ńß…ôka a sj…ô ¶ia patańß…ôkar~…ĺ tu sasadiputaw tu kir~…ĺaŇč  ¶aaj kaw saki ¶ir~…ĺ…ôkaj a nika r~…ĺawr~…ĺaw nu bar~…ĺu ¶u dada Ē~ °, idaw ńß…ônaj ku sasakaudipan. anu pak…ôdan ńßan a pa ¶i ¶i par~…ĺuma tu r~…ĺusaj, nur~…ĺi atu kasuj, u  ¶a ¶ajaj a kubuan a mi-r~…ĺu-ja-ma-sun-ji-r~…ĺin kasir~…ĺa ¶ur~…ĺa tu kar~…ĺisiw makaar~…ĺar~…ĺ tu us$****, anu pa ¶i ¶itu par~…ĺuma tu kir~…ĺaŇč sasasiwbajan u ar~…ĺa nu kar~…ĺisiw ńßan makaar~…ĺa tu us$****, anu sumad…ôn ku nipar~…ĺuma tu muksuan kar~…ĺa nu kar~…ĺisiw ńßan makaar~…ĺa tu us$***, u nipa ¶…ôba a nisausian kujnian. ina pa-si kajguŇč mim…ôr~…ĺaw ku pa-si ńßikukian a kus…ô …ômbra…ôr *-** misam…ôt…ôk mikantuk tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin, ina ja-ma-sun nipikantukan nu "si*am, sist…ôma d…ô *igir~…ĺ*n ¶ia da amaz*nia " u kijaku a  ¶a ¶aj. us$**** us$**** us$***, …ômbra…ôr *-** (si*am, sist…ôma d…ô *igir~…ĺ*n ¶ia da amaz*nia)******. itini i **** mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad a nipisasakamuan sa, patuŇčińß tu ku k…ô-sj…ô tu ji-r~…ĺin a ńßidan tu tu mińßmińß ¶aan a idaw ku kapańßaj nu dińßkuaj a ńßańßanńßanan a makaar~…ĺa tu r~…ĺasubu waŇč a sausian, sakasaan tada ma ¶unus am…ôr~…ĺik tu ku nipir~…ĺawp…ôsan. wida tu **** mińß ¶aan, *,*** tu ku nipir~…ĺit…ôkan tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. itida sa i pa-si, mir~…ĺakuujtu ku ** a nijaduan Ē~ ° nu j…ôn- ¶u-min, itida i **** mińß ¶aan nanimar~…ĺ…ôpa ¶aw atu r~…ĺibuŇč nu nikar~…ĺawp…ôsan, nu pinaaj a r~…ĺasubuan tu nika ¶unusa misuajaw tu ji-r~…ĺin nu tuudan nu sakajisiŇčan nu pu ¶an atu tin…ôŇčan ńßida satu a mar~…ĺawp…ôs. sisa ina kitidaan matur~…ĺin a r~…ĺ…ôt…ôkan ku kir~…ĺaŇč atu kainaian tu nu tuutuudan a mapataj, sakamusa pasu mi-r~…ĺu-ja-ma-sun, ńßamaw satu kina nijadu Ē~ ° a mar~…ĺawp…ôs. ******* . masumad ku d…ômiad mapar~…ĺar~…ĺid ku ja-ma-su-ji-r~…ĺin saan tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin i ajaw tu ***,*** mińß ¶aan, makajda tu kasisur~…ĺ…ôdaan atu kar~…ĺawp…ôsan nu sur~…ĺ…ôdaan "d…ôgr~…ĺa ¶iat", idaw ku tabakiaj a nikasumadan. . namisausi tu ja-ma-sun tu kitidaan a banawan "par~…ĺ…ôor~…ĺak…ô" atu masasapińßpińßaj nu nanuman a mańß…ôn…ôkaj a tuudan, saan tu kitidaan nanaj nu ńß…ôd…ôk a kasisur~…ĺ…ôdaan a nikaudadan adidi tu ajda, itini kita a par~…ĺutat…ôŇčan tu nikas…ôŇč…ôtan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu a mawada Ē~ °. misuajaw tu tawjaaj nu mawadaaj a nikar~…ĺańßatan, idaw ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu k…ô-sj…ô- ¶ia. idaw ku sananaj nu k…ô-sj…ô- ¶ia tina ji-r~…ĺinan tu nikasukutan katukuńß tu adidi Ē~ ° atu nikar~…ĺiwasak a tuudan nu kitidaan "r…ôfugium", ńßatidaaj tu nu ańß…ôbar~…ĺan a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu tar~…ĺutar~…ĺudan a nikak…ônińßan, saan ku k…ôsj…ô tu ji-r~…ĺin mańßidatu sa, u amis, war~…ĺi atu timur~…ĺ  ¶aaj ka najat mańßida nu ajdaaj a nikabatadan, ańßi ¶a…ôn ku nipikajki ¶ tina kawawan, ina mikinkiwaj tu ji-r~…ĺinan idaw ku mipur~…ĺu Ē~ °aj, ńßakija tu nisausian atu  ¶uŇč-j…ôŇč a ja-ma-sun idaw ku nikasasuŇčar~…ĺiwan. nina tusaaj a nidat…ôŇčan, mar~…ĺu ¶…ôk t uku nisausi a nipatid…ôŇčan. (par~…ĺ…ôor~…ĺak…ô) (r…ôfugium), . kanatar~…ĺ nu d…ômiaadan ajda nu dińß…ôkuaj a nipatańß…ôkar~…ĺan nu ńßańßanńßanan tu nika sumadan nu d…ômiadan, sisa mawada ku nika pińßa ¶…ôŇč nu udad atu nika tar~…ĺakawan nu w…ôntian, ina ja-ma-sun-ji-r~…ĺin ńßakija a  ¶aaj tu kańßida sa, sisa ina ji-r~…ĺin itida i **** mińß ¶aan mamin tu a mar~…ĺawp…ôs. nika,  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu ja-ma-sun a kitidaan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nika ńß…ôtikan nu udadan. nu nika tapabawan atu nika ńß…ôtikan nu kaŇčki idaw namin. nika si r~…ĺańß…ô ¶ian saan tu ji-r~…ĺin itida i ** s…ô ¶i ńßakija a masumad nu d…ômiadan kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a bar~…ĺińßnawan. . ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan kak…ôr~…ĺańßan a nikar~…ĺar~…ĺid **** mińß ¶aan, ja-ma-sun namakajda tu *** mińß ¶aan ku pińßa ¶…ôŇčan a nikak…ôr~…ĺańßan, mi…ôm…ôk tu nikatur~…ĺina tu sakatusa a nikak…ôr~…ĺańßan. **** mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad ** d…ômiad, iŇč-kuo pasinbuŇčŇčaj ,  ¶i r~…ĺin-tun mikikiwaj a tat…ôr~…ĺuŇčan saan tu pur~…ĺuŇč "woods ńßor~…ĺ…ô *…ôs…ôar ¶ńß  ¶…ônt…ôr", tada mi ¶id…ôk tu ku nipir~…ĺ…ôt…ôkan tu kir~…ĺaŇčan, sisa k…ôr~…ĺańß satu kina ja-ma-sun, mamin mar~…ĺ…ôk…ôp kina kitidaan " igu ńßan: tippiŇč point", anu ńßidasa a  ¶aaj tu r~…ĺaŇčaw ku tuud pataj satu. itida tu mi ¶api tu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, a mamin a sikawaw kina kitakid, ńßakija pataj satu kina kitakid. *****, . pińßa ¶…ôŇčaj a kawaw**** **** mińß ¶aan makatudu kina ja-ma-su-ji-r~…ĺin ************ namaka **** mińß ¶aan, tada mar~…ĺakuujt tu ku nipir~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇč nu ja-ma-su-ji-r~…ĺin, sisa masumad ku r~…ĺiwr~…ĺiw, masumad ku d…ômiad sawsawni makatuduńß, katukuńß **** mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad, ina ja-ma-sun-ji-r~…ĺin ńßatidaaj nu war~…ĺu a bur~…ĺadan nu d…ômiadan kina s…ôpat tu a makatuduńß, mir~…ĺ…ô ¶ad tu **** mińß ¶aan ma ¶unus tu **%. saan ku amir~…ĺika kanatar~…ĺ nu taj-kun- ¶un-su "nasa" patańß…ôkar~…ĺ tu war~…ĺuaj a bur~…ĺad nu nisasiŇčan a sassiŇč paadińßsa, r~…ĺiŇč-duo-ni-ja- ¶uo atu ja-ma-sun- ¶uo makatuduńß sisa tapabaw namin ku wa ¶ańß, mańßiniaj a wa ¶ańß itida i ja-ma-sun-ńß…ô pabawan mańßida u sar~…ĺiniŇč, mańß…ôtik " ku r~…ĺum…ôniaj a udad", par~…ĺutat…ôŇčan nikaudadan idaw ku kańß…ôtikan nu masaar~…ĺitadaj nu nikańß…ôtikan. *******, (nasa) . katuduńßan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan jadańß tu ku mapatajaj nu itidaaj a aadupan. ajda mir~…ĺakuujt tu tur~…ĺu a r~…ĺar~…ĺipajan a makatuduńß itidaaj a pa-si tad…ômaw  ¶aaj pa Ē~ °Ňčir~…ĺi nu ńß…ôni, katin…ôŇčan namin nu kanatar~…ĺ sa, kajnańß ńßan namin nu duma a kanatar~…ĺ ku pa-si  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo, tajda tu namin ku o- ¶uo a tad…ômaw maawiwi mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i patijamaj maŇčar~…ĺaj tu pa-si tad…ômaw papipan…ôŇč tu r~…ĺamar~…ĺ, u fa-kuo  ¶uŇč-tuŇč itida i g* nikasasakamuan majnańß tu  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuoan tada  ¶aaj kamu ka bijar~…ĺaw ńßan, saan  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo nai Ē~ ° ku kanki nu misu "mikuwan tu pa-si", " pa-si nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i misuajaw tu tabakiaj a r~…ĺamar~…ĺan". g* ". nikudan satu  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo sawsawni r~…ĺar~…ĺabaan nu kanatar~…ĺaj a tad…ômaw sisa pańß…ôtik satu  ¶inida tu ńß…ôtaj pipan…ôŇči tu r~…ĺamar~…ĺ ńßan. duma a kanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu tu a m…ôtar~…ĺaw tu pa-si sifu a nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i atu ja-ma-sun-ńß…ô tu ajda a katar~…ĺawan. nika tuduańßan idaw tu wa ¶a ku kamu tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin tu nika  ¶unus tunir~…ĺ…ôt…ôkan tu kir~…ĺaŇč atu ja-ji-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo tu nipitadasan tu ji-r~…ĺinan,  ¶aaj kaw tat…ôŇčaaj sa  ¶i puo-suo-na  ¶aaj pidis tu pa-si kanatar~…ĺ taj-kun j…ôn- ¶iw-j…ôn  ¶i r~…ĺi-ka-duo.  ¶ia-…ô-wan " *i ¶ardo gar~…ĺ*ao" a nipa ¶ur~…ĺian, masasukajnańß ku nuńß…ôni tatusa, kajkajnańß ńßantu nu duma a kanatar~…ĺan sakamusa  ¶i puo-suo-r~…ĺuo itini i …ôn…ôm a bataan nu d…ômiadan a  ¶aaj tu pituduńß tu kir~…ĺan kasuj a wajwaj misakapańß tu r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwmańßan. (*i ¶ardo gar~…ĺ*ao)**, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ya-ma-sun-yi-linšļěť¶¨ťĀúťõ®śěó == Ya-ma-sun-yi-lin "Pu-taw-ya kamu : Amaz√īnia, Si-pan-ya kamu: Amazonia", duma a ngangan u Ya-ma-sun hina udadudadan nu kilakilanga, itida i Nan-men-cuo Ye-ma-sun enaenalan a kacaledesan nu hena udaudaday nu kilakilangan, kitidaan makaala tu 500 pien-hun-kun-li, sisa hatida tu ku nikakapah nu kilakilangan a Ya-ma-sun sauwac. ya kilakilangan mabalad ku nika lahat tu wala a kanatalan : Pa-si " kilakilangan makaala tu 60% ku kitidaan", Ke-lun-pi-ya, Mi-lu, Wi-nen-zuy-la, E'-kua-duo, Pu-li-ni-ya,Kuy-ya-na atu Su-li-na, pasu Fa-kuo u Kuy-ya-na. saan nu sepatay a kanatalan nu udaudadan nu kilakilangan a cuoan u Ya-ma-sun-cuo han. Ya-ma-sun hina udadudadan nu kilakilanga miawas tu kitakid nu udaudadan nu kilakilangan a pangkiw, kitidaan nu kilakilang makaala tu 21%, itini i kanatal u satabakiya sayadahay nu tuudtuudan a kacaledesan a ududan nu kilakilangan. šļěť¶¨ťĀúťõ®śěó(ŤĎ°ŤźĄÁČôŤ™ě:Amaz√īnia,Ť•ŅÁŹ≠ÁČôŤ™ě:Amazonia), . mibelbel tu kilakilangan ś£ģśěóÁ†ćšľź mibelbel tu kilakilangan nu Ya-ma-sun yadah ku nikahedawan tu tuudtuudan a kilang nu balaut, hina lawlaw nu liklik. Makaala tu lima ku cacay a Ya-ma-sun kilakilangan malawpes tu, ya adidiay tu nu liwan akalalidan tu a malawpes. Itida i 1990 mihcaan katukuh tu 2000 mihcaan apuyuay nu 10 mihcaan, kalawpesan nu Ya-ma-sun kilakilangan tu nikalawpesan makaala tu 4,150 wan kubu mitalakaw tu 5,870 wan kubuan, mahida u Pu-taw-ya a tusa a payan. ina angangangan u Pa-si malukay mangalay a idaw ku sakakapah nu nikaudipan sisa belbel han namin nu heni ku kilakilangan u wadayan ku sipaluma atu sasasimalan. . midiput šŅĚŤā≤ saan ku sakay heka a syecia patahekal tu sasadiputaw tu kilang caay kaw sakicilekay a nika lawlaw nu balucu dada', idaw henay ku sasakaudipan. anu pakedan han a pacici paluma tu lusay, nuli atu kasuy, u cacayay a kubuan a Mi-lu-ya-ma-sun-yi-lin kasilacula tu kalisiw makaalal tu US$6820, anu pacicitu paluma tu kilang sasasiwbayan u ala nu kalisiw han makaala tu US$1000, anu sumaden ku nipaluma tu muksuan kala nu kalisiw han makaala tu US$148, u nipaceba a nisausian kuynian. ina Pa-si kaygung mimelaw ku Pa-si hikukian a kuse Embraer R-99 misametek mikantuk tu Ya-ma-sun-yi-lin, ina Ya-ma-sun nipikantukan nu "SIVAM, Sistema de Vigil√Ęncia da Amaz√īnia " u kiyaku a cacay. US$6820 US$1000 US$148, Embraer R-99 (SIVAM, Sistema de Vigil√Ęncia da Amaz√īnia)Ť®ąŚäÉÁöĄšłÄťÉ®šĽĹ. itini i 2004 mihcaan pitu a bulad a nipisasakamuan sa, patungih tu ku ke-sye tu yi-lin a hidan tu tu mihmihcaan a idaw ku kapahay nu dihkuay a hahanhanan a makaala tu lasubu wang a sausian, sakasaan tada macunus amelik tu ku nipilawpesan. wida tu 2003 mihcaan, 9,169 tu ku nipilitekan tu kilakilangan. itida sa i Pa-si, milakuuytu ku 90 a niyaduan' nu yen-cu-min, itida i 1900 mihcaan nanimalepacaw atu libung nu nikalawpesan, nu pinaay a lasubuan tu nikacunusa misuayaw tu yi-lin nu tuudan nu sakayisingan nu pucan atu tinengan hida satu a malawpes. sisa ina kitidaan matulin a letekan ku kilang atu kainaian tu nu tuutuudan a mapatay, sakamusa pasu Mi-lu-ya-ma-sun, hamaw satu kina niyadu' a malawpes. śĖľ2004ŚĻī7 . masumad ku demiad mapalalid ku Ya-ma-su-yi-lin saan tu Ya-ma-sun-yi-lin i ayaw tu 210,000 mihcaan, makayda tu kasisuledaan atu kalawpesan nu suledaan "deglaciat", idaw ku tabakiay a nikasumadan. . namisausi tu Ya-ma-sun tu kitidaan a banawan "paleolake" atu masasapihpihay nu nanuman a mahenekay a tuudan, saan tu kitidaan nanay nu hedek a kasisuledaan a nikaudadan adidi tu ayda, itini kita a palutatengan tu nikasengetan a kacaledesan nu kilakilangan tu a mawada'. misuayaw tu tawyaay nu mawadaay a nikalahatan, idaw ku caayay kalecad nu ke-sye-cia. idaw ku sananay nu ke-sye-cia tina yi-linan tu nikasukutan katukuh tu adidi' atu nikaliwasak a tuudan nu kitidaan "refugium", hatidaay tu nu ahebalan a kilakilangan atu talutaludan a nikakenihan, saan ku kesye tu yi-lin mahidatu sa, u amis, wali atu timul caay ka nayat mahida nu aydaay a nikabatadan, ahicaen ku nipikaykic tina kawawan, ina mikinkiway tu yi-linan idaw ku mipulu'ay, hakiya tu nisausian atu Cung-yeng a Ya-ma-sun idaw ku nikasasungaliwan. nina tusaay a nidatengan, malucek t uku nisausi a nipatidengan. (paleolake) (refugium), . kanatal nu demiaadan ayda nu dihekuay a nipatahekalan nu hahanhanan tu nika sumadan nu demiadan, sisa mawada ku nika pihaceng nu udad atu nika talakawan nu wentian, ina Ya-ma-sun-yi-lin hakiya a caay tu kahida sa, sisa ina Yi-lin itida i 2100 mihcaan mamin tu a malawpes. nika, caayay kalecad nu Ya-ma-sun a kitidaan caay kalecad ku nika hetikan nu udadan. nu nika tapabawan atu nika hetikan nu kangki idaw namin. nika si lahecian saan tu Yi-lin itida i 21 seci hakiya a masumad nu demiadan kilakilangan a balihnawan. . Ya-ma-sun kilakilangan kakelahan a nikalalid 2005 mihcaan, Ya-ma-sun namakayda tu 100 mihcaan ku pihacengan a nikakelahan, miemek tu nikatulina tu sakatusa a nikakelahan. 2006 mihcaan pitu a bulad 23 demiad, Ing-kuo pasinbungngay , ci Lin-tun mikikiway a tatelungan saan tu pulung "Woods Hole Research Center", tada micidek tu ku nipiletekan tu kilangan, sisa kelah satu kina Ya-ma-sun, mamin malekep kina kitidaan " igu han: tipping point", anu hidasa a caay tu langaw ku tuud patay satu. itida tu micapi tu likelikenan, a mamin a sikawaw kina kitakid, hakiya patay satu kina kitakid. 2005ŚĻī, . pihacengay a kawawŚöīťáćšļčśēÖ 2019 mihcaan makatudu kina Ya-ma-su-yi-lin 2019ŚĻīšļěť¶¨ťĀúťõ®śěóťáéÁĀę namaka 2019 mihcaan, tada malakuuyt tu ku nipiletek tu kilang nu Ya-ma-su-yi-lin, sisa masumad ku liwliw, masumad ku demiad sawsawni makatuduh, katukuh 2019 mihcaan walu a bulad, ina Ya-ma-sun-yi-lin hatidaay nu walu a buladan nu demiadan kina sepat tu a makatuduh, milecad tu 2018 mihcaan macunus tu 77%. saan ku Amilika kanatal nu Tay-kun-cun-su "NASA" patahekal tu waluay a bulad nu nisasingan a sassing paadihsa, Ling-duo-ni-ya-cuo atu Ya-ma-sun-cuo makatuduh sisa tapabaw namin ku wacah, mahiniay a wacah itida i Ya-ma-sun-he pabawan mahida u salining, mahetik " ku lumeniay a udad", palutatengan nikaudadan idaw ku kahetikan nu masaalitaday nu nikahetikan. Ťá™2019ŚĻīŤĶ∑, (NASA) . katuduhan nu kilakilangan yadah tu ku mapatayay nu itidaay a aadupan. ayda milakuuyt tu tulu a lalipayan a makatuduh itidaay a Pa-si tademaw caay pa'ngili nu heni, katinengan namin nu kanatal sa, kaynah han namin nu duma a kanatal ku Pa-si cung-tung ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo, tayda tu namin ku O-cuo a tademaw maawiwi muculil i patiyamay mangalay tu Pa-si tademaw papipaneng tu lamal, u Fa-kuo cung-tung itida i G7 nikasasakamuan maynah tu ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luoan tada caay kamu ka biyalaw han, saan ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo nai' ku kanki nu misu "mikuwan tu Pa-si", " Pa-si nai' ku laheci misuayaw tu tabakiay a lamalan". G7 ". nikudan satu ci Ya-e-e. Puo-suo-na-luo sawsawni lalabaan nu kanatalay a tademaw sisa pahetik satu cinida tu hetay pipanengi tu lamal han. duma a kanatal malingatu tu a metalaw tu Pa-si sifu a nai' ku laheci atu Ya-ma-sun-he tu ayda a katalawan. nika tuduahan idaw tu waca ku kamu tu Ya-ma-sun-yi-lin tu nika cunus tuniletekan tu kilang atu Ya-yi-e. Puo-suo-na-luo tu nipitadasan tu yi-linan, caay kaw tatengaay sa ci Puo-suo-na caay pidis tu Pa-si kanatal tay-kun yen-ciw-yen ci Li-ka-duo. Cia-e-wan " Ricardo Galvao" a nipaculian, masasukaynah ku nuheni tatusa, kaykaynah hantu nu duma a kanatalan sakamusa ci Puo-suo-luo itini i enem a bataan nu demiadan a caay tu pituduh tu kilan kasuy a wayway misakapah tu lalaliwmahan. (Ricardo Galvao)ŚŹćśďä, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ja-ma-sun-ji-r~…ĺin***** == ja-ma-sun-ji-r~…ĺin "pu-taw-ja kamu : amaz*nia, si-pan-ja kamu: amazonia", duma a ŇčaŇčan u ja-ma-sun ńßina udadudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇča, itida i nan-m…ôn- ¶uo j…ô-ma-sun …ôna…ônar~…ĺan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu ńß…ôna udaudadaj nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan, kitidaan makaar~…ĺa tu *** pi…ôn-ńßun-kun-r~…ĺi, sisa ńßatida tu ku nikakapańß nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a ja-ma-sun sauwa ¶. ja kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mabar~…ĺad ku nika r~…ĺańßat tu war~…ĺa a kanatar~…ĺan : pa-si " kir~…ĺakir~…ĺaŇčan makaar~…ĺa tu **% ku kitidaan", k…ô-r~…ĺun-pi-ja, mi-r~…ĺu, wi-n…ôn-zuj-r~…ĺa, …ô Ē~ °-kua-duo, pu-r~…ĺi-ni-ja,kuj-ja-na atu su-r~…ĺi-na, pasu fa-kuo u kuj-ja-na. saan nu s…ôpataj a kanatar~…ĺan nu udaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a  ¶uoan u ja-ma-sun- ¶uo ńßan. ja-ma-sun ńßina udadudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇča miawas tu kitakid nu udaudadan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a paŇčkiw, kitidaan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇč makaar~…ĺa tu **%, itini i kanatar~…ĺ u satabakija sajadańßaj nu tuudtuudan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan a ududan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. *****(****:amaz*nia,****:amazonia), . mib…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan **** mib…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan nu ja-ma-sun jadańß ku nikańß…ôdawan tu tuudtuudan a kir~…ĺaŇč nu bar~…ĺaut, ńßina r~…ĺawr~…ĺaw nu r~…ĺikr~…ĺik. makaar~…ĺa tu r~…ĺima ku  ¶a ¶aj a ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan mar~…ĺawp…ôs tu, ja adidiaj tu nu r~…ĺiwan akar~…ĺar~…ĺidan tu a mar~…ĺawp…ôs. itida i **** mińß ¶aan katukuńß tu **** mińß ¶aan apujuaj nu ** mińß ¶aan, kar~…ĺawp…ôsan nu ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu nikar~…ĺawp…ôsan makaar~…ĺa tu *,*** wan kubu mitar~…ĺakaw tu *,*** wan kubuan, mańßida u pu-taw-ja a tusa a pajan. ina aŇčaŇčaŇčan u pa-si mar~…ĺukaj maŇčar~…ĺaj a idaw ku sakakapańß nu nikaudipan sisa b…ôr~…ĺb…ôr~…ĺ ńßan namin nu ńß…ôni ku kir~…ĺakir~…ĺaŇčan u wadajan ku sipar~…ĺuma atu sasasimar~…ĺan. . midiput ** saan ku sakaj ńß…ôka a sj…ô ¶ia patańß…ôkar~…ĺ tu sasadiputaw tu kir~…ĺaŇč  ¶aaj kaw saki ¶ir~…ĺ…ôkaj a nika r~…ĺawr~…ĺaw nu bar~…ĺu ¶u dada Ē~ °, idaw ńß…ônaj ku sasakaudipan. anu pak…ôdan ńßan a pa ¶i ¶i par~…ĺuma tu r~…ĺusaj, nur~…ĺi atu kasuj, u  ¶a ¶ajaj a kubuan a mi-r~…ĺu-ja-ma-sun-ji-r~…ĺin kasir~…ĺa ¶ur~…ĺa tu kar~…ĺisiw makaar~…ĺar~…ĺ tu us$****, anu pa ¶i ¶itu par~…ĺuma tu kir~…ĺaŇč sasasiwbajan u ar~…ĺa nu kar~…ĺisiw ńßan makaar~…ĺa tu us$****, anu sumad…ôn ku nipar~…ĺuma tu muksuan kar~…ĺa nu kar~…ĺisiw ńßan makaar~…ĺa tu us$***, u nipa ¶…ôba a nisausian kujnian. ina pa-si kajguŇč mim…ôr~…ĺaw ku pa-si ńßikukian a kus…ô …ômbra…ôr *-** misam…ôt…ôk mikantuk tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin, ina ja-ma-sun nipikantukan nu "si*am, sist…ôma d…ô *igir~…ĺ*n ¶ia da amaz*nia " u kijaku a  ¶a ¶aj. us$**** us$**** us$***, …ômbra…ôr *-** (si*am, sist…ôma d…ô *igir~…ĺ*n ¶ia da amaz*nia)******. itini i **** mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad a nipisasakamuan sa, patuŇčińß tu ku k…ô-sj…ô tu ji-r~…ĺin a ńßidan tu tu mińßmińß ¶aan a idaw ku kapańßaj nu dińßkuaj a ńßańßanńßanan a makaar~…ĺa tu r~…ĺasubu waŇč a sausian, sakasaan tada ma ¶unus am…ôr~…ĺik tu ku nipir~…ĺawp…ôsan. wida tu **** mińß ¶aan, *,*** tu ku nipir~…ĺit…ôkan tu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan. itida sa i pa-si, mir~…ĺakuujtu ku ** a nijaduan Ē~ ° nu j…ôn- ¶u-min, itida i **** mińß ¶aan nanimar~…ĺ…ôpa ¶aw atu r~…ĺibuŇč nu nikar~…ĺawp…ôsan, nu pinaaj a r~…ĺasubuan tu nika ¶unusa misuajaw tu ji-r~…ĺin nu tuudan nu sakajisiŇčan nu pu ¶an atu tin…ôŇčan ńßida satu a mar~…ĺawp…ôs. sisa ina kitidaan matur~…ĺin a r~…ĺ…ôt…ôkan ku kir~…ĺaŇč atu kainaian tu nu tuutuudan a mapataj, sakamusa pasu mi-r~…ĺu-ja-ma-sun, ńßamaw satu kina nijadu Ē~ ° a mar~…ĺawp…ôs. ******* . masumad ku d…ômiad mapar~…ĺar~…ĺid ku ja-ma-su-ji-r~…ĺin saan tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin i ajaw tu ***,*** mińß ¶aan, makajda tu kasisur~…ĺ…ôdaan atu kar~…ĺawp…ôsan nu sur~…ĺ…ôdaan "d…ôgr~…ĺa ¶iat", idaw ku tabakiaj a nikasumadan. . namisausi tu ja-ma-sun tu kitidaan a banawan "par~…ĺ…ôor~…ĺak…ô" atu masasapińßpińßaj nu nanuman a mańß…ôn…ôkaj a tuudan, saan tu kitidaan nanaj nu ńß…ôd…ôk a kasisur~…ĺ…ôdaan a nikaudadan adidi tu ajda, itini kita a par~…ĺutat…ôŇčan tu nikas…ôŇč…ôtan a ka ¶ar~…ĺ…ôd…ôsan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan tu a mawada Ē~ °. misuajaw tu tawjaaj nu mawadaaj a nikar~…ĺańßatan, idaw ku  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu k…ô-sj…ô- ¶ia. idaw ku sananaj nu k…ô-sj…ô- ¶ia tina ji-r~…ĺinan tu nikasukutan katukuńß tu adidi Ē~ ° atu nikar~…ĺiwasak a tuudan nu kitidaan "r…ôfugium", ńßatidaaj tu nu ańß…ôbar~…ĺan a kir~…ĺakir~…ĺaŇčan atu tar~…ĺutar~…ĺudan a nikak…ônińßan, saan ku k…ôsj…ô tu ji-r~…ĺin mańßidatu sa, u amis, war~…ĺi atu timur~…ĺ  ¶aaj ka najat mańßida nu ajdaaj a nikabatadan, ańßi ¶a…ôn ku nipikajki ¶ tina kawawan, ina mikinkiwaj tu ji-r~…ĺinan idaw ku mipur~…ĺu Ē~ °aj, ńßakija tu nisausian atu  ¶uŇč-j…ôŇč a ja-ma-sun idaw ku nikasasuŇčar~…ĺiwan. nina tusaaj a nidat…ôŇčan, mar~…ĺu ¶…ôk t uku nisausi a nipatid…ôŇčan. (par~…ĺ…ôor~…ĺak…ô) (r…ôfugium), . kanatar~…ĺ nu d…ômiaadan ajda nu dińß…ôkuaj a nipatańß…ôkar~…ĺan nu ńßańßanńßanan tu nika sumadan nu d…ômiadan, sisa mawada ku nika pińßa ¶…ôŇč nu udad atu nika tar~…ĺakawan nu w…ôntian, ina ja-ma-sun-ji-r~…ĺin ńßakija a  ¶aaj tu kańßida sa, sisa ina ji-r~…ĺin itida i **** mińß ¶aan mamin tu a mar~…ĺawp…ôs. nika,  ¶aajaj kar~…ĺ…ô ¶ad nu ja-ma-sun a kitidaan  ¶aaj kar~…ĺ…ô ¶ad ku nika ńß…ôtikan nu udadan. nu nika tapabawan atu nika ńß…ôtikan nu kaŇčki idaw namin. nika si r~…ĺańß…ô ¶ian saan tu ji-r~…ĺin itida i ** s…ô ¶i ńßakija a masumad nu d…ômiadan kir~…ĺakir~…ĺaŇčan a bar~…ĺińßnawan. . ja-ma-sun kir~…ĺakir~…ĺaŇčan kak…ôr~…ĺańßan a nikar~…ĺar~…ĺid **** mińß ¶aan, ja-ma-sun namakajda tu *** mińß ¶aan ku pińßa ¶…ôŇčan a nikak…ôr~…ĺańßan, mi…ôm…ôk tu nikatur~…ĺina tu sakatusa a nikak…ôr~…ĺańßan. **** mińß ¶aan pitu a bur~…ĺad ** d…ômiad, iŇč-kuo pasinbuŇčŇčaj ,  ¶i r~…ĺin-tun mikikiwaj a tat…ôr~…ĺuŇčan saan tu pur~…ĺuŇč "woods ńßor~…ĺ…ô *…ôs…ôar ¶ńß  ¶…ônt…ôr", tada mi ¶id…ôk tu ku nipir~…ĺ…ôt…ôkan tu kir~…ĺaŇčan, sisa k…ôr~…ĺańß satu kina ja-ma-sun, mamin mar~…ĺ…ôk…ôp kina kitidaan " igu ńßan: tippiŇč point", anu ńßidasa a  ¶aaj tu r~…ĺaŇčaw ku tuud pataj satu. itida tu mi ¶api tu r~…ĺik…ôr~…ĺik…ônan, a mamin a sikawaw kina kitakid, ńßakija pataj satu kina kitakid. *****, . pińßa ¶…ôŇčaj a kawaw**** **** mińß ¶aan makatudu kina ja-ma-su-ji-r~…ĺin ************ namaka **** mińß ¶aan, tada mar~…ĺakuujt tu ku nipir~…ĺ…ôt…ôk tu kir~…ĺaŇč nu ja-ma-su-ji-r~…ĺin, sisa masumad ku r~…ĺiwr~…ĺiw, masumad ku d…ômiad sawsawni makatuduńß, katukuńß **** mińß ¶aan war~…ĺu a bur~…ĺad, ina ja-ma-sun-ji-r~…ĺin ńßatidaaj nu war~…ĺu a bur~…ĺadan nu d…ômiadan kina s…ôpat tu a makatuduńß, mir~…ĺ…ô ¶ad tu **** mińß ¶aan ma ¶unus tu **%. saan ku amir~…ĺika kanatar~…ĺ nu taj-kun- ¶un-su "nasa" patańß…ôkar~…ĺ tu war~…ĺuaj a bur~…ĺad nu nisasiŇčan a sassiŇč paadińßsa, r~…ĺiŇč-duo-ni-ja- ¶uo atu ja-ma-sun- ¶uo makatuduńß sisa tapabaw namin ku wa ¶ańß, mańßiniaj a wa ¶ańß itida i ja-ma-sun-ńß…ô pabawan mańßida u sar~…ĺiniŇč, mańß…ôtik " ku r~…ĺum…ôniaj a udad", par~…ĺutat…ôŇčan nikaudadan idaw ku kańß…ôtikan nu masaar~…ĺitadaj nu nikańß…ôtikan. *******, (nasa) . katuduńßan nu kir~…ĺakir~…ĺaŇčan jadańß tu ku mapatajaj nu itidaaj a aadupan. ajda mir~…ĺakuujt tu tur~…ĺu a r~…ĺar~…ĺipajan a makatuduńß itidaaj a pa-si tad…ômaw  ¶aaj pa Ē~ °Ňčir~…ĺi nu ńß…ôni, katin…ôŇčan namin nu kanatar~…ĺ sa, kajnańß ńßan namin nu duma a kanatar~…ĺ ku pa-si  ¶uŇč-tuŇč  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo, tajda tu namin ku o- ¶uo a tad…ômaw maawiwi mu ¶ur~…ĺir~…ĺ i patijamaj maŇčar~…ĺaj tu pa-si tad…ômaw papipan…ôŇč tu r~…ĺamar~…ĺ, u fa-kuo  ¶uŇč-tuŇč itida i g* nikasasakamuan majnańß tu  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuoan tada  ¶aaj kamu ka bijar~…ĺaw ńßan, saan  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo nai Ē~ ° ku kanki nu misu "mikuwan tu pa-si", " pa-si nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i misuajaw tu tabakiaj a r~…ĺamar~…ĺan". g* ". nikudan satu  ¶i ja-…ô-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo sawsawni r~…ĺar~…ĺabaan nu kanatar~…ĺaj a tad…ômaw sisa pańß…ôtik satu  ¶inida tu ńß…ôtaj pipan…ôŇči tu r~…ĺamar~…ĺ ńßan. duma a kanatar~…ĺ mar~…ĺiŇčatu tu a m…ôtar~…ĺaw tu pa-si sifu a nai Ē~ ° ku r~…ĺańß…ô ¶i atu ja-ma-sun-ńß…ô tu ajda a katar~…ĺawan. nika tuduańßan idaw tu wa ¶a ku kamu tu ja-ma-sun-ji-r~…ĺin tu nika  ¶unus tunir~…ĺ…ôt…ôkan tu kir~…ĺaŇč atu ja-ji-…ô. puo-suo-na-r~…ĺuo tu nipitadasan tu ji-r~…ĺinan,  ¶aaj kaw tat…ôŇčaaj sa  ¶i puo-suo-na  ¶aaj pidis tu pa-si kanatar~…ĺ taj-kun j…ôn- ¶iw-j…ôn  ¶i r~…ĺi-ka-duo.  ¶ia-…ô-wan " *i ¶ardo gar~…ĺ*ao" a nipa ¶ur~…ĺian, masasukajnańß ku nuńß…ôni tatusa, kajkajnańß ńßantu nu duma a kanatar~…ĺan sakamusa  ¶i puo-suo-r~…ĺuo itini i …ôn…ôm a bataan nu d…ômiadan a  ¶aaj tu pituduńß tu kir~…ĺan kasuj a wajwaj misakapańß tu r~…ĺar~…ĺar~…ĺiwmańßan. (*i ¶ardo gar~…ĺ*ao)**, .</PHON>
    </S>
</TEXT>