<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-sun-sen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ya-sun-sen" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-sun-sen. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-sun-sen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ya-sun-sen, title = Ya-sun-sen, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-sun-sen} }">
    <S id="0">
        <FORM> Ya sun sen Ya sun sen &quot; Si pan ya kamu : Asunción, ngiha nu Si pan ya :[asun sjon] u Pa la kuy tukay, tademaw nu henin 525,252 ku tademaw &quot;tusepcaylim mihcaan&quot; itida i nan wi 25.2667 , si cin 57.6667 . Ya sun sen itida i Pa la kuy sawac nu kawili sadipasan, u Pa la kuy a angangangan nu minatu atu kakulian, tatelungan nu lalangawan, kakulian angangangan u kakanen a kakakukulian, atu tatatenunan a kakulian atu tatabakuan a kakulian. ( :Asunción :[asun sjon]) 525,252 (2016 ) 25.2667 57.6667 . , , . Ya sun sen u ce ce se', caay kaw nu canan a cuoan. tabakiay a tukayan u Ta ya sun sen han. Ya sun sen patidengan i caylimlupic mihcaan walu a bulad caylim demiad, u Nan mem cuo satenesay nu likisian a tukayan, si pangangangan han tu Nan mem cuo a &quot; wina nu tukay&quot;, tadangangan naw Nuestra Señora de la Asunción &quot;tayda i tapukuan ni Maliya&quot;. Caywallimsiw mihcaan namaka Pa la kuy kalepacawan nanidebungan nu Pa si hitay, katukuh i caywalpiclim mihcaan Pa si hitay hida satu a taluma' ku nuheni. . . 1537 8 15 Nuestra Señora de la Asunción.1869 1876 . Ing cung samian u mitudungan tu Pa li nu hitayan nisaadidian a luma'an, micapiay u tatelungan nu macian, caysiwpicsep mihcaan atu caysiwwalsep mihcaan misaahebal tu W lu kua ya putah, tastaseng ku malumanay a tukay, ayda ya malumanay mapeci' henay, sakatalawan sa tu labii. kapah ku inakaan a luma'an, u siidaay nu Pa la kuy ku muenengay, idaw ku tabakiay nu patiyamay, cacakayan. CONMEBOL a hunbu itida i Ya sun sen capi nu Lu ke'. idaw ku nakamuan saan Ya sun sen u sakay hekal a kanatalan nu taydaay midang nu sayasuyay a tukayan. 1970 1980 . , .CONMEBOL . . Ya sun sen itida i Nan cuy ti cun amisan nutipan kapulungan nu iciba ni kalepacawan a kitidaan, milaad tu Ta si yeng caylusepsep kun li, milaad tu Tay pin yeng caysepsepsep kun li. ilabu nu Ya sun sen idaw ku sasing nu Cung hua min kuo Cen cung cen atu Cen ce se dadan. 1300 1000 . . likisi kalepacawan nu Pa la kuy &quot;Paraguayan War&quot; singangan tu tulu ka pulungan a kalepacaw &quot; War of the Triple Alliance&quot; , u caywallimsip mihcaan katukuh caywalpicsep mihcaan, Pa la kuy atu tuluay a kanatalan &quot; A ken ten, Pa si ti kuo atu W la kuy&quot; tunikalepacawan. uyni u La tin mem cuo nu sakay likisian u sakalabadesan, u sakatalawan ni kalepacawan, mahiniay a nikalepacawan misuayaw tu Pa la kuy tadamalibalucu', tadamawada' ku tademaw nu Pa la kuy &quot; ini i nikacinglawan nu sulitan, tatengaay a nikapatayan caay ka tinengngi&quot;, ina Pa la kuy ales han tu nuheni ku A kin tin atu Pa si a lalaan. (Paraguayan War) (War of the Triple Alliance) 1864 1870 ( , ) . , . nina ni kalepacawan kalingatuan i caywalnemsip mihcaan tu hedek, lingatu han namakayda i W la kuy sa macalap ku Pa la kuy atu Pa si nikalawlawan. caywalnemlim mihcaan, A ken tin atu W la kuy micumud misuayaw tu Pa la kuy a milepacaw, sisa ninakalepacawan pangangan han &quot; tulu a kanatal nikalepacawan&quot;. 1864 .1865 . kademecan ni kalepacawan tu Pa la kuy hatida tu sa. Pa la kuy tina kalepacawan hinademec, milihida tu miwawies, uynihan tu u kalabadesan a nikalepacawan, sisa Pa la kuy hitay atu binawlan katuud ku mapatayay i nikalepacawan, mapateluh atu imelang aibalucu' han tu. mahiniay a nikalepacawan matulin tu sabaw sepat a bulad, katukuh i caywalpicsep mihcaan tulu a bulad cacay a demiad, Fuo lan si ke.Suo la nuo.Luo pae se cung tun itida i Say luo kaw la nikalepacawan patayen nu Pa si a hitay. A ken tin atu Pa si hitay debungan ku Pa la kuy katukuh i caywalpiclim mihcaan. saan ku ni sausian, nikasipunan nu Pa la kuy makaala tu 2.1wang atu tusep a wang nu tademawan. sipakayda nu Pa la kuy tu pinatu a mihcaan nikalawlawan atu kalawpesan tu tademaw haymaw sa a masasa. . , . 14 1870 3 1 . 1876 . 2.1 20 . . caysiwsipsep mihcaan a Ya sun sen 1940 Ya sun sen naw Ing ti an tademaw Kua la ni binacadan a niyadu'an, caylimtulim mihcaan u Pu taw ya tademaw ci Ya li he.Cya si ya ku makaadihay, caylimlupic mihcaan Si pan ya ku mikuwanay a patideng tu Ya sun sen se. pangangan han nu Nan mem cuo u &quot;wina nu tukay&quot;. caylimwalsep mihcaan malaNan mem la pu la ta cungtu tatelungan nu tukayan. caywalcaycay mihcaan, misiteked ku Pa la kuy, malatukay ku Ya sun sen. kalepacawan nu Pa la kuy, debungan nu Pa si, A ken tin,W la kuy tulu a kanatalan ku Ya sun sen, u Pa si ku mikuwanay katukuh tu caywalpicnem mihcaan. 1525 1537 . .1580 .1811 . , , 1876 . kitidaan kaku Ya sun sen itida i Pa la kuy kauyli sawacan, itida i Pi ke ma ye sawac atu Pa la kuy sawac nu nikalalitemuhan a masaenalay nu kitidaan. . demiad saan namaka Ke pen dimiad a nikakenihan, Ya sun sen u hinaudaday tu laludan diheku ku senged, caledes ku lalud, sapi' ku kasienawan, yadah ku udad tu mihcaan, u senged ku yadahay. Ya sun sen diheku ku demiad, caay henay kasisuleda, nika kasienawan a nikasisuledaan nasisuleda tu sa ku nikilukan, aydaay a nikasisuledaan a nikilukan i caypiclimcay mihcaan enem a buladan. , . 1751 6 . https: zh.wikipedia.org wiki E4 BA 9E E6 9D BE E6 A3 AE</FORM>
    </S>
</TEXT>
