<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-sun-sen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ya-sun-sen" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-sun-sen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-sun-sen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ya-sun-sen, title = Ya-sun-sen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ya-sun-sen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ya-sun-sen 亞松森 == Ya-sun-sen " Si-pan-ya kamu : Asunción, ngiha nu Si-pan-ya :(asun'sjon) u Pa-la-kuy tukay, tademaw nu henin 525,252 ku tademaw "tusepcaylim mihcaan" itida i nan-wi 25.2667°, si-cin 57.6667°. Ya-sun-sen itida i Pa-la-kuy sawac nu kawili sadipasan, u Pa-la-kuy a angangangan nu minatu atu kakulian, tatelungan nu lalangawan, kakulian angangangan u kakanen a kakakukulian, atu tatatenunan a kakulian atu tatabakuan a kakulian. 亞松森(西班牙語:Asunción,西班牙語發音:(asun'sjon)) . Ya-sun-sen u ce-ce-se', caay kaw nu canan a cuoan. tabakiay a tukayan u Ta-ya-sun-sen han. Ya-sun-sen patidengan i caylimlupic mihcaan walu a bulad caylim demiad, u Nan-mem-cuo satenesay nu likisian a tukayan, si pangangangan han tu Nan-mem-cuo a " wina nu tukay", tadangangan naw Nuestra Señora de la Asunción "tayda i tapukuan ni Maliya". Caywallimsiw mihcaan namaka Pa-la-kuy kalepacawan nanidebungan nu Pa-si hitay, katukuh i caywalpiclim mihcaan Pa-si hitay hida satu a taluma' ku nuheni. ",原名為Nuestra Señora de la Asunción .1869 . Ing-cung samian u mitudungan tu Pa-li nu hitayan nisaadidian a luma'an, micapiay u tatelungan nu macian, caysiwpicsep mihcaan atu caysiwwalsep mihcaan misaahebal tu W-lu-kua-ya putah, tastaseng ku malumanay a tukay, ayda ya malumanay mapeci' henay, sakatalawan sa tu labii. kapah ku inakaan a luma'an, u siidaay nu Pa-la-kuy ku muenengay, idaw ku tabakiay nu patiyamay, cacakayan. CONMEBOL a hunbu itida i Ya-sun-sen capi nu Lu-ke'. idaw ku nakamuan saan Ya-sun-sen u sakay hekal a kanatalan nu taydaay midang nu sayasuyay a tukayan. .CONMEBOL . Ya-sun-sen itida i Nan-cuy-ti-cun amisan nutipan kapulungan nu iciba ni kalepacawan a kitidaan, milaad tu Ta-si-yeng caylusepsep kun-li, milaad tu Tay-pin-yeng caysepsepsep kun-li. ilabu nu Ya-sun-sen idaw ku sasing nu Cung-hua-min-kuo Cen-cung-cen atu Cen-ce-se dadan. . likisi歷史 kalepacawan nu Pa-la-kuy "Paraguayan War" singangan tu tulu ka pulungan a kalepacaw " War of the Triple Alliance" , u caywallimsip mihcaan katukuh caywalpicsep mihcaan, Pa-la-kuy atu tuluay a kanatalan " A-ken-ten, Pa-si-ti-kuo atu W-la-kuy" tunikalepacawan. uyni u La-tin-mem-cuo nu sakay likisian u sakalabadesan, u sakatalawan ni kalepacawan, mahiniay a nikalepacawan misuayaw tu Pa-la-kuy tadamalibalucu', tadamawada' ku tademaw nu Pa-la-kuy " ini i nikacinglawan nu sulitan, tatengaay a nikapatayan caay ka tinengngi", ina Pa-la-kuy ales han tu nuheni ku A-kin-tin atu Pa-si a lalaan. nina ni kalepacawan kalingatuan i caywalnemsip mihcaan tu hedek, lingatu han namakayda i W-la-kuy sa macalap ku Pa-la-kuy atu Pa-si nikalawlawan. caywalnemlim mihcaan, A-ken-tin atu W-la-kuy micumud misuayaw tu Pa-la-kuy a milepacaw, sisa ninakalepacawan pangangan han " tulu a kanatal nikalepacawan". ". kademecan ni kalepacawan tu Pa-la-kuy hatida tu sa. Pa-la-kuy tina kalepacawan hinademec, milihida tu miwawies, uynihan tu u kalabadesan a nikalepacawan, sisa Pa-la-kuy hitay atu binawlan katuud ku mapatayay i nikalepacawan, mapateluh atu imelang aibalucu' han tu. mahiniay a nikalepacawan matulin tu sabaw sepat a bulad, katukuh i caywalpicsep mihcaan tulu a bulad cacay a demiad, Fuo-lan-si-ke.Suo-la-nuo.Luo-pae-se cung-tun itida i Say-luo-kaw-la nikalepacawan patayen nu Pa-si a hitay. A-ken-tin atu Pa-si hitay debungan ku Pa-la-kuy katukuh i caywalpiclim mihcaan. saan ku ni sausian, nikasipunan nu Pa-la-kuy makaala tu 2.1wang atu tusep a wang nu tademawan. sipakayda nu Pa-la-kuy tu pinatu a mihcaan nikalawlawan atu kalawpesan tu tademaw haymaw sa a masasa. . caysiwsipsep mihcaan a Ya-sun-sen 1940年的亞松森 Ya-sun-sen naw Ing-ti-an tademaw Kua-la-ni binacadan a niyadu'an, caylimtulim mihcaan u Pu-taw-ya tademaw ci Ya-li-he.Cya-si-ya ku makaadihay, caylimlupic mihcaan Si-pan-ya ku mikuwanay a patideng tu Ya-sun-sen-se. pangangan han nu Nan-mem-cuo u "wina nu tukay". caylimwalsep mihcaan malaNan-mem-la-pu-la-ta cungtu tatelungan nu tukayan. caywalcaycay mihcaan, misiteked ku Pa-la-kuy, malatukay ku Ya-sun-sen. kalepacawan nu Pa-la-kuy, debungan nu Pa-si, A-ken-tin,W-la-kuy tulu a kanatalan ku Ya-sun-sen, u Pa-si ku mikuwanay katukuh tu caywalpicnem mihcaan. Ya-sun-sen itida i Pa-la-kuy kauyli sawacan, itida i Pi-ke-ma-ye-sawac atu Pa-la-kuy-sawac nu nikalalitemuhan a masaenalay nu kitidaan. saan namaka Ke-pen dimiad a nikakenihan, Ya-sun-sen u hinaudaday tu laludan diheku ku senged, caledes ku lalud, sapi' ku kasienawan, yadah ku udad tu mihcaan, u senged ku yadahay. Ya-sun-sen diheku ku demiad, caay henay kasisuleda, nika kasienawan a nikasisuledaan nasisuleda tu sa ku nikilukan, aydaay a nikasisuledaan a nikilukan i caypiclimcay mihcaan enem a buladan. 1751年6月.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ya-son-sen 亞松森 == Ya-son-sen " Si-pan-ya kamo : Asonción, ngiha no Si-pan-ya :(ason'sjon) o Pa-la-koy tokay, tademaw no henin 525,252 ko tademaw "tosepcaylim mihcaan" itida i nan-wi 25.2667°, si-cin 57.6667°. Ya-son-sen itida i Pa-la-koy sawac no kawili sadipasan, o Pa-la-koy a angangangan no minato ato kakolian, tatelongan no lalangawan, kakolian angangangan o kakanen a kakakokolian, ato tatatenonan a kakolian ato tatabakoan a kakolian. 亞松森(西班牙語:Asonción,西班牙語發音:(ason'sjon)) . Ya-son-sen o ce-ce-se', caay kaw no canan a cooan. tabakiay a tokayan o Ta-ya-son-sen han. Ya-son-sen patidengan i caylimlopic mihcaan walo a bolad caylim demiad, o Nan-mem-coo satenesay no likisian a tokayan, si pangangangan han to Nan-mem-coo a " wina no tokay", tadangangan naw Noestra Señora de la Asonción "tayda i tapokoan ni Maliya". Caywallimsiw mihcaan namaka Pa-la-koy kalepacawan nanidebongan no Pa-si hitay, katokoh i caywalpiclim mihcaan Pa-si hitay hida sato a taloma' ko noheni. ",原名為Noestra Señora de la Asonción .1869 . Ing-cong samian o mitodongan to Pa-li no hitayan nisaadidian a loma'an, micapiay o tatelongan no macian, caysiwpicsep mihcaan ato caysiwwalsep mihcaan misaahebal to W-lo-koa-ya potah, tastaseng ko malomanay a tokay, ayda ya malomanay mapeci' henay, sakatalawan sa to labii. kapah ko inakaan a loma'an, o siidaay no Pa-la-koy ko moenengay, idaw ko tabakiay no patiyamay, cacakayan. CONMEBOL a honbo itida i Ya-son-sen capi no Lo-ke'. idaw ko nakamoan saan Ya-son-sen o sakay hekal a kanatalan no taydaay midang no sayasoyay a tokayan. .CONMEBOL . Ya-son-sen itida i Nan-coy-ti-con amisan notipan kapolongan no iciba ni kalepacawan a kitidaan, milaad to Ta-si-yeng caylosepsep kon-li, milaad to Tay-pin-yeng caysepsepsep kon-li. ilabo no Ya-son-sen idaw ko sasing no Cong-hoa-min-koo Cen-cong-cen ato Cen-ce-se dadan. . likisi歷史 kalepacawan no Pa-la-koy "Paragoayan War" singangan to tolo ka polongan a kalepacaw " War of the Triple Alliance" , o caywallimsip mihcaan katokoh caywalpicsep mihcaan, Pa-la-koy ato toloay a kanatalan " A-ken-ten, Pa-si-ti-koo ato W-la-koy" tonikalepacawan. oyni o La-tin-mem-coo no sakay likisian o sakalabadesan, o sakatalawan ni kalepacawan, mahiniay a nikalepacawan misoayaw to Pa-la-koy tadamalibaloco', tadamawada' ko tademaw no Pa-la-koy " ini i nikacinglawan no solitan, tatengaay a nikapatayan caay ka tinengngi", ina Pa-la-koy ales han to noheni ko A-kin-tin ato Pa-si a lalaan. nina ni kalepacawan kalingatoan i caywalnemsip mihcaan to hedek, lingato han namakayda i W-la-koy sa macalap ko Pa-la-koy ato Pa-si nikalawlawan. caywalnemlim mihcaan, A-ken-tin ato W-la-koy micomod misoayaw to Pa-la-koy a milepacaw, sisa ninakalepacawan pangangan han " tolo a kanatal nikalepacawan". ". kademecan ni kalepacawan to Pa-la-koy hatida to sa. Pa-la-koy tina kalepacawan hinademec, milihida to miwawies, oynihan to o kalabadesan a nikalepacawan, sisa Pa-la-koy hitay ato binawlan katood ko mapatayay i nikalepacawan, mapateloh ato imelang aibaloco' han to. mahiniay a nikalepacawan matolin to sabaw sepat a bolad, katokoh i caywalpicsep mihcaan tolo a bolad cacay a demiad, Foo-lan-si-ke.Soo-la-noo.Loo-pae-se cong-ton itida i Say-loo-kaw-la nikalepacawan patayen no Pa-si a hitay. A-ken-tin ato Pa-si hitay debongan ko Pa-la-koy katokoh i caywalpiclim mihcaan. saan ko ni saosian, nikasiponan no Pa-la-koy makaala to 2.1wang ato tosep a wang no tademawan. sipakayda no Pa-la-koy to pinato a mihcaan nikalawlawan ato kalawpesan to tademaw haymaw sa a masasa. . caysiwsipsep mihcaan a Ya-son-sen 1940年的亞松森 Ya-son-sen naw Ing-ti-an tademaw Koa-la-ni binacadan a niyado'an, caylimtolim mihcaan o Po-taw-ya tademaw ci Ya-li-he.Cya-si-ya ko makaadihay, caylimlopic mihcaan Si-pan-ya ko mikowanay a patideng to Ya-son-sen-se. pangangan han no Nan-mem-coo o "wina no tokay". caylimwalsep mihcaan malaNan-mem-la-po-la-ta congto tatelongan no tokayan. caywalcaycay mihcaan, misiteked ko Pa-la-koy, malatokay ko Ya-son-sen. kalepacawan no Pa-la-koy, debongan no Pa-si, A-ken-tin,W-la-koy tolo a kanatalan ko Ya-son-sen, o Pa-si ko mikowanay katokoh to caywalpicnem mihcaan. Ya-son-sen itida i Pa-la-koy kaoyli sawacan, itida i Pi-ke-ma-ye-sawac ato Pa-la-koy-sawac no nikalalitemohan a masaenalay no kitidaan. saan namaka Ke-pen dimiad a nikakenihan, Ya-son-sen o hinaodaday to lalodan diheko ko senged, caledes ko lalod, sapi' ko kasienawan, yadah ko odad to mihcaan, o senged ko yadahay. Ya-son-sen diheko ko demiad, caay henay kasisoleda, nika kasienawan a nikasisoledaan nasisoleda to sa ko nikilokan, aydaay a nikasisoledaan a nikilokan i caypiclimcay mihcaan enem a boladan. 1751年6月.</FORM>
    </S>
</TEXT>