<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-tyen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ya-tyen" copyright="CC BY-SA" citation="Ya-tyen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ya-tyen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ya-tyen, title = Ya-tyen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ya-tyen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ya-tyen / Athen &quot;Si-la a kamu, Αθήνα, Low-ma, Athína,(a'θina), kasumamadan Low-ma a kam, Ἀθῆναι, Low-ma a kamu Athēnai&quot; nu si-la a angangan, u satabakiay a tukuy nu Si-la. Ya-tyen tini i Pal-ti-cowng hay a mali, u buyu' amin ku taliyuk, tapiingan nu bayu, satip timulan a laed nu Ay-cin a bayu ba-li-lung-wan 8 kung-li, tungus caledesay a ti-cong hay a kuti'a demiad. Ci-bey-su-s sa'wac atu I-li-Sow-ssa'wac caliway sat u tukay. labu nu tukay yadah ku adidi'ay a buyu. 雅典(希臘語:Αθήνα,羅馬化:Athína,(a'θina)；古希臘語:Ἀθῆναι,羅馬化:Athēnai) . nilaculan Ya-tyen u sabalakiay a tukay nu kitakit, iza ku nisulitan tu nu likiai katanaya' katukuh 3000 tatu a mihcaan. ayza u Ya-tyen Ow-cow nu sakawalu nu tabakiay a tukay. Ya-tyen nu Si-la a kezey, situngusay tu kalisiw, kung-ye, cen-ce atu angangan nu lalangawan. Ya-tyen nu Ow-mung angangan nu mikawaway tu pisiwbay. tukayay a tademaw 330 emang, cunus tu bataday a tademaw pulung iza ku380 emang ku tademaw. tukay ahebal 39 pin-bwang-kung-li, cunus tu bataday a 412 pin-bang-kung-li. Ku-Ya-tyen sa u icelangay asakaput a tukay, kitakit u singanganay a lalangawan nu subabaday a tukay. Si-la u nu si-bang-ce-sye a ziyun, nu Pow-la-tu-syen atu Ya-li-s-tuw-te a pisakamuan micudad a kitizaan. Su-ke-la-ti, Si-Low-tow-te, Pow-li-ke-li, Su-bu-kke-le-s,A-li-s-tow0ben,Ow-li-pi-te-s, Ay-s-ku-s atu zuma singanganay a ce-sye-cya, cen-ce-cya atu wen-sye-cya hamin i Ya-tyen a lecuhan anucaay namana'nel, namahiza Ya-tyen mapangangan tu &quot;Si-bang macakatay a iyun&quot; han atu lalayan nu tademaw. ayaw nu kungyen5 se-ci i lalangawan atu cen-cean u kacakat sakayOw-co atu kitakit lalangawan tabaki ku kalilid. Ya-tyen katukuh ayza maliwan tu yadah ku nu likiaiay a nisubelidan a nazipaan atu yadah ku nu kucungay a nisanga'an, zuma u singanganay u Ya-tyen-wiy-cen a Pow-ti-nung-sen-biyu, mahiza nu satipanay a lalangawan. Ya-tyen nu ayzaay a ziday a Aw-yun-huy a lalekalan. 1896 a mihcaan napalekal tu saayaway lekad kalaludadna Aw-yun-huy. sakatusa a bataan izaw ku walu lekad kalaludan a Aw-lin-pi-ke unukay i Ya-tyen mikawaw. Ya-tyen nu Ow-cow sabalakiay a tukay, matineng tu sab alakiay a tademaw a nazipaan ba'tu a buhang, likiai taneng mikilim ayaw kung-yen 11 se-ci katukuh ayaw 7 se-ci, macakatay malahaday taneng mikilim katukuh ayaw nu 300 tuway a mihcaan &quot;pakala ayaw nu kung-yen 1000 a mihcaan&quot;, namahiza nina'nelan mala nu May-si-ni nu macakatay a kahenukan angangan, Ya-tyen-wi-cin mala kahenulan a kitizaan, namahiza amalahad mala Ku-si-la angangan nu tukay. makay ayawnu kung-yen 9 se-ci tu sazikuzay katukuh 8 se-ci tu saayawayn Ku-sila ziday Ya-tyen a likisi u matenesay tu a kasumamadan a tukay, tahkal i kakitaan kapahay a pitadem, mukin atu cin-tung kalamkam malahad ku nisanga'an, katukuh patize tu cin-pang. Cin-lon nu Ya-tyen cen-pang nu saayaway situngusa nu mikawaway, Pi-si-te-la-tu u micalukay a tademaw. i pikuwanan nu heni, Ya-tyen a kusi pisiwbay mahapina malahad. ayaw nu kung-yen 5 se-ci mala nu satipanay lalangawan a iyun. ayaw nu kung-yen 492 a mihcaan, Pow-si- a kanganganyaw, Pow-s i pinaay nu tabakiay a ngangayawan madmec tu, katukuh ayaw nu kung-yen 449 a mihcaan S-pow mahatatusa matatelek malacabay, kya pahezek ku kangangayaw. ayaw nu kung-yen431 a nihca 6 a bulad Ya-tyen atu S-pa-ta a laed nu Po-low-pen-ni-sa a ngangayaw, katukuh tusa a bataan tuway a mihcaan, tu mademec ku Ya-tyen pahezek. 公元前492年, . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ya-tyen / Athen &quot;Si-la a kamo, Αθήνα, Low-ma, Athína,(a'θina), kasomamadan Low-ma a kam, Ἀθῆναι, Low-ma a kamo Athēnai&quot; no si-la a angangan, o satabakiay a tokoy no Si-la. Ya-tyen tini i Pal-ti-cowng hay a mali, o boyo' amin ko taliyok, tapiingan no bayo, satip timolan a laed no Ay-cin a bayo ba-li-long-wan 8 kong-li, tongos caledesay a ti-cong hay a koti'a demiad. Ci-bey-so-s sa'wac ato I-li-Sow-ssa'wac caliway sat o tokay. labo no tokay yadah ko adidi'ay a boyo. 雅典(希臘語:Αθήνα,羅馬化:Athína,(a'θina)；古希臘語:Ἀθῆναι,羅馬化:Athēnai) . nilacolan Ya-tyen o sabalakiay a tokay no kitakit, iza ko nisolitan to no likiai katanaya' katokoh 3000 tato a mihcaan. ayza o Ya-tyen Ow-cow no sakawalo no tabakiay a tokay. Ya-tyen no Si-la a kezey, sitongosay to kalisiw, kong-ye, cen-ce ato angangan no lalangawan. Ya-tyen no Ow-mong angangan no mikawaway to pisiwbay. tokayay a tademaw 330 emang, conos to bataday a tademaw polong iza ko380 emang ko tademaw. tokay ahebal 39 pin-bwang-kong-li, conos to bataday a 412 pin-bang-kong-li. Ko-Ya-tyen sa o icelangay asakapot a tokay, kitakit o singanganay a lalangawan no sobabaday a tokay. Si-la o no si-bang-ce-sye a ziyon, no Pow-la-to-syen ato Ya-li-s-tow-te a pisakamoan micodad a kitizaan. So-ke-la-ti, Si-Low-tow-te, Pow-li-ke-li, So-bo-kke-le-s,A-li-s-tow0ben,Ow-li-pi-te-s, Ay-s-ko-s ato zoma singanganay a ce-sye-cya, cen-ce-cya ato wen-sye-cya hamin i Ya-tyen a lecohan anocaay namana'nel, namahiza Ya-tyen mapangangan to &quot;Si-bang macakatay a iyon&quot; han ato lalayan no tademaw. ayaw no kongyen5 se-ci i lalangawan ato cen-cean o kacakat sakayOw-co ato kitakit lalangawan tabaki ko kalilid. Ya-tyen katokoh ayza maliwan to yadah ko no likiaiay a nisobelidan a nazipaan ato yadah ko no kocongay a nisanga'an, zoma o singanganay o Ya-tyen-wiy-cen a Pow-ti-nong-sen-biyo, mahiza no satipanay a lalangawan. Ya-tyen no ayzaay a ziday a Aw-yon-hoy a lalekalan. 1896 a mihcaan napalekal to saayaway lekad kalalodadna Aw-yon-hoy. sakatosa a bataan izaw ko walo lekad kalalodan a Aw-lin-pi-ke onokay i Ya-tyen mikawaw. Ya-tyen no Ow-cow sabalakiay a tokay, matineng to sab alakiay a tademaw a nazipaan ba'to a bohang, likiai taneng mikilim ayaw kong-yen 11 se-ci katokoh ayaw 7 se-ci, macakatay malahaday taneng mikilim katokoh ayaw no 300 toway a mihcaan &quot;pakala ayaw no kong-yen 1000 a mihcaan&quot;, namahiza nina'nelan mala no May-si-ni no macakatay a kahenokan angangan, Ya-tyen-wi-cin mala kahenolan a kitizaan, namahiza amalahad mala Ko-si-la angangan no tokay. makay ayawno kong-yen 9 se-ci to sazikozay katokoh 8 se-ci to saayawayn Ko-sila ziday Ya-tyen a likisi o matenesay to a kasomamadan a tokay, tahkal i kakitaan kapahay a pitadem, mokin ato cin-tong kalamkam malahad ko nisanga'an, katokoh patize to cin-pang. Cin-lon no Ya-tyen cen-pang no saayaway sitongosa no mikawaway, Pi-si-te-la-to o micalokay a tademaw. i pikowanan no heni, Ya-tyen a kosi pisiwbay mahapina malahad. ayaw no kong-yen 5 se-ci mala no satipanay lalangawan a iyon. ayaw no kong-yen 492 a mihcaan, Pow-si- a kanganganyaw, Pow-s i pinaay no tabakiay a ngangayawan madmec to, katokoh ayaw no kong-yen 449 a mihcaan S-pow mahatatosa matatelek malacabay, kya pahezek ko kangangayaw. ayaw no kong-yen431 a nihca 6 a bolad Ya-tyen ato S-pa-ta a laed no Po-low-pen-ni-sa a ngangayaw, katokoh tosa a bataan toway a mihcaan, to mademec ko Ya-tyen pahezek. 公元前492年, . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>