<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ya-tang-se-mi-si" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ya tang se mi si kakiliman Ya tang se mi si nu &quot;amilika sa Adam Smith, 1723 amihcaan 5abulad 5 ademiad &quot;nisinglian&quot; &quot;baluhay a kuyumi 6abulad 16a demiad atukuh 1790 amihcaan 7ay abulad 17 a demiad&quot; su kelan sipunu'ay atu palasulay , unisulitan nida &quot; ku hu lun&quot; malasacacay a sapitinaku tu ucu numi malamisiebayay sapacakat tu neemekan a nisulitan. nilaculan ( :Adam Smith 1723 6 5 ( 6 16 ) 1790 7 17 ) . inacuda sa macakat tahekal i sapilacul a nananaman, paini tu aydaay misiwbay tu tatacuwa, situngusay atu nuudipay a tucek nu kamu. sisa pangangan han tu sinilacilay a eama. , . . nikaudipan [ ] Se mi si nilecuhan i su ke lan huwa hu a kitidaan , tucek ademiad cay katinengi, i 1723 amihcaan 6 abulad 5 ademiad nayi ke ti asinglian, mala mikinsaay kuwama nida tu nisausi tu kalisiw nika nilecuha cinidaan enem a bulad mapatay tu ciyama nida. 1723 6 5 6 . akay sepat henay ku mihcanida, se mi si nama hiya nu maluyaluya u ci pr say a tademaw sabana'an, nika kalam kam maalatu nu sinawama nida pataluma'. 4 . sabwswpat ku mihca nida sa, se mi si micumud t uke la se ke a dayga micuda, i &quot;hada matenes&quot; &quot;se mi si hini nida muawaw&quot; ha ci sun a pasubana sa micudad tu sakay dademaw a sipunu'a cudad. 14 . se mi si yu mahida henay pacakat tu padang, sakakapah, atu kapah u cacanan ku kamu nu wayway. , , . yu1740 a mihcaan micumud cinida i niw cin dayga pay li awl a cacudadan, nika sakamu sa cinida &quot; iniw cin henay sa mihedek cunuda namicuda inayay ku calilaw tu kawaw nida sa&quot; i 1746 a mihcaan miliyas tu niw cin dayga cinida. 1740 1746 . 1748 amihcaan ci henli.hemu &quot;Henry Home&quot; ani edapan malingatu i ay tin paw pasubana.sayaway sa u minanamay tu u cuda a nananaman, nadikudan sa malingatu mikingkiw &quot;salakakitaan a macakat&quot; 1748 (Henry Home) . . macapi ku tulubataan a mihca sayaeay a musakamu tu sapilacul a kakingkiwan &quot; madayum katinengan u paydang han atu nu udip a ulic&quot;, nadikudan sa sulitan nida tu imi apacumud &quot; nu binawlan a malakakitaan atu ahicaen mikingkiw&quot; &quot;ku hu asasakamun&quot; a cuda. 30 . i 1750 amihcaan hakiya matineng cinida ci tawiy.siwmu, malasakapahay kuheni acabay. Idaw ku katinengan nida tu papina mala su ke lan nu sayawau a mucuduhay a milatlat tay a tademaw. 1750 . . se mi si u wama nida u ciwlu idaw ku icelang a maydih micumud tu masasadepay a su ke lan a balakiay ciwlu Scottish Presbyterianism nama 1690 a mihcaan tayni i su ke lan. (Scottish Presbyterianism 1690 ). se mi si akay maydih tayda i ing ke0lan milunguc tui ng ke lan a kiwkay a mikawaw,nika ina kawaw tatengaay hakiya idaw ku alialiyac. : . Kya miales tu sinziya taluma i sukelan namahica cay katinengi, nika tatenga itawya ci se mi simala u pahelak sananay a musakamu. . i 1751 amihcaan ci se mi si patucekan ke la se adayga mala pasubana'ay malasaydan, i 1752 amihcaan masumad mala nu wayway a sipunu'ay a saydan. 1751 1752 . u nipasubana' nida pasu kaudip, cuda, hulic,sapikuwan, atu &quot;sapisikul tu damsu&quot; a mahiniay. , , , , . i 1759 amihcaan tahekal kusulit nida tu &quot; kaudip nu wayway nu tadema&quot; a cuda, u tatengaay i ke la se a malasaydan nu heci. 1759 . Itawya mikingkiw a mihapiy tu se mi si makaala tu kapahay a ngangan, inia nikingkiwan sa u nutademaw pakayni I pakayakayay atu mitapalay nuheni tu masasumidangay a masasusakamu &quot; pakayakaya atu mitapalay atu sayku tu duma a masasu ayda. . Pasani cinida tu sapacakat a kamu nipikingkiw makay hekal. se mi si matulun , mitengil ku tademaw tu kamu nida, pasu matinengay a musakamu cinida, u kamu nida cay kahida ni sa hu ce pu li atu ni ha ci sun u misitekeday kuyni, &quot;u nabalucu'an &quot; cay kawni siw mu akamu nida sa u pasayda malu kakitaan, wida sa u dihikuyda. . , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
