<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ya_calehu_hananay_tabakiyay_a_misiwbayay_pacakay_tu_tuudtuud" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>ciyalehu hananay ( Hulansi : Carrefour ) u satabakiyay i Hulansi a kanatalay u pacakayay tu tuudtuud, itini i O'cou malasayaway, ikitakitay sakatusa nu nika tabaki a pacakayay, mahidaay tu u pabaway a ( HYPermarket ) nikahini a nipisiwbay a mikelitay. katukuh i 2017a mihcaan sabaw tusa a bulad sa, ina Calehuhananay i 30 a kanatalan pulanghan sa makaala tu 12,300 ku nikayadah a patideng tu nipatiyam. musakawaway nu tademaw sa kiadidian dada' kya uwolma hananay a kusi , itini i kitakitay limaay a bataan nu saicelangay nipilalitin sa u sakay 18 a satabakiyay a nisausian. aydaay a mamikelitay nu tauki sa ci Luke.huwante u'wete ku ngangan ( Luc Vandevelde ) ; u mamikuwanay tu kalisiway sa ci Tuce zuwye ( Jose' Luis Duran ). nikasayadah a papacakayan nipatiyamam u maupu a yadahay nipicakay a nipipatiyam tungusay ( yingu : Hypermarket ), caaysa sipangangan han tu satabakiyay paci hananay a iciba ) u nikasaan tungusay pulunghan kunu nipacakay nu cawci secang atu nu lasubuay tabakiay a pa tiyamay a tuudtuud, mahamim ku nutipanay atu nutimulay a tuud pacakay pasudikuc idaw amim, u sakalihalay nu lalabu nu luma tu cacayay a lalipayan maycunus nikaydih tu kakanan. yadah ku mahiniyay u misayadahay a nipaanin a pacakay tu sakaydihan, caay kahatini dada ku nipacakay, idaw henay ku nipacakay tunu piyatay atu nutinengay a tuud pasuya sakay nu tataynaay a nikaydihan pasasidumahan a pasilad, adihan sa kitabakian ku mahidaay ya cawci secang hananay ku nipisiwbay, unikahinisa a idawaca ku sapatideng tu kadedeng a nipitekel, nipacakayan tu tuudtuud sa kiahemian ku nu lasubuay a kusi nipacakayan. inasikayadahay a nipatiyam u nipikuwan tu kalisiw sangaleb a talakaw ku nipikuwan, nudumaay katuuday a kanatal sa, nipipatideng tu papacakayan a kakitidaan micapiamim i tuse atu idaway ku bunacay si wayfayay a cengse, maydihay nu tademaw micakay tu tuudtuud sa sakunida saan paculil tu kadideng kinacacay han amisayadah micakay. u kakitidaan mahini ku nikatekesan nu sa'esuyan tu nipisiwbay paaca, nika unipitang sa mangaleb ku kapah, uzuma ya pacakayay tu misasengiay nipipatiyam u mahidaay matekesay atu nu kapahay ku nikaudipan a tademaw ku melitmelit sananay ku sapalingling tu mitekel tu balucu nu makacakayay, itawya idaw ku sikadademec a misiwbay, umahiniyay misayadahay a nipisubay sa caay pakataekal tu nikatekesan nipisuiyan tu yadahay a kalisiw, sisa u misiubayay a tawki makayi taynien i nabakuwan misui tu papacakayan a kakitidaan, nutuud a nipicalap tu sipadeng tada ahebal tu, pasumatenes aca ku nipasulit tu sae'suyan, nipacakayan nipitang sa caay kataneng matalaw a masipun. zayhan u mamikuwanay nu cenhu sa mipulu aca tu mahiniyay yadahay ku tuud nipacakayan a miaiwbayay, amana kaitini a nabakuwan padideng sa, u sakasaan maydih a misimaw tu sakatenes nu adidiay pacakayay nipisiwbay. ayaydaay tu a mihcaan ina mikalisiway masumad ku nipatuduan adadan, tinaku ya wanglu' hananay nipalekal ilabunu nipacakay tu kaydihan nu mamicakayay, ya cauci a iciba nipacakay tada yadah inuayaw, ayda hantu yadah ku caay kakah kunipisiwbay, malingatu mitudng tu pasadumaduma mikilim tu sakalihalay a nipicepcep tu labang, nikahini sa idaw ku pasay masakaputay pacumud malingatu misaliyut tunadatengan a micuduh tu tuud, u nu makay nu kitakitay a tuud ku sakaseneng sapicepcep tu mata atu balucu nu maydihay, u dumasa idawaca ku mitudungay tu cawci a icibaay misadimel misulubang nipisiwbay, inaka misayadah patideng tu papacakayan, mahsasiduma sisa sikakek nu micaliwayay atu nipacekcek miadih inasinganganay a nipisiwbay sa ya Calehu hananay a kusi ku sakasenengan.</FORM>
    </S>
</TEXT>
