<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw" copyright="CC BY-SA" citation="ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw, title = ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ya_lumeniay_a_tademaw_hananay_a_sapisulac_a_yakaw} }">
    <S id="0">
        <FORM>lumeniay a sasulac tu nipen ( Yingu : DARLIE ),nau haulay hwakung a kusi ku misangaay tina sasulacan .aydaay mamisangan tu yakaw a kakitidaan a kuba sa itini i Taywan tawyin iyanme ya yuse masaupuway a kuba, atu i Cungku Tayliwku kuwang tung hananay a kakitidaan nutipanay a kakitidaan ya salang hananay. nau malumanay a ngangan sa ( DARLIE ); nudikudan sa idawen tu nipitungangan tu lumeniay a tademaw saan, sisa sumadhan tu i 1990 a mihcaan tunu Yinguay a ngangan ( DARLIE ) atu pabaluhay tu nikulitan. nika nipangangan tu Hulam sa nayay ku masumaday sisa iayaw nu celacan 1990 a mihcaan nu Taywan, ya lumeniay a yakaw atu hesung hananay a sayda atu ya paylan hananay a sapibaca tu dikuc, sawsawni saan tahekal kya kuwangkaw, sika idaw ku nipangangan tu mahtatusaay a lumeniay cacay ku sangelacay nikasenengan imahida. Laylay nu lumeniay a yakaw nikaidawan nina lumeniay a yakaw makaala tu waluay a bataan a mihca u matenesay tu nipatata, inayakaw nayi 1933 a mihcaan ( inu kahulaman a mihcaan tusa a bataan ) patideng i Sanhay, kilul sa i 1949 a mihcaan i ( kahulaman tuluway a mihcaan ) taynien i Taywan malingatu misiwbay, nipatidengan a kusi sa sipangangan han tu Hawlay han sikapulungay a nipisiwbay, itawya sa u mamisangaay tu yakaw a kuba pasu kusi nipatideng itini i Taypi Kanting lu hananay a dadan,</FORM>
    </S>
</TEXT>
