<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ya_La-mei_a_subal_hananay_a_kakawaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: ya_La-mei_a_subal_hananay_a_kakawaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ina La- mei hananay a subal sa, nai 1636 a mihcaan nu hekalay nu bayu nu Taywan ( imahidasa nipanganga sa ya La- mei a subal han caay sa ya Cing-se a subal han ) muenengay itida a binawlan sa debungen nu Hu-lang ya tung-ingtu a kusiay mipatay, caay sa palusakalungen mamin malawpes ku yincumin a kawaw. nikalingatu nu kawaw i 1622 a mihcaan i cacayay a bulad, ya Tung - ingtu hananay a kusi, pabalunga tiya nu Lu- tehtan masakingmay a kulit a balunga, makalikeluh tu mapacukasay tabakiay a bali, masatedep i subal niya Siyaw liwciu hananay a subal, pahanhan satu miculcul tu tademaw i labu nu subal amidadum, nika nayay ku pananukasay nu midadumay, imahida sa tabakitabaki tuku bali, caay pakahalhal tu nikataluma nu midadumay kunida sa muliyay laliwan, nadikudan sa itawya sikatineng nu nikapatay nu taydaay midadumay a tademaw mahmin , sisa kakayda hantu sipangangan kya subal nuheni u Sikingmay masaliyungay a subal sa . sayaway a nikatayda mingayaw tiya Sikingmay masaliyungay a subal i 1633 a mihcaan i waluway a bulad, namamausasulit tu nulecadan a sasiwbayan a cudad ni Ce-celung atu nu Hulangnay, ci Hang-se puteman hananay sa maydih mipacuay tu Matu' atu Siwliuciw, nadikudan sa nikalcadan a mihcaan 11 a bulad sepst a demiad, ya mikeliday ci Claes - Bruny hananay miladay tu tusaay sidubaay nu balunga, atu sepatay nu - Zuke' hananay a balunga mingayaw, imahida sa i Siyaw liwciu hananay a subalay, cacayay a niyadu' mahamin tuduhan, nipahabayan a pabuy sa hamin han mipacuk, muenengay i niyadu' a tademaw sa milaliw taydaen i buhang nu babatuan. uydatu a bulad sabaw siwa a demiadan namamin malahuk, ya mikeliday tu hitay ci Claes- Bruyn ladayen nida kya Uylingken Haw atu ya nuliwanay adidiay a balunga pananukas namakay Kim - liyung a subal katukuh i Zelan - zeceng, ya Fuwike hau i teban nu bayu' sa sikalitemuh tu tabakiay a bali mabelin kya. nayi maadih ku nikataluma sisa sayaway nipingayaw sa u caayay kalaheci ku sausi. sakatusaan nipingayaw ya malasakakaay nu tatapangan ya cungtu ci Hendrick- Brouwer kinapina tu a mayculcul tu hitay nida a sakasaken kyaking- liyungaya a subal sa a pasakamu. 1635 a mihcaan sabaw cacay a bulad taydaan nu hitay i Matu' mingayaw, nudikudan sa maydih a pacebu tu ya La- mei a subal a balucu nu mukeliday, masakalah mayketun tu nikacaay kalaheci, sisa katukuh i 1636 a mihcaan i sepatay a bulad lima a demiad, ya ci Hansi- Puteman hananay atu nu Taywanay a sasalubangan ay a nikasaketun , a ya nu kiwkayay a simbu ci Lupo atu mamikeliday nu hitayay a tademaw ladayen nuheni ku sabaw lima kya nu hitay, misacabay tu nu ya a tademaw kapulungen nu heni a mingayaw tu nu La- meiay a subal a binacadan.katukuh i sepatay a bulad sabaw cacay a demiadan i sansandeban sa pannanukas tu ca Lupo pakatineng tu nikataydaan nuheni. imahida sa sikatenengan ku masakapah ku nikalalacalan nuheni, u kamu sa malcadcad, nika ya śĒĺÁīĘÁ§ĺ hananay a tademaw sa naynayi ku matinengay tu uncung hananay a buhangay a tademaw. mahida satu ya bulad tu pakakilul hantu kya ( Johan Jeuraensz. Van Linga ) malatatapangan mikelit tu lasubuay nu hitay pasu u pabalungaay, micunus henay tu nu biyaway a niyadu idaw kya ku pitu ancaay sa idaw ku waluay a bataan nu tademaw nu binacadan, luyaluy sa mukacaw tu tuluway a balunga taydaen mingayaw,nabuladan tusaay idaw ku cacay a demiadan, makatukuh tu i hanany a subal kuwangen bakudangen nuheni kya subalay munengay a binacadan, simapatayay tatulu madakepay sa makaala tu tusa a bataan, nika ya ťáĎÁćÖŚ≥∂ nayay caay kataneng ku nanum pasu makalikuluh tu baliyus, muliyas aca nika i 26 a demiadan mapulung atu śĒĺÁīĘÁ§ĺšļļ atu nu śĖįśłĮÁ§ĺšļļ, malaluung makakilul tayda i ťáĎÁćÖŚ≥∂, imahida sa u śĖįśłĮÁ§ĺšļļ atu śĒĺÁīĘÁ§ĺšļļ ku mikilimay tu dadebuan nu La- mei a subalay a tademaw, matepa nuheni kya masaungcungay a buhang, itida mamin milimek ku binacadan, nu aydaay nipanganga sa ya Ukuy- Tong han, imahidasa ya hitay nu Hulam sa siuculen tu sepatay a bataan nu hitay mamisebeng, cebesan aca ku kakaenanan atu nanum puutan ku sakatahkal nu kakaydaan, u wacah ku nipapihpih patalabu maydih anu caay pakadungdung sa tahkal satu sananay, hang tatenga caay pakatukuh tu tuluway a demiadan, sayaway caayay pakadungdung a tademaw culal sa makaala tu sepatay a bataan idaw ku tusa, walu ku tatama u dumaay sa u tatayna amin pasu wawa. nudikudan satu i limaay a bulad kakilukilul sa idaw ku madakepay, matenesmatenes naynayi satu ku makay buhangay a suni matengil sisa cumudan tunu hitay nu Hulan mididaw mahicatu ku tekiteki nulabuway nasa, kyu sikatawit nu miazihay, kadihyan sa u mabelecay nu tademaw sa makaala tu tuluway a lasubu nu tademaw kuni kayadah. uyda hantu ya madakepay a tademaw sa, pulung han sa makaala tu 323 ku nikayadah, ilabu sa u tatama makaala tu 53, u liwan sa u tatayna makaala tu 125 kuni kayadah, u liwan satu wawa amin makaala tu 145 kuni kayadahan, nika makaadih aca ku hitay nu Hulan nu dumaay a ungcung idaw ku milimekay a binacadan i labu, cacacay tuku nipingayaw tu hitay nu Hulan. ya mihcaan sa ya hitay ci ( Van Daellen ) atu u ca ulculan nida atu nu dumaay a minanamay henay a hitay nu pabalungaay, itini i ťáĎÁćÖŚ≥∂ tabatan nu i subalay a binacadan. sisa i pabaluhay nu bulad a demiad sa hamin han nu Hulan ku icapiyay a niyaduay a tademaw kinacacay aca taydaen i ťáĎÁćÖŚ≥∂ a subal misinanud a mayngayaw, mamisibek mamin sipalamal tuduhen ku subal, maydihpatahkal tu milimekay i buhabuhangan a tademaw, caay tu pakadungdung ku binacadan nu La- meiay a binacadan sa tahkalan mulaliw, mausaw saw nu hitay mupatay, masausiay nu mapatayay sa idaw ku tuluway kuni kapulungen, u madakepay sa nikapulungan makaala tu limaay a lasubu idaw ku sepat nu tademaw. nikalawpesan nu La-mei hananay a subal u madakepay nu tatamaan sa sipatadaen i Tyiun musapaya maluk, u tatayna atu wawa sa sipatayda i śĖįśłĮÁ§ĺ a niyadu . imahida sa muenengay tu i tidaay a singbu ci Śį§ÁĺÖšľĮ hinadihdih, pasakamu pangiha ci ( Hanse - putemanan ), pananukasen tu i La- mei a subal sa ku kamu, nika caay sulul kya tatapangan nu Hulan, nudikudan satu kinapina ku hitay nu Hulam tayda i subal muliyaw milidu tu kay idaw henay sa tu liwan nu mulcisay, katukuh i 1644 a mihcaan idaw henay ku sabaw lima nu tademaw nu munengay itida. ya Hulan papiebawen nu heni ku Taywanay a mamidakepay, caay katenes sa mamin tu madakep sipataydaen i Ś§ßŚď°, sisa sipakaulah han tu malacacay a lasubu nu Ť•ŅÁŹ≠ÁČô a kalisiw,nudikudan sa sadikuday tu nu liwan tatusa sa madakep tu, nikahiniyan sa kakayda satu ku La-mei a subalay nu laylayay a likisi sikalawpes tu, sikatineng nu mita sa u lusa adada tu ku sipacabay tina nikaydaan a nadipaa. ya ci Yulupo hananay sa i 1647 a mihcaan mikusu' tiya śĚĪŚćįŚļ¶ a kusiśĚĪŚćįŚļ¶ a kusi. tu nipisawacu mamin mapalawpes ku tademaw.tada malakuwit tu kunipatebuc sa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ina r~…ĺa- m…ôi ńßananaj a subar~…ĺ sa, nai **** a mińß ¶aan nu ńß…ôkar~…ĺaj nu baju nu tajwan ( imańßidasa nipaŇčaŇča sa ja r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ ńßan  ¶aaj sa ja  ¶iŇč-s…ô a subar~…ĺ ńßan ) mu…ôn…ôŇčaj itida a binawr~…ĺan sa d…ôbuŇč…ôn nu ńßu-r~…ĺaŇč ja tuŇč-iŇčtu a kusiaj mipataj,  ¶aaj sa par~…ĺusakar~…ĺuŇč…ôn mamin mar~…ĺawp…ôs ku jin ¶umin a kawaw. nikar~…ĺiŇčatu nu kawaw i **** a mińß ¶aan i  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad, ja tuŇč - iŇčtu ńßananaj a kusi, pabar~…ĺuŇča tija nu r~…ĺu- t…ôńßtan masakiŇčmaj a kur~…ĺit a bar~…ĺuŇča, makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu mapa ¶ukasaj tabakiaj a bar~…ĺi, masat…ôd…ôp i subar~…ĺ nija sijaw r~…ĺiw ¶iu ńßananaj a subar~…ĺ, pańßanńßan satu mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu tad…ômaw i r~…ĺabu nu subar~…ĺ amidadum, nika najaj ku pananukasaj nu midadumaj, imańßida sa tabakitabaki tuku bar~…ĺi,  ¶aaj pakańßar~…ĺńßar~…ĺ tu nikatar~…ĺuma nu midadumaj kunida sa mur~…ĺijaj r~…ĺar~…ĺiwan, nadikudan sa itawja sikatin…ôŇč nu nikapataj nu tajdaaj midadumaj a tad…ômaw mańßmin , sisa kakajda ńßantu sipaŇčaŇčan kja subar~…ĺ nuńß…ôni u sikiŇčmaj masar~…ĺijuŇčaj a subar~…ĺ sa . sajawaj a nikatajda miŇčajaw tija sikiŇčmaj masar~…ĺijuŇčaj a subar~…ĺ i **** a mińß ¶aan i war~…ĺuwaj a bur~…ĺad, namamausasur~…ĺit tu nur~…ĺ…ô ¶adan a sasiwbajan a  ¶udad ni  ¶…ô- ¶…ôr~…ĺuŇč atu nu ńßur~…ĺaŇčnaj,  ¶i ńßaŇč-s…ô put…ôman ńßananaj sa majdińß mipa ¶uaj tu matu Ē~ ° atu siwr~…ĺiu ¶iw, nadikudan sa nikar~…ĺ ¶adan a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad s…ôpst a d…ômiad, ja mik…ôr~…ĺidaj  ¶i  ¶r~…ĺa…ôs - brunj ńßananaj mir~…ĺadaj tu tusaaj sidubaaj nu bar~…ĺuŇča, atu s…ôpataj nu - zuk…ô Ē~ ° ńßananaj a bar~…ĺuŇča miŇčajaw, imańßida sa i sijaw r~…ĺiw ¶iu ńßananaj a subar~…ĺaj,  ¶a ¶ajaj a nijadu Ē~ ° mańßamin tuduńßan, nipańßabajan a pabuj sa ńßamin ńßan mipa ¶uk, mu…ôn…ôŇčaj i nijadu Ē~ ° a tad…ômaw sa mir~…ĺar~…ĺiw tajda…ôn i buńßaŇč nu babatuan. ujdatu a bur~…ĺad sabaw siwa a d…ômiadan namamin mar~…ĺańßuk, ja mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj  ¶i  ¶r~…ĺa…ôs- brujn r~…ĺadaj…ôn nida kja ujr~…ĺiŇčk…ôn ńßaw atu ja nur~…ĺiwanaj adidiaj a bar~…ĺuŇča pananukas namakaj kim - r~…ĺijuŇč a subar~…ĺ katukuńß i z…ôr~…ĺan - z…ô ¶…ôŇč, ja fuwik…ô ńßau i t…ôban nu baju Ē~ ° sa sikar~…ĺit…ômuńß tu tabakiaj a bar~…ĺi mab…ôr~…ĺin kja. naji maadińß ku nikatar~…ĺuma sisa sajawaj nipiŇčajaw sa u  ¶aajaj kar~…ĺańß…ô ¶i ku sausi. sakatusaan nipiŇčajaw ja mar~…ĺasakakaaj nu tatapaŇčan ja  ¶uŇčtu  ¶i ńß…ôndri ¶k- brouw…ôr kinapina tu a maj ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu ńßitaj nida a sakasak…ôn kjakiŇč- r~…ĺijuŇčaja a subar~…ĺ sa a pasakamu. **** a mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tajdaan nu ńßitaj i matu Ē~ ° miŇčajaw, nudikudan sa majdińß a pa ¶…ôbu tu ja r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ a bar~…ĺu ¶u nu muk…ôr~…ĺidaj, masakar~…ĺańß majk…ôtun tu nika ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i, sisa katukuńß i **** a mińß ¶aan i s…ôpataj a bur~…ĺad r~…ĺima a d…ômiad, ja  ¶i ńßansi- put…ôman ńßananaj atu nu tajwanaj a sasar~…ĺubaŇčan aj a nikasak…ôtun , a ja nu kiwkajaj a simbu  ¶i r~…ĺupo atu mamik…ôr~…ĺidaj nu ńßitajaj a tad…ômaw r~…ĺadaj…ôn nuńß…ôni ku sabaw r~…ĺima kja nu ńßitaj, misa ¶abaj tu nu ja a tad…ômaw kapur~…ĺuŇč…ôn nu ńß…ôni a miŇčajaw tu nu r~…ĺa- m…ôiaj a subar~…ĺ a bina ¶adan.katukuńß i s…ôpataj a bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiadan i sansand…ôban sa pannanukas tu  ¶a r~…ĺupo pakatin…ôŇč tu nikatajdaan nuńß…ôni. imańßida sa sikat…ôn…ôŇčan ku masakapańß ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nuńß…ôni, u kamu sa mar~…ĺ ¶ad ¶ad, nika ja *** ńßananaj a tad…ômaw sa najnaji ku matin…ôŇčaj tu un ¶uŇč ńßananaj a buńßaŇčaj a tad…ômaw. mańßida satu ja bur~…ĺad tu pakakir~…ĺur~…ĺ ńßantu kja ( *ońßan *…ôura…ônsz. *an r~…ĺiŇča ) mar~…ĺatatapaŇčan mik…ôr~…ĺit tu r~…ĺasubuaj nu ńßitaj pasu u pabar~…ĺuŇčaaj, mi ¶unus ńß…ônaj tu nu bijawaj a nijadu idaw kja ku pitu an ¶aaj sa idaw ku war~…ĺuaj a bataan nu tad…ômaw nu bina ¶adan, r~…ĺujar~…ĺuj sa muka ¶aw tu tur~…ĺuwaj a bar~…ĺuŇča tajda…ôn miŇčajaw,nabur~…ĺadan tusaaj idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiadan, makatukuńß tu i ńßananj a subar~…ĺ kuwaŇč…ôn bakudaŇč…ôn nuńß…ôni kja subar~…ĺaj mun…ôŇčaj a bina ¶adan, simapatajaj tatur~…ĺu madak…ôpaj sa makaar~…ĺa tu tusa a bataan, nika ja *** najaj  ¶aaj katan…ôŇč ku nanum pasu makar~…ĺikur~…ĺuńß tu bar~…ĺijus, mur~…ĺijas a ¶a nika i ** a d…ômiadan mapur~…ĺuŇč atu **** atu nu ****, mar~…ĺar~…ĺuuŇč makakir~…ĺur~…ĺ tajda i ***, imańßida sa u **** atu **** ku mikir~…ĺimaj tu dad…ôbuan nu r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺaj a tad…ômaw, mat…ôpa nuńß…ôni kja masauŇč ¶uŇčaj a buńßaŇč, itida mamin mir~…ĺim…ôk ku bina ¶adan, nu ajdaaj nipaŇčaŇča sa ja ukuj- toŇč ńßan, imańßidasa ja ńßitaj nu ńßur~…ĺam sa siu ¶ur~…ĺ…ôn tu s…ôpataj a bataan nu ńßitaj mamis…ôb…ôŇč,  ¶…ôb…ôsan a ¶a ku kaka…ônanan atu nanum puutan ku sakatańßkar~…ĺ nu kakajdaan, u wa ¶ańß ku nipapińßpińß patar~…ĺabu majdińß anu  ¶aaj pakaduŇčduŇč sa tańßkar~…ĺ satu sananaj, ńßaŇč tat…ôŇča  ¶aaj pakatukuńß tu tur~…ĺuwaj a d…ômiadan, sajawaj  ¶aajaj pakaduŇčduŇč a tad…ômaw  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa makaar~…ĺa tu s…ôpataj a bataan idaw ku tusa, war~…ĺu ku tatama u dumaaj sa u tatajna amin pasu wawa. nudikudan satu i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku madak…ôpaj, mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs najnaji satu ku makaj buńßaŇčaj a suni mat…ôŇčir~…ĺ sisa  ¶umudan tunu ńßitaj nu ńßur~…ĺan mididaw mańßi ¶atu ku t…ôkit…ôki nur~…ĺabuwaj nasa, kju sikatawit nu miazińßaj, kadińßjan sa u mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺuwaj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw kuni kajadańß. ujda ńßantu ja madak…ôpaj a tad…ômaw sa, pur~…ĺuŇč ńßan sa makaar~…ĺa tu *** ku nikajadańß, ir~…ĺabu sa u tatama makaar~…ĺa tu **, u r~…ĺiwan sa u tatajna makaar~…ĺa tu *** kuni kajadańß, u r~…ĺiwan satu wawa amin makaar~…ĺa tu *** kuni kajadańßan, nika makaadińß a ¶a ku ńßitaj nu ńßur~…ĺan nu dumaaj a uŇč ¶uŇč idaw ku mir~…ĺim…ôkaj a bina ¶adan i r~…ĺabu,  ¶a ¶a ¶aj tuku nipiŇčajaw tu ńßitaj nu ńßur~…ĺan. ja mińß ¶aan sa ja ńßitaj  ¶i ( *an da…ôr~…ĺr~…ĺ…ôn ) atu u  ¶a ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nida atu nu dumaaj a minanamaj ńß…ônaj a ńßitaj nu pabar~…ĺuŇčaaj, itini i *** tabatan nu i subar~…ĺaj a bina ¶adan. sisa i pabar~…ĺuńßaj nu bur~…ĺad a d…ômiad sa ńßamin ńßan nu ńßur~…ĺan ku i ¶apijaj a nijaduaj a tad…ômaw kina ¶a ¶aj a ¶a tajda…ôn i *** a subar~…ĺ misinanud a majŇčajaw, mamisib…ôk mamin sipar~…ĺamar~…ĺ tuduńß…ôn ku subar~…ĺ, majdińßpatańßkar~…ĺ tu mir~…ĺim…ôkaj i buńßabuńßaŇčan a tad…ômaw,  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč ku bina ¶adan nu r~…ĺa- m…ôiaj a bina ¶adan sa tańßkar~…ĺan mur~…ĺar~…ĺiw, mausaw saw nu ńßitaj mupataj, masausiaj nu mapatajaj sa idaw ku tur~…ĺuwaj kuni kapur~…ĺuŇč…ôn, u madak…ôpaj sa nikapur~…ĺuŇčan makaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a r~…ĺasubu idaw ku s…ôpat nu tad…ômaw. nikar~…ĺawp…ôsan nu r~…ĺa-m…ôi ńßananaj a subar~…ĺ u madak…ôpaj nu tatamaan sa sipatada…ôn i tjiun musapaja mar~…ĺuk, u tatajna atu wawa sa sipatajda i *** a nijadu . imańßida sa mu…ôn…ôŇčaj tu i tidaaj a siŇčbu  ¶i *** ńßinadińßdińß, pasakamu paŇčińßa  ¶i ( ńßans…ô - put…ômanan ), pananukas…ôn tu i r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ sa ku kamu, nika  ¶aaj sur~…ĺur~…ĺ kja tatapaŇčan nu ńßur~…ĺan, nudikudan satu kinapina ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam tajda i subar~…ĺ mur~…ĺijaw mir~…ĺidu tu kaj idaw ńß…ônaj sa tu r~…ĺiwan nu mur~…ĺ ¶isaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan idaw ńß…ônaj ku sabaw r~…ĺima nu tad…ômaw nu mun…ôŇčaj itida. ja ńßur~…ĺan papi…ôbaw…ôn nu ńß…ôni ku tajwanaj a mamidak…ôpaj,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa mamin tu madak…ôp sipatajda…ôn i **, sisa sipakaur~…ĺańß ńßan tu mar~…ĺa ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu *** a kar~…ĺisiw,nudikudan sa sadikudaj tu nu r~…ĺiwan tatusa sa madak…ôp tu, nikańßinijan sa kakajda satu ku r~…ĺa-m…ôi a subar~…ĺaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a r~…ĺikisi sikar~…ĺawp…ôs tu, sikatin…ôŇč nu mita sa u r~…ĺusa adada tu ku sipa ¶abaj tina nikajdaan a nadipaa. ja  ¶i jur~…ĺupo ńßananaj sa i **** a mińß ¶aan mikusu Ē~ ° tija *** a kusi*** a kusi. tu nipisawa ¶u mamin mapar~…ĺawp…ôs ku tad…ômaw.tada mar~…ĺakuwit tu kunipat…ôbu ¶ sa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">ina La- mei hananay a subal sa, nai 1636 a mihcaan nu hekalay nu bayu nu Taywan ( imahidasa nipanganga sa ya La- mei a subal han caay sa ya Cing-se a subal han ) muenengay itida a binawlan sa debungen nu Hu-lang ya tung-ingtu a kusiay mipatay, caay sa palusakalungen mamin malawpes ku yincumin a kawaw. nikalingatu nu kawaw i 1622 a mihcaan i cacayay a bulad, ya Tung - ingtu hananay a kusi, pabalunga tiya nu Lu- tehtan masakingmay a kulit a balunga, makalikeluh tu mapacukasay tabakiay a bali, masatedep i subal niya Siyaw liwciu hananay a subal, pahanhan satu miculcul tu tademaw i labu nu subal amidadum, nika nayay ku pananukasay nu midadumay, imahida sa tabakitabaki tuku bali, caay pakahalhal tu nikataluma nu midadumay kunida sa muliyay laliwan, nadikudan sa itawya sikatineng nu nikapatay nu taydaay midadumay a tademaw mahmin , sisa kakayda hantu sipangangan kya subal nuheni u Sikingmay masaliyungay a subal sa . sayaway a nikatayda mingayaw tiya Sikingmay masaliyungay a subal i 1633 a mihcaan i waluway a bulad, namamausasulit tu nulecadan a sasiwbayan a cudad ni Ce-celung atu nu Hulangnay, ci Hang-se puteman hananay sa maydih mipacuay tu Matu' atu Siwliuciw, nadikudan sa nikalcadan a mihcaan 11 a bulad sepst a demiad, ya mikeliday ci Claes - Bruny hananay miladay tu tusaay sidubaay nu balunga, atu sepatay nu - Zuke' hananay a balunga mingayaw, imahida sa i Siyaw liwciu hananay a subalay, cacayay a niyadu' mahamin tuduhan, nipahabayan a pabuy sa hamin han mipacuk, muenengay i niyadu' a tademaw sa milaliw taydaen i buhang nu babatuan. uydatu a bulad sabaw siwa a demiadan namamin malahuk, ya mikeliday tu hitay ci Claes- Bruyn ladayen nida kya Uylingken Haw atu ya nuliwanay adidiay a balunga pananukas namakay Kim - liyung a subal katukuh i Zelan - zeceng, ya Fuwike hau i teban nu bayu' sa sikalitemuh tu tabakiay a bali mabelin kya. nayi maadih ku nikataluma sisa sayaway nipingayaw sa u caayay kalaheci ku sausi. sakatusaan nipingayaw ya malasakakaay nu tatapangan ya cungtu ci Hendrick- Brouwer kinapina tu a mayculcul tu hitay nida a sakasaken kyaking- liyungaya a subal sa a pasakamu. 1635 a mihcaan sabaw cacay a bulad taydaan nu hitay i Matu' mingayaw, nudikudan sa maydih a pacebu tu ya La- mei a subal a balucu nu mukeliday, masakalah mayketun tu nikacaay kalaheci, sisa katukuh i 1636 a mihcaan i sepatay a bulad lima a demiad, ya ci Hansi- Puteman hananay atu nu Taywanay a sasalubangan ay a nikasaketun , a ya nu kiwkayay a simbu ci Lupo atu mamikeliday nu hitayay a tademaw ladayen nuheni ku sabaw lima kya nu hitay, misacabay tu nu ya a tademaw kapulungen nu heni a mingayaw tu nu La- meiay a subal a binacadan.katukuh i sepatay a bulad sabaw cacay a demiadan i sansandeban sa pannanukas tu ca Lupo pakatineng tu nikataydaan nuheni. imahida sa sikatenengan ku masakapah ku nikalalacalan nuheni, u kamu sa malcadcad, nika ya śĒĺÁīĘÁ§ĺ hananay a tademaw sa naynayi ku matinengay tu uncung hananay a buhangay a tademaw. mahida satu ya bulad tu pakakilul hantu kya ( Johan Jeuraensz. Van Linga ) malatatapangan mikelit tu lasubuay nu hitay pasu u pabalungaay, micunus henay tu nu biyaway a niyadu idaw kya ku pitu ancaay sa idaw ku waluay a bataan nu tademaw nu binacadan, luyaluy sa mukacaw tu tuluway a balunga taydaen mingayaw,nabuladan tusaay idaw ku cacay a demiadan, makatukuh tu i hanany a subal kuwangen bakudangen nuheni kya subalay munengay a binacadan, simapatayay tatulu madakepay sa makaala tu tusa a bataan, nika ya ťáĎÁćÖŚ≥∂ nayay caay kataneng ku nanum pasu makalikuluh tu baliyus, muliyas aca nika i 26 a demiadan mapulung atu śĒĺÁīĘÁ§ĺšļļ atu nu śĖįśłĮÁ§ĺšļļ, malaluung makakilul tayda i ťáĎÁćÖŚ≥∂, imahida sa u śĖįśłĮÁ§ĺšļļ atu śĒĺÁīĘÁ§ĺšļļ ku mikilimay tu dadebuan nu La- mei a subalay a tademaw, matepa nuheni kya masaungcungay a buhang, itida mamin milimek ku binacadan, nu aydaay nipanganga sa ya Ukuy- Tong han, imahidasa ya hitay nu Hulam sa siuculen tu sepatay a bataan nu hitay mamisebeng, cebesan aca ku kakaenanan atu nanum puutan ku sakatahkal nu kakaydaan, u wacah ku nipapihpih patalabu maydih anu caay pakadungdung sa tahkal satu sananay, hang tatenga caay pakatukuh tu tuluway a demiadan, sayaway caayay pakadungdung a tademaw culal sa makaala tu sepatay a bataan idaw ku tusa, walu ku tatama u dumaay sa u tatayna amin pasu wawa. nudikudan satu i limaay a bulad kakilukilul sa idaw ku madakepay, matenesmatenes naynayi satu ku makay buhangay a suni matengil sisa cumudan tunu hitay nu Hulan mididaw mahicatu ku tekiteki nulabuway nasa, kyu sikatawit nu miazihay, kadihyan sa u mabelecay nu tademaw sa makaala tu tuluway a lasubu nu tademaw kuni kayadah. uyda hantu ya madakepay a tademaw sa, pulung han sa makaala tu 323 ku nikayadah, ilabu sa u tatama makaala tu 53, u liwan sa u tatayna makaala tu 125 kuni kayadah, u liwan satu wawa amin makaala tu 145 kuni kayadahan, nika makaadih aca ku hitay nu Hulan nu dumaay a ungcung idaw ku milimekay a binacadan i labu, cacacay tuku nipingayaw tu hitay nu Hulan. ya mihcaan sa ya hitay ci ( Van Daellen ) atu u ca ulculan nida atu nu dumaay a minanamay henay a hitay nu pabalungaay, itini i ťáĎÁćÖŚ≥∂ tabatan nu i subalay a binacadan. sisa i pabaluhay nu bulad a demiad sa hamin han nu Hulan ku icapiyay a niyaduay a tademaw kinacacay aca taydaen i ťáĎÁćÖŚ≥∂ a subal misinanud a mayngayaw, mamisibek mamin sipalamal tuduhen ku subal, maydihpatahkal tu milimekay i buhabuhangan a tademaw, caay tu pakadungdung ku binacadan nu La- meiay a binacadan sa tahkalan mulaliw, mausaw saw nu hitay mupatay, masausiay nu mapatayay sa idaw ku tuluway kuni kapulungen, u madakepay sa nikapulungan makaala tu limaay a lasubu idaw ku sepat nu tademaw. nikalawpesan nu La-mei hananay a subal u madakepay nu tatamaan sa sipatadaen i Tyiun musapaya maluk, u tatayna atu wawa sa sipatayda i śĖįśłĮÁ§ĺ a niyadu . imahida sa muenengay tu i tidaay a singbu ci Śį§ÁĺÖšľĮ hinadihdih, pasakamu pangiha ci ( Hanse - putemanan ), pananukasen tu i La- mei a subal sa ku kamu, nika caay sulul kya tatapangan nu Hulan, nudikudan satu kinapina ku hitay nu Hulam tayda i subal muliyaw milidu tu kay idaw henay sa tu liwan nu mulcisay, katukuh i 1644 a mihcaan idaw henay ku sabaw lima nu tademaw nu munengay itida. ya Hulan papiebawen nu heni ku Taywanay a mamidakepay, caay katenes sa mamin tu madakep sipataydaen i Ś§ßŚď°, sisa sipakaulah han tu malacacay a lasubu nu Ť•ŅÁŹ≠ÁČô a kalisiw,nudikudan sa sadikuday tu nu liwan tatusa sa madakep tu, nikahiniyan sa kakayda satu ku La-mei a subalay nu laylayay a likisi sikalawpes tu, sikatineng nu mita sa u lusa adada tu ku sipacabay tina nikaydaan a nadipaa. ya ci Yulupo hananay sa i 1647 a mihcaan mikusu' tiya śĚĪŚćįŚļ¶ a kusiśĚĪŚćįŚļ¶ a kusi. tu nipisawacu mamin mapalawpes ku tademaw.tada malakuwit tu kunipatebuc sa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ina r~…ĺa- m…ôi ńßananaj a subar~…ĺ sa, nai **** a mińß ¶aan nu ńß…ôkar~…ĺaj nu baju nu tajwan ( imańßidasa nipaŇčaŇča sa ja r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ ńßan  ¶aaj sa ja  ¶iŇč-s…ô a subar~…ĺ ńßan ) mu…ôn…ôŇčaj itida a binawr~…ĺan sa d…ôbuŇč…ôn nu ńßu-r~…ĺaŇč ja tuŇč-iŇčtu a kusiaj mipataj,  ¶aaj sa par~…ĺusakar~…ĺuŇč…ôn mamin mar~…ĺawp…ôs ku jin ¶umin a kawaw. nikar~…ĺiŇčatu nu kawaw i **** a mińß ¶aan i  ¶a ¶ajaj a bur~…ĺad, ja tuŇč - iŇčtu ńßananaj a kusi, pabar~…ĺuŇča tija nu r~…ĺu- t…ôńßtan masakiŇčmaj a kur~…ĺit a bar~…ĺuŇča, makar~…ĺik…ôr~…ĺuńß tu mapa ¶ukasaj tabakiaj a bar~…ĺi, masat…ôd…ôp i subar~…ĺ nija sijaw r~…ĺiw ¶iu ńßananaj a subar~…ĺ, pańßanńßan satu mi ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu tad…ômaw i r~…ĺabu nu subar~…ĺ amidadum, nika najaj ku pananukasaj nu midadumaj, imańßida sa tabakitabaki tuku bar~…ĺi,  ¶aaj pakańßar~…ĺńßar~…ĺ tu nikatar~…ĺuma nu midadumaj kunida sa mur~…ĺijaj r~…ĺar~…ĺiwan, nadikudan sa itawja sikatin…ôŇč nu nikapataj nu tajdaaj midadumaj a tad…ômaw mańßmin , sisa kakajda ńßantu sipaŇčaŇčan kja subar~…ĺ nuńß…ôni u sikiŇčmaj masar~…ĺijuŇčaj a subar~…ĺ sa . sajawaj a nikatajda miŇčajaw tija sikiŇčmaj masar~…ĺijuŇčaj a subar~…ĺ i **** a mińß ¶aan i war~…ĺuwaj a bur~…ĺad, namamausasur~…ĺit tu nur~…ĺ…ô ¶adan a sasiwbajan a  ¶udad ni  ¶…ô- ¶…ôr~…ĺuŇč atu nu ńßur~…ĺaŇčnaj,  ¶i ńßaŇč-s…ô put…ôman ńßananaj sa majdińß mipa ¶uaj tu matu Ē~ ° atu siwr~…ĺiu ¶iw, nadikudan sa nikar~…ĺ ¶adan a mińß ¶aan ** a bur~…ĺad s…ôpst a d…ômiad, ja mik…ôr~…ĺidaj  ¶i  ¶r~…ĺa…ôs - brunj ńßananaj mir~…ĺadaj tu tusaaj sidubaaj nu bar~…ĺuŇča, atu s…ôpataj nu - zuk…ô Ē~ ° ńßananaj a bar~…ĺuŇča miŇčajaw, imańßida sa i sijaw r~…ĺiw ¶iu ńßananaj a subar~…ĺaj,  ¶a ¶ajaj a nijadu Ē~ ° mańßamin tuduńßan, nipańßabajan a pabuj sa ńßamin ńßan mipa ¶uk, mu…ôn…ôŇčaj i nijadu Ē~ ° a tad…ômaw sa mir~…ĺar~…ĺiw tajda…ôn i buńßaŇč nu babatuan. ujdatu a bur~…ĺad sabaw siwa a d…ômiadan namamin mar~…ĺańßuk, ja mik…ôr~…ĺidaj tu ńßitaj  ¶i  ¶r~…ĺa…ôs- brujn r~…ĺadaj…ôn nida kja ujr~…ĺiŇčk…ôn ńßaw atu ja nur~…ĺiwanaj adidiaj a bar~…ĺuŇča pananukas namakaj kim - r~…ĺijuŇč a subar~…ĺ katukuńß i z…ôr~…ĺan - z…ô ¶…ôŇč, ja fuwik…ô ńßau i t…ôban nu baju Ē~ ° sa sikar~…ĺit…ômuńß tu tabakiaj a bar~…ĺi mab…ôr~…ĺin kja. naji maadińß ku nikatar~…ĺuma sisa sajawaj nipiŇčajaw sa u  ¶aajaj kar~…ĺańß…ô ¶i ku sausi. sakatusaan nipiŇčajaw ja mar~…ĺasakakaaj nu tatapaŇčan ja  ¶uŇčtu  ¶i ńß…ôndri ¶k- brouw…ôr kinapina tu a maj ¶ur~…ĺ ¶ur~…ĺ tu ńßitaj nida a sakasak…ôn kjakiŇč- r~…ĺijuŇčaja a subar~…ĺ sa a pasakamu. **** a mińß ¶aan sabaw  ¶a ¶aj a bur~…ĺad tajdaan nu ńßitaj i matu Ē~ ° miŇčajaw, nudikudan sa majdińß a pa ¶…ôbu tu ja r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ a bar~…ĺu ¶u nu muk…ôr~…ĺidaj, masakar~…ĺańß majk…ôtun tu nika ¶aaj kar~…ĺańß…ô ¶i, sisa katukuńß i **** a mińß ¶aan i s…ôpataj a bur~…ĺad r~…ĺima a d…ômiad, ja  ¶i ńßansi- put…ôman ńßananaj atu nu tajwanaj a sasar~…ĺubaŇčan aj a nikasak…ôtun , a ja nu kiwkajaj a simbu  ¶i r~…ĺupo atu mamik…ôr~…ĺidaj nu ńßitajaj a tad…ômaw r~…ĺadaj…ôn nuńß…ôni ku sabaw r~…ĺima kja nu ńßitaj, misa ¶abaj tu nu ja a tad…ômaw kapur~…ĺuŇč…ôn nu ńß…ôni a miŇčajaw tu nu r~…ĺa- m…ôiaj a subar~…ĺ a bina ¶adan.katukuńß i s…ôpataj a bur~…ĺad sabaw  ¶a ¶aj a d…ômiadan i sansand…ôban sa pannanukas tu  ¶a r~…ĺupo pakatin…ôŇč tu nikatajdaan nuńß…ôni. imańßida sa sikat…ôn…ôŇčan ku masakapańß ku nikar~…ĺar~…ĺa ¶ar~…ĺan nuńß…ôni, u kamu sa mar~…ĺ ¶ad ¶ad, nika ja *** ńßananaj a tad…ômaw sa najnaji ku matin…ôŇčaj tu un ¶uŇč ńßananaj a buńßaŇčaj a tad…ômaw. mańßida satu ja bur~…ĺad tu pakakir~…ĺur~…ĺ ńßantu kja ( *ońßan *…ôura…ônsz. *an r~…ĺiŇča ) mar~…ĺatatapaŇčan mik…ôr~…ĺit tu r~…ĺasubuaj nu ńßitaj pasu u pabar~…ĺuŇčaaj, mi ¶unus ńß…ônaj tu nu bijawaj a nijadu idaw kja ku pitu an ¶aaj sa idaw ku war~…ĺuaj a bataan nu tad…ômaw nu bina ¶adan, r~…ĺujar~…ĺuj sa muka ¶aw tu tur~…ĺuwaj a bar~…ĺuŇča tajda…ôn miŇčajaw,nabur~…ĺadan tusaaj idaw ku  ¶a ¶aj a d…ômiadan, makatukuńß tu i ńßananj a subar~…ĺ kuwaŇč…ôn bakudaŇč…ôn nuńß…ôni kja subar~…ĺaj mun…ôŇčaj a bina ¶adan, simapatajaj tatur~…ĺu madak…ôpaj sa makaar~…ĺa tu tusa a bataan, nika ja *** najaj  ¶aaj katan…ôŇč ku nanum pasu makar~…ĺikur~…ĺuńß tu bar~…ĺijus, mur~…ĺijas a ¶a nika i ** a d…ômiadan mapur~…ĺuŇč atu **** atu nu ****, mar~…ĺar~…ĺuuŇč makakir~…ĺur~…ĺ tajda i ***, imańßida sa u **** atu **** ku mikir~…ĺimaj tu dad…ôbuan nu r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺaj a tad…ômaw, mat…ôpa nuńß…ôni kja masauŇč ¶uŇčaj a buńßaŇč, itida mamin mir~…ĺim…ôk ku bina ¶adan, nu ajdaaj nipaŇčaŇča sa ja ukuj- toŇč ńßan, imańßidasa ja ńßitaj nu ńßur~…ĺam sa siu ¶ur~…ĺ…ôn tu s…ôpataj a bataan nu ńßitaj mamis…ôb…ôŇč,  ¶…ôb…ôsan a ¶a ku kaka…ônanan atu nanum puutan ku sakatańßkar~…ĺ nu kakajdaan, u wa ¶ańß ku nipapińßpińß patar~…ĺabu majdińß anu  ¶aaj pakaduŇčduŇč sa tańßkar~…ĺ satu sananaj, ńßaŇč tat…ôŇča  ¶aaj pakatukuńß tu tur~…ĺuwaj a d…ômiadan, sajawaj  ¶aajaj pakaduŇčduŇč a tad…ômaw  ¶ur~…ĺar~…ĺ sa makaar~…ĺa tu s…ôpataj a bataan idaw ku tusa, war~…ĺu ku tatama u dumaaj sa u tatajna amin pasu wawa. nudikudan satu i r~…ĺimaaj a bur~…ĺad kakir~…ĺukir~…ĺur~…ĺ sa idaw ku madak…ôpaj, mat…ôn…ôsmat…ôn…ôs najnaji satu ku makaj buńßaŇčaj a suni mat…ôŇčir~…ĺ sisa  ¶umudan tunu ńßitaj nu ńßur~…ĺan mididaw mańßi ¶atu ku t…ôkit…ôki nur~…ĺabuwaj nasa, kju sikatawit nu miazińßaj, kadińßjan sa u mab…ôr~…ĺ…ô ¶aj nu tad…ômaw sa makaar~…ĺa tu tur~…ĺuwaj a r~…ĺasubu nu tad…ômaw kuni kajadańß. ujda ńßantu ja madak…ôpaj a tad…ômaw sa, pur~…ĺuŇč ńßan sa makaar~…ĺa tu *** ku nikajadańß, ir~…ĺabu sa u tatama makaar~…ĺa tu **, u r~…ĺiwan sa u tatajna makaar~…ĺa tu *** kuni kajadańß, u r~…ĺiwan satu wawa amin makaar~…ĺa tu *** kuni kajadańßan, nika makaadińß a ¶a ku ńßitaj nu ńßur~…ĺan nu dumaaj a uŇč ¶uŇč idaw ku mir~…ĺim…ôkaj a bina ¶adan i r~…ĺabu,  ¶a ¶a ¶aj tuku nipiŇčajaw tu ńßitaj nu ńßur~…ĺan. ja mińß ¶aan sa ja ńßitaj  ¶i ( *an da…ôr~…ĺr~…ĺ…ôn ) atu u  ¶a ur~…ĺ ¶ur~…ĺan nida atu nu dumaaj a minanamaj ńß…ônaj a ńßitaj nu pabar~…ĺuŇčaaj, itini i *** tabatan nu i subar~…ĺaj a bina ¶adan. sisa i pabar~…ĺuńßaj nu bur~…ĺad a d…ômiad sa ńßamin ńßan nu ńßur~…ĺan ku i ¶apijaj a nijaduaj a tad…ômaw kina ¶a ¶aj a ¶a tajda…ôn i *** a subar~…ĺ misinanud a majŇčajaw, mamisib…ôk mamin sipar~…ĺamar~…ĺ tuduńß…ôn ku subar~…ĺ, majdińßpatańßkar~…ĺ tu mir~…ĺim…ôkaj i buńßabuńßaŇčan a tad…ômaw,  ¶aaj tu pakaduŇčduŇč ku bina ¶adan nu r~…ĺa- m…ôiaj a bina ¶adan sa tańßkar~…ĺan mur~…ĺar~…ĺiw, mausaw saw nu ńßitaj mupataj, masausiaj nu mapatajaj sa idaw ku tur~…ĺuwaj kuni kapur~…ĺuŇč…ôn, u madak…ôpaj sa nikapur~…ĺuŇčan makaar~…ĺa tu r~…ĺimaaj a r~…ĺasubu idaw ku s…ôpat nu tad…ômaw. nikar~…ĺawp…ôsan nu r~…ĺa-m…ôi ńßananaj a subar~…ĺ u madak…ôpaj nu tatamaan sa sipatada…ôn i tjiun musapaja mar~…ĺuk, u tatajna atu wawa sa sipatajda i *** a nijadu . imańßida sa mu…ôn…ôŇčaj tu i tidaaj a siŇčbu  ¶i *** ńßinadińßdińß, pasakamu paŇčińßa  ¶i ( ńßans…ô - put…ômanan ), pananukas…ôn tu i r~…ĺa- m…ôi a subar~…ĺ sa ku kamu, nika  ¶aaj sur~…ĺur~…ĺ kja tatapaŇčan nu ńßur~…ĺan, nudikudan satu kinapina ku ńßitaj nu ńßur~…ĺam tajda i subar~…ĺ mur~…ĺijaw mir~…ĺidu tu kaj idaw ńß…ônaj sa tu r~…ĺiwan nu mur~…ĺ ¶isaj, katukuńß i **** a mińß ¶aan idaw ńß…ônaj ku sabaw r~…ĺima nu tad…ômaw nu mun…ôŇčaj itida. ja ńßur~…ĺan papi…ôbaw…ôn nu ńß…ôni ku tajwanaj a mamidak…ôpaj,  ¶aaj kat…ôn…ôs sa mamin tu madak…ôp sipatajda…ôn i **, sisa sipakaur~…ĺańß ńßan tu mar~…ĺa ¶a ¶aj a r~…ĺasubu nu *** a kar~…ĺisiw,nudikudan sa sadikudaj tu nu r~…ĺiwan tatusa sa madak…ôp tu, nikańßinijan sa kakajda satu ku r~…ĺa-m…ôi a subar~…ĺaj nu r~…ĺajr~…ĺajaj a r~…ĺikisi sikar~…ĺawp…ôs tu, sikatin…ôŇč nu mita sa u r~…ĺusa adada tu ku sipa ¶abaj tina nikajdaan a nadipaa. ja  ¶i jur~…ĺupo ńßananaj sa i **** a mińß ¶aan mikusu Ē~ ° tija *** a kusi*** a kusi. tu nipisawa ¶u mamin mapar~…ĺawp…ôs ku tad…ômaw.tada mar~…ĺakuwit tu kunipat…ôbu ¶ sa.</PHON>
    </S>
</TEXT>