<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ya_牡丹社事件_hananay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: ya_牡丹社事件_hananay" copyright="CC BY-SA" citation="ya_牡丹社事件_hananay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/ya_牡丹社事件_hananay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_ya_牡丹社事件_hananay, title = ya_牡丹社事件_hananay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/ya_牡丹社事件_hananay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">u 牡丹社事件 hanany sa na i 1874 a mihcaan ningsyawan nu Dipun taynien i Taywan midebung a kakawaw. i mahida sa ya Okinawa hananay a balunga na mulalaw micumut i Taywanay a binacadan litangahan nu yincumim a tademaw sisa ya Dipun a hitay taynien i Taywan mingayaw tu satimulanay a niyaduay a binacadan pasunadikudan a nipisakalaecus nu hulam atu Dipun. itini nu Dipunan pasakamu satu kya nipingayaw u atu han nuheni pacudad i hekal nu kitakit. inakawaw sa namakay i &quot;明治維新&quot; hananay a ziday nikasayaw tahkal nipikelit tu hitay nu tawan a kanatalay a mingayaw sakusaan nu aydaay i likisi nu Hulam atu Dipun sayaway nika laecus tu i hekalay malcabayay a kawaw. ya 琉球 hananay a nuhungtyay a kanal sa namakay i hulamay a nu hungtyay henay a mamikuwan sa u misakakaay tu 中國 u hungty nu henisa nau hulam ku pakasingangan tu sakahungty i mahida sa caay ka mapaliwlay misiwbay ku Hulam atu Dipun nika u 琉球 a kitakit, sisa nikahida nu henisa palumata kya Dipun sikaidaw nu 琉球 a kanatalay nudikudan samawmaw sa idaw ku sibalucuan. a maydih mikutay tu 琉球 hananay a kanatalay ya Dipun naitida limaay a bulad midebung i Taywan nika sakalecad nu bulad pataydaan nu hungty kya mikelitay ci 沈葆楨 tayni mididaw tu mamahica nu kawaw misikul tu sikatineng ngawu nu sakayini maylubang atu nu hekalay a kitakit mahicaay kuni kalecabay atu mahica ku nika sasasiwbay sisa ci 沈葆楨 hananay sa macakat ku sikaseneng sakay hekal a malalacal atu ada. nadikudan sa ya mikelitay nu hulam ci 沈葆楨 atu ci 李鴻章 tatusa sikatinengan nuheni kya kakawaw ahicaen amaytapal sa idaw tu kuni datengan sisa sawsawni pacudad i hungty maydih ku Dipun misasungaay sa u sakasaan sa maltasen ku heni cayay kataneng ku icelang mingayaw tayda midebung tu Taywan sananay sisa i nuayawan sa caay pisikul ku hulam tu Dipunan. misa atekak ku nipabalucuan nu hulam mahida satu ya mikuwanay tu hitay a tatapangan sa ci 文祥 hananay sa pasakamu ihekalan pangiha tu dumaay a kanatalay kuni sabalucuan makayi ku hulam tu namakay i 牡丹 a nika sungayawan makayi pabaysiw sa tu cacacaya a kalibuwah caay katenes sa ya 大久保 hananay amisiwbayay mitakus tu nu 英國 amisaculilay i kanatalay a tatapangan ci 威妥瑪 hananay a misa atekak maydih pasasakamu sisa na i 1874 a mihcaan cacayay a bataan 31 a demiadan masasulit tu 北京專約 idaw ku tuluway a nipapitengil miyukiyu tu hulam. 1.nikahida nu Dipun sa usakay pisimaw tu binawlan nu heni sa u hulam sa tada malakuwit tu kunipaculi saan. 2.nu ayawan nika belecan nu mulakalakay a lalumaan sa apabaysiu ku hulam saan miahen ubakin tu sakay udipan nu muenengay a binacadan sa pasu unisangaan tu luma a misulul tuyi ka siluma itida a sipainien ku Dipun a tademaway itida sakay siwatan a kakatidaan. 3.mamin ku tuudtuud u sakay iniyay tusaay a kanatalay a kawaw nu cudad nuayaway nika sasula'cus a mamin sipibatung alesen sa hanisadikud cayay tu sasakamu lawpesen sa nika ya idaway muenengay henay militangahay mingayaway tu taydaay a binacadan sa u Hulam tu kumamamikuwan sika caay tu anu tayni misiubay ku Dipun tayni i Taywan sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">o 牡丹社事件 hanany sa na i 1874 a mihcaan ningsyawan no Dipon taynien i Taywan midebong a kakawaw. i mahida sa ya Okinawa hananay a balonga na molalaw micomot i Taywanay a binacadan litangahan no yincomim a tademaw sisa ya Dipon a hitay taynien i Taywan mingayaw to satimolanay a niyadoay a binacadan pasonadikodan a nipisakalaecos no holam ato Dipon. itini no Diponan pasakamo sato kya nipingayaw o ato han noheni pacodad i hekal no kitakit. inakawaw sa namakay i &quot;明治維新&quot; hananay a ziday nikasayaw tahkal nipikelit to hitay no tawan a kanatalay a mingayaw sakosaan no aydaay i likisi no Holam ato Dipon sayaway nika laecos to i hekalay malcabayay a kawaw. ya 琉球 hananay a nohongtyay a kanal sa namakay i holamay a no hongtyay henay a mamikowan sa o misakakaay to 中國 o hongty no henisa nao holam ko pakasingangan to sakahongty i mahida sa caay ka mapaliwlay misiwbay ko Holam ato Dipon nika o 琉球 a kitakit, sisa nikahida no henisa palomata kya Dipon sikaidaw no 琉球 a kanatalay nodikodan samawmaw sa idaw ko sibalocoan. a maydih mikotay to 琉球 hananay a kanatalay ya Dipon naitida limaay a bolad midebong i Taywan nika sakalecad no bolad pataydaan no hongty kya mikelitay ci 沈葆楨 tayni mididaw to mamahica no kawaw misikol to sikatineng ngawo no sakayini maylobang ato no hekalay a kitakit mahicaay koni kalecabay ato mahica ko nika sasasiwbay sisa ci 沈葆楨 hananay sa macakat ko sikaseneng sakay hekal a malalacal ato ada. nadikodan sa ya mikelitay no holam ci 沈葆楨 ato ci 李鴻章 tatosa sikatinengan noheni kya kakawaw ahicaen amaytapal sa idaw to koni datengan sisa sawsawni pacodad i hongty maydih ko Dipon misasongaay sa o sakasaan sa maltasen ko heni cayay kataneng ko icelang mingayaw tayda midebong to Taywan sananay sisa i noayawan sa caay pisikol ko holam to Diponan. misa atekak ko nipabalocoan no holam mahida sato ya mikowanay to hitay a tatapangan sa ci 文祥 hananay sa pasakamo ihekalan pangiha to domaay a kanatalay koni sabalocoan makayi ko holam to namakay i 牡丹 a nika songayawan makayi pabaysiw sa to cacacaya a kalibowah caay katenes sa ya 大久保 hananay amisiwbayay mitakos to no 英國 amisacolilay i kanatalay a tatapangan ci 威妥瑪 hananay a misa atekak maydih pasasakamo sisa na i 1874 a mihcaan cacayay a bataan 31 a demiadan masasolit to 北京專約 idaw ko toloway a nipapitengil miyokiyo to holam. 1.nikahida no Dipon sa osakay pisimaw to binawlan no heni sa o holam sa tada malakowit to konipacoli saan. 2.no ayawan nika belecan no molakalakay a lalomaan sa apabaysio ko holam saan miahen obakin to sakay odipan no moenengay a binacadan sa paso onisangaan to loma a misolol toyi ka siloma itida a sipainien ko Dipon a tademaway itida sakay siwatan a kakatidaan. 3.mamin ko toodtood o sakay iniyay tosaay a kanatalay a kawaw no codad noayaway nika sasola'cos a mamin sipibatong alesen sa hanisadikod cayay to sasakamo lawpesen sa nika ya idaway moenengay henay militangahay mingayaway to taydaay a binacadan sa o Holam to komamamikowan sika caay to ano tayni misiobay ko Dipon tayni i Taywan sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>