<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_ya_牡丹社事件_hananay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ya_牡丹社事件_hananay" copyright="CC BY-SA" citation="ya_牡丹社事件_hananay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ya_牡丹社事件_hananay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ya_牡丹社事件_hananay, title = ya_牡丹社事件_hananay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ya_牡丹社事件_hananay} }">
    <S id="0">
        <FORM>u hanany sa na i 1874 a mihcaan ningsyawan nu Dipun taynien i Taywan midebung a kakawaw. i mahida sa ya Okinawa hananay a balunga na mulalaw micumut i Taywanay a binacadan litangahan nu yincumim a tademaw sisa ya Dipun a hitay taynien i Taywan mingayaw tu satimulanay a niyaduay a binacadan pasunadikudan a nipisakalaecus nu hulam atu Dipun. itini nu Dipunan pasakamu satu kya nipingayaw u atu han nuheni pacudad i hekal nu kitakit. inakawaw sa namakay i &quot; &quot; hananay a ziday nikasayaw tahkal nipikelit tu hitay nu tawan a kanatalay a mingayaw sakusaan nu aydaay i likisi nu Hulam atu Dipun sayaway nika laecus tu i hekalay malcabayay a kawaw. ya hananay a nuhungtyay a kanal sa namakay i hulamay a nu hungtyay henay a mamikuwan sa u misakakaay tu u hungty nu henisa nau hulam ku pakasingangan tu sakahungty i mahida sa caay ka mapaliwlay misiwbay ku Hulam atu Dipun nika u a kitakit, sisa nikahida nu henisa palumata kya Dipun sikaidaw nu a kanatalay nudikudan samawmaw sa idaw ku sibalucuan. a maydih mikutay tu hananay a kanatalay ya Dipun naitida limaay a bulad midebung i Taywan nika sakalecad nu bulad pataydaan nu hungty kya mikelitay ci tayni mididaw tu mamahica nu kawaw misikul tu sikatineng ngawu nu sakayini maylubang atu nu hekalay a kitakit mahicaay kuni kalecabay atu mahica ku nika sasasiwbay sisa ci hananay sa macakat ku sikaseneng sakay hekal a malalacal atu ada. nadikudan sa ya mikelitay nu hulam ci atu ci tatusa sikatinengan nuheni kya kakawaw ahicaen amaytapal sa idaw tu kuni datengan sisa sawsawni pacudad i hungty maydih ku Dipun misasungaay sa u sakasaan sa maltasen ku heni cayay kataneng ku icelang mingayaw tayda midebung tu Taywan sananay sisa i nuayawan sa caay pisikul ku hulam tu Dipunan. misa atekak ku nipabalucuan nu hulam mahida satu ya mikuwanay tu hitay a tatapangan sa ci hananay sa pasakamu ihekalan pangiha tu dumaay a kanatalay kuni sabalucuan makayi ku hulam tu namakay i a nika sungayawan makayi pabaysiw sa tu cacacaya a kalibuwah caay katenes sa ya hananay amisiwbayay mitakus tu nu amisaculilay i kanatalay a tatapangan ci hananay a misa atekak maydih pasasakamu sisa na i 1874 a mihcaan cacayay a bataan 31 a demiadan masasulit tu idaw ku tuluway a nipapitengil miyukiyu tu hulam. 1.nikahida nu Dipun sa usakay pisimaw tu binawlan nu heni sa u hulam sa tada malakuwit tu kunipaculi saan. 2.nu ayawan nika belecan nu mulakalakay a lalumaan sa apabaysiu ku hulam saan miahen ubakin tu sakay udipan nu muenengay a binacadan sa pasu unisangaan tu luma a misulul tuyi ka siluma itida a sipainien ku Dipun a tademaway itida sakay siwatan a kakatidaan. 3.mamin ku tuudtuud u sakay iniyay tusaay a kanatalay a kawaw nu cudad nuayaway nika sasula'cus a mamin sipibatung alesen sa hanisadikud cayay tu sasakamu lawpesen sa nika ya idaway muenengay henay militangahay mingayaway tu taydaay a binacadan sa u Hulam tu kumamamikuwan sika caay tu anu tayni misiubay ku Dipun tayni i Taywan sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>
