<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yaciyana" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yaciyana" copyright="CC BY-SA" citation="Yaciyana. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yaciyana" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yaciyana, title = Yaciyana, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yaciyana} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Yaciyana亞加納 nilaculan Yaciyana "camuli a kamu: Hagåtña nu sipanya a kamu sa : Agaña han nu amilika sa: Agana nu cung-ku talu sa: nu siyang-kang aciyaniya", nu kuwan taw a kitidaan, tida i subal nu tipan. 亞加納(查莫羅語:Hagåtña,西班牙語:Agaña,英語:Agana, . i 18 a siki katukuh 20 a siki sa , Yaciyana u kuwan taw atademaw ku katuudaymasaipu itini, nika ayda mala kiwan taw sakatinusa a kakatuuday nu tademaw a niyadu'. Kanahatu mahida sa, yaciyana ayda mahidatu nu subal a misiwbayay a kitidaan nu cacay, u tatelungan nu mikuwanay a kitidaan. u ngangan名稱  Hagåtña u camulu a kamu " idang" sananay a imi, Agaña nu sipanya a tademaw tayda sa i kiwantaw patucek sa tu sasakamuen. Hagåtña是查莫羅語"血"的意思,Agaña . 1998 a mihcaan , milubang ku kuwantaw mikeda ku tukay namakay Agaña ku ngangan sumaden Hagåtña, nuka mahida u danggay hank u tepalay nu tukay Agaña Heights "camulu a kamu Tutujan" nu amilika a pangangan sa katukuh ayda caay kasumad. 1998年, Agaña改回Hagåtña,但懸崖上的鄰市Agaña Heights(查莫羅語Tutujan)英文名至今維持不變. naemekan歷史  tini i kuwan-taw nu nisawacuan a tiniay muenenay, ya-ciyana naw nu itiniay a ca-mu-lu-atademaw nu niyadu. 1668 a mihcaan sayaway a sipanya a midinduay a tademaw ci tiyake.luyise.te.sang.wiyyuliya katukuh tina subalan. Ke-pu-ha u tumuk nu labunuluma miedap pabi tu yaciyana tu lala', kya wiytuliya ngay kapah patideng I kuwan taw tu sayaway a kiwkay. i sipanya kumikuwanay, mangaleb ku sipanya-ya camulu a kalepacaw, u kuwan taw atu duma maliya a subal widasa u muenenngay a tademaw pacici han papiliyas tinatukayan. u kuwantaw i 1898 a mihcaan u maysi a kalpacawpakelapan nu sipanya pabi tu amilika nadikudan sa , yaciyana mala i nu kaygung nu amilika nu hitay mikuwanay a kitidaan nu siyhu. katukuh 1940 amihcaan, inatukay a tademaw macunus macakat tu 10,000 a tademaw, pasu tiniay a subal makaala tu latusa kuytiniay a binawlan.namakayni i ciyalulin a malimaday misanga tu niyadu itini. 1941 a mihcaan 12 abulad 10 a demiad, alaw sikawaw tu cencu a minatu a kawaw nadikudan sa, u kuwantaw taydaan nu dipun amielul mialaw, sumad han ku ngangan "u u miyazima" "おおみやじま"u kitidaan u yaciyana han sumad hank u ngangan u min-se". i kuwantaw nayi 1944 a mihcaan sakakinatusa namalpacaw namakay lima nu dipun a muhulak a patahekal, yaciyana I amilika nibakudangan nu hitay nu amilika kya mausaw . katuday a binawlan nadikudan nu lepacaw tucek sa muneknek tini muenen I kuwantaw atu duma akitidaan. nadikuda nu lepacaw, mala kuwantaw muliyaw aca misanga tu duma, hitay nu amilika i yaciyana maluayaw misabalihay tu kiyaku nu tukat. ayda. Kanahatu tiniay a binawlan 1,000 a tatademawan "caykaw 1% hatiniay a tademaw, nika yaciyana nukuwantaw a siyhu nu kitidaan . 當代, . u pahikukian sa , yaciyana itini I tamunin atu paliciyata nu antungniaw.wangpute a kanatal nu pahikukian miedap tu binawlan. kitidaan地理  yaciyana tini i kieataw nu tipan a yaciyana han a tatangahan nu balad. Kamunu namakayda i amilika nipikinsa sa, ina tukay tuyni u ahebal sa cacay a pihuwang kuli "2.6" ku ahebal. nu amilika nu tipan a pala tu kitidaan a tukay. nu amisan nu niyadu' u yaciyanaywan a likelikenan, nu walian sa u yaciyana a balad atu masuemetay, nu timulan sa u danggay. Teban nu miyadu' sa idaw ku talakaway luma' kakitidaan a mipan-kung, u tukay nu tipan sa u lumaluma'an naming. atu nu katuuday a niyadu' caayay kalecad, yaciyana a tukay malatukay ku sausi nu nabakuwan a kitidaan, u pulung nu niyadu' nu kitidaan idaw ku pacakayay a patiyamay a tu kakadan patiyamay. u demiad氣候  yaciyana, idaw ku atu yamasin a masabintangay a pala' malecad tu caledesay a tu udaudadan a demiad, nikauda sa micidek ku yadah, yu namakay 6 abulad katukuh 11 a bulad , i 1997 amuhcaan 8 ay abulad nucacayay a bulad sa makaalatu 978hawmi"38.50batac", 2004 a mihcaan nu naemekan nu sa suemetay a mihcaan, nikaudad makaala tu 3,539haw mi "139.33 a batac". 3,539毫米(139.33英寸).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Yaciyana亞加納 nilacolan Yaciyana "camoli a kamo: Hagåtña no sipanya a kamo sa : Agaña han no amilika sa: Agana no cong-ko talo sa: no siyang-kang aciyaniya", no kowan taw a kitidaan, tida i sobal no tipan. 亞加納(查莫羅語:Hagåtña,西班牙語:Agaña,英語:Agana, . i 18 a siki katokoh 20 a siki sa , Yaciyana o kowan taw atademaw ko katoodaymasaipo itini, nika ayda mala kiwan taw sakatinosa a kakatooday no tademaw a niyado'. Kanahato mahida sa, yaciyana ayda mahidato no sobal a misiwbayay a kitidaan no cacay, o tatelongan no mikowanay a kitidaan. o ngangan名稱  Hagåtña o camolo a kamo " idang" sananay a imi, Agaña no sipanya a tademaw tayda sa i kiwantaw patocek sa to sasakamoen. Hagåtña是查莫羅語"血"的意思,Agaña . 1998 a mihcaan , milobang ko kowantaw mikeda ko tokay namakay Agaña ko ngangan somaden Hagåtña, noka mahida o danggay hank o tepalay no tokay Agaña Heights "camolo a kamo Totojan" no amilika a pangangan sa katokoh ayda caay kasomad. 1998年, Agaña改回Hagåtña,但懸崖上的鄰市Agaña Heights(查莫羅語Totojan)英文名至今維持不變. naemekan歷史  tini i kowan-taw no nisawacoan a tiniay moenenay, ya-ciyana naw no itiniay a ca-mo-lo-atademaw no niyado. 1668 a mihcaan sayaway a sipanya a midindoay a tademaw ci tiyake.loyise.te.sang.wiyyoliya katokoh tina sobalan. Ke-po-ha o tomok no labonoloma miedap pabi to yaciyana to lala', kya wiytoliya ngay kapah patideng I kowan taw to sayaway a kiwkay. i sipanya komikowanay, mangaleb ko sipanya-ya camolo a kalepacaw, o kowan taw ato doma maliya a sobal widasa o moenenngay a tademaw pacici han papiliyas tinatokayan. o kowantaw i 1898 a mihcaan o maysi a kalpacawpakelapan no sipanya pabi to amilika nadikodan sa , yaciyana mala i no kaygong no amilika no hitay mikowanay a kitidaan no siyho. katokoh 1940 amihcaan, inatokay a tademaw maconos macakat to 10,000 a tademaw, paso tiniay a sobal makaala to latosa koytiniay a binawlan.namakayni i ciyalolin a malimaday misanga to niyado itini. 1941 a mihcaan 12 abolad 10 a demiad, alaw sikawaw to cenco a minato a kawaw nadikodan sa, o kowantaw taydaan no dipon amielol mialaw, somad han ko ngangan "o o miyazima" "おおみやじま"o kitidaan o yaciyana han somad hank o ngangan o min-se". i kowantaw nayi 1944 a mihcaan sakakinatosa namalpacaw namakay lima no dipon a moholak a patahekal, yaciyana I amilika nibakodangan no hitay no amilika kya maosaw . katoday a binawlan nadikodan no lepacaw tocek sa moneknek tini moenen I kowantaw ato doma akitidaan. nadikoda no lepacaw, mala kowantaw moliyaw aca misanga to doma, hitay no amilika i yaciyana maloayaw misabalihay to kiyako no tokat. ayda. Kanahato tiniay a binawlan 1,000 a tatademawan "caykaw 1% hatiniay a tademaw, nika yaciyana nokowantaw a siyho no kitidaan . 當代, . o pahikokian sa , yaciyana itini I tamonin ato paliciyata no antongniaw.wangpote a kanatal no pahikokian miedap to binawlan. kitidaan地理  yaciyana tini i kieataw no tipan a yaciyana han a tatangahan no balad. Kamono namakayda i amilika nipikinsa sa, ina tokay toyni o ahebal sa cacay a pihowang koli "2.6" ko ahebal. no amilika no tipan a pala to kitidaan a tokay. no amisan no niyado' o yaciyanaywan a likelikenan, no walian sa o yaciyana a balad ato masoemetay, no timolan sa o danggay. Teban no miyado' sa idaw ko talakaway loma' kakitidaan a mipan-kong, o tokay no tipan sa o lomaloma'an naming. ato no katooday a niyado' caayay kalecad, yaciyana a tokay malatokay ko saosi no nabakowan a kitidaan, o polong no niyado' no kitidaan idaw ko pacakayay a patiyamay a to kakadan patiyamay. o demiad氣候  yaciyana, idaw ko ato yamasin a masabintangay a pala' malecad to caledesay a to odaodadan a demiad, nikaoda sa micidek ko yadah, yo namakay 6 abolad katokoh 11 a bolad , i 1997 amohcaan 8 ay abolad nocacayay a bolad sa makaalato 978hawmi"38.50batac", 2004 a mihcaan no naemekan no sa soemetay a mihcaan, nikaodad makaala to 3,539haw mi "139.33 a batac". 3,539毫米(139.33英寸).</FORM>
    </S>
</TEXT>