<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan" copyright="CC BY-SA" citation="Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan, title = Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yadah_tu_kuni_taydaan_a_nyadu`_ma_ngalay_ci_Hu_kun_ci_apa_dadutus_tu_lalangawen_nu_pinacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM>yadah tu kuni taydaan a nyadu` ma ngalay ci Hu kun ci apa dadutus tu lalangawen nu pinacadan. kakiliman nilacul yadah tu kuni taydaan a nyadu` ma ngalay ci Hu kun ci apa dadutus tu lalangawen nu pinacadan , , , , , , , , , , . u kinciu nu kilayku ci Hu kun ci yadahtu kuni taydaan nida tu nyadu`tu lalikid . pasunu: kilay si Lasulasutan,Cipawkan Yusinu bancalay,Mabuwakay, siawtaytung,Talacan,Piycang Linahem Banaw,Cialupalay,Hupin anyadu` maydih cinida a padadutus tu lalangawen nu pinacadan manamuh tayniyan nu katuud day ku nyadu`,kasidayit,kaymawan,misapu tunyadu` 0206 . hinisa ci Hu kun ci u kilay heminsahen manin adihan aku kukilay atademaw hina talul kasenunsa miliyas tu kacunuhan aninel kalamkam misu ayaw tu cahedal ayda caay kaduka kui nyadu`ay kukay tuni padihing nutuas tayni aca kudaesu nu kilay. , , , , . hacacay han ni Hu kun ci paanin kutumuk saka lalikid a kalisiu tal kamu cinida,caay kaputun kusidayit aku tubabalaki atu sinkiu nunyadu`ici Sicenwyi yan ayda tatimul nu kilay anyadu` maladay tu pinacadan mikukay tu paudi pay ulala` utapuku,utuas,mingalal tutuas,papupu tuikilayay a tademaw samihmihcan pinan,samihmihcan lipahak,sa mihmihcan matumes kumihca . , , . hakanamuhan sanu inyadu`ay Hu kun ci lawphan nu katuudday mu liuliuen ami kec lima.Mikukay cinida tuipabaway a tuas mi pupu saka lipahak nu naluwan saka kapah nu udip nu babalaki u mulaay pinan balaki u kawaw nu kapah macakat macakat. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan nasulitan ni Lisin Kubung i 2018</FORM>
    </S>
</TEXT>
