<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yaunte" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman yaunte yaunte kamu nu huwa "Yaoundé[ja.unde] nu "amilika sa Yaoundé" nu kemaylung akanatal u kitidaan nu kanatal, u nu kanatal misabaay tu "sapilacul a kitidaan" u tuala nu sakatusa a tukay. ( :Yaoundé[ja.unde] :Yaoundé) . 2005 a mihcaan u tademaw nu hen isa 2,447,524, u tukay tini i maykelung nu teban a talakaway pasada i timulan nu masaenalai a buyu' nu kitidaan, u talakaw nu bayu' sa 750 a depah. nu tipan sa u ala a minatu 200 a kuli. u ngangan nu tukay sa sanaciya a banaw atu niang a banaw namaka tukay nu tinusaay a bala a micaliway. 2005 2,447,524 750 . 200 . . naemeka [ ] 1887 a mihcaan 1888 amihcaan atu 1889 amihcaan 2 abulad, namakayni i tapang ci Ela Esono a masasudang ,teku a matalulay ci lica.kunte atu hanse.tapungpayke i sanaciya a banaw atu niyung a banaw nu laad patideng tu Epsumb atu Jeundo a sasebengan. 1887 ,1888 1889 2 Ela Esono Epsumb Jeundo . namakayni i 1895 amihcaan 5 abulad , teku mikingkiway tu mucelakay ci awkusete.ciyacecinkel "August Georg Zenker" ya tiniay a pala' malakakalukan a kitidaan mikingkiway, inanipikingkiw nuytiniay a tademaw nu niyadu' "Yaunde" kyu pangangan han tu Jaunde. 1889 1895 5 (August Georg Zenker) Yaunde Jaunde. nilaculan nika inanipikingkiw a kitidaan tatengaay sa u sapicakay tu cowling, ngipen nu zu atu pacakay tu dikuc, mukin nu kitidaan a paliwal , , . Teku nunisawacuan a malasakakaay a tademaw ci hanse.tuminike itini idaw kuni patideng tu hitay, itini a maneknek, 1895 a mihcaan sululan nu heni ku tinsukiw tayni midindu pasubana' atu liwliway nu tukay Mvolyé "aydaay nu yaunte a kitidaan" patideng tu kiwkay a cacudadan sapilunguc. 1895 Mvolyé . sayaway ani kalepacaw nu kitakit itawya ina tukay mala pilise a kitidaan nu hitay maalaw, namalepacaw satu mala nu huwasukemaylung a kitidaan nu kanatal. . 1960 amihcaan kemaylung masacacay tu misiteked, patideng "kemaylung a kanatal" nadikudan sa, yaunte malatina niyadu nu kanatal a kitidaan. 1960 . pala' [ ] yaunte nu amis a balat lulu a du,nuamisan a balat 11.35 adu. Palsinteb han u talakaw nu namakabayu' 750 a depah nu sasa tu pabaw. u caledesay silutukay a demiad, tu mihcaan sepat a puu ; 12 abulad katukuh 2 ay abulad u kedalan a puu, 3 abulad katukuh 6 abulad sa udaudaan, 7 ay abulad katukuh 8 abulad sa u kedalan a puu, 9 abula katukh 11 abulad u tabakiay a udaudadan. 4 11.35 . 750 . :12 2 3 6 7 8 9 11 . tumihcaan nu akuti' sa 24 kiya, nu udadan sa 18 a du katukuh 28 a du nu laad, kedalan a puu sa 16 a du katukuh 31 a du. 24 18 28 16 31 . Nu mihcaan a nikaudad sa 1600 hawdepah, nikaudad tu demiad sa makaala tu 130 a demiadan. 1600 130 . Yaunte nu labu nu buyubuy'an masasu tiheoa, I tukay malakalak i 7 a buyubuyu'an nu tungdu, kyu pangangan han tu " ciciw a tukay" idaw ku 7 a nubayu a sausi malakuwit 700 a depah katalakaw nu buyu, dumasa u talakaw 1073 a depah. 7 7 700 1200 1073 . namakatungdud adihan sa, u masasukabikabitay a lumalumaan mililis tu tepad nu buyu' a misaluma', u tungdu nu lumalumaan masametek adihan mahida i kilakilangan nanay. . sapilacul [ ] kakawsa nu yaunte nu iciba nu cunghuwa zenmin kungheku a nipiedap misanga tu dadubaan a kitidaan, yaunte u tatelungan nu cuked sa idaw ku nikaluk tu tabaku, bulung , misaelaw, misanga tu kapuwa, udadinguay atu kilang. , , , , . tukay idaw ku kahuy,keke,yasi, tebus atu cowling nu kitidaan a sapasiay a kitidaan. , , , . Yaunte cay pakabulu tu kemalung nu sayaway a tukay nu kanatal u tulalay nukacalilaw atu alasias, u tukay masadihemay mahaymaw. . utukay idaw ku aidangan tu labi a tu siwkudu ki tidaan a muenen, nuka u kakacawan tu kadideng cay kakapah. . teban nu tukay idaw ku papakungan atu baluhay a kitidaan nu cungtung, nuayawan nu cungtung a kitidaan sa u nu cung huwa min kungheku a siyhu niedapan a misanga tu lalangawan a kitidaan, idaw henay u kapahay a siwkudu atu tanul a iciba. . u capiay a Bastos nu taway akanatal a kitidaan, idaw ku tabakiay a ucu atademaw nu sayku "widanamin mikuliay tunu hekalay a nudumaan a kanatal a mikuliay" atu kakitaan nu kemaylung idaw ku kakitaan mueneng itini alumalumaan, u tukay nu kakitaan kuytiniay. Bastos .</FORM>
    </S>
</TEXT>
