<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yaunte" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: yaunte" copyright="CC BY-SA" citation="yaunte. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/yaunte" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_yaunte, title = yaunte, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/yaunte} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == yaunte雅溫德 yaunte kamu nu huwa "Yaoundé(ja.unde)；nu "amilika sa Yaoundé" nu kemaylung akanatal u kitidaan nu kanatal, u nu kanatal misabaay tu "sapilacul a kitidaan" u tuala nu sakatusa a tukay. 雅溫德(法語:Yaoundé(ja.unde)；英語:Yaoundé) . 2005 a mihcaan u tademaw nu hen isa 2,447,524, u tukay tini i maykelung nu teban a talakaway pasada i timulan nu masaenalai a buyu' nu kitidaan, u talakaw nu bayu' sa 750 a depah. nu tipan sa u ala a minatu 200 a kuli. u ngangan nu tukay sa sanaciya a banaw atu niang a banaw namaka tukay nu tinusaay a bala a micaliway. naemeka歷史  1887 a mihcaan 1888 amihcaan atu 1889 amihcaan 2 abulad, namakayni i tapang ci Ela Esono a masasudang ,teku a matalulay ci lica.kunte atu hanse.tapungpayke i sanaciya a banaw atu niyung a banaw nu laad patideng tu Epsumb atu Jeundo a sasebengan. namakayni i 1895 amihcaan 5 abulad , teku mikingkiway tu mucelakay ci awkusete.ciyacecinkel "August Georg Zenker" ya tiniay a pala' malakakalukan a kitidaan mikingkiway, inanipikingkiw nuytiniay a tademaw nu niyadu' "Yaunde" kyu pangangan han tu Jaunde. 自1889 ·喬治·岑克爾(August Georg Zenker) "Yaunde"為名取作Jaunde. nilaculan nika inanipikingkiw a kitidaan tatengaay sa u sapicakay tu cowling, ngipen nu zu atu pacakay tu dikuc, mukin nu kitidaan a paliwal . Teku nunisawacuan a malasakakaay a tademaw ci hanse.tuminike itini idaw kuni patideng tu hitay, itini a maneknek, 1895 a mihcaan sululan nu heni ku tinsukiw tayni midindu pasubana' atu liwliway nu tukay Mvolyé "aydaay nu yaunte a kitidaan" patideng tu kiwkay a cacudadan sapilunguc. sayaway ani kalepacaw nu kitakit itawya ina tukay mala pilise a kitidaan nu hitay maalaw, namalepacaw satu mala nu huwasukemaylung a kitidaan nu kanatal. 1960 amihcaan kemaylung masacacay tu misiteked, patideng "kemaylung a kanatal" nadikudan sa, yaunte malatina niyadu nu kanatal a kitidaan. pala'地理  yaunte nu amis a balat lulu a du,nuamisan a balat 11.35 adu. Palsinteb han u talakaw nu namakabayu' 750 a depah nu sasa tu pabaw. u caledesay silutukay a demiad, tu mihcaan sepat a puu ; 12 abulad katukuh 2 ay abulad u kedalan a puu, 3 abulad katukuh 6 abulad sa udaudaan, 7 ay abulad katukuh 8 abulad sa u kedalan a puu, 9 abula katukh 11 abulad u tabakiay a udaudadan. tumihcaan nu akuti' sa 24℃ kiya, nu udadan sa 18 a du katukuh 28 a du nu laad, kedalan a puu sa 16 a du katukuh 31 a du. 年均氣溫在24℃ 31度. Nu mihcaan a nikaudad sa 1600 hawdepah, nikaudad tu demiad sa makaala tu 130 a demiadan. . Yaunte nu labu nu buyubuy'an masasu tiheoa, I tukay malakalak i 7 a buyubuyu'an nu tungdu, kyu pangangan han tu " ciciw a tukay" idaw ku 7 a nubayu a sausi malakuwit 700 a depah katalakaw nu buyu, dumasa u talakaw 1073 a depah. namakatungdud adihan sa, u masasukabikabitay a lumalumaan mililis tu tepad nu buyu' a misaluma', u tungdu nu lumalumaan masametek adihan mahida i kilakilangan nanay. sapilacul經濟  kakawsa nu yaunte nu iciba nu cunghuwa zenmin kungheku a nipiedap misanga tu dadubaan a kitidaan, yaunte u tatelungan nu cuked sa idaw ku nikaluk tu tabaku, bulung , misaelaw, misanga tu kapuwa, udadinguay atu kilang. . tukay idaw ku kahuy,keke,yasi, tebus atu cowling nu kitidaan a sapasiay a kitidaan. Yaunte cay pakabulu tu kemalung nu sayaway a tukay nu kanatal u tulalay nukacalilaw atu alasias, u tukay masadihemay mahaymaw. utukay idaw ku aidangan tu labi a tu siwkudu ki tidaan a muenen, nuka u kakacawan tu kadideng cay kakapah. teban nu tukay idaw ku papakungan atu baluhay a kitidaan nu cungtung, nuayawan nu cungtung a kitidaan sa u nu cung huwa min kungheku a siyhu niedapan a misanga tu lalangawan a kitidaan, idaw henay u kapahay a siwkudu atu tanul a iciba. u capiay a Bastos nu taway akanatal a kitidaan, idaw ku tabakiay a ucu atademaw nu sayku "widanamin mikuliay tunu hekalay a nudumaan a kanatal a mikuliay" atu kakitaan nu kemaylung idaw ku kakitaan mueneng itini alumalumaan, u tukay nu kakitaan kuytiniay. 臨近的Bastos .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == yaonte雅溫德 yaonte kamo no howa "Yaoondé(ja.onde)；no "amilika sa Yaoondé" no kemaylong akanatal o kitidaan no kanatal, o no kanatal misabaay to "sapilacol a kitidaan" o toala no sakatosa a tokay. 雅溫德(法語:Yaoondé(ja.onde)；英語:Yaoondé) . 2005 a mihcaan o tademaw no hen isa 2,447,524, o tokay tini i maykelong no teban a talakaway pasada i timolan no masaenalai a boyo' no kitidaan, o talakaw no bayo' sa 750 a depah. no tipan sa o ala a minato 200 a koli. o ngangan no tokay sa sanaciya a banaw ato niang a banaw namaka tokay no tinosaay a bala a micaliway. naemeka歷史  1887 a mihcaan 1888 amihcaan ato 1889 amihcaan 2 abolad, namakayni i tapang ci Ela Esono a masasodang ,teko a matalolay ci lica.konte ato hanse.tapongpayke i sanaciya a banaw ato niyong a banaw no laad patideng to Epsomb ato Jeondo a sasebengan. namakayni i 1895 amihcaan 5 abolad , teko mikingkiway to mocelakay ci awkosete.ciyacecinkel "Aogost Georg Zenker" ya tiniay a pala' malakakalokan a kitidaan mikingkiway, inanipikingkiw noytiniay a tademaw no niyado' "Yaonde" kyo pangangan han to Jaonde. 自1889 ·喬治·岑克爾(Aogost Georg Zenker) "Yaonde"為名取作Jaonde. nilacolan nika inanipikingkiw a kitidaan tatengaay sa o sapicakay to cowling, ngipen no zo ato pacakay to dikoc, mokin no kitidaan a paliwal . Teko nonisawacoan a malasakakaay a tademaw ci hanse.tominike itini idaw koni patideng to hitay, itini a maneknek, 1895 a mihcaan sololan no heni ko tinsokiw tayni midindo pasobana' ato liwliway no tokay Mvolyé "aydaay no yaonte a kitidaan" patideng to kiwkay a cacodadan sapilongoc. sayaway ani kalepacaw no kitakit itawya ina tokay mala pilise a kitidaan no hitay maalaw, namalepacaw sato mala no howasokemaylong a kitidaan no kanatal. 1960 amihcaan kemaylong masacacay to misiteked, patideng "kemaylong a kanatal" nadikodan sa, yaonte malatina niyado no kanatal a kitidaan. pala'地理  yaonte no amis a balat lolo a do,noamisan a balat 11.35 ado. Palsinteb han o talakaw no namakabayo' 750 a depah no sasa to pabaw. o caledesay silotokay a demiad, to mihcaan sepat a poo ; 12 abolad katokoh 2 ay abolad o kedalan a poo, 3 abolad katokoh 6 abolad sa odaodaan, 7 ay abolad katokoh 8 abolad sa o kedalan a poo, 9 abola katokh 11 abolad o tabakiay a odaodadan. tomihcaan no akoti' sa 24℃ kiya, no odadan sa 18 a do katokoh 28 a do no laad, kedalan a poo sa 16 a do katokoh 31 a do. 年均氣溫在24℃ 31度. No mihcaan a nikaodad sa 1600 hawdepah, nikaodad to demiad sa makaala to 130 a demiadan. . Yaonte no labo no boyoboy'an masaso tiheoa, I tokay malakalak i 7 a boyoboyo'an no tongdo, kyo pangangan han to " ciciw a tokay" idaw ko 7 a nobayo a saosi malakowit 700 a depah katalakaw no boyo, domasa o talakaw 1073 a depah. namakatongdod adihan sa, o masasokabikabitay a lomalomaan mililis to tepad no boyo' a misaloma', o tongdo no lomalomaan masametek adihan mahida i kilakilangan nanay. sapilacol經濟  kakawsa no yaonte no iciba no conghowa zenmin kongheko a nipiedap misanga to dadobaan a kitidaan, yaonte o tatelongan no coked sa idaw ko nikalok to tabako, bolong , misaelaw, misanga to kapowa, odadingoay ato kilang. . tokay idaw ko kahoy,keke,yasi, tebos ato cowling no kitidaan a sapasiay a kitidaan. Yaonte cay pakabolo to kemalong no sayaway a tokay no kanatal o tolalay nokacalilaw ato alasias, o tokay masadihemay mahaymaw. otokay idaw ko aidangan to labi a to siwkodo ki tidaan a moenen, noka o kakacawan to kadideng cay kakapah. teban no tokay idaw ko papakongan ato balohay a kitidaan no congtong, noayawan no congtong a kitidaan sa o no cong howa min kongheko a siyho niedapan a misanga to lalangawan a kitidaan, idaw henay o kapahay a siwkodo ato tanol a iciba. o capiay a Bastos no taway akanatal a kitidaan, idaw ko tabakiay a oco atademaw no sayko "widanamin mikoliay tono hekalay a nodomaan a kanatal a mikoliay" ato kakitaan no kemaylong idaw ko kakitaan moeneng itini alomalomaan, o tokay no kakitaan koytiniay. 臨近的Bastos .</FORM>
    </S>
</TEXT>