<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-hanniw_how-bu" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ye-hanniw_how-bu" copyright="CC BY-SA" citation="Ye-hanniw_how-bu. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ye-hanniw_how-bu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ye-hanniw_how-bu, title = Ye-hanniw_how-bu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ye-hanniw_how-bu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ye-han.niw how-bu約翰·紐霍夫 == 約翰·紐霍夫(荷蘭語:Joan Nieuhof, &quot;一書中. Ye-han.niw cya-bu &quot;kamu nu He-lan, Joan Nieuhof pabelin aca Ye-han.nicye-bu, 1618 a mihcaan 7 a bulad 22 a demiad katukuh 1672 a mihcaan 10 a bulad 8 a demiad&quot; u mutesekay nu miliwkuay. misilit ciniza tu adidiw pakayniay ciniza i Pa-si, Cung-ko atu In-tu nu miliwkuay a cudad. zuma u singanganay miliwku ciniza i 1655 katukuh 1657 a mihcaan makay Kow-cu katukuh Pey-cin u katanayu' 2400 kungli ku piliwku, namakayni ciniza mala u tawyaay nu i sapitay makayniay Cung-ko angangan situngusay mutesekay nu misulitay. tuyni piliwku i Cung-ko masilu tu niza &quot;saayaway nu He-lan mizizaw i Cung-ko a micilu&quot; cacay a cudadan. nikauzipan生平 . Ye-han.niw cya-bu lecuhan i U-ay-al-sen, cacay tizaay i He-te lilis tungusa sasa u Sa-ke-sen co Pen-te-hay-mu kuwan tu adidi'ay a niyazu'. u wama niza &quot;naluma'an i C-uow-le&quot; u kinciw nu itiniay, zikuz Ye-han a calekakaan tu cacay atu ali mikutay mala kinciw. itawya He-lan si in-tu a kusi cacay u singanganay a tademaw cu Ke-al-ney-li-s.yang.wiy-cen tu pidiput haw sa, Niw-he-bu i 1640 a mihcaan mala u mipadangay nu hitay mumul tayza i He-lan-Pa-si. namahiza sa, caay ku i 1658 a mihcaan atu 1671 a mihcaan dada' natusa apacena' mizizaw tu labu nu luma', u liwan sa nu tawan tu a kanatal mauzip. Niw-he-bu i Pa-si mala u mikilamaw tu kakitizaan nu Ma-la-ni-ang cow atu Sen-bu-lang-si-ke-he a kakitizaan, sangaleb ciniza i Po-nan-pu-ke-cyen-cang-kakitizaan i liwliw a kakitizaan mahapinang tu makinsa. yu Pu-taw-ya i Pu-he tu kadademecan siniala hawsa, ci Niw-he-bu I 1649 a mihcaan miliyas tu Pa-si. tayza I He-lan zikua micumud tu ciniza i He-lan-tung-in-tu a kusi. i tung-in-tu a kusi pisakakawawan I Pa-ta-wiy-ya ciniza &quot;ayzaay a Ye-cya-ta&quot; pinaay a mihcaan mueneng. zikuz I 1654 a mihcaanciniza mala u ni Pey-te-al.te.-he-ye-al &quot;Peter de Goyer&quot; atu ci Ya-ke-pu.te.Kay-sa-al &quot;Jacob de Keyser&quot; mikelid tu nu hitayay a sakaput mikilul a situngu tu sakawawan, tayza mibaung tu nasawni cayay henay katenes mala Hung-ti. uyni nu hitayay a sakaput a kakaydihan namakay kasumamadanay a Hung-ti itiza pakaala tu i Cong-ko nutimilan a dadipasan situngu tu malalaca. i Cong-ko ssatu ciniza a mueneng katukuh i 1657 a mihcaan. yu macalap tu nu He-lan ku Ma-la-pa-al a dadipasay hawsa, i 1663 a mihcaan mala u tatengilan tu nu kanalat ciniza IiKuy-lung. tuynia demiadan ciniza sakay atu tizaay a niyazu' patizeng tu sakacacayat nu maliw a mizizaw tu pinaay a tumuk nu niyazu'. zikaz mizawis ciniza tu cacay i Si-lan a pisakawawa, i 1663 a mihcaan katukuh i 1667 a mihcaan padabek itiza. zayhan miubi pacakay tu budaw,malubu ciniza tu pitu a bulad. zikuz mapatayza ciniza i Pa-ta-wiy-ya, mapaales tu nu tung-In-tu. i 1672 a mihcaan nataluma' tu ciniza i He-lan, zikuz i katalumaan i tung In-tu a zazan masasa' i Ma-ta-cya-s-cya. i 1672 a mihcaan 10 a bulad 8 a demiad, amikilim ciniza tizaay a ziyazu' misamaliw a mikilim tu nananuman nu mibutingay nu balunga', ciniza atu cabay tayza i labu nu kanatal a kakitizaan. yu matengil ku pinaay a suni nu kuwang hawsa, u sinciw pasayza i subal papiculcul tu sakatusa a balunga' tayza mihalhal ci Niw-how-buan a tanukas taluma'. i pihalhalan tut ulu a demiadan tu caay pakahalhal zikaz, u sinciw patatenga' ci Niw-how-b atu cabay niza mapacukaytu saan, satu pasay Mo-li-si-s a zazan kilul a pabalunga'. tini i A-mu-s-te-tan nu mikuwanay wiyen mitudawa pakay Haw-wang-cyaw paculcul tu cacay a balunga' tayza miletemuh pataluma' ci Niw-bow-bu atu cabay niza, nika caay ka azih ku nazipaan nu heni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ye-han.niw how-bo約翰·紐霍夫 == 約翰·紐霍夫(荷蘭語:Joan Nieohof, &quot;一書中. Ye-han.niw cya-bo &quot;kamo no He-lan, Joan Nieohof pabelin aca Ye-han.nicye-bo, 1618 a mihcaan 7 a bolad 22 a demiad katokoh 1672 a mihcaan 10 a bolad 8 a demiad&quot; o motesekay no miliwkoay. misilit ciniza to adidiw pakayniay ciniza i Pa-si, Cong-ko ato In-to no miliwkoay a codad. zoma o singanganay miliwko ciniza i 1655 katokoh 1657 a mihcaan makay Kow-co katokoh Pey-cin o katanayo' 2400 kongli ko piliwko, namakayni ciniza mala o tawyaay no i sapitay makayniay Cong-ko angangan sitongosay motesekay no misolitay. toyni piliwko i Cong-ko masilo to niza &quot;saayaway no He-lan mizizaw i Cong-ko a micilo&quot; cacay a codadan. nikaozipan生平 . Ye-han.niw cya-bo lecohan i U-ay-al-sen, cacay tizaay i He-te lilis tongosa sasa o Sa-ke-sen co Pen-te-hay-mo kowan to adidi'ay a niyazo'. o wama niza &quot;naloma'an i C-oow-le&quot; o kinciw no itiniay, zikoz Ye-han a calekakaan to cacay ato ali mikotay mala kinciw. itawya He-lan si in-to a kosi cacay o singanganay a tademaw co Ke-al-ney-li-s.yang.wiy-cen to pidipot haw sa, Niw-he-bo i 1640 a mihcaan mala o mipadangay no hitay momol tayza i He-lan-Pa-si. namahiza sa, caay ko i 1658 a mihcaan ato 1671 a mihcaan dada' natosa apacena' mizizaw to labo no loma', o liwan sa no tawan to a kanatal maozip. Niw-he-bo i Pa-si mala o mikilamaw to kakitizaan no Ma-la-ni-ang cow ato Sen-bo-lang-si-ke-he a kakitizaan, sangaleb ciniza i Po-nan-po-ke-cyen-cang-kakitizaan i liwliw a kakitizaan mahapinang to makinsa. yo Po-taw-ya i Po-he to kadademecan siniala hawsa, ci Niw-he-bo I 1649 a mihcaan miliyas to Pa-si. tayza I He-lan zikoa micomod to ciniza i He-lan-tong-in-to a kosi. i tong-in-to a kosi pisakakawawan I Pa-ta-wiy-ya ciniza &quot;ayzaay a Ye-cya-ta&quot; pinaay a mihcaan moeneng. zikoz I 1654 a mihcaanciniza mala o ni Pey-te-al.te.-he-ye-al &quot;Peter de Goyer&quot; ato ci Ya-ke-po.te.Kay-sa-al &quot;Jacob de Keyser&quot; mikelid to no hitayay a sakapot mikilol a sitongo to sakawawan, tayza mibaong to nasawni cayay henay katenes mala Hong-ti. oyni no hitayay a sakapot a kakaydihan namakay kasomamadanay a Hong-ti itiza pakaala to i Cong-ko notimilan a dadipasan sitongo to malalaca. i Cong-ko ssato ciniza a moeneng katokoh i 1657 a mihcaan. yo macalap to no He-lan ko Ma-la-pa-al a dadipasay hawsa, i 1663 a mihcaan mala o tatengilan to no kanalat ciniza IiKoy-long. toynia demiadan ciniza sakay ato tizaay a niyazo' patizeng to sakacacayat no maliw a mizizaw to pinaay a tomok no niyazo'. zikaz mizawis ciniza to cacay i Si-lan a pisakawawa, i 1663 a mihcaan katokoh i 1667 a mihcaan padabek itiza. zayhan miobi pacakay to bodaw,malobo ciniza to pito a bolad. zikoz mapatayza ciniza i Pa-ta-wiy-ya, mapaales to no tong-In-to. i 1672 a mihcaan nataloma' to ciniza i He-lan, zikoz i katalomaan i tong In-to a zazan masasa' i Ma-ta-cya-s-cya. i 1672 a mihcaan 10 a bolad 8 a demiad, amikilim ciniza tizaay a ziyazo' misamaliw a mikilim to nananoman no mibotingay no balonga', ciniza ato cabay tayza i labo no kanatal a kakitizaan. yo matengil ko pinaay a soni no kowang hawsa, o sinciw pasayza i sobal papicolcol to sakatosa a balonga' tayza mihalhal ci Niw-how-boan a tanokas taloma'. i pihalhalan tot olo a demiadan to caay pakahalhal zikaz, o sinciw patatenga' ci Niw-how-b ato cabay niza mapacokayto saan, sato pasay Mo-li-si-s a zazan kilol a pabalonga'. tini i A-mo-s-te-tan no mikowanay wiyen mitodawa pakay Haw-wang-cyaw pacolcol to cacay a balonga' tayza miletemoh pataloma' ci Niw-bow-bo ato cabay niza, nika caay ka azih ko nazipaan no heni.</FORM>
    </S>
</TEXT>