<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-hanke-al-wen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ye-hanke-al-wen" copyright="CC BY-SA" citation="Ye-hanke-al-wen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ye-hanke-al-wen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ye-hanke-al-wen, title = Ye-hanke-al-wen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ye-hanke-al-wen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ye-han.ke-al-wen "kamu nu Ba, Jean Calvin, Ba a kamu pangiha, (ʒɑ̃ kalvɛ̃), 1509 a mihca 7a bulad 10 a demiad-1564 a mihca 5 a bulad 27 a demiad" unu Ba-kow singanganay a kiwkay nu pisumad, sen-sye-cya, baluhayay kahenulan sakaput-misumad tu kiwkay "anucaay ngangan hanminukas tu nu kiwkiy, Ke-al-wennay" nu palekalay. 約翰·喀爾文(法語:Jean Calvin,法語發音:(ʒɑ̃ kalvɛ̃)；1509年7月10日—1564年5月27日) . nilaculan nilecun atu masakapah a mihcaan ke-al-wen lecuh i Ba-kowPa-li nuamisan cayay ka bataday a Wa-ce-kuwan Nu-wa-yung. u mibutingay ku baki, wama ci Ze-la-al "Gerard Calvin" u maylay mademelay, pakala tiniay kiwkay nu mikeliday nu mikiluay a kawawwinw ci Zang-na "Jeanne Lefranc" mikilul tu tin-si-kiw. u matatungusay sitineng malakapah,kasenengan nu tataynaadidi' henay ciniza i Ke-al-wen, hina kelid cinizaan muculil i niyazu'ay a zazan, milungc, caay ka lemed matabal mapatay. Ke-al-wen a wama nacaay yaca ka mayilayay ku uzip, mangaleb sakay tatulu tatamaan a wawa maydih asiput, micudad tu kapahay a nipasubana' ku heni, sakay tataynaan a wawa maydih malu mikawaway lalabu nu luma' ku heni. Ke-al-wen a wama mikawaw i kiwkay, u kasikazan aca nu kaktian a tademaw amin, tini a niyazu'an tada malalacalay tu situngusay kakitaan a tademaw, uyni sakay tatamaan a wawa niza, u micidekay ku kalalitemuh. . picudadan tu talakaway masakapahnay ci Ke-al-wen u tensikiw, henasikaz ciniza, caay ka ngelu' minanam, misaadidi' tu kaen, caay ka palawpe, milasul amala sinpu,. 1523 a mihcaan, uyza ci Ke-al-wen a niyazu' Low-yang madengadeng tu malalid a imelang, mikilul mapulung ci Mung-te-mu-cyaan tayza i Pa-li, , Ke-al-wen micumud tu Collège de la Marche talakaway a cacudadan, teked a minana, tu La-tin-win-sye, pakala tu tada kakaydihan nu saydanka ci Ma-ti-lan.ke-al-ti-ye "Mathurin Cordier" i pasubana' niza minanam ahicaen misulit ku ulic. Pakala tu wi-sye-se zikuz, ci Ke-al-wen pasayza i Collège de Montaigu talakaway a cacudadan, teked a minanam tu ce-sye atu lun-li-sye, uyni pinanam maedap ciniza tu sitesekay a nizateng, sakay zikuz pisasukamu caay ka tesek ku piedap. 喀爾文進入Collège de la Marche ·科爾迪耶(Mathurin Cordier) Collège de Montaigu大學, . 156 a mihcaan Ke-al-wen a wama mizateng mikawaw tu ninkusi taneng a kakitaan ku tademaw, maydih miales ciniza tu sen-sye teked minanam tu hulic, ci Ke-al-wen matalaw a mikaai tu nipatulun, micumud tu Aw-al-lyang talakawaay a cacudadan teked minanam tu hulic, i cacay nipahulic tu ninkusi a caculculan mipasubana', caay ka tenes kapah ku nipicudada, tuwaca sipud ku pasubanay, u mikutayay pasubana' aca ci Ke-al-wen. 1531 a mihcaan, maniyul micumud i Pu-al-ze talakaway a cacudadan "University of Bourges" lecad a mihcaan, mapatay ku wama ni Ke-al-win. Ke-al-win I Pow-ci-s talakawaway a cacudadan minanam tu cacay pangkiw a mihcaan, laced a demiadan mananam tu niza ku S-la-wen, sakay cinizaan zikuz a demiad migikuw tu baluhay a sesiw ayadah ku katineng, ku-tyenwen-sye u kanamuhan ni Ke-al-wen, migingkiway tu hulic mapahabay tu ku sakaput a tineng ni Ke-al-wen. 1532 a mihcaan Ke-al-wen tahkal ku saayaway nipabelinan a cudad-sin-ni-cye hamin a cacudadan "Annaeus Seneca,4 BC–AD 65" teban aazihan "damsayay" a nipanelin, uyni a cudad pawacay tu 55 a tademawan nisulitan tu La-tin-wen misulit atu 22 a tademawan misulitan nu Si-la-wen, uyni cudad ni Ke-al-wen a ngangan mapasiwkuy ku matinengay a kitakitay. nika tawya uyni a cudad caay ku kanamuhan nu syakay, zumamigikiway ahicasa uyni a cudad u sakay paculian nu kiwkay milunguc tu tizaay a c en-hu. Anu mahicahica, uyni a cudad zikuz tahkal ku nipabelinan nu Ke-al-wen tu "sesiw" a kawaw, makutkut tu ku uyaanay a imi, zikuz musakamu tu nipatubeli. masakapah henay a mihcaan ci Ke-al-wen, Ma-tin.Lu-te a kiwkay misumad caay henay mapatinak i niyazzu' ni Ke-al-wen, kyu u cacayay ku baludu' a mikilul tu tensikiw, nika 1523 a mihcaan tayni i Pa-li zikuz, malingatu tu ciniza micudad tu mikuliniway tayza I Ba-kow a Ma-tin.Lu-te a nisulitan, pacumud han nuzuma nisumadan tu unnud nu baluhay a nizateng. hakay namaazih ku saayaway nu mikilulay tu kiwkay a mapatay ci Pow-wa-na "Pauvanne" matiduh i pipatayan, anucaay maazih ku nu Ba-kow kakitaan ci P0w-cin "Berquin" zayhaan pabelin tu nisulitan ni Lu-te a mabakah ku uzip, masumad ku kiwkay mala u talakaway cacudadanay u sasakamuen atu tatengilan a sasakamuan. 1564 a mihcian, kek-al-win pihceng ku sulalisan, malalisan atu siizang ku huhu, mangaleb da'cus ku uzip, sazikuzay I 5 bulad 27 a demiad mapatay i ay-wa. 1564年, malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ye-han.ke-al-wen "kamo no Ba, Jean Calvin, Ba a kamo pangiha, (ʒɑ̃ kalvɛ̃), 1509 a mihca 7a bolad 10 a demiad-1564 a mihca 5 a bolad 27 a demiad" ono Ba-kow singanganay a kiwkay no pisomad, sen-sye-cya, balohayay kahenolan sakapot-misomad to kiwkay "anocaay ngangan hanminokas to no kiwkiy, Ke-al-wennay" no palekalay. 約翰·喀爾文(法語:Jean Calvin,法語發音:(ʒɑ̃ kalvɛ̃)；1509年7月10日—1564年5月27日) . nilacolan nilecon ato masakapah a mihcaan ke-al-wen lecoh i Ba-kowPa-li noamisan cayay ka bataday a Wa-ce-kowan No-wa-yong. o mibotingay ko baki, wama ci Ze-la-al "Gerard Calvin" o maylay mademelay, pakala tiniay kiwkay no mikeliday no mikiloay a kawawwinw ci Zang-na "Jeanne Lefranc" mikilol to tin-si-kiw. o matatongosay sitineng malakapah,kasenengan no tataynaadidi' henay ciniza i Ke-al-wen, hina kelid cinizaan mocolil i niyazo'ay a zazan, milongc, caay ka lemed matabal mapatay. Ke-al-wen a wama nacaay yaca ka mayilayay ko ozip, mangaleb sakay tatolo tatamaan a wawa maydih asipot, micodad to kapahay a nipasobana' ko heni, sakay tataynaan a wawa maydih malo mikawaway lalabo no loma' ko heni. Ke-al-wen a wama mikawaw i kiwkay, o kasikazan aca no kaktian a tademaw amin, tini a niyazo'an tada malalacalay to sitongosay kakitaan a tademaw, oyni sakay tatamaan a wawa niza, o micidekay ko kalalitemoh. . picodadan to talakaway masakapahnay ci Ke-al-wen o tensikiw, henasikaz ciniza, caay ka ngelo' minanam, misaadidi' to kaen, caay ka palawpe, milasol amala sinpo,. 1523 a mihcaan, oyza ci Ke-al-wen a niyazo' Low-yang madengadeng to malalid a imelang, mikilol mapolong ci Mong-te-mo-cyaan tayza i Pa-li, , Ke-al-wen micomod to Collège de la Marche talakaway a cacodadan, teked a minana, to La-tin-win-sye, pakala to tada kakaydihan no saydanka ci Ma-ti-lan.ke-al-ti-ye "Mathorin Cordier" i pasobana' niza minanam ahicaen misolit ko olic. Pakala to wi-sye-se zikoz, ci Ke-al-wen pasayza i Collège de Montaigo talakaway a cacodadan, teked a minanam to ce-sye ato lon-li-sye, oyni pinanam maedap ciniza to sitesekay a nizateng, sakay zikoz pisasokamo caay ka tesek ko piedap. 喀爾文進入Collège de la Marche ·科爾迪耶(Mathorin Cordier) Collège de Montaigo大學, . 156 a mihcaan Ke-al-wen a wama mizateng mikawaw to ninkosi taneng a kakitaan ko tademaw, maydih miales ciniza to sen-sye teked minanam to holic, ci Ke-al-wen matalaw a mikaai to nipatolon, micomod to Aw-al-lyang talakawaay a cacodadan teked minanam to holic, i cacay nipaholic to ninkosi a cacolcolan mipasobana', caay ka tenes kapah ko nipicodada, towaca sipod ko pasobanay, o mikotayay pasobana' aca ci Ke-al-wen. 1531 a mihcaan, maniyol micomod i Po-al-ze talakaway a cacodadan "University of Boorges" lecad a mihcaan, mapatay ko wama ni Ke-al-win. Ke-al-win I Pow-ci-s talakawaway a cacodadan minanam to cacay pangkiw a mihcaan, laced a demiadan mananam to niza ko S-la-wen, sakay cinizaan zikoz a demiad migikow to balohay a sesiw ayadah ko katineng, ko-tyenwen-sye o kanamohan ni Ke-al-wen, migingkiway to holic mapahabay to ko sakapot a tineng ni Ke-al-wen. 1532 a mihcaan Ke-al-wen tahkal ko saayaway nipabelinan a codad-sin-ni-cye hamin a cacodadan "Annaeos Seneca,4 BC–AD 65" teban aazihan "damsayay" a nipanelin, oyni a codad pawacay to 55 a tademawan nisolitan to La-tin-wen misolit ato 22 a tademawan misolitan no Si-la-wen, oyni codad ni Ke-al-wen a ngangan mapasiwkoy ko matinengay a kitakitay. nika tawya oyni a codad caay ko kanamohan no syakay, zomamigikiway ahicasa oyni a codad o sakay pacolian no kiwkay milongoc to tizaay a c en-ho. Ano mahicahica, oyni a codad zikoz tahkal ko nipabelinan no Ke-al-wen to "sesiw" a kawaw, makotkot to ko oyaanay a imi, zikoz mosakamo to nipatobeli. masakapah henay a mihcaan ci Ke-al-wen, Ma-tin.Lo-te a kiwkay misomad caay henay mapatinak i niyazzo' ni Ke-al-wen, kyo o cacayay ko balodo' a mikilol to tensikiw, nika 1523 a mihcaan tayni i Pa-li zikoz, malingato to ciniza micodad to mikoliniway tayza I Ba-kow a Ma-tin.Lo-te a nisolitan, pacomod han nozoma nisomadan to onnod no balohay a nizateng. hakay namaazih ko saayaway no mikilolay to kiwkay a mapatay ci Pow-wa-na "Paovanne" matidoh i pipatayan, anocaay maazih ko no Ba-kow kakitaan ci P0w-cin "Berqoin" zayhaan pabelin to nisolitan ni Lo-te a mabakah ko ozip, masomad ko kiwkay mala o talakaway cacodadanay o sasakamoen ato tatengilan a sasakamoan. 1564 a mihcian, kek-al-win pihceng ko solalisan, malalisan ato siizang ko hoho, mangaleb da'cos ko ozip, sazikozay I 5 bolad 27 a demiad mapatay i ay-wa. 1564年, malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>