<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒" copyright="CC BY-SA" citation="Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒, title = Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ke-pu-le' tinli 克卜勒定律 == Ke-pu-le' dinli u De-kuo kakay tapukuwan a tademaw, sapiasipaw ci Yehan-nise.Ke'pu-le maadih nida, tu saky bunacan tu pilaylayan a tinli. Ke'pu-le i caynem sepsiw a mihcaan itida ni patahekalan nida tu cudad &quot;sintin-wensye&quot; a cudada mikhapu tu sakay bunacan nipitiyungan a tusaay a tinli, sa i caynem caywal a mihcaan , maadih aca nida tu sakatulu a tinlian. . Ke-pu-le malamed makaala tu singanganay ci Dan-may tinwen-syeciw ci Di'ku-pula-he' piadihan atu sapisiludaw, u sakay malucekay a tinwen a cudadan. saan i caynem seplim a mihcaan, saan ci Pula-he' a nika adihan tu bunacan nu kitidaan a cudadan, ci Ke-pu-la' maadih nida ku nipituyungan miduduc tu tuluay nu madayumay a tinlian. tawya nu sadikuday a buladan, mamin tu sulidan nida ku sapahapu tu cudadan. nika katukuh tu caynem sepsiw a mihcaan , itida satu i &quot;Sin-tin-wen-sye&quot; cudadan mihapu, uynian a kawawan ci Pu-la-he' a niadihan tu aasipan nu nida a dadaydayan nu tademaw, caay ka palemgan sa pabeli i tawan, sisa sikawaw tu nu hulic a kawawan sa tadikud a patahekal. . itini i tenwen-sye atu u'li-sye ci Ke'pu-le' a tinli pabeli ci Yali-se-duode atu Tuole-mi' idw ku sasakasetsetan. sakamusa u Ticiw caay pisengal malimad, u culil nu bunac caay kaw kimulmulay, u masatanayuay ku nikamulmul, nikalineng nu bunac a culil caay pilecad. mahiniay a kawawan, mahemek ku tawyaay a tenwen-sye atu u'li-sye. namaka cacay nu secian a nipikinkiw, u'li-yea cia a tademaw matineng tu micukaymas tu u'li-lilun a mikayeaku. ci Niw-tun u nida a sakatusa a tinli atu wanyiu-inli tinli, itini i aasipan micidek tu sisumi tu Ke'pu-le'-tinli, matineng tu ku tademaw nu dumaan a u'li a imian. . Ke'pu-le' tinli克卜勒定律 Ke'pu-le' a tuluay nu bunacan tinli misumad tu hatidaay nu tenwen-sya, mapalawpestu ku ni Tuo-le'-mi nu masasibutay a yicuo nu kawawan, sapi'tu madayum tu Ke-pay-ni a z-sin-suo. . su'-sye tuydaw : namaka ci Niw-tun nu wanyutinli' patahekal tu Ke'pu-le'tinli' Ke-pu-le' tinli sakamusa a bunac mihaliyut tu cilal a laylayan, Niw-tun tinli taneng misatabaki misakamu tu pinaay nu adidiay yu masasutenten nu malaheciay a pilaylayan. anu idaw ku tusaay adidiay, nu cacayay a adidiay mikiba'ket tu duma a adidiay, ya ahemaway a adidiay matineng misaliyut tu ba'keday , mahida u bunac tu sakay Ke'pu'le tinli misaliyud milaylay. duma satu, ni Niw-tun tinli taneng henay misausi tu sakay katinengan, u bunac ni culilan taneng mahida u miwaitay atu tusaay a nikulitan nu laylayan. uyniyan nu Ke'-pu'-le tinli tu caayay kaw mitanengay a lahecian. itida i caayay pilakuuyday tadan i dumaan nu adidiay a waywayan, miduduc tu sakaahebal nu tusaay nu caay kakasilahecian a kalahecian, tu yaadidiay mihaliyut tu nuhenian a kapulungan nu laylayan. uyniyan han u Ke'-pu'-le tinli caayay kakatinengan. . Ke'-pu-le' tinli micukaymas tu cihe pikedaan tu bunac a aenengan atu tuki atu dadan malalitin. Niw-tun sakatusa tinli u wi-ci-hu. Ke'-pu-le' tinli a nipicuduhan milakuuyt tu sakay wi-ci-hu a kakakawan. yu amicuduh tu sakacacay ni Ke-pu-le' tinli henay, kanca a mikiayaw micuduh tu sakatusa ni Ke-pu-le' tinli, dayhan sakacacay ni Ke-pu-le' tinli kanca a micukaymas tu sakatusa ni Ke-pu-le' a laheci nu sapisausian. Niw-tun wanyiu pihelupan tinli sakamusa, paceba han padeng ku tusaay adidiay nu milakuuytay tu keliwan a icelang nikasacuhcuh. u ba'ket a tabaki adidi atu tuudan nu heni malecad sa, atu u laa'da nu heni masacacuis. Yaucilal tada miba'ket tu bunac, taneng mitaneng tu cilal u masaimengay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ke-po-le' tinli 克卜勒定律 == Ke-po-le' dinli o De-koo kakay tapokowan a tademaw, sapiasipaw ci Yehan-nise.Ke'po-le maadih nida, to saky bonacan to pilaylayan a tinli. Ke'po-le i caynem sepsiw a mihcaan itida ni patahekalan nida to codad &quot;sintin-wensye&quot; a codada mikhapo to sakay bonacan nipitiyongan a tosaay a tinli, sa i caynem caywal a mihcaan , maadih aca nida to sakatolo a tinlian. . Ke-po-le malamed makaala to singanganay ci Dan-may tinwen-syeciw ci Di'ko-pola-he' piadihan ato sapisilodaw, o sakay malocekay a tinwen a codadan. saan i caynem seplim a mihcaan, saan ci Pola-he' a nika adihan to bonacan no kitidaan a codadan, ci Ke-po-la' maadih nida ko nipitoyongan midodoc to toloay no madayomay a tinlian. tawya no sadikoday a boladan, mamin to solidan nida ko sapahapo to codadan. nika katokoh to caynem sepsiw a mihcaan , itida sato i &quot;Sin-tin-wen-sye&quot; codadan mihapo, oynian a kawawan ci Po-la-he' a niadihan to aasipan no nida a dadaydayan no tademaw, caay ka palemgan sa pabeli i tawan, sisa sikawaw to no holic a kawawan sa tadikod a patahekal. . itini i tenwen-sye ato o'li-sye ci Ke'po-le' a tinli pabeli ci Yali-se-doode ato Toole-mi' idw ko sasakasetsetan. sakamosa o Ticiw caay pisengal malimad, o colil no bonac caay kaw kimolmolay, o masatanayoay ko nikamolmol, nikalineng no bonac a colil caay pilecad. mahiniay a kawawan, mahemek ko tawyaay a tenwen-sye ato o'li-sye. namaka cacay no secian a nipikinkiw, o'li-yea cia a tademaw matineng to micokaymas to o'li-lilon a mikayeako. ci Niw-ton o nida a sakatosa a tinli ato wanyio-inli tinli, itini i aasipan micidek to sisomi to Ke'po-le'-tinli, matineng to ko tademaw no domaan a o'li a imian. . Ke'po-le' tinli克卜勒定律 Ke'po-le' a toloay no bonacan tinli misomad to hatidaay no tenwen-sya, mapalawpesto ko ni Too-le'-mi no masasibotay a yicoo no kawawan, sapi'to madayom to Ke-pay-ni a z-sin-soo. . so'-sye toydaw : namaka ci Niw-ton no wanyotinli' patahekal to Ke'po-le'tinli' Ke-po-le' tinli sakamosa a bonac mihaliyot to cilal a laylayan, Niw-ton tinli taneng misatabaki misakamo to pinaay no adidiay yo masasotenten no malaheciay a pilaylayan. ano idaw ko tosaay adidiay, no cacayay a adidiay mikiba'ket to doma a adidiay, ya ahemaway a adidiay matineng misaliyot to ba'keday , mahida o bonac to sakay Ke'po'le tinli misaliyod milaylay. doma sato, ni Niw-ton tinli taneng henay misaosi to sakay katinengan, o bonac ni colilan taneng mahida o miwaitay ato tosaay a nikolitan no laylayan. oyniyan no Ke'-po'-le tinli to caayay kaw mitanengay a lahecian. itida i caayay pilakooyday tadan i domaan no adidiay a waywayan, midodoc to sakaahebal no tosaay no caay kakasilahecian a kalahecian, to yaadidiay mihaliyot to nohenian a kapolongan no laylayan. oyniyan han o Ke'-po'-le tinli caayay kakatinengan. . Ke'-po-le' tinli micokaymas to cihe pikedaan to bonac a aenengan ato toki ato dadan malalitin. Niw-ton sakatosa tinli o wi-ci-ho. Ke'-po-le' tinli a nipicodohan milakooyt to sakay wi-ci-ho a kakakawan. yo amicodoh to sakacacay ni Ke-po-le' tinli henay, kanca a mikiayaw micodoh to sakatosa ni Ke-po-le' tinli, dayhan sakacacay ni Ke-po-le' tinli kanca a micokaymas to sakatosa ni Ke-po-le' a laheci no sapisaosian. Niw-ton wanyio pihelopan tinli sakamosa, paceba han padeng ko tosaay adidiay no milakooytay to keliwan a icelang nikasacohcoh. o ba'ket a tabaki adidi ato toodan no heni malecad sa, ato o laa'da no heni masacacois. Yaocilal tada miba'ket to bonac, taneng mitaneng to cilal o masaimengay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>