<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-hanKan-nay-di" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ye han.Kan nay di Ye han.Fay ce cea la e de.Kan nay di, caysiw caypic mihcaan lima a bulad tusiw a dimiad katukuh caysiw nemlu mihcaan caycay bulad tutu demiad, u ngangan nida ci Ye han.F.Kan nay di "John F. Kennedy" ,JFK atu Cie ke'.Kan nay di "Jack Kennedy", belihen nu cudad ci Kan nay di, saka lulim nu Amilika a Cuntun, u Amilika samilaliday nu lalabu nu lumaan a tademaw cini Kan nay di a tademawan, saka lihalay nu Amilika a dayhiw, ci nida u Amilika i likisian katukuh ayda sakasepat ni patayan nutaw a Cuntun. 1917 5 29 1963 11 22 F (John F. Kennedy),JFK (Jack Kennedy) 35 . sakatusa nu kalepacawan, mala Amilika nu sakakaay nu hitay ci nida, naytida i Nan tay ping yang miala tu ma'lulay nu pabalungaay a hitay nu Amilika, sisa idaw ku kawlah nida tu Ce sin payaan, sa mikawaw tu cence'. Caysiw sipnem mihcaan katukuh caysiw nemsep mihcaan mala Amilika nu Cun yi yen atu Cen yi yen masakaputay. caysiw nemsep mihcaan mala Cuntun, mala sayaway nu singkuan tu tinsukiw a Cuntun. sakakawawan nida pasu, len pan cun pea cun sakasumad nu kalecadan a saka caycaycaycaysep bangguan sincen patuduan, Culuowan kawawan, Kupafeidan kabalihenawan, Puolin langan a nipatideng, Taykun sakasetset, Yina kalepacawan atu caay kaw Amilika tademaw nipilaylayan. .1946 1960 .1960 . : 11110 , , , , , . kaadihan i labuay nu lumaan baki ni Ye han.Kan nay di ci Pay cua ke'. Kan nay di u Ay e lan wi ke' se hu de niyaduay nu tademaw, caywal sipwal mihingan milaliw, mabulaw katuku i Amilika Ma sa cu say cuo a Puo se tun. baki ci Pay cua ke'.J.Kan nay di itida i Pu se tun misiwbay tu kakalipahan, misiwbay tu ngiku, milabu tu tidaay a cence nu kawawan, namala Ma sa cu say cuo a giingngan. 1848 . J . wama ci Law ye se'. P.Kan nay di i caywal walwal mihcaan lecuhan i Pu se tun, caysiw caytu mihcaan i Ha fuo ta'sye mihedek micudad, nu gingku ku kawaw nida. caysiw caysip mihcaan itida i Pu se tun Ke lun pi ya gingku mala cuncinli. sakacacay nikalepacawan tu kitakidan itida i Pu min han misangaay tu balunga a kusian mala fucuncili. hedek sa malepacaw u babalai nida ci Kan nay di misalama tu kupiaw yadah ku'tan, mala siidaay nu tademaw, nikudan tayda i Haw lay wu misiwbay tu kakacuduan. caysiw lusep mihcaan taluma' i Pu se tun. caysiw lutu mihcaan misinkiw tu cuntun nu Amilika tawya, patideng ci nida ci Hu lan ke' lin.De la nuo. Luo se fu. caysiw sipsep mihcaan caycay a bulad, babalaki a Kan nay di yadah ku cinglaw ci nidaan ales han tu nida ku tase a kawawan. P 1888 1912 .1914 . . .1930 .1932 .1940 11 . yu mahida nika udip caysiw caypic mihcaan lima a bulad tusiw dimiad, lecuhan ci Kan nay di, babalaki nida i caysiw caysip mihcaan cacay a bataan nu demiad mikikung, sasiwa ku wawa nu heni, sasepat ku tatami lalima ku tatayna, saka tusa ci Ye han.Kan nay di. 1917 5 29 . 1914 10 . ci Ye han.Kan nay di limaay ku mihcaan nida micumud tu Fuo luo li ta lu fen lai de cacudadn minanam, tuluay a mihcaan, itida ci nida minanam tu mulaay a cacudadan katukuh tu nu wawaan a nipinanam tu tuluay a cudadan. pituay ku mihcaan ni Kan nay di atu siwaay a kakaan ci Siw ye se.P. Kan nay di patayda i cacudadan minanam. caysiw lulim mihcaan nu sadingsing, miyukiw ci nida micumud minanam i Pu lin se tun tasye a cudadan, nika kaiyan nu cacudadan. nikudan, saicelang sa ci ama nida, tu sabaw cacay a buladan micumud minanam. tada imelan tu ci nida, katukuh sa ci nida tu sabaw tusa a bulad minanam. caysiw lunem mihcaan pitu a bulad, micumud ci Kan nay di tu Ha fuo tasye minanam sa maala. 3 . P .1935 . 11 . 12 .1936 7 . caysiw sipsep mihcaan siwa a bulad, ci Ye han. Kan nay di tayda i Se dan fuo tasye sangsyeyun minanam. sakay i Cia li hu ni ya cuo mikapah tu udip. nipinanam nida tu kakinkiwan a cudadan tatenga u sangwu atu Kuoci cinzun, nika manamuh ci nida tu cencesye atu kuocikunsi. sakakapah tu udip mutikuaca tu caysiw sipcay mihcaan taluma' tu Amilika nu walian, kainai'an nu lawad mikilim tu mamisulit tu dadatengan nu wama . ci Ye han. Kan nay di namisimsim tu sapisingsi tu sapicumud i Ye lu tasye fasyeyen minanam, nika sadikuday pacabay ci nida tu lumaay a tademaw tayda i Na mei cuo midang ales hantu nida, taydan nu heni i A ken ting, Pa si, Ce' li' taydan i U la kuy, Mi lu, E' kua duo, Ke lun pi ya atu Pa na ma apuyu ku nipahanhan nuheni i tida. 1940 9 . . . 1941 . . , , , , , . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan nu Hulan a kamu nu igu a kamu https: zh.wikipedia.org zh tw E7 BA A6 E7 BF B0 C2 B7 E8 82 AF E5 B0 BC E8 BF AA</FORM>
    </S>
</TEXT>
