<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-hanke-al-wen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ye han.ke al wen &quot;kamu nu Ba, Jean Calvin, Ba a kamu pangiha, [ kalv ], 1509 a mihca 7a bulad 10 a demiad 1564 a mihca 5 a bulad 27 a demiad&quot; unu Ba kow singanganay a kiwkay nu pisumad, sen sye cya, baluhayay kahenulan sakaput misumad tu kiwkay &quot;anucaay ngangan hanminukas tu nu kiwkiy, Ke al wennay&quot; nu palekalay. ( :Jean Calvin :[ kalv ] 1509 7 10 1564 5 27 ) , ( , ) . nilaculan nilecun atu masakapah a mihcaan ke al wen lecuh i Ba kowPa li nuamisan cayay ka bataday a Wa ce kuwan Nu wa yung. u mibutingay ku baki, wama ci Ze la al &quot;Gerard Calvin&quot; u maylay mademelay, pakala tiniay kiwkay nu mikeliday nu mikiluay a kawawwinw ci Zang na &quot;Jeanne Lefranc&quot; mikilul tu tin si kiw. u matatungusay sitineng malakapah,kasenengan nu tataynaadidi' henay ciniza i Ke al wen, hina kelid cinizaan muculil i niyazu'ay a zazan, milungc, caay ka lemed matabal mapatay. . (Gerard Calvin) (Jeanne Lefranc) , , . Ke al wen a wama nacaay yaca ka mayilayay ku uzip, mangaleb sakay tatulu tatamaan a wawa maydih asiput, micudad tu kapahay a nipasubana' ku heni, sakay tataynaan a wawa maydih malu mikawaway lalabu nu luma' ku heni. Ke al wen a wama mikawaw i kiwkay, u kasikazan aca nu kaktian a tademaw amin, tini a niyazu'an tada malalacalay tu situngusay kakitaan a tademaw, uyni sakay tatamaan a wawa niza, u micidekay ku kalalitemuh. . . picudadan tu talakaway masakapahnay ci Ke al wen u tensikiw, henasikaz ciniza, caay ka ngelu' minanam, misaadidi' tu kaen, caay ka palawpe, milasul amala sinpu,. 1523 a mihcaan, uyza ci Ke al wen a niyazu' Low yang madengadeng tu malalid a imelang, mikilul mapulung ci Mung te mu cyaan tayza i Pa li, , .1523 Ke al wen micumud tu Collège de la Marche talakaway a cacudadan, teked a minana, tu La tin win sye, pakala tu tada kakaydihan nu saydanka ci Ma ti lan.ke al ti ye &quot;Mathurin Cordier&quot; i pasubana' niza minanam ahicaen misulit ku ulic. Pakala tu wi sye se zikuz, ci Ke al wen pasayza i Collège de Montaigu talakaway a cacudadan, teked a minanam tu ce sye atu lun li sye, uyni pinanam maedap ciniza tu sitesekay a nizateng, sakay zikuz pisasukamu caay ka tesek ku piedap. Collège de la Marche (Mathurin Cordier) . Collège de Montaigu . 156 a mihcaan Ke al wen a wama mizateng mikawaw tu ninkusi taneng a kakitaan ku tademaw, maydih miales ciniza tu sen sye teked minanam tu hulic, ci Ke al wen matalaw a mikaai tu nipatulun, micumud tu Aw al lyang talakawaay a cacudadan teked minanam tu hulic, i cacay nipahulic tu ninkusi a caculculan mipasubana', caay ka tenes kapah ku nipicudada, tuwaca sipud ku pasubanay, u mikutayay pasubana' aca ci Ke al wen. 1526 . 1531 a mihcaan, maniyul micumud i Pu al ze talakaway a cacudadan &quot;University of Bourges&quot; lecad a mihcaan, mapatay ku wama ni Ke al win. Ke al win I Pow ci s talakawaway a cacudadan minanam tu cacay pangkiw a mihcaan, laced a demiadan mananam tu niza ku S la wen, sakay cinizaan zikuz a demiad migikuw tu baluhay a sesiw ayadah ku katineng, ku tyenwen sye u kanamuhan ni Ke al wen, migingkiway tu hulic mapahabay tu ku sakaput a tineng ni Ke al wen. 1531 (University of Bourges) (Andreas Alciati) . . 1532 a mihcaan Ke al wen tahkal ku saayaway nipabelinan a cudad sin ni cye hamin a cacudadan &quot;Annaeus Seneca,4 BC AD 65&quot; teban aazihan &quot;damsayay&quot; a nipanelin, uyni a cudad pawacay tu 55 a tademawan nisulitan tu La tin wen misulit atu 22 a tademawan misulitan nu Si la wen, uyni cudad ni Ke al wen a ngangan mapasiwkuy ku matinengay a kitakitay. 1532 (Annaeus Seneca,4 BC AD 65) 55 22 nika tawya uyni a cudad caay ku kanamuhan nu syakay, zumamigikiway ahicasa uyni a cudad u sakay paculian nu kiwkay milunguc tu tizaay a c en hu. Anu mahicahica, uyni a cudad zikuz tahkal ku nipabelinan nu Ke al wen tu &quot;sesiw&quot; a kawaw, makutkut tu ku uyaanay a imi, zikuz musakamu tu nipatubeli. . . misumad tu papayzaan masakapah henay a mihcaan ci Ke al wen, Ma tin.Lu te a kiwkay misumad caay henay mapatinak i niyazzu' ni Ke al wen, kyu u cacayay ku baludu' a mikilul tu tensikiw, nika 1523 a mihcaan tayni i Pa li zikuz, malingatu tu ciniza micudad tu mikuliniway tayza I Ba kow a Ma tin.Lu te a nisulitan, pacumud han nuzuma nisumadan tu unnud nu baluhay a nizateng. 1523 hakay namaazih ku saayaway nu mikilulay tu kiwkay a mapatay ci Pow wa na &quot;Pauvanne&quot; matiduh i pipatayan, anucaay maazih ku nu Ba kow kakitaan ci P0w cin &quot;Berquin&quot; zayhaan pabelin tu nisulitan ni Lu te a mabakah ku uzip, masumad ku kiwkay mala u talakaway cacudadanay u sasakamuen atu tatengilan a sasakamuan. (Pauvanne) (Berquin) . 1564 a mihcian, kek al win pihceng ku sulalisan, malalisan atu siizang ku huhu, mangaleb da'cus ku uzip, sazikuzay I 5 bulad 27 a demiad mapatay i ay wa. 1564 5 27 malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E7 BA A6 E7 BF B0 C2 B7 E5 8A A0 E5 B0 94 E6 96 87</FORM>
    </S>
</TEXT>
