<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-han-ni-se-ke’-pu-le’_約翰尼斯克卜勒" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Ke pu le' tinli Ke pu le' dinli u De kuo kakay tapukuwan a tademaw, sapiasipaw ci Yehan nise.Ke'pu le maadih nida, tu saky bunacan tu pilaylayan a tinli. Ke'pu le i caynem sepsiw a mihcaan itida ni patahekalan nida tu cudad "sintin wensye" a cudada mikhapu tu sakay bunacan nipitiyungan a tusaay a tinli, sa i caynem caywal a mihcaan , maadih aca nida tu sakatulu a tinlian. , , . 1609 1618 . Ke pu le malamed makaala tu singanganay ci Dan may tinwen syeciw ci Di'ku pula he' piadihan atu sapisiludaw, u sakay malucekay a tinwen a cudadan. saan i caynem seplim a mihcaan, saan ci Pula he' a nika adihan tu bunacan nu kitidaan a cudadan, ci Ke pu la' maadih nida ku nipituyungan miduduc tu tuluay nu madayumay a tinlian. tawya nu sadikuday a buladan, mamin tu sulidan nida ku sapahapu tu cudadan. nika katukuh tu caynem sepsiw a mihcaan , itida satu i "Sin tin wen sye" cudadan mihapu, uynian a kawawan ci Pu la he' a niadihan tu aasipan nu nida a dadaydayan nu tademaw, caay ka palemgan sa pabeli i tawan, sisa sikawaw tu nu hulic a kawawan sa tadikud a patahekal. , . 1605 . . 1609 . itini i tenwen sye atu u'li sye ci Ke'pu le' a tinli pabeli ci Yali se duode atu Tuole mi' idw ku sasakasetsetan. sakamusa u Ticiw caay pisengal malimad, u culil nu bunac caay kaw kimulmulay, u masatanayuay ku nikamulmul, nikalineng nu bunac a culil caay pilecad. mahiniay a kawawan, mahemek ku tawyaay a tenwen sye atu u'li sye. namaka cacay nu secian a nipikinkiw, u'li yea cia a tademaw matineng tu micukaymas tu u'li lilun a mikayeaku. ci Niw tun u nida a sakatusa a tinli atu wanyiu inli tinli, itini i aasipan micidek tu sisumi tu Ke'pu le' tinli, matineng tu ku tademaw nu dumaan a u'li a imian. , . (epicycle) . . . . Ke'pu le' tinli Ke'pu le' a tuluay nu bunacan tinli misumad tu hatidaay nu tenwen sya, mapalawpestu ku ni Tuo le' mi nu masasibutay a yicuo nu kawawan, sapi'tu madayum tu Ke pay ni a z sin suo. . su' sye tuydaw : namaka ci Niw tun nu wanyutinli' patahekal tu Ke'pu le'tinli' : Ke pu le' tinli sakamusa a bunac mihaliyut tu cilal a laylayan, Niw tun tinli taneng misatabaki misakamu tu pinaay nu adidiay yu masasutenten nu malaheciay a pilaylayan. anu idaw ku tusaay adidiay, nu cacayay a adidiay mikiba'ket tu duma a adidiay, ya ahemaway a adidiay matineng misaliyut tu ba'keday , mahida u bunac tu sakay Ke'pu'le tinli misaliyud milaylay. duma satu, ni Niw tun tinli taneng henay misausi tu sakay katinengan, u bunac ni culilan taneng mahida u miwaitay atu tusaay a nikulitan nu laylayan. uyniyan nu Ke' pu' le tinli tu caayay kaw mitanengay a lahecian. itida i caayay pilakuuyday tadan i dumaan nu adidiay a waywayan, miduduc tu sakaahebal nu tusaay nu caay kakasilahecian a kalahecian, tu yaadidiay mihaliyut tu nuhenian a kapulungan nu laylayan. uyniyan han u Ke' pu' le tinli caayay kakatinengan. . . . . . . Ke' pu le' tinli micukaymas tu cihe pikedaan tu bunac a aenengan atu tuki atu dadan malalitin. Niw tun sakatusa tinli u wi ci hu. Ke' pu le' tinli a nipicuduhan milakuuyt tu sakay wi ci hu a kakakawan. yu amicuduh tu sakacacay ni Ke pu le' tinli henay, kanca a mikiayaw micuduh tu sakatusa ni Ke pu le' tinli, dayhan sakacacay ni Ke pu le' tinli kanca a micukaymas tu sakatusa ni Ke pu le' a laheci nu sapisausian. . . . . Ke' pu le' sakatusa tinli picuduhan Niw tun wanyiu pihelupan tinli sakamusa, paceba han padeng ku tusaay adidiay nu milakuuytay tu keliwan a icelang nikasacuhcuh. u ba'ket a tabaki adidi atu tuudan nu heni malecad sa, atu u laa'da nu heni masacacuis. Yaucilal tada miba'ket tu bunac, taneng mitaneng tu cilal u masaimengay. . . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E7 BA A6 E7 BF B0 E5 86 85 E6 96 AF C2 B7 E5 BC 80 E6 99 AE E5 8B 92</FORM>
    </S>
</TEXT>
