<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-lu-sa-len" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Ye-lu-sa-len" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Sakizaya Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://szy.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy, title = {Sakizaya Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://szy.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ye-lu-sa-len ŤÄ∂Ť∑ĮśííŚÜ∑ == likisiś≠∑ŚŹ≤ Ye-lu-sa-len u Pa-le-se-tan kitidaan nu macimacian, Ye-se'-lea tatengan mikuwan tinatukayan palanuheni a suo-tu, ina Lin-he-kuo mimelaway tu Pa-le-se-tan kanatal saan nu Walian u suo-tu nu nika kanatal. sumamaday nu O-cuo a tademaw palatatelungan nu kitakid. Ye-lu-sa-len itida i Ti-cun-hay atu Se-hay a laa'dan, u aayaw nu likisi a kitakid nu tatelungan nu kiwkay, u kapahay a nipidiputan tu Ya-puo-la-han nu sinza nu sakalahat a tukayan. Ye-lu-sa-len tawya u Ya-puo-la-han nu kiwkay a angangangan. namaka kunyen nu ayawan tu cacay a bataan nu seci, Suo-luo-men patideng tu sayaway a kiwkayan, Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cia tatelungan nu sasasinzaan atu sailayay a tukay, tawya sailayay nu kiwkay a liwan nu cabeng, u Yiw-tay-cia sa kapahay a kitidaan. kahemek nu sinza ku Ye-lu-sa-len, sakamusa "bangcalay a cudad" idaw ku sulit, itida ci Ye-su malabades, tademen, maudipaca, tayda i tapukuan. Yi-se-lan-ciw padadanan ku Ye-lu-sa-len malaMay-cia, May-ti-na tu nikuda a saka tulu a kahemekan nu kitidaan, sapikineng ci Mu-han-muo-de a saculil tu labii, patideng tu kahemekan nu kiwkay i buyu nu tusaay a Cin-cen-se, A-ke'-lun-Cin-cen-se atu Yun-teng-Cen-cen-se sapikineng tina kawawan. namaka caysiwlimpic mahcaan sakatulu nu nikalepacawan nu Cung-tun nikuda, mikuwan ku Yi-se-len tu hamin nu Ye-lu-sa-len kitidaan, pasutipan Ye-lu-sa-len atu wali Ye-lu-sa-len, atu malumanay a tukay. Yi-se-lea atu Pa-le-se-tan kanatal sakamusa u Ye-lu-sa-len u nuheni a Suo-tu sa, Yiw-tay tademaw, sinza atu Mu-se-lin palutatengan ina kitidaan u nuheni a sakahemekan nu kiwkay sa. nika ninatusaay a kanatal itini i kitakid nu siakayan caay namin palutatengan tu nu henian. Ťá™1967 . saan ku katuuday nida dukay caay henay kaw tatengaay, masasuwalay henay ku Yi-se-lea atu Pa-le-se-tan. Hatidaay nu kanatal u Yi-se-lea ta-se-kun itida namin patideng i Te'-la-wi-hu. aydaay nu Ye-lu-sa-len u Yi-Pa kalawlawan a tatelungan. Yi-se-lea a sin-cen-ci itida i Ye-lu-sa-len kitidaan, ahebal makaala tu limnemtu pinhua-kun-li, caycay kiya kenisa a niyadu', u Ye-lu-sa-len kenisa a kitidaan. . imi nu kiwkayŚģóśēôśĄŹÁĺ© Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cyaw, Ci-tu-cyaw atu Yi-se-lan-cyaw, tabakiay nu kasenengan nu kiwkay. satabakien ku imi Yi-se-lan-cyaw atu Ci-tu-cyaw tademaw milawit tu kitakid a pakiw nu tademawan, Ye-lu-sa-len sisa malakakaadihan nu kitakiday a angangangan. Ye-lu-sa-len itini nu tuluay a Ya-puo-la-han kiwkay u Yiw-tay-cyaw, Ci-tu-cyaw atu Yi-se-lan-cyaw atu nu duma a adidiay nu kiwkayan. Tusepsepsep mihcaan idaw ku nipikizang tu mihcaan, Ye-lu-sa-len idaw ku caytusepsip a kiwkayan, caylimwal kiwkay atu piclu ku Cin-cen-se. nika Ye-lu-sa-len u kiwkay atu kiwkay sakalecad namin, yadah ku lawlaw, picidekan u seng-ten-buyu'. . namaka nu ayawan nu cacay a lasubu a se-cian, Su-luo-men-sen-tin "sayaway a sen-tin" itida i Ye-lu-sa-len patideng, Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cyaw palutatengaan a tatelungan atu sakasenengan a tukay. Ye-lu-sa-len misuayaw tu sakasenengan tu Yiw-tay-cyaw mahida tu caay ka sumad. kalawpesan nu Ye-lu-sa-len i nu ayawan idaw ku nisingaan tu bangcalay a cudad, u sakaetiman nu Yiw-tay-cyaw, u Ta-se-ci a cacay ku situngusay a micumud cacay a mihcaan kina cacay a micumud. Ťá™ŚĺěŚČć10šłĖÁīÄ, . u tatama nu Yi-se-ley nu cacayay a mihcaan a kinatulu a micumud i Ye-lu-sa-len " Yi-ye-cey, Cu-pun-cey, U-cen-cey", nu kiwkay a demiad.ayda, pulung nu kitakid a Yiw-tay kiwkay anu minulitu kanca pasayda i Ye-lu-sa-len, anu idaw ku nisikian tu luma' pasayda i Ye-lu-sa-len, pasaydan i tatelungan a kitidaan, kun-yen pitu a bataan mihcaan kiwkay tastasen nu Luo-ma a tademaw, u liwan satu i midihingay i nutipana a buyu'an. nutipan, malasaka tusa a matastasay a kiwkayan, sisa malaYiw-tay-cyaw sakasenengan nu kiwkayan a kakitidaan. . Ciw-lu kasikadan nu Ye-lu-sa-len, caay kaimalumanay a cudadan ku sasakamuen, saan i Ye-lu-sa-len u kalabadesan ni Ye-su, pitademan atu kahukacean nida. saan ci Ye-su anu miinuli sadihemayen ku balucu' atu utunasi, " caay kay tiniay a buyu', caay kay Ye-lu-sa-len". saan i hukuingngay a cuda. lecuhan ci Ye-su pataydaen tu i Ye-lu-sa-len, sabaw tusa ku mihcaan ni Ye-su miladay tu wama atu wina tayda i Ye-lu-sa-len midiput tu E'-ye-cye, i kalabadesan mikasaw tu kiwkay. itida ci Ye-su i Ye-lu-sa-len, tiya demiadan, tu sadikuday nida pilipayan a maudip. micumud tu Ye-lu-sa-len ci Ye-su sadikuday nu nikalabiay a kitidaan i Si-an-san, midepit ci Ta-wi wan ku lunem. Ilabu nu Ye-lu-sa-len idaw ku "kalabadesan a dadan" atu "kalabadesan tu sabaw sepat a dadan", mikineng ci Ye-suan nipimuku tu ziwzika muculil pasayda i tatabata. . ya kitidaan u pipacekan ci Ye-su tu ziwzikaan, itida i aydaay a lunem nu kiwkay, u malumanay a tukay a angangangan a kiwkay atu kilisetu tataydaan a kitidaan. itini i Ye-han-hukuing inakitidaan u Ye-lu-sa-len sa, ayda nipikinkiwan tina ke-ke-kitidaan u laa'd tu Ye-lu-sa-len malumanay a cabengan caay kaw mibataday, itini tu i tukayan. ŚźĄŚźĄšĽĖ, . Ye-lu-sa-len saan u sakatulu nu Yi-se-lan-cyaw a sakatulu nu tabakiay a kiwkayan. itini i May-cya, ina Ye-lu-sa-len u Mu-se-lin nu inulian a kitidaan. itini i nemtusep mihcaan ci Mu-han-muo-de tapuku nu labii "Mu-se-lin palutatengan ci Mu-han-muo-de itida i labii mahicaay kiya a namakayda i May-cya katukuh i Ye-lu-sa-len kiwkay, macakat taydan i tapukuan, masasuadih atu maluayaway a tademawan" nikuda, Ye-lu-sa-len kuwanen tu nu Mu-se-lin. itini i "ku-lan-cuda" saan sabaw pitu a balih nu sakacacay nisulitan Mu-han-muo-de salabisa muculil pasayda i Ye-lu-sa-len a kawawan, aydaay a Ye-lu-sa-len sen-san i pabaw tusa ku Cin-cen-se idaw ku nipikiningan ci Ye-suan, hacacay sa i Ku-lan-cin nasakamuan u A-ke'-sa' cin-cen-se', u Mu-se-lin palutatengan ci Mu-han-muo-de salabisa mikayakay a sapikayakay a ba'tuan itida i yen-din-cin-cen-se. . lalangawanśĖáŚĆĖ amica u Ye-lu-sa-len angangangan u kiwkay ku sakahemekan i kitakidan, nika nina tukayan idaw ku yadahay nu duma u nalimaan a lalangawan. Yi-se-lea pu-u-kun u Ye-lu-sa-len u tadaangangangan nu yi-su-puo-u-kun, tu mihmihcaan makaala tu cacay a wangan nu taydaay a midang, tulu nu cacayan namakaydaay namini i Yi-se-lea kanatal. 80,000 pin-hun-kun-ce puo-u-kun pasupinaay a yi-su-cikuo, u sasalusimetan namakacuwacuwaay a kitakidan nu kaw-ku-sya, nituktukan atu nalimaan a tuudan. ti-siw-puo-u-kun itda i tatelungan nu Ye-lu-sa-len, tada papadengan u Yi-se-lea yi-su-cia ci An-na.Ti-siw a nalimaan. . Yiw-tay pipacukan a kakiningan u Ye-se-lea a tademaw ku katuuday nu tataydan miadih, ilabu idaw ku satabakiay nu kitakidan a nikapapacukan a cudadan. puo-u-kun namakayda i Yiw-tay nakamuan tu nipipacukan. nu duma a puo-u-kun nipisingaan u lalimaan sa. tu mihmkhcaan nu kakiningan nu nipipacukan idaw tu ku tayniay mikining. Yiw-tay-papacukan a kakiningan u sapikinkiw atu sapakatineng a cikuo, nu tayniay a tademaw taneng misuayaw tu Yiw-tay sapipacukaw a kawaw mamidateng sa. . sakaudipÁ∂ďśŅü itini i likisi, miliyas ku Ye-lu-sa-len tu Yea-hua atu Cya-sa a anganganan nu minatu, sakaudip nu heni namakayda namini i nipicaw-sen i Ye-lu-sa-len a kikayan, ayda mahida tu u namakacuwacuwaay a tayniay nu micaw-senay, hatidaay tu nu tayniay a tademaw kanca miadih aca tu si-ceyn atu Ye-lu-sa-len a tukayan, nika namaka caysiwlimpic mihcaan, itini i Ye-lu-sa-len sakay sakaudip idaw t uku nikacakatan, cay kaw kiwkay a cacay ku tataydaan sa. ś≠∑ŚŹ≤šłä, .</FORM>
        <PHON kindOf="original">== j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn **** == r~…ĺikisi** j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kitidaan nu ma ¶ima ¶ian, j…ô-s…ô Ē~ °-r~…ĺ…ôa tat…ôŇčan mikuwan tinatukajan par~…ĺanuńß…ôni a suo-tu, ina r~…ĺin-ńß…ô-kuo mim…ôr~…ĺawaj tu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kanatar~…ĺ saan nu war~…ĺian u suo-tu nu nika kanatar~…ĺ. sumamadaj nu o- ¶uo a tad…ômaw par~…ĺatat…ôr~…ĺuŇčan nu kitakid. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn itida i ti- ¶un-ńßaj atu s…ô-ńßaj a r~…ĺaa Ē~ °dan, u aajaw nu r~…ĺikisi a kitakid nu tat…ôr~…ĺuŇčan nu kiwkaj, u kapańßaj a nipidiputan tu ja-puo-r~…ĺa-ńßan nu sinza nu sakar~…ĺańßat a tukajan. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn tawja u ja-puo-r~…ĺa-ńßan nu kiwkaj a aŇčaŇčaŇčan. namaka kunj…ôn nu ajawan tu  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i, suo-r~…ĺuo-m…ôn patid…ôŇč tu sajawaj a kiwkajan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶ia tat…ôr~…ĺuŇčan nu sasasinzaan atu sair~…ĺajaj a tukaj, tawja sair~…ĺajaj nu kiwkaj a r~…ĺiwan nu  ¶ab…ôŇč, u jiw-taj- ¶ia sa kapańßaj a kitidaan. kańß…ôm…ôk nu sinza ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, sakamusa "baŇč ¶ar~…ĺaj a  ¶udad" idaw ku sur~…ĺit, itida  ¶i j…ô-su mar~…ĺabad…ôs, tad…ôm…ôn, maudipa ¶a, tajda i tapukuan. ji-s…ô-r~…ĺan- ¶iw padadanan ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn mar~…ĺamaj- ¶ia, maj-ti-na tu nikuda a saka tur~…ĺu a kańß…ôm…ôkan nu kitidaan, sapikin…ôŇč  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu r~…ĺabii, patid…ôŇč tu kańß…ôm…ôkan nu kiwkaj i buju nu tusaaj a  ¶in- ¶…ôn-s…ô, a-k…ô Ē~ °-r~…ĺun- ¶in- ¶…ôn-s…ô atu jun-t…ôŇč- ¶…ôn- ¶…ôn-s…ô sapikin…ôŇč tina kawawan. namaka  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mańß ¶aan sakatur~…ĺu nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan nu  ¶uŇč-tun nikuda, mikuwan ku ji-s…ô-r~…ĺ…ôn tu ńßamin nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kitidaan, pasutipan j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn atu war~…ĺi j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, atu mar~…ĺumanaj a tukaj. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa atu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kanatar~…ĺ sakamusa u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u nuńß…ôni a suo-tu sa, jiw-taj tad…ômaw, sinza atu mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan ina kitidaan u nuńß…ôni a sakańß…ôm…ôkan nu kiwkaj sa. nika ninatusaaj a kanatar~…ĺ itini i kitakid nu siakajan  ¶aaj namin par~…ĺutat…ôŇčan tu nu ńß…ônian. ***** . saan ku katuudaj nida dukaj  ¶aaj ńß…ônaj kaw tat…ôŇčaaj, masasuwar~…ĺaj ńß…ônaj ku ji-s…ô-r~…ĺ…ôa atu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan. ńßatidaaj nu kanatar~…ĺ u ji-s…ô-r~…ĺ…ôa ta-s…ô-kun itida namin patid…ôŇč i t…ô Ē~ °-r~…ĺa-wi-ńßu. ajdaaj nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u ji-pa kar~…ĺawr~…ĺawan a tat…ôr~…ĺuŇčan. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa a sin- ¶…ôn- ¶i itida i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kitidaan, ańß…ôbar~…ĺ makaar~…ĺa tu r~…ĺimn…ômtu pinńßua-kun-r~…ĺi,  ¶aj ¶aj kija k…ônisa a nijadu Ē~ °, u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn k…ônisa a kitidaan. . imi nu kiwkaj**** j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶jaw,  ¶i-tu- ¶jaw atu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw, tabakiaj nu kas…ôn…ôŇčan nu kiwkaj. satabaki…ôn ku imi ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw atu  ¶i-tu- ¶jaw tad…ômaw mir~…ĺawit tu kitakid a pakiw nu tad…ômawan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sisa mar~…ĺakakaadińßan nu kitakidaj a aŇčaŇčaŇčan. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn itini nu tur~…ĺuaj a ja-puo-r~…ĺa-ńßan kiwkaj u jiw-taj- ¶jaw,  ¶i-tu- ¶jaw atu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw atu nu duma a adidiaj nu kiwkajan. tus…ôps…ôps…ôp mińß ¶aan idaw ku nipikizaŇč tu mińß ¶aan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn idaw ku  ¶ajtus…ôpsip a kiwkajan,  ¶ajr~…ĺimwar~…ĺ kiwkaj atu pi ¶r~…ĺu ku  ¶in- ¶…ôn-s…ô. nika j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u kiwkaj atu kiwkaj sakar~…ĺ…ô ¶ad namin, jadańß ku r~…ĺawr~…ĺaw, pi ¶id…ôkan u s…ôŇč-t…ôn-buju Ē~ °. . namaka nu ajawan nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a s…ô- ¶ian, su-r~…ĺuo-m…ôn-s…ôn-tin "sajawaj a s…ôn-tin" itida i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn patid…ôŇč, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶jaw par~…ĺutat…ôŇčaan a tat…ôr~…ĺuŇčan atu sakas…ôn…ôŇčan a tukaj. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn misuajaw tu sakas…ôn…ôŇčan tu jiw-taj- ¶jaw mańßida tu  ¶aaj ka sumad. kar~…ĺawp…ôsan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn i nu ajawan idaw ku nisiŇčaan tu baŇč ¶ar~…ĺaj a  ¶udad, u saka…ôtiman nu jiw-taj- ¶jaw, u ta-s…ô- ¶i a  ¶a ¶aj ku situŇčusaj a mi ¶umud  ¶a ¶aj a mińß ¶aan kina  ¶a ¶aj a mi ¶umud. *******, . u tatama nu ji-s…ô-r~…ĺ…ô nu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan a kinatur~…ĺu a mi ¶umud i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn " ji-j…ô- ¶…ô,  ¶u-pun- ¶…ô, u- ¶…ôn- ¶…ô", nu kiwkaj a d…ômiad.ajda, pur~…ĺuŇč nu kitakid a jiw-taj kiwkaj anu minur~…ĺitu kan ¶a pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, anu idaw ku nisikian tu r~…ĺuma Ē~ ° pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, pasajdan i tat…ôr~…ĺuŇčan a kitidaan, kun-j…ôn pitu a bataan mińß ¶aan kiwkaj tastas…ôn nu r~…ĺuo-ma a tad…ômaw, u r~…ĺiwan satu i midińßiŇčaj i nutipana a buju Ē~ °an. nutipan, mar~…ĺasaka tusa a matastasaj a kiwkajan, sisa mar~…ĺajiw-taj- ¶jaw sakas…ôn…ôŇčan nu kiwkajan a kakitidaan. .  ¶iw-r~…ĺu kasikadan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn,  ¶aaj kaimar~…ĺumanaj a  ¶udadan ku sasakamu…ôn, saan i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u kar~…ĺabad…ôsan ni j…ô-su, pitad…ôman atu kańßuka ¶…ôan nida. saan  ¶i j…ô-su anu miinur~…ĺi sadińß…ômaj…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu utunasi, "  ¶aaj kaj tiniaj a buju Ē~ °,  ¶aaj kaj j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn". saan i ńßukuiŇčŇčaj a  ¶uda. r~…ĺ…ô ¶uńßan  ¶i j…ô-su patajda…ôn tu i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, sabaw tusa ku mińß ¶aan ni j…ô-su mir~…ĺadaj tu wama atu wina tajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn midiput tu …ô Ē~ °-j…ô- ¶j…ô, i kar~…ĺabad…ôsan mikasaw tu kiwkaj. itida  ¶i j…ô-su i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, tija d…ômiadan, tu sadikudaj nida pir~…ĺipajan a maudip. mi ¶umud tu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn  ¶i j…ô-su sadikudaj nu nikar~…ĺabiaj a kitidaan i si-an-san, mid…ôpit  ¶i ta-wi wan ku r~…ĺun…ôm. ir~…ĺabu nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn idaw ku "kar~…ĺabad…ôsan a dadan" atu "kar~…ĺabad…ôsan tu sabaw s…ôpat a dadan", mikin…ôŇč  ¶i j…ô-suan nipimuku tu ziwzika mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajda i tatabata. . ja kitidaan u pipa ¶…ôkan  ¶i j…ô-su tu ziwzikaan, itida i ajdaaj a r~…ĺun…ôm nu kiwkaj, u mar~…ĺumanaj a tukaj a aŇčaŇčaŇčan a kiwkaj atu kir~…ĺis…ôtu tatajdaan a kitidaan. itini i j…ô-ńßan-ńßukuiŇč inakitidaan u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sa, ajda nipikinkiwan tina k…ô-k…ô-kitidaan u r~…ĺaa Ē~ °d tu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn mar~…ĺumanaj a  ¶ab…ôŇčan  ¶aaj kaw mibatadaj, itini tu i tukajan. ***, . j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn saan u sakatur~…ĺu nu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw a sakatur~…ĺu nu tabakiaj a kiwkajan. itini i maj- ¶ja, ina j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u mu-s…ô-r~…ĺin nu inur~…ĺian a kitidaan. itini i n…ômtus…ôp mińß ¶aan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô tapuku nu r~…ĺabii "mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô itida i r~…ĺabii mańßi ¶aaj kija a namakajda i maj- ¶ja katukuńß i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kiwkaj, ma ¶akat tajdan i tapukuan, masasuadińß atu mar~…ĺuajawaj a tad…ômawan" nikuda, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kuwan…ôn tu nu mu-s…ô-r~…ĺin. itini i "ku-r~…ĺan- ¶uda" saan sabaw pitu a bar~…ĺińß nu saka ¶a ¶aj nisur~…ĺitan mu-ńßan-muo-d…ô sar~…ĺabisa mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a kawawan, ajdaaj a j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn s…ôn-san i pabaw tusa ku  ¶in- ¶…ôn-s…ô idaw ku nipikiniŇčan  ¶i j…ô-suan, ńßa ¶a ¶aj sa i ku-r~…ĺan- ¶in nasakamuan u a-k…ô Ē~ °-sa Ē~ °  ¶in- ¶…ôn-s…ô Ē~ °, u mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô sar~…ĺabisa mikajakaj a sapikajakaj a ba Ē~ °tuan itida i j…ôn-din- ¶in- ¶…ôn-s…ô. . r~…ĺar~…ĺaŇčawan** ami ¶a u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn aŇčaŇčaŇčan u kiwkaj ku sakańß…ôm…ôkan i kitakidan, nika nina tukajan idaw ku jadańßaj nu duma u nar~…ĺimaan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa pu-u-kun u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u tadaaŇčaŇčaŇčan nu ji-su-puo-u-kun, tu mińßmińß ¶aan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a waŇčan nu tajdaaj a midaŇč, tur~…ĺu nu  ¶a ¶ajan namakajdaaj namini i ji-s…ô-r~…ĺ…ôa kanatar~…ĺ. **,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô puo-u-kun pasupinaaj a ji-su- ¶ikuo, u sasar~…ĺusim…ôtan namaka ¶uwa ¶uwaaj a kitakidan nu kaw-ku-sja, nituktukan atu nar~…ĺimaan a tuudan. ti-siw-puo-u-kun itda i tat…ôr~…ĺuŇčan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, tada papad…ôŇčan u ji-s…ô-r~…ĺ…ôa ji-su- ¶ia  ¶i an-na.ti-siw a nar~…ĺimaan. . jiw-taj pipa ¶ukan a kakiniŇčan u j…ô-s…ô-r~…ĺ…ôa a tad…ômaw ku katuudaj nu tatajdan miadińß, ir~…ĺabu idaw ku satabakiaj nu kitakidan a nikapapa ¶ukan a  ¶udadan. puo-u-kun namakajda i jiw-taj nakamuan tu nipipa ¶ukan. nu duma a puo-u-kun nipisiŇčaan u r~…ĺar~…ĺimaan sa. tu mińßmkńß ¶aan nu kakiniŇčan nu nipipa ¶ukan idaw tu ku tajniaj mikiniŇč. jiw-taj-papa ¶ukan a kakiniŇčan u sapikinkiw atu sapakatin…ôŇč a  ¶ikuo, nu tajniaj a tad…ômaw tan…ôŇč misuajaw tu jiw-taj sapipa ¶ukaw a kawaw mamidat…ôŇč sa. . sakaudip** itini i r~…ĺikisi, mir~…ĺijas ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn tu j…ôa-ńßua atu  ¶ja-sa a aŇčaŇčanan nu minatu, sakaudip nu ńß…ôni namakajda namini i nipi ¶aw-s…ôn i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a kikajan, ajda mańßida tu u namaka ¶uwa ¶uwaaj a tajniaj nu mi ¶aw-s…ônaj, ńßatidaaj tu nu tajniaj a tad…ômaw kan ¶a miadińß a ¶a tu si- ¶…ôn atu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a tukajan, nika namaka  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mińß ¶aan, itini i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sakaj sakaudip idaw t uku nika ¶akatan,  ¶aj kaw kiwkaj a  ¶a ¶aj ku tatajdaan sa. ***, .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ye-lu-sa-len ŤÄ∂Ť∑ĮśííŚÜ∑ == likisiś≠∑ŚŹ≤ Ye-lu-sa-len u Pa-le-se-tan kitidaan nu macimacian, Ye-se'-lea tatengan mikuwan tinatukayan palanuheni a suo-tu, ina Lin-he-kuo mimelaway tu Pa-le-se-tan kanatal saan nu Walian u suo-tu nu nika kanatal. sumamaday nu O-cuo a tademaw palatatelungan nu kitakid. Ye-lu-sa-len itida i Ti-cun-hay atu Se-hay a laa'dan, u aayaw nu likisi a kitakid nu tatelungan nu kiwkay, u kapahay a nipidiputan tu Ya-puo-la-han nu sinza nu sakalahat a tukayan. Ye-lu-sa-len tawya u Ya-puo-la-han nu kiwkay a angangangan. namaka kunyen nu ayawan tu cacay a bataan nu seci, Suo-luo-men patideng tu sayaway a kiwkayan, Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cia tatelungan nu sasasinzaan atu sailayay a tukay, tawya sailayay nu kiwkay a liwan nu cabeng, u Yiw-tay-cia sa kapahay a kitidaan. kahemek nu sinza ku Ye-lu-sa-len, sakamusa "bangcalay a cudad" idaw ku sulit, itida ci Ye-su malabades, tademen, maudipaca, tayda i tapukuan. Yi-se-lan-ciw padadanan ku Ye-lu-sa-len malaMay-cia, May-ti-na tu nikuda a saka tulu a kahemekan nu kitidaan, sapikineng ci Mu-han-muo-de a saculil tu labii, patideng tu kahemekan nu kiwkay i buyu nu tusaay a Cin-cen-se, A-ke'-lun-Cin-cen-se atu Yun-teng-Cen-cen-se sapikineng tina kawawan. namaka caysiwlimpic mahcaan sakatulu nu nikalepacawan nu Cung-tun nikuda, mikuwan ku Yi-se-len tu hamin nu Ye-lu-sa-len kitidaan, pasutipan Ye-lu-sa-len atu wali Ye-lu-sa-len, atu malumanay a tukay. Yi-se-lea atu Pa-le-se-tan kanatal sakamusa u Ye-lu-sa-len u nuheni a Suo-tu sa, Yiw-tay tademaw, sinza atu Mu-se-lin palutatengan ina kitidaan u nuheni a sakahemekan nu kiwkay sa. nika ninatusaay a kanatal itini i kitakid nu siakayan caay namin palutatengan tu nu henian. Ťá™1967 . saan ku katuuday nida dukay caay henay kaw tatengaay, masasuwalay henay ku Yi-se-lea atu Pa-le-se-tan. Hatidaay nu kanatal u Yi-se-lea ta-se-kun itida namin patideng i Te'-la-wi-hu. aydaay nu Ye-lu-sa-len u Yi-Pa kalawlawan a tatelungan. Yi-se-lea a sin-cen-ci itida i Ye-lu-sa-len kitidaan, ahebal makaala tu limnemtu pinhua-kun-li, caycay kiya kenisa a niyadu', u Ye-lu-sa-len kenisa a kitidaan. . imi nu kiwkayŚģóśēôśĄŹÁĺ© Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cyaw, Ci-tu-cyaw atu Yi-se-lan-cyaw, tabakiay nu kasenengan nu kiwkay. satabakien ku imi Yi-se-lan-cyaw atu Ci-tu-cyaw tademaw milawit tu kitakid a pakiw nu tademawan, Ye-lu-sa-len sisa malakakaadihan nu kitakiday a angangangan. Ye-lu-sa-len itini nu tuluay a Ya-puo-la-han kiwkay u Yiw-tay-cyaw, Ci-tu-cyaw atu Yi-se-lan-cyaw atu nu duma a adidiay nu kiwkayan. Tusepsepsep mihcaan idaw ku nipikizang tu mihcaan, Ye-lu-sa-len idaw ku caytusepsip a kiwkayan, caylimwal kiwkay atu piclu ku Cin-cen-se. nika Ye-lu-sa-len u kiwkay atu kiwkay sakalecad namin, yadah ku lawlaw, picidekan u seng-ten-buyu'. . namaka nu ayawan nu cacay a lasubu a se-cian, Su-luo-men-sen-tin "sayaway a sen-tin" itida i Ye-lu-sa-len patideng, Ye-lu-sa-len u Yiw-tay-cyaw palutatengaan a tatelungan atu sakasenengan a tukay. Ye-lu-sa-len misuayaw tu sakasenengan tu Yiw-tay-cyaw mahida tu caay ka sumad. kalawpesan nu Ye-lu-sa-len i nu ayawan idaw ku nisingaan tu bangcalay a cudad, u sakaetiman nu Yiw-tay-cyaw, u Ta-se-ci a cacay ku situngusay a micumud cacay a mihcaan kina cacay a micumud. Ťá™ŚĺěŚČć10šłĖÁīÄ, . u tatama nu Yi-se-ley nu cacayay a mihcaan a kinatulu a micumud i Ye-lu-sa-len " Yi-ye-cey, Cu-pun-cey, U-cen-cey", nu kiwkay a demiad.ayda, pulung nu kitakid a Yiw-tay kiwkay anu minulitu kanca pasayda i Ye-lu-sa-len, anu idaw ku nisikian tu luma' pasayda i Ye-lu-sa-len, pasaydan i tatelungan a kitidaan, kun-yen pitu a bataan mihcaan kiwkay tastasen nu Luo-ma a tademaw, u liwan satu i midihingay i nutipana a buyu'an. nutipan, malasaka tusa a matastasay a kiwkayan, sisa malaYiw-tay-cyaw sakasenengan nu kiwkayan a kakitidaan. . Ciw-lu kasikadan nu Ye-lu-sa-len, caay kaimalumanay a cudadan ku sasakamuen, saan i Ye-lu-sa-len u kalabadesan ni Ye-su, pitademan atu kahukacean nida. saan ci Ye-su anu miinuli sadihemayen ku balucu' atu utunasi, " caay kay tiniay a buyu', caay kay Ye-lu-sa-len". saan i hukuingngay a cuda. lecuhan ci Ye-su pataydaen tu i Ye-lu-sa-len, sabaw tusa ku mihcaan ni Ye-su miladay tu wama atu wina tayda i Ye-lu-sa-len midiput tu E'-ye-cye, i kalabadesan mikasaw tu kiwkay. itida ci Ye-su i Ye-lu-sa-len, tiya demiadan, tu sadikuday nida pilipayan a maudip. micumud tu Ye-lu-sa-len ci Ye-su sadikuday nu nikalabiay a kitidaan i Si-an-san, midepit ci Ta-wi wan ku lunem. Ilabu nu Ye-lu-sa-len idaw ku "kalabadesan a dadan" atu "kalabadesan tu sabaw sepat a dadan", mikineng ci Ye-suan nipimuku tu ziwzika muculil pasayda i tatabata. . ya kitidaan u pipacekan ci Ye-su tu ziwzikaan, itida i aydaay a lunem nu kiwkay, u malumanay a tukay a angangangan a kiwkay atu kilisetu tataydaan a kitidaan. itini i Ye-han-hukuing inakitidaan u Ye-lu-sa-len sa, ayda nipikinkiwan tina ke-ke-kitidaan u laa'd tu Ye-lu-sa-len malumanay a cabengan caay kaw mibataday, itini tu i tukayan. ŚźĄŚźĄšĽĖ, . Ye-lu-sa-len saan u sakatulu nu Yi-se-lan-cyaw a sakatulu nu tabakiay a kiwkayan. itini i May-cya, ina Ye-lu-sa-len u Mu-se-lin nu inulian a kitidaan. itini i nemtusep mihcaan ci Mu-han-muo-de tapuku nu labii "Mu-se-lin palutatengan ci Mu-han-muo-de itida i labii mahicaay kiya a namakayda i May-cya katukuh i Ye-lu-sa-len kiwkay, macakat taydan i tapukuan, masasuadih atu maluayaway a tademawan" nikuda, Ye-lu-sa-len kuwanen tu nu Mu-se-lin. itini i "ku-lan-cuda" saan sabaw pitu a balih nu sakacacay nisulitan Mu-han-muo-de salabisa muculil pasayda i Ye-lu-sa-len a kawawan, aydaay a Ye-lu-sa-len sen-san i pabaw tusa ku Cin-cen-se idaw ku nipikiningan ci Ye-suan, hacacay sa i Ku-lan-cin nasakamuan u A-ke'-sa' cin-cen-se', u Mu-se-lin palutatengan ci Mu-han-muo-de salabisa mikayakay a sapikayakay a ba'tuan itida i yen-din-cin-cen-se. . lalangawanśĖáŚĆĖ amica u Ye-lu-sa-len angangangan u kiwkay ku sakahemekan i kitakidan, nika nina tukayan idaw ku yadahay nu duma u nalimaan a lalangawan. Yi-se-lea pu-u-kun u Ye-lu-sa-len u tadaangangangan nu yi-su-puo-u-kun, tu mihmihcaan makaala tu cacay a wangan nu taydaay a midang, tulu nu cacayan namakaydaay namini i Yi-se-lea kanatal. 80,000 pin-hun-kun-ce puo-u-kun pasupinaay a yi-su-cikuo, u sasalusimetan namakacuwacuwaay a kitakidan nu kaw-ku-sya, nituktukan atu nalimaan a tuudan. ti-siw-puo-u-kun itda i tatelungan nu Ye-lu-sa-len, tada papadengan u Yi-se-lea yi-su-cia ci An-na.Ti-siw a nalimaan. . Yiw-tay pipacukan a kakiningan u Ye-se-lea a tademaw ku katuuday nu tataydan miadih, ilabu idaw ku satabakiay nu kitakidan a nikapapacukan a cudadan. puo-u-kun namakayda i Yiw-tay nakamuan tu nipipacukan. nu duma a puo-u-kun nipisingaan u lalimaan sa. tu mihmkhcaan nu kakiningan nu nipipacukan idaw tu ku tayniay mikining. Yiw-tay-papacukan a kakiningan u sapikinkiw atu sapakatineng a cikuo, nu tayniay a tademaw taneng misuayaw tu Yiw-tay sapipacukaw a kawaw mamidateng sa. . sakaudipÁ∂ďśŅü itini i likisi, miliyas ku Ye-lu-sa-len tu Yea-hua atu Cya-sa a anganganan nu minatu, sakaudip nu heni namakayda namini i nipicaw-sen i Ye-lu-sa-len a kikayan, ayda mahida tu u namakacuwacuwaay a tayniay nu micaw-senay, hatidaay tu nu tayniay a tademaw kanca miadih aca tu si-ceyn atu Ye-lu-sa-len a tukayan, nika namaka caysiwlimpic mihcaan, itini i Ye-lu-sa-len sakay sakaudip idaw t uku nikacakatan, cay kaw kiwkay a cacay ku tataydaan sa. ś≠∑ŚŹ≤šłä, .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn **** == r~…ĺikisi** j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kitidaan nu ma ¶ima ¶ian, j…ô-s…ô Ē~ °-r~…ĺ…ôa tat…ôŇčan mikuwan tinatukajan par~…ĺanuńß…ôni a suo-tu, ina r~…ĺin-ńß…ô-kuo mim…ôr~…ĺawaj tu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kanatar~…ĺ saan nu war~…ĺian u suo-tu nu nika kanatar~…ĺ. sumamadaj nu o- ¶uo a tad…ômaw par~…ĺatat…ôr~…ĺuŇčan nu kitakid. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn itida i ti- ¶un-ńßaj atu s…ô-ńßaj a r~…ĺaa Ē~ °dan, u aajaw nu r~…ĺikisi a kitakid nu tat…ôr~…ĺuŇčan nu kiwkaj, u kapańßaj a nipidiputan tu ja-puo-r~…ĺa-ńßan nu sinza nu sakar~…ĺańßat a tukajan. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn tawja u ja-puo-r~…ĺa-ńßan nu kiwkaj a aŇčaŇčaŇčan. namaka kunj…ôn nu ajawan tu  ¶a ¶aj a bataan nu s…ô ¶i, suo-r~…ĺuo-m…ôn patid…ôŇč tu sajawaj a kiwkajan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶ia tat…ôr~…ĺuŇčan nu sasasinzaan atu sair~…ĺajaj a tukaj, tawja sair~…ĺajaj nu kiwkaj a r~…ĺiwan nu  ¶ab…ôŇč, u jiw-taj- ¶ia sa kapańßaj a kitidaan. kańß…ôm…ôk nu sinza ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, sakamusa "baŇč ¶ar~…ĺaj a  ¶udad" idaw ku sur~…ĺit, itida  ¶i j…ô-su mar~…ĺabad…ôs, tad…ôm…ôn, maudipa ¶a, tajda i tapukuan. ji-s…ô-r~…ĺan- ¶iw padadanan ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn mar~…ĺamaj- ¶ia, maj-ti-na tu nikuda a saka tur~…ĺu a kańß…ôm…ôkan nu kitidaan, sapikin…ôŇč  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô a sa ¶ur~…ĺir~…ĺ tu r~…ĺabii, patid…ôŇč tu kańß…ôm…ôkan nu kiwkaj i buju nu tusaaj a  ¶in- ¶…ôn-s…ô, a-k…ô Ē~ °-r~…ĺun- ¶in- ¶…ôn-s…ô atu jun-t…ôŇč- ¶…ôn- ¶…ôn-s…ô sapikin…ôŇč tina kawawan. namaka  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mańß ¶aan sakatur~…ĺu nu nikar~…ĺ…ôpa ¶awan nu  ¶uŇč-tun nikuda, mikuwan ku ji-s…ô-r~…ĺ…ôn tu ńßamin nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kitidaan, pasutipan j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn atu war~…ĺi j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, atu mar~…ĺumanaj a tukaj. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa atu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan kanatar~…ĺ sakamusa u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u nuńß…ôni a suo-tu sa, jiw-taj tad…ômaw, sinza atu mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan ina kitidaan u nuńß…ôni a sakańß…ôm…ôkan nu kiwkaj sa. nika ninatusaaj a kanatar~…ĺ itini i kitakid nu siakajan  ¶aaj namin par~…ĺutat…ôŇčan tu nu ńß…ônian. ***** . saan ku katuudaj nida dukaj  ¶aaj ńß…ônaj kaw tat…ôŇčaaj, masasuwar~…ĺaj ńß…ônaj ku ji-s…ô-r~…ĺ…ôa atu pa-r~…ĺ…ô-s…ô-tan. ńßatidaaj nu kanatar~…ĺ u ji-s…ô-r~…ĺ…ôa ta-s…ô-kun itida namin patid…ôŇč i t…ô Ē~ °-r~…ĺa-wi-ńßu. ajdaaj nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u ji-pa kar~…ĺawr~…ĺawan a tat…ôr~…ĺuŇčan. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa a sin- ¶…ôn- ¶i itida i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kitidaan, ańß…ôbar~…ĺ makaar~…ĺa tu r~…ĺimn…ômtu pinńßua-kun-r~…ĺi,  ¶aj ¶aj kija k…ônisa a nijadu Ē~ °, u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn k…ônisa a kitidaan. . imi nu kiwkaj**** j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶jaw,  ¶i-tu- ¶jaw atu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw, tabakiaj nu kas…ôn…ôŇčan nu kiwkaj. satabaki…ôn ku imi ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw atu  ¶i-tu- ¶jaw tad…ômaw mir~…ĺawit tu kitakid a pakiw nu tad…ômawan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sisa mar~…ĺakakaadińßan nu kitakidaj a aŇčaŇčaŇčan. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn itini nu tur~…ĺuaj a ja-puo-r~…ĺa-ńßan kiwkaj u jiw-taj- ¶jaw,  ¶i-tu- ¶jaw atu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw atu nu duma a adidiaj nu kiwkajan. tus…ôps…ôps…ôp mińß ¶aan idaw ku nipikizaŇč tu mińß ¶aan, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn idaw ku  ¶ajtus…ôpsip a kiwkajan,  ¶ajr~…ĺimwar~…ĺ kiwkaj atu pi ¶r~…ĺu ku  ¶in- ¶…ôn-s…ô. nika j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u kiwkaj atu kiwkaj sakar~…ĺ…ô ¶ad namin, jadańß ku r~…ĺawr~…ĺaw, pi ¶id…ôkan u s…ôŇč-t…ôn-buju Ē~ °. . namaka nu ajawan nu  ¶a ¶aj a r~…ĺasubu a s…ô- ¶ian, su-r~…ĺuo-m…ôn-s…ôn-tin "sajawaj a s…ôn-tin" itida i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn patid…ôŇč, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u jiw-taj- ¶jaw par~…ĺutat…ôŇčaan a tat…ôr~…ĺuŇčan atu sakas…ôn…ôŇčan a tukaj. j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn misuajaw tu sakas…ôn…ôŇčan tu jiw-taj- ¶jaw mańßida tu  ¶aaj ka sumad. kar~…ĺawp…ôsan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn i nu ajawan idaw ku nisiŇčaan tu baŇč ¶ar~…ĺaj a  ¶udad, u saka…ôtiman nu jiw-taj- ¶jaw, u ta-s…ô- ¶i a  ¶a ¶aj ku situŇčusaj a mi ¶umud  ¶a ¶aj a mińß ¶aan kina  ¶a ¶aj a mi ¶umud. *******, . u tatama nu ji-s…ô-r~…ĺ…ô nu  ¶a ¶ajaj a mińß ¶aan a kinatur~…ĺu a mi ¶umud i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn " ji-j…ô- ¶…ô,  ¶u-pun- ¶…ô, u- ¶…ôn- ¶…ô", nu kiwkaj a d…ômiad.ajda, pur~…ĺuŇč nu kitakid a jiw-taj kiwkaj anu minur~…ĺitu kan ¶a pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, anu idaw ku nisikian tu r~…ĺuma Ē~ ° pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, pasajdan i tat…ôr~…ĺuŇčan a kitidaan, kun-j…ôn pitu a bataan mińß ¶aan kiwkaj tastas…ôn nu r~…ĺuo-ma a tad…ômaw, u r~…ĺiwan satu i midińßiŇčaj i nutipana a buju Ē~ °an. nutipan, mar~…ĺasaka tusa a matastasaj a kiwkajan, sisa mar~…ĺajiw-taj- ¶jaw sakas…ôn…ôŇčan nu kiwkajan a kakitidaan. .  ¶iw-r~…ĺu kasikadan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn,  ¶aaj kaimar~…ĺumanaj a  ¶udadan ku sasakamu…ôn, saan i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u kar~…ĺabad…ôsan ni j…ô-su, pitad…ôman atu kańßuka ¶…ôan nida. saan  ¶i j…ô-su anu miinur~…ĺi sadińß…ômaj…ôn ku bar~…ĺu ¶u Ē~ ° atu utunasi, "  ¶aaj kaj tiniaj a buju Ē~ °,  ¶aaj kaj j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn". saan i ńßukuiŇčŇčaj a  ¶uda. r~…ĺ…ô ¶uńßan  ¶i j…ô-su patajda…ôn tu i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, sabaw tusa ku mińß ¶aan ni j…ô-su mir~…ĺadaj tu wama atu wina tajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn midiput tu …ô Ē~ °-j…ô- ¶j…ô, i kar~…ĺabad…ôsan mikasaw tu kiwkaj. itida  ¶i j…ô-su i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, tija d…ômiadan, tu sadikudaj nida pir~…ĺipajan a maudip. mi ¶umud tu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn  ¶i j…ô-su sadikudaj nu nikar~…ĺabiaj a kitidaan i si-an-san, mid…ôpit  ¶i ta-wi wan ku r~…ĺun…ôm. ir~…ĺabu nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn idaw ku "kar~…ĺabad…ôsan a dadan" atu "kar~…ĺabad…ôsan tu sabaw s…ôpat a dadan", mikin…ôŇč  ¶i j…ô-suan nipimuku tu ziwzika mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajda i tatabata. . ja kitidaan u pipa ¶…ôkan  ¶i j…ô-su tu ziwzikaan, itida i ajdaaj a r~…ĺun…ôm nu kiwkaj, u mar~…ĺumanaj a tukaj a aŇčaŇčaŇčan a kiwkaj atu kir~…ĺis…ôtu tatajdaan a kitidaan. itini i j…ô-ńßan-ńßukuiŇč inakitidaan u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sa, ajda nipikinkiwan tina k…ô-k…ô-kitidaan u r~…ĺaa Ē~ °d tu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn mar~…ĺumanaj a  ¶ab…ôŇčan  ¶aaj kaw mibatadaj, itini tu i tukajan. ***, . j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn saan u sakatur~…ĺu nu ji-s…ô-r~…ĺan- ¶jaw a sakatur~…ĺu nu tabakiaj a kiwkajan. itini i maj- ¶ja, ina j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u mu-s…ô-r~…ĺin nu inur~…ĺian a kitidaan. itini i n…ômtus…ôp mińß ¶aan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô tapuku nu r~…ĺabii "mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô itida i r~…ĺabii mańßi ¶aaj kija a namakajda i maj- ¶ja katukuńß i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kiwkaj, ma ¶akat tajdan i tapukuan, masasuadińß atu mar~…ĺuajawaj a tad…ômawan" nikuda, j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn kuwan…ôn tu nu mu-s…ô-r~…ĺin. itini i "ku-r~…ĺan- ¶uda" saan sabaw pitu a bar~…ĺińß nu saka ¶a ¶aj nisur~…ĺitan mu-ńßan-muo-d…ô sar~…ĺabisa mu ¶ur~…ĺir~…ĺ pasajda i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a kawawan, ajdaaj a j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn s…ôn-san i pabaw tusa ku  ¶in- ¶…ôn-s…ô idaw ku nipikiniŇčan  ¶i j…ô-suan, ńßa ¶a ¶aj sa i ku-r~…ĺan- ¶in nasakamuan u a-k…ô Ē~ °-sa Ē~ °  ¶in- ¶…ôn-s…ô Ē~ °, u mu-s…ô-r~…ĺin par~…ĺutat…ôŇčan  ¶i mu-ńßan-muo-d…ô sar~…ĺabisa mikajakaj a sapikajakaj a ba Ē~ °tuan itida i j…ôn-din- ¶in- ¶…ôn-s…ô. . r~…ĺar~…ĺaŇčawan** ami ¶a u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn aŇčaŇčaŇčan u kiwkaj ku sakańß…ôm…ôkan i kitakidan, nika nina tukajan idaw ku jadańßaj nu duma u nar~…ĺimaan a r~…ĺar~…ĺaŇčawan. ji-s…ô-r~…ĺ…ôa pu-u-kun u j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn u tadaaŇčaŇčaŇčan nu ji-su-puo-u-kun, tu mińßmińß ¶aan makaar~…ĺa tu  ¶a ¶aj a waŇčan nu tajdaaj a midaŇč, tur~…ĺu nu  ¶a ¶ajan namakajdaaj namini i ji-s…ô-r~…ĺ…ôa kanatar~…ĺ. **,*** pin-ńßun-kun- ¶…ô puo-u-kun pasupinaaj a ji-su- ¶ikuo, u sasar~…ĺusim…ôtan namaka ¶uwa ¶uwaaj a kitakidan nu kaw-ku-sja, nituktukan atu nar~…ĺimaan a tuudan. ti-siw-puo-u-kun itda i tat…ôr~…ĺuŇčan nu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn, tada papad…ôŇčan u ji-s…ô-r~…ĺ…ôa ji-su- ¶ia  ¶i an-na.ti-siw a nar~…ĺimaan. . jiw-taj pipa ¶ukan a kakiniŇčan u j…ô-s…ô-r~…ĺ…ôa a tad…ômaw ku katuudaj nu tatajdan miadińß, ir~…ĺabu idaw ku satabakiaj nu kitakidan a nikapapa ¶ukan a  ¶udadan. puo-u-kun namakajda i jiw-taj nakamuan tu nipipa ¶ukan. nu duma a puo-u-kun nipisiŇčaan u r~…ĺar~…ĺimaan sa. tu mińßmkńß ¶aan nu kakiniŇčan nu nipipa ¶ukan idaw tu ku tajniaj mikiniŇč. jiw-taj-papa ¶ukan a kakiniŇčan u sapikinkiw atu sapakatin…ôŇč a  ¶ikuo, nu tajniaj a tad…ômaw tan…ôŇč misuajaw tu jiw-taj sapipa ¶ukaw a kawaw mamidat…ôŇč sa. . sakaudip** itini i r~…ĺikisi, mir~…ĺijas ku j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn tu j…ôa-ńßua atu  ¶ja-sa a aŇčaŇčanan nu minatu, sakaudip nu ńß…ôni namakajda namini i nipi ¶aw-s…ôn i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a kikajan, ajda mańßida tu u namaka ¶uwa ¶uwaaj a tajniaj nu mi ¶aw-s…ônaj, ńßatidaaj tu nu tajniaj a tad…ômaw kan ¶a miadińß a ¶a tu si- ¶…ôn atu j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn a tukajan, nika namaka  ¶ajsiwr~…ĺimpi ¶ mińß ¶aan, itini i j…ô-r~…ĺu-sa-r~…ĺ…ôn sakaj sakaudip idaw t uku nika ¶akatan,  ¶aj kaw kiwkaj a  ¶a ¶aj ku tatajdaan sa. ***, .</PHON>
    </S>
</TEXT>