<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-lu-sa-len" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Ye lu sa len likisi Ye lu sa len u Pa le se tan kitidaan nu macimacian, Ye se' lea tatengan mikuwan tinatukayan palanuheni a suo tu, ina Lin he kuo mimelaway tu Pa le se tan kanatal saan nu Walian u suo tu nu nika kanatal. sumamaday nu O cuo a tademaw palatatelungan nu kitakid. Ye lu sa len itida i Ti cun hay atu Se hay a laa'dan, u aayaw nu likisi a kitakid nu tatelungan nu kiwkay, u kapahay a nipidiputan tu Ya puo la han nu sinza nu sakalahat a tukayan. Ye lu sa len tawya u Ya puo la han nu kiwkay a angangangan. . . . . namaka kunyen nu ayawan tu cacay a bataan nu seci, Suo luo men patideng tu sayaway a kiwkayan, Ye lu sa len u Yiw tay cia tatelungan nu sasasinzaan atu sailayay a tukay, tawya sailayay nu kiwkay a liwan nu cabeng, u Yiw tay cia sa kapahay a kitidaan. kahemek nu sinza ku Ye lu sa len, sakamusa &quot;bangcalay a cudad&quot; idaw ku sulit, itida ci Ye su malabades, tademen, maudipaca, tayda i tapukuan. Yi se lan ciw padadanan ku Ye lu sa len malaMay cia, May ti na tu nikuda a saka tulu a kahemekan nu kitidaan, sapikineng ci Mu han muo de a saculil tu labii, patideng tu kahemekan nu kiwkay i buyu nu tusaay a Cin cen se, A ke' lun Cin cen se atu Yun teng Cen cen se sapikineng tina kawawan. 10 . , , , . , . namaka caysiwlimpic mahcaan sakatulu nu nikalepacawan nu Cung tun nikuda, mikuwan ku Yi se len tu hamin nu Ye lu sa len kitidaan, pasutipan Ye lu sa len atu wali Ye lu sa len, atu malumanay a tukay. Yi se lea atu Pa le se tan kanatal sakamusa u Ye lu sa len u nuheni a Suo tu sa, Yiw tay tademaw, sinza atu Mu se lin palutatengan ina kitidaan u nuheni a sakahemekan nu kiwkay sa. nika ninatusaay a kanatal itini i kitakid nu siakayan caay namin palutatengan tu nu henian. 1967 . , . . saan ku katuuday nida dukay caay henay kaw tatengaay, masasuwalay henay ku Yi se lea atu Pa le se tan. Hatidaay nu kanatal u Yi se lea ta se kun itida namin patideng i Te' la wi hu. aydaay nu Ye lu sa len u Yi Pa kalawlawan a tatelungan. Yi se lea a sin cen ci itida i Ye lu sa len kitidaan, ahebal makaala tu limnemtu pinhua kun li, caycay kiya kenisa a niyadu', u Ye lu sa len kenisa a kitidaan. . . . 652 . imi nu kiwkay Ye lu sa len u Yiw tay cyaw, Ci tu cyaw atu Yi se lan cyaw, tabakiay nu kasenengan nu kiwkay. satabakien ku imi Yi se lan cyaw atu Ci tu cyaw tademaw milawit tu kitakid a pakiw nu tademawan, Ye lu sa len sisa malakakaadihan nu kitakiday a angangangan. Ye lu sa len itini nu tuluay a Ya puo la han kiwkay u Yiw tay cyaw, Ci tu cyaw atu Yi se lan cyaw atu nu duma a adidiay nu kiwkayan. Tusepsepsep mihcaan idaw ku nipikizang tu mihcaan, Ye lu sa len idaw ku caytusepsip a kiwkayan, caylimwal kiwkay atu piclu ku Cin cen se. nika Ye lu sa len u kiwkay atu kiwkay sakalecad namin, yadah ku lawlaw, picidekan u seng ten buyu'. , . . 3 , .2000 1204 ,158 73 . . namaka nu ayawan nu cacay a lasubu a se cian, Su luo men sen tin &quot;sayaway a sen tin&quot; itida i Ye lu sa len patideng, Ye lu sa len u Yiw tay cyaw palutatengaan a tatelungan atu sakasenengan a tukay. Ye lu sa len misuayaw tu sakasenengan tu Yiw tay cyaw mahida tu caay ka sumad. kalawpesan nu Ye lu sa len i nu ayawan idaw ku nisingaan tu bangcalay a cudad, u sakaetiman nu Yiw tay cyaw, u Ta se ci a cacay ku situngusay a micumud cacay a mihcaan kina cacay a micumud. 10 . . . u tatama nu Yi se ley nu cacayay a mihcaan a kinatulu a micumud i Ye lu sa len &quot; Yi ye cey, Cu pun cey, U cen cey&quot;, nu kiwkay a demiad.ayda, pulung nu kitakid a Yiw tay kiwkay anu minulitu kanca pasayda i Ye lu sa len, anu idaw ku nisikian tu luma' pasayda i Ye lu sa len, pasaydan i tatelungan a kitidaan, kun yen pitu a bataan mihcaan kiwkay tastasen nu Luo ma a tademaw, u liwan satu i midihingay i nutipana a buyu'an. nutipan, malasaka tusa a matastasay a kiwkayan, sisa malaYiw tay cyaw sakasenengan nu kiwkayan a kakitidaan. ( , ) . 70 . . Ciw lu kasikadan nu Ye lu sa len, caay kaimalumanay a cudadan ku sasakamuen, saan i Ye lu sa len u kalabadesan ni Ye su, pitademan atu kahukacean nida. saan ci Ye su anu miinuli sadihemayen ku balucu' atu utunasi, &quot; caay kay tiniay a buyu', caay kay Ye lu sa len&quot;. saan i hukuingngay a cuda. lecuhan ci Ye su pataydaen tu i Ye lu sa len, sabaw tusa ku mihcaan ni Ye su miladay tu wama atu wina tayda i Ye lu sa len midiput tu E' ye cye, i kalabadesan mikasaw tu kiwkay. itida ci Ye su i Ye lu sa len, tiya demiadan, tu sadikuday nida pilipayan a maudip. micumud tu Ye lu sa len ci Ye su sadikuday nu nikalabiay a kitidaan i Si an san, midepit ci Ta wi wan ku lunem. Ilabu nu Ye lu sa len idaw ku &quot;kalabadesan a dadan&quot; atu &quot;kalabadesan tu sabaw sepat a dadan&quot;, mikineng ci Ye suan nipimuku tu ziwzika muculil pasayda i tatabata. , . . . 12 . . . . ya kitidaan u pipacekan ci Ye su tu ziwzikaan, itida i aydaay a lunem nu kiwkay, u malumanay a tukay a angangangan a kiwkay atu kilisetu tataydaan a kitidaan. itini i Ye han hukuing inakitidaan u Ye lu sa len sa, ayda nipikinkiwan tina ke ke kitidaan u laa'd tu Ye lu sa len malumanay a cabengan caay kaw mibataday, itini tu i tukayan. . . Ye lu sa len saan u sakatulu nu Yi se lan cyaw a sakatulu nu tabakiay a kiwkayan. itini i May cya, ina Ye lu sa len u Mu se lin nu inulian a kitidaan. itini i nemtusep mihcaan ci Mu han muo de tapuku nu labii &quot;Mu se lin palutatengan ci Mu han muo de itida i labii mahicaay kiya a namakayda i May cya katukuh i Ye lu sa len kiwkay, macakat taydan i tapukuan, masasuadih atu maluayaway a tademawan&quot; nikuda, Ye lu sa len kuwanen tu nu Mu se lin. itini i &quot;ku lan cuda&quot; saan sabaw pitu a balih nu sakacacay nisulitan Mu han muo de salabisa muculil pasayda i Ye lu sa len a kawawan, aydaay a Ye lu sa len sen san i pabaw tusa ku Cin cen se idaw ku nipikiningan ci Ye suan, hacacay sa i Ku lan cin nasakamuan u A ke' sa' cin cen se', u Mu se lin palutatengan ci Mu han muo de salabisa mikayakay a sapikayakay a ba'tuan itida i yen din cin cen se. . . 620 . 17 1 2 . lalangawan amica u Ye lu sa len angangangan u kiwkay ku sakahemekan i kitakidan, nika nina tukayan idaw ku yadahay nu duma u nalimaan a lalangawan. Yi se lea pu u kun u Ye lu sa len u tadaangangangan nu yi su puo u kun, tu mihmihcaan makaala tu cacay a wangan nu taydaay a midang, tulu nu cacayan namakaydaay namini i Yi se lea kanatal. 80,000 pin hun kun ce puo u kun pasupinaay a yi su cikuo, u sasalusimetan namakacuwacuwaay a kitakidan nu kaw ku sya, nituktukan atu nalimaan a tuudan. ti siw puo u kun itda i tatelungan nu Ye lu sa len, tada papadengan u Yi se lea yi su cia ci An na.Ti siw a nalimaan. . 100 .80,000 , . . Yiw tay pipacukan a kakiningan u Ye se lea a tademaw ku katuuday nu tataydan miadih, ilabu idaw ku satabakiay nu kitakidan a nikapapacukan a cudadan. puo u kun namakayda i Yiw tay nakamuan tu nipipacukan. nu duma a puo u kun nipisingaan u lalimaan sa. tu mihmkhcaan nu kakiningan nu nipipacukan idaw tu ku tayniay mikining. Yiw tay papacukan a kakiningan u sapikinkiw atu sapakatineng a cikuo, nu tayniay a tademaw taneng misuayaw tu Yiw tay sapipacukaw a kawaw mamidateng sa. . . . . . sakaudip itini i likisi, miliyas ku Ye lu sa len tu Yea hua atu Cya sa a anganganan nu minatu, sakaudip nu heni namakayda namini i nipicaw sen i Ye lu sa len a kikayan, ayda mahida tu u namakacuwacuwaay a tayniay nu micaw senay, hatidaay tu nu tayniay a tademaw kanca miadih aca tu si ceyn atu Ye lu sa len a tukayan, nika namaka caysiwlimpic mihcaan, itini i Ye lu sa len sakay sakaudip idaw t uku nikacakatan, cay kaw kiwkay a cacay ku tataydaan sa. 1967 . https: zh.wikipedia.org wiki E8 80 B6 E8 B7 AF E6 92 92 E5 86 B7</FORM>
    </S>
</TEXT>
