<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-se-buS-ta-lin" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Ye se bu.Wi sa li aw now wi ci.S ta lin &quot; kamu nu E &quot; , Low maay, Iosif Vissarionovich Stalin, pangiha, &quot;[ os f v s r on v t stal n] , Cong kow ta lu nisilitan Ye se bu.Wi sa li aw now wi ci.S ta lin, Si yang kang nisulitan Ye se bu.Wi sa li aw now wi ci.S ta lin, 1878 a mihca 12 a bulad 18 a demiad 1953 a mihca 3 a bulad 5 a demiad&quot;, uyaan a ngangan ci Ye se bu.Pey sa li aw li ni s.ce. Cu cya sen wi li &quot;kamu nu Cyaw ce ya . niyul a sulit Ioseb Besarionis dze Jughashvili) ( : :Iosif Vissarionovich Stalin :[ os f v s r on v t stal n] 1878 12 18 1953 3 5 ) ( : :Ioseb Besarionis dze Jughashvili) nilaculan Su lin cen ce a tademaw, cen ce li lun cyw, ke min cye, nu Su lyen nipatucekan nu hulic tu saka tulu a kasitungus &quot;tatengaay sa sakatusa&quot; satalakaway nu mikeliday a tademaw, makay 1924 a mihcaan mikawaw tu cen ce katukh 1953 a mihcaan mapatay.nau lyen mung kong can tang &quot;Pu al sen ke&quot; cong yang wiyen huy su ci, Su lin nu tatuuday wiyenhuy &quot;zikuz sumad han panganngan Su lyen pu cang huy l&quot; cusi &quot;u sipunu'ay nu cen hu&quot;, Su lyen kow bang wiy yen huy cusi, sakaytusa a bataan lasubu a mihcaanay a Su lyen atu mutesek ku kalilid nu kitakit. , , 1924 1953 . , , . Ye se bu.Wi sa li aw now wi ci.Cu cya sen wi li lecuh i E low s ti kow a Kow ke li, Pahezek namicudad i Ti bow li s a sen sye yen. mala sazikuzay nu mizatengan ni Ma ke s, micumud tu E kow syakay min cu kung tang, micukel ciniza tu Lye lin a Pu al sen wi ke pay pye, misakaput tu 1907 a mihcaan tu Ti bow li s mialaw tu gingku a kawaw sapisuped tu sakalalais a kulisiw. . . 1907 . 1913 a mihcaan malingatu micukaymas tu sapisulit tu ngangan &quot;Se ta lin&quot; &quot; &quot;. 1917 a mihcaan E kow 10 a bulad makazemec tu lalais, zikuz ci Pu al sen wi ke pay pye, S ta lin sakay tu pitu a tademawan nu cen ce a tademawan a cacay. S ta lin I Su lyen patizeng zikuz, mala Su kung pulung nu misulitay tu cudad. 1913 .1917 . . masakapahay a nikauzip Ye se bu.Wi sa li aw now wi ci.Cu cya sen wi li a tuas makayzaay Ti pi li si capi nu ci ci Li low a niyazu', u ngangasawan taneng a mikilim tu baki a wamaan Ca ca, ayaw iluciluc kasa dayday nu A sa ci A ni kakitaan nu malukay a tubang. Ca ca kinapina milihiza tu kalalebu, milaliw, malabades nu pisaybang atu liyaw ku liyaw a malubu, sazikuzay tahkal mulaliw tu lala' nu kakitaan, siacawa siwawa tu. . . Ye se bu a baki ci Wa now, lihalay sa amauzip tu nikauzipan. tatusa ku tatamaan a wawa ni Wa now, ci Ke aw al ci atu ci Wi sa li ang &quot;Pi sow&quot;. ci Ke aw al ci cayay ku iluc, ci Pi sow u wama ni Ye se bu. Pi sow Lecuh I 1850 a mihcaan , 1861 a mihcaan E kow Sa hunngti ci Ya li san ta 2 ase pahulak tu amin nu kasa dayda nu malukay a tubang, pasayza naayaway silala'ay a patang micakay tu adidi' a lala'. . : . . 1850 1861 . ci Ke aw al ci atu ciWisa li ang &quot;pye so&quot; salikaka i 1870 a mihcaan miales tu nu malukay a nikauzip, tayza i Ke li mauzip. 1874 a mihcaan pye so i cabay a luma' palabang makatineng tu Cya mu pa al su lye a niyazu' 16 ku mihcaan ni Cay cay &quot; Yde ka cye lin na.Ke aw al ci ye bu na.Ke la ce&quot;. matabal mapatay ku wama ni Kay kay. 1870 .1874 16 . . 874 a mihcaan tu sazikuzay uheni I Ke li a kiwaki malaacawa. Ci Pye sow kilul tu nu kusi aniciwbungan a tuud eneng sa i panan mikudepu tu kucu,ci Key key miida tu pikuepu mibaca' pawali tu zikuz tu sapiedap tu sakauzip, sakakaay tusa a tatamaan a wawa ci Mi ha I atu ci Ke aw al ci, nika dadawa mapatay. 874 . . . Ye se bu lecuh I E low s ti kow Ti pi li sapit a kuwan satip nu Ke li a niyazu' &quot;ayzaay a Cyaw ce ya sen ta.Ka te li cow sow bu&quot;, saka tulu i luma'. saayaway na u kakitaan ku wama niza, yadah ku nu uzipay a kusi, nika haliepah zuma hina mitii', patay sa miti'i tu acawa u wawa. namahiza caay tu kakapah ku zaysang labu nu luma', kinapina mikilul tu wana mabulaw ciniza. . , . . 1907 a mihca 6 a bulad 26 a mihcaan, ciniza atu caculculan i Ti pi li si a tuse labu nu pabinawlan misamamaw tu miadingay nu patayzaay i gingku a sakaput. i kakuwangan, sisangaan a abet mapung mapatay ku 40 a tademaw, ciniza atu caculculan miubi miala tu 25 mang a lu pu ku kalisiw, caay pisubelid tu cacacay a kalisiwan, hamin han a pabeli tu masakaputay. nika itawya ci Mung sen wi ke misakaku mikelid tu way kaw cye so tang a sakaput hinisa mialaw tu gingku tungus u la'cusay a waway, palasawad hantu tu tang ci S ta lin. 1907 6 26 . 40 25 . . namahiza S ta lin a acawa pihaceng tu ku imelang, uyza mapaales tu tang nayay tu ku lipida, caay kaanub tu makayzaay yadahay a kulisiw, nayi' ku kalisiw sapingaay tu imelang nu acawa, zikjuz i 1907 a mihca 12 a bulad zayhan sipenu' sulalisan mapatay. i kalaluman niza pinaay tu a buladan zikuz, u wawa ci Ya ke bu pabelien ku wina nu uzip pahabay. 1907 12 . . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : . https: zh.wikipedia.org zh tw E7 BA A6 E7 91 9F E5 A4 AB C2 B7 E6 96 AF E5 A4 A7 E6 9E 97</FORM>
    </S>
</TEXT>
