<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ye-se-buS-ta-lin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ye-se-buS-ta-lin" copyright="CC BY-SA" citation="Ye-se-buS-ta-lin. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ye-se-buS-ta-lin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ye-se-buS-ta-lin, title = Ye-se-buS-ta-lin, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ye-se-buS-ta-lin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Ye-se-bu.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin " kamu nu E "Ио́сиф, Low-maay, Iosif Vissarionovich Stalin, pangiha, "(ɪ'osʲɪf vʲɪsərʲɪ'onəvʲɪt͡ɕ 'stalʲɪn) , Cong-kow ta-lu nisilitan Ye-se-bu.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin, Si-yang-kang nisulitan Ye-se-bu.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin, 1878 a mihca 12 a bulad 18 a demiad-1953 a mihca 3 a bulad 5 a demiad", uyaan a ngangan ci Ye-se-bu.Pey-sa-li-aw-li-ni-s.ce.-Cu-cya-sen-wi-li "kamu nu Cyaw-ce-ya . niyul a sulit Ioseb Besarionis dze Jughashvili) ,羅馬化:Iosif Vissarionovich Stalin,發音:(ɪ'osʲɪf vʲɪsərʲɪ'onəvʲɪt͡ɕ 'stalʲɪn) , ,轉寫:Ioseb Besarionis dze Jughashvili) nilaculan Su-lin cen-ce a tademaw, cen-ce-li-lun-cyw, ke-min-cye, nu Su-lyen nipatucekan nu hulic tu saka tulu a kasitungus "tatengaay sa sakatusa" satalakaway nu mikeliday a tademaw, makay 1924 a mihcaan mikawaw tu cen-ce-katukh 1953 a mihcaan mapatay.nau lyen-mung-kong-can-tang "Pu-al-sen-ke" cong-yang-wiyen-huy-su-ci, Su-lin nu tatuuday wiyenhuy "zikuz sumad han panganngan Su-lyen-pu-cang-huy-l" cusi "u sipunu'ay nu cen-hu", Su-lyen-kow-bang-wiy-yen-huy-cusi, sakaytusa a bataan lasubu a mihcaanay a Su-lyen atu mutesek ku kalilid nu kitakit. . Ye-se-bu.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.Cu-cya-sen-wi-li lecuh i E-low-s-ti-kow a Kow-ke-li, Pahezek namicudad i Ti-bow-li-s a sen-sye-yen. mala sazikuzay nu mizatengan ni Ma-ke-s, micumud tu E-kow syakay min-cu-kung-tang, micukel ciniza tu Lye-lin a Pu-al-sen-wi-ke-pay-pye, misakaput tu 1907 a mihcaan tu Ti-bow-li-s mialaw tu gingku a kawaw sapisuped tu sakalalais a kulisiw. . 1913 a mihcaan malingatu micukaymas tu sapisulit tu ngangan "Se-ta-lin" "Ста́лин". 1917 a mihcaan E-kow 10 a bulad makazemec tu lalais, zikuz ci Pu-al-sen-wi-ke-pay-pye, S-ta-lin sakay tu pitu a tademawan nu cen-ce a tademawan a cacay. S-ta-lin I Su-lyen patizeng zikuz, mala Su-kung pulung nu misulitay tu cudad. 1913 . masakapahay a nikauzip Ye-se-bu.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.Cu-cya-sen-wi-li a tuas makayzaay Ti-pi-li-si capi nu ci-ci-Li-low a niyazu', u ngangasawan taneng a mikilim tu baki a wamaan Ca-ca, ayaw iluciluc kasa dayday nu A-sa-ci-A-ni kakitaan nu malukay a tubang. Ca-ca kinapina milihiza tu kalalebu, milaliw, malabades nu pisaybang atu liyaw ku liyaw a malubu, sazikuzay tahkal mulaliw tu lala' nu kakitaan, siacawa siwawa tu. . Ye-se-bu a baki ci Wa-now, lihalay sa amauzip tu nikauzipan. tatusa ku tatamaan a wawa ni Wa-now, ci Ke-aw-al-ci-atu- ci Wi-sa-li-ang "Pi-sow". ci Ke-aw-al-ci cayay ku iluc, ci Pi-sow u wama ni Ye-se-bu. Pi-sow Lecuh I 1850 a mihcaan , 1861 a mihcaan E-kow Sa hunngti ci Ya-li-san-ta 2 ase pahulak tu amin nu kasa dayda nu malukay a tubang, pasayza naayaway silala'ay a patang micakay tu adidi' a lala'. ci Ke-aw-al-ci atu ciWisa-li-ang "pye-so" salikaka i 1870 a mihcaan miales tu nu malukay a nikauzip, tayza i Ke-li mauzip. 1874 a mihcaan pye-so i cabay a luma' palabang makatineng tu Cya-mu-pa-al-su-lye a niyazu' 16 ku mihcaan ni Cay-cay " Yde-ka-cye-lin-na.Ke-aw-al-ci-ye-bu-na.Ke-la-ce". matabal mapatay ku wama ni Kay-kay. 874 a mihcaan tu sazikuzay uheni I Ke-li a kiwaki malaacawa. Ci Pye-sow kilul tu nu kusi aniciwbungan a tuud eneng sa i panan mikudepu tu kucu,ci Key-key miida tu pikuepu mibaca' pawali tu zikuz tu sapiedap tu sakauzip, sakakaay tusa a tatamaan a wawa ci Mi-ha-I atu ci Ke-aw-al-ci, nika dadawa mapatay. Ye-se-bu-lecuh I E-low-s-ti-kow Ti-pi-li sapit a kuwan satip nu Ke-li-a niyazu' "ayzaay a Cyaw-ce-ya-sen-ta.Ka-te-li-cow—sow-bu", saka tulu i luma'. saayaway na u kakitaan ku wama niza, yadah ku nu uzipay a kusi, nika haliepah zuma hina mitii', patay sa miti'i tu acawa u wawa. namahiza caay tu kakapah ku zaysang labu nu luma', kinapina mikilul tu wana mabulaw ciniza. 1907 a mihca 6 a bulad 26 a mihcaan, ciniza atu caculculan i Ti-pi-li-si a tuse labu nu pabinawlan misamamaw tu miadingay nu patayzaay i gingku a sakaput. i kakuwangan, sisangaan a abet mapung mapatay ku 40 a tademaw, ciniza atu caculculan miubi miala tu 25 mang a lu-pu ku kalisiw, caay pisubelid tu cacacay a kalisiwan, hamin han a pabeli tu masakaputay. nika itawya ci Mung-sen-wi-ke misakaku mikelid tu way-kaw-cye-so-tang a sakaput hinisa mialaw tu gingku tungus u la'cusay a waway, palasawad hantu tu tang ci S-ta-lin. namahiza S-ta-lin a acawa pihaceng tu ku imelang, uyza mapaales tu tang nayay tu ku lipida, caay kaanub tu makayzaay yadahay a kulisiw, nayi' ku kalisiw sapingaay tu imelang nu acawa, zikjuz i 1907 a mihca 12 a bulad zayhan sipenu' sulalisan mapatay. i kalaluman niza pinaay tu a buladan zikuz, u wawa ci Ya-ke-bu pabelien ku wina nu uzip pahabay. . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Ye-se-bo.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin " kamo no E "Ио́сиф, Low-maay, Iosif Vissarionovich Stalin, pangiha, "(ɪ'osʲɪf vʲɪsərʲɪ'onəvʲɪt͡ɕ 'stalʲɪn) , Cong-kow ta-lo nisilitan Ye-se-bo.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin, Si-yang-kang nisolitan Ye-se-bo.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.S-ta-lin, 1878 a mihca 12 a bolad 18 a demiad-1953 a mihca 3 a bolad 5 a demiad", oyaan a ngangan ci Ye-se-bo.Pey-sa-li-aw-li-ni-s.ce.-Co-cya-sen-wi-li "kamo no Cyaw-ce-ya . niyol a solit Ioseb Besarionis dze Joghashvili) ,羅馬化:Iosif Vissarionovich Stalin,發音:(ɪ'osʲɪf vʲɪsərʲɪ'onəvʲɪt͡ɕ 'stalʲɪn) , ,轉寫:Ioseb Besarionis dze Joghashvili) nilacolan So-lin cen-ce a tademaw, cen-ce-li-lon-cyw, ke-min-cye, no So-lyen nipatocekan no holic to saka tolo a kasitongos "tatengaay sa sakatosa" satalakaway no mikeliday a tademaw, makay 1924 a mihcaan mikawaw to cen-ce-katokh 1953 a mihcaan mapatay.nao lyen-mong-kong-can-tang "Po-al-sen-ke" cong-yang-wiyen-hoy-so-ci, So-lin no tatooday wiyenhoy "zikoz somad han panganngan So-lyen-po-cang-hoy-l" cosi "o sipono'ay no cen-ho", So-lyen-kow-bang-wiy-yen-hoy-cosi, sakaytosa a bataan lasobo a mihcaanay a So-lyen ato motesek ko kalilid no kitakit. . Ye-se-bo.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.Co-cya-sen-wi-li lecoh i E-low-s-ti-kow a Kow-ke-li, Pahezek namicodad i Ti-bow-li-s a sen-sye-yen. mala sazikozay no mizatengan ni Ma-ke-s, micomod to E-kow syakay min-co-kong-tang, micokel ciniza to Lye-lin a Po-al-sen-wi-ke-pay-pye, misakapot to 1907 a mihcaan to Ti-bow-li-s mialaw to gingko a kawaw sapisoped to sakalalais a kolisiw. . 1913 a mihcaan malingato micokaymas to sapisolit to ngangan "Se-ta-lin" "Ста́лин". 1917 a mihcaan E-kow 10 a bolad makazemec to lalais, zikoz ci Po-al-sen-wi-ke-pay-pye, S-ta-lin sakay to pito a tademawan no cen-ce a tademawan a cacay. S-ta-lin I So-lyen patizeng zikoz, mala So-kong polong no misolitay to codad. 1913 . masakapahay a nikaozip Ye-se-bo.Wi-sa-li-aw-now-wi-ci.Co-cya-sen-wi-li a toas makayzaay Ti-pi-li-si capi no ci-ci-Li-low a niyazo', o ngangasawan taneng a mikilim to baki a wamaan Ca-ca, ayaw ilociloc kasa dayday no A-sa-ci-A-ni kakitaan no malokay a tobang. Ca-ca kinapina milihiza to kalalebo, milaliw, malabades no pisaybang ato liyaw ko liyaw a malobo, sazikozay tahkal molaliw to lala' no kakitaan, siacawa siwawa to. . Ye-se-bo a baki ci Wa-now, lihalay sa amaozip to nikaozipan. tatosa ko tatamaan a wawa ni Wa-now, ci Ke-aw-al-ci-ato- ci Wi-sa-li-ang "Pi-sow". ci Ke-aw-al-ci cayay ko iloc, ci Pi-sow o wama ni Ye-se-bo. Pi-sow Lecoh I 1850 a mihcaan , 1861 a mihcaan E-kow Sa honngti ci Ya-li-san-ta 2 ase paholak to amin no kasa dayda no malokay a tobang, pasayza naayaway silala'ay a patang micakay to adidi' a lala'. ci Ke-aw-al-ci ato ciWisa-li-ang "pye-so" salikaka i 1870 a mihcaan miales to no malokay a nikaozip, tayza i Ke-li maozip. 1874 a mihcaan pye-so i cabay a loma' palabang makatineng to Cya-mo-pa-al-so-lye a niyazo' 16 ko mihcaan ni Cay-cay " Yde-ka-cye-lin-na.Ke-aw-al-ci-ye-bo-na.Ke-la-ce". matabal mapatay ko wama ni Kay-kay. 874 a mihcaan to sazikozay oheni I Ke-li a kiwaki malaacawa. Ci Pye-sow kilol to no kosi aniciwbongan a tood eneng sa i panan mikodepo to koco,ci Key-key miida to pikoepo mibaca' pawali to zikoz to sapiedap to sakaozip, sakakaay tosa a tatamaan a wawa ci Mi-ha-I ato ci Ke-aw-al-ci, nika dadawa mapatay. Ye-se-bo-lecoh I E-low-s-ti-kow Ti-pi-li sapit a kowan satip no Ke-li-a niyazo' "ayzaay a Cyaw-ce-ya-sen-ta.Ka-te-li-cow—sow-bo", saka tolo i loma'. saayaway na o kakitaan ko wama niza, yadah ko no ozipay a kosi, nika haliepah zoma hina mitii', patay sa miti'i to acawa o wawa. namahiza caay to kakapah ko zaysang labo no loma', kinapina mikilol to wana mabolaw ciniza. 1907 a mihca 6 a bolad 26 a mihcaan, ciniza ato cacolcolan i Ti-pi-li-si a tose labo no pabinawlan misamamaw to miadingay no patayzaay i gingko a sakapot. i kakowangan, sisangaan a abet mapong mapatay ko 40 a tademaw, ciniza ato cacolcolan miobi miala to 25 mang a lo-po ko kalisiw, caay pisobelid to cacacay a kalisiwan, hamin han a pabeli to masakapotay. nika itawya ci Mong-sen-wi-ke misakako mikelid to way-kaw-cye-so-tang a sakapot hinisa mialaw to gingko tongos o la'cosay a waway, palasawad hanto to tang ci S-ta-lin. namahiza S-ta-lin a acawa pihaceng to ko imelang, oyza mapaales to tang nayay to ko lipida, caay kaanob to makayzaay yadahay a kolisiw, nayi' ko kalisiw sapingaay to imelang no acawa, zikjoz i 1907 a mihca 12 a bolad zayhan sipeno' solalisan mapatay. i kalaloman niza pinaay to a boladan zikoz, o wawa ci Ya-ke-bo pabelien ko wina no ozip pahabay. . malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>