<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈" copyright="CC BY-SA" citation="Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈, title = Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== nikaudip生平 == wawa henay童年 caynem-wallim a mihcaan tulu a bulad lucay a demiad, pilecuhan ni Pa-ha (kamu nu Hulam: 巴哈) itida i Sen-sen'-luo-ma-di'kuo Aysen-nahe'. ci ama nida ci Ye-han. Anpu-luosiw-se. Pa-ha naenengan nu heni i Aye-hute', caynem-piccay a mihcaan mabulaw taydan i Aysen-nahe'. Anpuluo-siwse u niyadu'ay a ingyey nu lumaan, u dayday tu nu sakasepat nu ingyey nu lumaan, pasubana' cinida ci Pa-haan mitengteng tu siwticin atu tacencin, cina ni Pa-ha Maliya. Yili-sapay. Laymuo-site' u wawa nu sikaduhay a tataynaan a wawa, walu ku nilecuhan nu heni tu wawaan, sasabaay ci Pa-ha. Kaka nu wama ni Pa-ha ci Yehan. Ke'lise-duohu. Pa-ha, u sakaapi nu wama nida, pasubana' ci Pa-haan tu kunfuncin a sapitelenteng a nalimaan. 1685年3月31日, . waluay ku mihcaan ni Pa-ha micumud tu Aysen-nahe'- ladin gu a cacudadan, malingatu minanam tu Syesiw, sepna atu lu'-de-cun a cudadan, micidek ku nu De-kuo atu Ladin-gu a hukuing atu setu nu cudadan, tumian uyni u tasaay nu secian ni Madin. Lude a cudadan. kapah ku nicudadan ni Pa-ha i cacudadan, kapah aca ku dadiw nida, u nu kiwkay sa ku dadadiwan nu heni, katukuh tu pilipayan itida i Senhew-ce kiwkayan mudadiw tu cinwen a dadadiwan atu dadiw sananay tu dadiw a sepanan. kapatayan nina ni Pa-ha i caynem-siwsip a mihcaan, ci ama nida i tawyaay tu a mihcaan tu caycay a buladan siacawawac, tulu a bulad namikikung mapatay tu. cacay a bataan ku mihcaan nida naitu ku wina atu wama sacacayay satu cinida, taydan tu nida i Aw-de-luo-hu a kakaan ci Yehan.Kelise-duohu.Pa-ha nu lumaan, u kaka t uku pahabayay. ci Ke'lise-duohu u kawaw nida i kiwkay malakunfun-cinse, namaka Pa'-hay-pia-e, tulinen nida ci Pa-ha i Aysen-na'he' malingatu pasubanaen nida tu ingye a sapasubanaan, pasubanaan nida tu tacincen, atu cacanan nu dadatukan a hucunu dadatukan, naniladayan tu cinida tacuwacuwa nu kiwkayan miadih tu baluhay a kunfuncin, uyniya ku sakatumecek ni Pa-ha tu sakay dadatukan. . miedap ci Pa-ha tu sakayluma nu sakaudip, malacing ku dadiw nida, ahebal ku natakulawan nida, anupaimung tu cinida yadah t uku kalisiw, nika caay piales cinida tu sapinanamaw, matulin i Awluo-ladin gu micudad. yadah ku nisuupedan nida tu sakay sensye a cudadan, u sakay pahanhanan a micudad sa. ci Ke'lise-duohu papicapien nida ku nisulitan namaka timulay, amisay nu De-kuo u matinengay misulitay tu dadadiwan, idaw ku namaka Fa-kuo a tademaw, papatinakuan ci Lu-li, Lu-yi. Ma-e-san,Ma-lan.Ma-lia, atu Yi-ta-li tademaw ci Ci-luola-muo.Fuolia-seke-pae-di. yu wawa henay ci Pa-ha yadah tu ku nipimelawan ni nanaman tu mahiniay a nalamaan a nisulitan. nalimaan ni Pa-ha sakamusa namiedap ci nida tu kaka nida misulit tu dadadiwan, nika ci kaka nida caay ka namuh tu mahiniay a waywayan, u sapalawpesay sa tu demiad ku mahiniay sa. . Li-na-paw呂訥堡 Li-na-paw a senmake kiwkay呂訥堡的聖馬可教堂 caypic-sepsep mihcaan tulu a bulad, ci Pa-ha atu cabay nida ci Ay-de-man tayda i Li-na-paw. patideng cinida tu Senma-ke kiwkay a cacudadan tulinen nida micudad, sa milabu tu nu kiwkay a dadadiwan. pasubana' cinida tu Latin-yi, Sila-yi, Luo-ci, Siwce-sye atu Sen-sye. amica caay ka hacica ku kalisiw, nika ci Pa-ha sakay tida i mapatayay mikikungay a mudadiw kapah henay ku kaalaan tu kalisiw, taneng maudip. amica ku nikakapah nu luma', kiwkay nu Sen-make a aadihan tu cudad a lumaan yadah ku nisingaan tu namaka caynem nu secian tu nalimaan anipisulitan tu dadadiwan atu niingsacuan tu cudad, makaala tu pina nu malebutan, pasu pinaay tu nu misangaay tu dadadiwan a tademaw, hatiniay tu nisulimetan nu dadadiwan, idaw ku matinengan mudadiway nu kiwkay a tademaw, ci Sen-make patahekalen nida ku sakapahay nu dayday a dadadiwan. ci Pa-ha mitengil tu mikilul tu a mudadiw, nanu tawya tu ku nika itida i kiwkiwkayan, ci Ma-tin. Lude yadah ku nisangaan nida tu dadadiwan sasipabeli ci Pa-haan sapitaneng nida a sapatahekal mikulin tu sakay cinidaan tu dadadiwan a sadadiw, mahiniyay nanutawyaay a dadadiwan itini ci Pa-haan patahekal tu nu aydaay a nipisumadan tu dadadiwan atu sapicuduhaw tu dadadiwan. . caay tu katenes makuhat tu ci Pa-ha, nika idaw tu ku kawlah nu kiwkay, malaziwsiw nu tatuluay a sayhuan, hanipinanam han nida ku nipitulin tu kawaw, siw-ti-cin, kun-fun-cin, ta-cen-cin. ci Pa-ha matineng cinida tu Sen-ye-han kiwkay a sayhu nu kun-fun-cin ci Ke-aw-e-ke.Pu-mu, ci Pu-mu atu luma' ni Pa-ha u kakatinengan tu, ci Pa-hu nu tawyaay a nisulitan kalalidanaca. caypic-sepcay mihcaan tu lalud, culil han ni Pa-ha taydan i Han-paw, mitengil tu Sen-kay-lin kiwkay a cinse ci Lay-in-ken tu kun-fun-cin, makatengil aca tu pey-z'-e-man a cinse ci Wen-sen.Li-pey-ke' a nipidatukan, mapabahal ci Pa-ha, hanipidang hantu nida a tayda i tuda. katukuh i Li-na-paw, ci Pa-ha kanamuhan nu Fa-kuo. itida i Sen-ma-ke kiwkay tu siidaay nu cacudadan a mahicaay nidatengan, nu Fa-kuo namin ku kamu nu micudaday. yu migiki ku nuheni nu Fa-kuo a dadadiwan ku gagikian nu heni, miawda henay tu namaka Lu-li, Li-na'-paw a ye-se ci Sale' malapasubanaay tu lukiyawan nu saydanan. namakatengil satu, ci Pa-ha mangalay micapi i tunuheniyan, micidek tu sakay dadadiwan. ci Sale' madateng nida ku wayway ni Pa-ha, laday han nida tayda i Ce'-le' mitengil tu midatukay atu kun-fun-cin, micapiaca tu Ku'-pu'-lan nu Fa-kuo matinengay a kapahay nu kawawan, uyni ci Pa-ha u sakalingatuan nida kuyni. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== nikaodip生平 == wawa henay童年 caynem-wallim a mihcaan tolo a bolad locay a demiad, pilecohan ni Pa-ha (kamo no Holam: 巴哈) itida i Sen-sen'-loo-ma-di'koo Aysen-nahe'. ci ama nida ci Ye-han. Anpo-loosiw-se. Pa-ha naenengan no heni i Aye-hote', caynem-piccay a mihcaan mabolaw taydan i Aysen-nahe'. Anpoloo-siwse o niyado'ay a ingyey no lomaan, o dayday to no sakasepat no ingyey no lomaan, pasobana' cinida ci Pa-haan mitengteng to siwticin ato tacencin, cina ni Pa-ha Maliya. Yili-sapay. Laymoo-site' o wawa no sikadohay a tataynaan a wawa, walo ko nilecohan no heni to wawaan, sasabaay ci Pa-ha. Kaka no wama ni Pa-ha ci Yehan. Ke'lise-dooho. Pa-ha, o sakaapi no wama nida, pasobana' ci Pa-haan to konfoncin a sapitelenteng a nalimaan. 1685年3月31日, . waloay ko mihcaan ni Pa-ha micomod to Aysen-nahe'- ladin go a cacodadan, malingato minanam to Syesiw, sepna ato lo'-de-con a codadan, micidek ko no De-koo ato Ladin-go a hokoing ato seto no codadan, tomian oyni o tasaay no secian ni Madin. Lode a codadan. kapah ko nicodadan ni Pa-ha i cacodadan, kapah aca ko dadiw nida, o no kiwkay sa ko dadadiwan no heni, katokoh to pilipayan itida i Senhew-ce kiwkayan modadiw to cinwen a dadadiwan ato dadiw sananay to dadiw a sepanan. kapatayan nina ni Pa-ha i caynem-siwsip a mihcaan, ci ama nida i tawyaay to a mihcaan to caycay a boladan siacawawac, tolo a bolad namikikong mapatay to. cacay a bataan ko mihcaan nida naito ko wina ato wama sacacayay sato cinida, taydan to nida i Aw-de-loo-ho a kakaan ci Yehan.Kelise-dooho.Pa-ha no lomaan, o kaka t oko pahabayay. ci Ke'lise-dooho o kawaw nida i kiwkay malakonfon-cinse, namaka Pa'-hay-pia-e, tolinen nida ci Pa-ha i Aysen-na'he' malingato pasobanaen nida to ingye a sapasobanaan, pasobanaan nida to tacincen, ato cacanan no dadatokan a hocono dadatokan, naniladayan to cinida tacowacowa no kiwkayan miadih to balohay a konfoncin, oyniya ko sakatomecek ni Pa-ha to sakay dadatokan. . miedap ci Pa-ha to sakayloma no sakaodip, malacing ko dadiw nida, ahebal ko natakolawan nida, anopaimong to cinida yadah t oko kalisiw, nika caay piales cinida to sapinanamaw, matolin i Awloo-ladin go micodad. yadah ko nisoopedan nida to sakay sensye a codadan, o sakay pahanhanan a micodad sa. ci Ke'lise-dooho papicapien nida ko nisolitan namaka timolay, amisay no De-koo o matinengay misolitay to dadadiwan, idaw ko namaka Fa-koo a tademaw, papatinakoan ci Lo-li, Lo-yi. Ma-e-san,Ma-lan.Ma-lia, ato Yi-ta-li tademaw ci Ci-loola-moo.Foolia-seke-pae-di. yo wawa henay ci Pa-ha yadah to ko nipimelawan ni nanaman to mahiniay a nalamaan a nisolitan. nalimaan ni Pa-ha sakamosa namiedap ci nida to kaka nida misolit to dadadiwan, nika ci kaka nida caay ka namoh to mahiniay a waywayan, o sapalawpesay sa to demiad ko mahiniay sa. . Li-na-paw呂訥堡 Li-na-paw a senmake kiwkay呂訥堡的聖馬可教堂 caypic-sepsep mihcaan tolo a bolad, ci Pa-ha ato cabay nida ci Ay-de-man tayda i Li-na-paw. patideng cinida to Senma-ke kiwkay a cacodadan tolinen nida micodad, sa milabo to no kiwkay a dadadiwan. pasobana' cinida to Latin-yi, Sila-yi, Loo-ci, Siwce-sye ato Sen-sye. amica caay ka hacica ko kalisiw, nika ci Pa-ha sakay tida i mapatayay mikikongay a modadiw kapah henay ko kaalaan to kalisiw, taneng maodip. amica ko nikakapah no loma', kiwkay no Sen-make a aadihan to codad a lomaan yadah ko nisingaan to namaka caynem no secian to nalimaan anipisolitan to dadadiwan ato niingsacoan to codad, makaala to pina no malebotan, paso pinaay to no misangaay to dadadiwan a tademaw, hatiniay to nisolimetan no dadadiwan, idaw ko matinengan modadiway no kiwkay a tademaw, ci Sen-make patahekalen nida ko sakapahay no dayday a dadadiwan. ci Pa-ha mitengil to mikilol to a modadiw, nano tawya to ko nika itida i kiwkiwkayan, ci Ma-tin. Lode yadah ko nisangaan nida to dadadiwan sasipabeli ci Pa-haan sapitaneng nida a sapatahekal mikolin to sakay cinidaan to dadadiwan a sadadiw, mahiniyay nanotawyaay a dadadiwan itini ci Pa-haan patahekal to no aydaay a nipisomadan to dadadiwan ato sapicodohaw to dadadiwan. . caay to katenes makohat to ci Pa-ha, nika idaw to ko kawlah no kiwkay, malaziwsiw no tatoloay a sayhoan, hanipinanam han nida ko nipitolin to kawaw, siw-ti-cin, kon-fon-cin, ta-cen-cin. ci Pa-ha matineng cinida to Sen-ye-han kiwkay a sayho no kon-fon-cin ci Ke-aw-e-ke.Po-mo, ci Po-mo ato loma' ni Pa-ha o kakatinengan to, ci Pa-ho no tawyaay a nisolitan kalalidanaca. caypic-sepcay mihcaan to lalod, colil han ni Pa-ha taydan i Han-paw, mitengil to Sen-kay-lin kiwkay a cinse ci Lay-in-ken to kon-fon-cin, makatengil aca to pey-z'-e-man a cinse ci Wen-sen.Li-pey-ke' a nipidatokan, mapabahal ci Pa-ha, hanipidang hanto nida a tayda i toda. katokoh i Li-na-paw, ci Pa-ha kanamohan no Fa-koo. itida i Sen-ma-ke kiwkay to siidaay no cacodadan a mahicaay nidatengan, no Fa-koo namin ko kamo no micodaday. yo migiki ko noheni no Fa-koo a dadadiwan ko gagikian no heni, miawda henay to namaka Lo-li, Li-na'-paw a ye-se ci Sale' malapasobanaay to lokiyawan no saydanan. namakatengil sato, ci Pa-ha mangalay micapi i tonoheniyan, micidek to sakay dadadiwan. ci Sale' madateng nida ko wayway ni Pa-ha, laday han nida tayda i Ce'-le' mitengil to midatokay ato kon-fon-cin, micapiaca to Ko'-po'-lan no Fa-koo matinengay a kapahay no kawawan, oyni ci Pa-ha o sakalingatoan nida koyni. .</FORM>
    </S>
</TEXT>