<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yewcu_binacadan_瑤族" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: yewcu_binacadan_瑤族" copyright="CC BY-SA" citation="yewcu_binacadan_瑤族. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/yewcu_binacadan_瑤族" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_yewcu_binacadan_瑤族, title = yewcu_binacadan_瑤族, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/yewcu_binacadan_瑤族} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">namaka caylim katukuh caysiw a seci malingatu pasayda i Taypea atu Liewkuo mabulaw, paluma tu Suli a lusayan ku sakaudip. 由15-19 . Yewcu, nu Ya-cuo a binacada, u satenesay nu likisian. idaw kumikinkiway sakamusa: tatapangan nu Yewcu namaka sumamaday a Tunyi niyaduan, atu Ciwlicu masasungaay kunuhini, kakilulan nuheni tu tuas han ci Ceyu, Panhu. 瑤族, ,盤瓠. Cuo-kuo Yewcu a tademaw tu-wal-lim tin lu a mangan " tusep-caysep mihcaan), nemtu.cay a kilacan idida i Kuonsi " cay-sip-pic a mangan", tucay.lim kilacan itida i Hunan "picsep a wangan". walu a kilacan itida i Kuontun "tusep a mangan", walu a kilacan itida i Yunnan "caysiw a mangan", cay.lim kilacan itida i Kuycuo. . Yewcu milauyt tu nalumaan a mueneng, itida i Yenan, Liawkuo, Taykuo amis idaw ku tademaw. u Yenan limsip nu binacada. i Yenan Yewcu a tademaw malakuuy tu enmtu a mangan, u Yenan nu saka siwa a tabakiay nu binacadan. i Tunnanye kanatalan nu midayliay, idaw ku milakuuytay nu Yewcu a tademaw mabaulaw taydan i Amilika, Ciwnanta, Muosike, Fakuo a kitidaan. . tademaw nu Yewcu mangaay nika maedes. hina malalid nu tawyaay nu mikuwanay a nipipahpahan atu misainai' tu nuhenian, hina i buyu' ku eneng nuheni, sisa idaw ku kamu nutaw tu nuhenian tu " nai' ku buyu' caay kala Yewcu" sa ku kamu, itida i Nalin nai' ku buyu caay kala Yewcu" tatengaay nunipatuduan u Cunkuo nutipanay u santi mincu. yadah ku nikakenihan nakamuan caay kalecad, idaw ku Mimyi, Punuyi, Laciwyi yadah ku nakamuan. walsep a mihcaan patideng tu Yewwen, u Latingu ku sulit nuheni. milecad tu Hanyi. katuud ku matinengay musakamu tu Cunyi, Mewyi a nakamuan. . Yewcu a cudad 瑤族文學 Yewcu wensia a angangangan u niyadu' a wensia ku satabakiay, u kamu ku sapatahekal nuhini tu nakamuan, sisa inai' ku misulit ni kilukan, uyda a cacay ku ni sulitan tu nu layak anika cacaliwan a nisulitan, katukuh tu tusep a secian lim nem-sep mihcaan, Yewcu itini i niyadu' tunikawaw kya idaw kunikasakaput amahelak, sadikuday pala tusa a bataan idaw ku tulu nu nisangaan tu cudadan. Yewcu nakungkuwan nu babalaki nikakenihan " tatapangan nu tademaw" "selayan a tatapangan" atu " binacadan a tatapangan", mahida u "Milutuo" musakamu tu cacaya a Milutuo nu tataynaan di'tu, miedap patideng tu selayan a buyu' sawac, patucekan nida ku siwaway a wawaan nu tatami makay " wawa nu wadu " cilakay" misangan tu kakungkuan nu tademaw, " Panhu ka kungkuwan" misaheci musakamu tu Yewcu nu caytu a pinganganan, hican ku Yewcu palekal pakasikad tu " Panwan", sikawaw tu " Panwan a kawawan" tu namakacuwaay. " . sasakamuen 傳說 Yewcu kakungkuan, musakamu tu caaya kalecad nu zitayan, Yewcu a tademaw hican misuayaw tu aydaay a sakaudip atu aydaay a cence, sumamad sipakayda i kulit nu nakamuan sumaden patayni mala ka kungkuan, patinaku, Yenna a " cudi", nikada idaw kunipisuayaw tu Cuonyun wancaw nipibabelihan, patinaku tu "Tatensia a kakungkuwan" "Do'hu-pawan", atu Taypin-tenkuo kalekalan nu kawaw a kakaungkuan, patinaku " Taypincun-kuoyewcay" tatenaay ani kilukaan tu Taypicun namakayda i Yewcu niyaduan atu Yewcu binacadan nikasasungaayan nikaydaan a dadanan. . dadiw nu Yewcu 民間歌謠 manamuh ku Yewcu mudadiw, ya dadiw sakamu sa tu aydaay a nikaudip atu aydaay nu cence, patahekal tu micidekay a dadadiwan, mahida u tigamiay a dadiw, nakamusa idaw ku sapatahekal tu namaka balucuay a ngelu' nu dadadiwan, patahekal tu nangalayan, mikilim tu lalumaan, talaayaw tu dadatengan a dadadiwan, dumasatu idaw ku namaka likisiay a dadadiwan patahekal tu Yewcu a tademaw nu hatidaay nika bulawan a likisi atu sapiwawiesaw a dadadiwan tinaku " hu-wan-en-cin-huo" sa. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">namaka caylim katokoh caysiw a seci malingato pasayda i Taypea ato Liewkoo mabolaw, paloma to Soli a losayan ko sakaodip. 由15-19 . Yewco, no Ya-coo a binacada, o satenesay no likisian. idaw komikinkiway sakamosa: tatapangan no Yewco namaka somamaday a Tonyi niyadoan, ato Ciwlico masasongaay konohini, kakilolan noheni to toas han ci Ceyo, Panho. 瑤族, ,盤瓠. Coo-koo Yewco a tademaw to-wal-lim tin lo a mangan " tosep-caysep mihcaan), nemto.cay a kilacan idida i Koonsi " cay-sip-pic a mangan", tocay.lim kilacan itida i Honan "picsep a wangan". walo a kilacan itida i Koonton "tosep a mangan", walo a kilacan itida i Yonnan "caysiw a mangan", cay.lim kilacan itida i Koycoo. . Yewco milaoyt to nalomaan a moeneng, itida i Yenan, Liawkoo, Taykoo amis idaw ko tademaw. o Yenan limsip no binacada. i Yenan Yewco a tademaw malakooy to enmto a mangan, o Yenan no saka siwa a tabakiay no binacadan. i Tonnanye kanatalan no midayliay, idaw ko milakooytay no Yewco a tademaw mabaolaw taydan i Amilika, Ciwnanta, Moosike, Fakoo a kitidaan. . tademaw no Yewco mangaay nika maedes. hina malalid no tawyaay no mikowanay a nipipahpahan ato misainai' to nohenian, hina i boyo' ko eneng noheni, sisa idaw ko kamo notaw to nohenian to " nai' ko boyo' caay kala Yewco" sa ko kamo, itida i Nalin nai' ko boyo caay kala Yewco" tatengaay nonipatodoan o Conkoo notipanay o santi minco. yadah ko nikakenihan nakamoan caay kalecad, idaw ko Mimyi, Ponoyi, Laciwyi yadah ko nakamoan. walsep a mihcaan patideng to Yewwen, o Latingo ko solit noheni. milecad to Hanyi. katood ko matinengay mosakamo to Conyi, Mewyi a nakamoan. . Yewco a codad 瑤族文學 Yewco wensia a angangangan o niyado' a wensia ko satabakiay, o kamo ko sapatahekal nohini to nakamoan, sisa inai' ko misolit ni kilokan, oyda a cacay ko ni solitan to no layak anika cacaliwan a nisolitan, katokoh to tosep a secian lim nem-sep mihcaan, Yewco itini i niyado' tonikawaw kya idaw konikasakapot amahelak, sadikoday pala tosa a bataan idaw ko tolo no nisangaan to codadan. Yewco nakongkowan no babalaki nikakenihan " tatapangan no tademaw" "selayan a tatapangan" ato " binacadan a tatapangan", mahida o "Milotoo" mosakamo to cacaya a Milotoo no tataynaan di'to, miedap patideng to selayan a boyo' sawac, patocekan nida ko siwaway a wawaan no tatami makay " wawa no wado " cilakay" misangan to kakongkoan no tademaw, " Panho ka kongkowan" misaheci mosakamo to Yewco no cayto a pinganganan, hican ko Yewco palekal pakasikad to " Panwan", sikawaw to " Panwan a kawawan" to namakacowaay. " . sasakamoen 傳說 Yewco kakongkoan, mosakamo to caaya kalecad no zitayan, Yewco a tademaw hican misoayaw to aydaay a sakaodip ato aydaay a cence, somamad sipakayda i kolit no nakamoan somaden patayni mala ka kongkoan, patinako, Yenna a " codi", nikada idaw konipisoayaw to Coonyon wancaw nipibabelihan, patinako to "Tatensia a kakongkowan" "Do'ho-pawan", ato Taypin-tenkoo kalekalan no kawaw a kakaongkoan, patinako " Taypincon-kooyewcay" tatenaay ani kilokaan to Taypicon namakayda i Yewco niyadoan ato Yewco binacadan nikasasongaayan nikaydaan a dadanan. . dadiw no Yewco 民間歌謠 manamoh ko Yewco modadiw, ya dadiw sakamo sa to aydaay a nikaodip ato aydaay no cence, patahekal to micidekay a dadadiwan, mahida o tigamiay a dadiw, nakamosa idaw ko sapatahekal to namaka balocoay a ngelo' no dadadiwan, patahekal to nangalayan, mikilim to lalomaan, talaayaw to dadatengan a dadadiwan, domasato idaw ko namaka likisiay a dadadiwan patahekal to Yewco a tademaw no hatidaay nika bolawan a likisi ato sapiwawiesaw a dadadiwan tinako " ho-wan-en-cin-hoo" sa. .</FORM>
    </S>
</TEXT>