<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yewcu_binacadan_瑤族" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>namaka caylim katukuh caysiw a seci malingatu pasayda i Taypea atu Liewkuo mabulaw, paluma tu Suli a lusayan ku sakaudip. 15 19 . Yewcu, nu Ya cuo a binacada, u satenesay nu likisian. idaw kumikinkiway sakamusa: tatapangan nu Yewcu namaka sumamaday a Tunyi niyaduan, atu Ciwlicu masasungaay kunuhini, kakilulan nuheni tu tuas han ci Ceyu, Panhu. . : , . Cuo kuo Yewcu a tademaw tu wal lim tin lu a mangan &quot; tusep caysep mihcaan), nemtu.cay a kilacan idida i Kuonsi &quot; cay sip pic a mangan&quot;, tucay.lim kilacan itida i Hunan &quot;picsep a wangan&quot;. walu a kilacan itida i Kuontun &quot;tusep a mangan&quot;, walu a kilacan itida i Yunnan &quot;caysiw a mangan&quot;, cay.lim kilacan itida i Kuycuo. 285.3 (2010 ) 62.1 (147 ) 21.5 (70 ) 8 (20 ) 8 (19 ) 1.5 . Yewcu milauyt tu nalumaan a mueneng, itida i Yenan, Liawkuo, Taykuo amis idaw ku tademaw. u Yenan limsip nu binacada. i Yenan Yewcu a tademaw malakuuy tu enmtu a mangan, u Yenan nu saka siwa a tabakiay nu binacadan. i Tunnanye kanatalan nu midayliay, idaw ku milakuuytay nu Yewcu a tademaw mabaulaw taydan i Amilika, Ciwnanta, Muosike, Fakuo a kitidaan. , , . 54 . 62 9 . , , , . tademaw nu Yewcu mangaay nika maedes. hina malalid nu tawyaay nu mikuwanay a nipipahpahan atu misainai' tu nuhenian, hina i buyu' ku eneng nuheni, sisa idaw ku kamu nutaw tu nuhenian tu &quot; nai' ku buyu' caay kala Yewcu&quot; sa ku kamu, itida i Nalin nai' ku buyu caay kala Yewcu&quot; tatengaay nunipatuduan u Cunkuo nutipanay u santi mincu. yadah ku nikakenihan nakamuan caay kalecad, idaw ku Mimyi, Punuyi, Laciwyi yadah ku nakamuan. walsep a mihcaan patideng tu Yewwen, u Latingu ku sulit nuheni. milecad tu Hanyi. katuud ku matinengay musakamu tu Cunyi, Mewyi a nakamuan. . . , , .80 . . , . Yewcu a cudad Yewcu wensia a angangangan u niyadu' a wensia ku satabakiay, u kamu ku sapatahekal nuhini tu nakamuan, sisa inai' ku misulit ni kilukan, uyda a cacay ku ni sulitan tu nu layak anika cacaliwan a nisulitan, katukuh tu tusep a secian lim nem sep mihcaan, Yewcu itini i niyadu' tunikawaw kya idaw kunikasakaput amahelak, sadikuday pala tusa a bataan idaw ku tulu nu nisangaan tu cudadan. 20 23 . nakungkuwan nu babalaki Yewcu nakungkuwan nu babalaki nikakenihan &quot; tatapangan nu tademaw&quot; &quot;selayan a tatapangan&quot; atu &quot; binacadan a tatapangan&quot;, mahida u &quot;Milutuo&quot; musakamu tu cacaya a Milutuo nu tataynaan di'tu, miedap patideng tu selayan a buyu' sawac, patucekan nida ku siwaway a wawaan nu tatami makay &quot; wawa nu wadu &quot; cilakay&quot; misangan tu kakungkuan nu tademaw, &quot; Panhu ka kungkuwan&quot; misaheci musakamu tu Yewcu nu caytu a pinganganan, hican ku Yewcu palekal pakasikad tu &quot; Panwan&quot;, sikawaw tu &quot; Panwan a kawawan&quot; tu namakacuwaay. , , . sasakamuen Yewcu kakungkuan, musakamu tu caaya kalecad nu zitayan, Yewcu a tademaw hican misuayaw tu aydaay a sakaudip atu aydaay a cence, sumamad sipakayda i kulit nu nakamuan sumaden patayni mala ka kungkuan, patinaku, Yenna a &quot; cudi&quot;, nikada idaw kunipisuayaw tu Cuonyun wancaw nipibabelihan, patinaku tu &quot;Tatensia a kakungkuwan&quot; &quot;Do'hu pawan&quot;, atu Taypin tenkuo kalekalan nu kawaw a kakaungkuan, patinaku &quot; Taypincun kuoyewcay&quot; tatenaay ani kilukaan tu Taypicun namakayda i Yewcu niyaduan atu Yewcu binacadan nikasasungaayan nikaydaan a dadanan. : : , : . dadiw nu Yewcu manamuh ku Yewcu mudadiw, ya dadiw sakamu sa tu aydaay a nikaudip atu aydaay nu cence, patahekal tu micidekay a dadadiwan, mahida u tigamiay a dadiw, nakamusa idaw ku sapatahekal tu namaka balucuay a ngelu' nu dadadiwan, patahekal tu nangalayan, mikilim tu lalumaan, talaayaw tu dadatengan a dadadiwan, dumasatu idaw ku namaka likisiay a dadadiwan patahekal tu Yewcu a tademaw nu hatidaay nika bulawan a likisi atu sapiwawiesaw a dadadiwan tinaku &quot; hu wan en cin huo&quot; sa. , , , .</FORM>
    </S>
</TEXT>
