<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-hantawl-tun" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Yi han.tawl tun kakiliman nipicudadan [ ] nilaculan Yi han.tawl tun nayi kun pu lan a lecuhan i i ke se huyl te &quot;aydaay a kan pi li ya a kitidaan&quot; u pakuyucay a kuy ke hananay a mitenunay a luma. . wawa henay pakuyuc, widasa u kuy ke a cacudadan, u kakitaan a saydan ci lu pin sun manamuh ci Tawl tunan, mihangen papiasip tu nida a cuda a tu cacay a cuda. . 1778 amihcaan ci lu pin sun mahedek tu, sabaw tusa ku mihcaan ni Tawl tun miledu tu kawa nida i cacudadan pasubana', adidi' kulipida, nadikudan sa muliyaw cinida malamalukay. 1778 12 . 1781 a mihcaan ci Tawl tun tayda i ken tel nu lalumaan nuheni a nipatideng a cacudadan tida malasaydan, laad tu luma' nida 45 a kuli ku baat, nadikudan da mihedek tu kidalalumaan, ci Tawl tun atu kaka nida mala situngusay tina cacudadan, imahini masasutineng cinida atu mamenun'ay u sitangahay matinengay ci yihan.kawhu. ci Tawl tun pasubana'an ni kaw hu, kyu uheni kumudikecay tu latin a sulit atu sila a sulit, micunud tu sasusien atu huwa siy ngay matineng. 1781 45 . . 1781 a mihcaan ci Tawl tun tayda i ken tel nu lalumaan nuheni a nipatideng a cacudadan tida malasaydan, laad tu luma' nida 45 a kuli ku baat, nadikudan da mihedek tu kidalalumaan, ci Tawl tun atu kaka nida mala situngusay tina cacudadan, imahini masasutineng cinida atu mamenun'ay u sitangahay matinengay ci yihan.kawhu. ci Tawl tun pasubana'an ni kaw hu, kyu uheni kumudikecay tu latin a sulit atu sila a sulit, micunud tu sasusien atu huwa siy ngay matineng. 1781 45 . .. 23 ku mihcaan nida , Tawl tun cay kaedem ku kakawaw nida, maydih ci nida minanam tu hulic atu tayda i ay tin paw dayga minanam tu sakalaising. 23 . mibeluh namin ku lalumaan, wida sa cayay kae nu Kanatal cinida, laecus micuda. . 27 ku mihcaan nida, patucekan mala man ce se te a nucayay kaw Kanatak a dayga &quot; baluhay a dayga&quot; a sasausian atu helak sananay a silunu' nu saydan. 27 . Tawl tun yu malasaydan sa 34 ku mihcaan nida, laecus ku nilacul nu cacudadan, miales cinida mala nu lumaay a saydan. 34 . Kaudip nida Tawl tun nikaudipan nida caay kasiacawa, cay kakatuud ku cabay. malakuy ke a sinziya, nikaudipan nida hina paayaw masikad cay paseneng. . . ci yi han dindusi u mulalatay a nipalangaw a sipunu'ay ci Tawl tun nu ayawan mapatay tu 26 a mihcaan sa, cinida atu midindusiay a tu acawanida malalungn ku heni mueneng i man se te ciyase a kitidaan a luma'. 26 . Tawl tun atu ci yi han 1844 a mihcaan malecad ku patay nu heni. 1844 . i man ce se te, Tawl tun u kawaw nida tu dedemiad mitanam atu mukelid ku kawaw, tu mihmihcaan tayda i banaw midang, alahican sa tayda i lun tun. . 1822 amuhcaan, tayda cinida i pa li miliwku, miaduh tu singanganay a sipunu'ay. i yi ke , niw cin atu pu li si te milihida tui ng ku a sipunu'ay a masakaputay nu sayaway a nipilubang tu sakatineng. 1822 . , . Nu balakiay nika, u balaki ni Tawl tun u nidateng sa nayay t uku laheci, misaebet muwala pabi ci liy sa kean tu wacah nu pulah a kasamengmeng, misaebet anu udip tu a nisausian sa caypi ala tu nu malucekay a nisausian, mubelih ci yung se.pay cay li u ce nipatahekal tu madayumay a huwasiy a bacu' nu daduducan a sasulitan. . 1837 amihcaan katukuh 1838 q mihcaan kina tu sa cinida macinghung maliyuh musakamu, nika misaebet cinida a mikingkiw. 1837 1838 . 1844 amihcaan macunghung aca cu nida, 7 abulad 26 ademiad mamilmil tu kulima nida misulit tu sadikuday nida a piadih tu demiad a nipikiluku. 1844 7 26 . 7ay abulad 27 a demiad mahetik cinida namakay kakabian, u musikulay makaadih sa mapatay tu cinida. 7 27 . u kidu nida padengen i siyhu nu tumunaw a panan sepat a demiad, makaala tu sepat a emang ku tayniay a miadih tu sadikuday nida a pising mikukay. pitademan misatabaki, Tawl tun a kidu atu tiniay a tademaw palecaden itini mutadem, a te wiy ke a kapulungan a lunem. 4 . . ayda sa ya lunem nida mala a idangan, nika u ngangan nu lunem makatepa henay i malumanay a nikilukan matepa tu. .</FORM>
    </S>
</TEXT>
