<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-li-sa-pay_yise" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yi-li-sa-pay_yise" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-li-sa-pay_yise. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-li-sa-pay_yise" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yi-li-sa-pay_yise, title = Yi-li-sa-pay_yise, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-li-sa-pay_yise} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Yi-li-sa-pay yise伊莉莎白一世 == yu mahida a nikaudip早年生涯 Yi-li-sa-pay u wawa ni Heng-li pase atu ci An-ni.Puo-lin a wawa, wina nida caay pilecuh tu tatamaan a wawa, ci Yi-li-sa-pay caay henay ka tuluay ku mihcaan Patayan. . Yi-li-sa-pay caylim lulu mihcaan siwa bulad pitu demiad lecuhan i Pu-la-sen sikusiya, ina kitidaan u pilecuhan ni ama nida atu ci nida, u padek tu nina nida ku lecuhan tu kakana ci Ma-li-ya yisean, hiyan nu bai ci Ye-ke a Yi-li-sa-pay atu wina nida a bai ci Yi-li-sa-pay. Huo-hua-de ku pinganganan. ci nida u In-ke-lan kuowan Heng-li pase sakatusa maudipay a wawaan, ci ian nida ci Heng-li a sakatusa nu acawa ci An-ni. Puo-lin. sisa nu ayawan ci Heng-li atu Yi-li-sa-pay a padekan nu inaan a kakana ci Ma-li wina nida ci A-la-kun a Kay-sa-lin a nipikikungan nai' ku kikasa sisa ci Ma-li a la'cus milaylay tu kawaw nu heni, sisa ci Yi-li-sa-pay lecuhan mala In-ke-lan tatadengaay milaylayay tina kawawan. . ci Heng-li siacawa ci An-nian u mukti u ngalay siwawa tu tatamaan a wawaan mamilaylay tu kawaw, kya milaylay tu kawaw nu wancaw a nikacaculukculuk. ci Yi-li-sa-pay i siwa a bulad cacaya bataan a demiad singlian, ci Kan-te'-puo-li ta-cu-ciw ci Tang-ma-se. Ke'-lan-may, Ay-si-te-huo-cie, Nuo-hu-ke'-kun-cie acawa atu Duo-say-te'-huo-cie-tay acawa kala wama atu wina ku pacabayay misingli. . caylim lunem mihcaan lima bulad caysiw demiad, ci ina ni Yi-li-sa-pay i tusaay a mihcaan ku walu a buladan patayan, ci A-la-ku a Kay-sa-lin itida tu sepatay nu buladan a mapatay. ci Yi-li-sa-pay hapuhan u bucud a tataynaan a wawa han, sipakayda i nisilsilan tu wanwi inai' ku ngangan. ci An-ni.Puo-lin patayan tu caycay a dimiadan, siacawaaca ci Heng-li ci Cen. Si-muo. Cen. Si-muo i caylim lupic mihcaan lecuhan ci Ay-de-hua caay ka tenes mapataytu. nipilecuhan ni Ay-de-hua tatenga u mamilaylay tu kawaw nu luma', ci Yi-li-sa-pay alaen nida ku dikuc tayda i kiwkay misingli. 1536年5月19日, . saydan ni Yi-li-sa-pay ci Ma-ke-li-te'.Pu-lay-n misulit satu, ci nida " hatidatu ku dawmi', siligiaca, mahida u udip nida, caay henay kaku pakaadih tu mahiniay a wawa". caylim lupic tu laludan, ci Te'-luo-yi a acawa ci Pu'-lan-ci. He'-puo-te' ku midiputay ci Yi-li-sa-payan, malasaydan nida i luma' katukuh tu caylim siplim mihcaan tu hedek atu caylim sipnem mihcaan tu lingatu mituysiw. na dikudan na mikikun ci Kay-sa-lin. "Kay-te'".A-se-li katinengan nu tademaw ci Kay-sa-lin. Cen-puo-naw-n itida i caylimlupic mihcaan malasaydan nu luma' ci Yi-li-sa-pay, caylim nemlim mihcaan amapatay tu nuayawan malacabay tu atu ci Yi-li-sa-pay, nikuda ci Pu-lan-ci. Pa'-li pala kalung han tu nida i luma' nida. . kasikadan a katuuday, nikapatayan ni kakana aku malalum kaku, tungus a tamudungen nu maku, mabiyalaw kaku, nida, nipabeli nu paudipay kuyniyan, apasiketan tu nida a kawaw, mikilul tu ni pabeli nida a wawawan. makabalucuay nu makau mangalay kaku miduduc tu kawaw nida, tu nipabeli nu paudipay a sapikawawan, taneng mapaedap nu paudipay i takuwan. . kapatayan逝世 ci Yi-li-sa-pay cayay hen pikikun, nikapatay nida mihedektu tu Du-yi wancaw. tunika tuas nida, nai' henay ku wantan nida tu midaydayay a tademaw, pasayda tu i iluc nida miadih, nipatayan nida a Su-ke-lan-ma-li a wawa ci Cen-mu-se. nika caay henay pangangani ci nida tu sapilaylayan nu tademw. . caynem seplu mihcaan lu bulad tusip demiad kapatayan i Sa-li- niyaduan a Li-ci-mun tahudan nu lumaan. tademen i Lun-tun-si-min kiwkay. milaylayay tu kawaw nida ci Cen-mu-se tawya malaSu-ke-lan a Cen-mu-se luose. tawya u In-ke-lan atu Su-ke-lan cacaytu ku tahudan nu sakakaay, malingatu tu Pu-lei-ten palecad a sayaway nu Wan-se, nika In-ke-lan atu Su-ke-lan nina tusaay a kanatalan kawaw nu sihu nida ku nida a kawawan. kapatayan nida tu lima a bataan nu nikudan, malepacaw ku labuay nu kanatal, ci Aw-li-fuo.Ke'lu-wi-e mipatay tu kuo-wan, saan midiputay kaku tu kanatalan a bakian sa, u In-kuo malasaapuyuay a In-ci-li-kun-he-kuo. 1603年3月24 . kalalidan atu sausi影響和評價 ci Yi-li-sa-pay u In-kuo likisian u sakanamuhan a tahudan. tusep septu mihcaan, u BBC musakamuay tu binacadan a nipipilian " nu cacay a lasubuan nu palawinaan i In-kuo a tademaw", ci Yi-li-sa-pay sakapitu ku ngangan nida, milakuuyt tu dayday nu tahudan. tusep seplim mihcaan, itini i likisian nu tilibian a nipikilukan "sasawinaan nu tahudan a Cun-cu" likisi atu misiluday a tademaw mikenih tu sabaw tusa nu In-kuo cun-cu Patinsu, ci Yi-li-sa-pay midemec makaala tu satalakaway nu tinsu sipwal ku tisuan. BBC 48分.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Yi-li-sa-pay yise伊莉莎白一世 == yo mahida a nikaodip早年生涯 Yi-li-sa-pay o wawa ni Heng-li pase ato ci An-ni.Poo-lin a wawa, wina nida caay pilecoh to tatamaan a wawa, ci Yi-li-sa-pay caay henay ka toloay ko mihcaan Patayan. . Yi-li-sa-pay caylim lolo mihcaan siwa bolad pito demiad lecohan i Po-la-sen sikosiya, ina kitidaan o pilecohan ni ama nida ato ci nida, o padek to nina nida ko lecohan to kakana ci Ma-li-ya yisean, hiyan no bai ci Ye-ke a Yi-li-sa-pay ato wina nida a bai ci Yi-li-sa-pay. Hoo-hoa-de ko pinganganan. ci nida o In-ke-lan koowan Heng-li pase sakatosa maodipay a wawaan, ci ian nida ci Heng-li a sakatosa no acawa ci An-ni. Poo-lin. sisa no ayawan ci Heng-li ato Yi-li-sa-pay a padekan no inaan a kakana ci Ma-li wina nida ci A-la-kon a Kay-sa-lin a nipikikongan nai' ko kikasa sisa ci Ma-li a la'cos milaylay to kawaw no heni, sisa ci Yi-li-sa-pay lecohan mala In-ke-lan tatadengaay milaylayay tina kawawan. . ci Heng-li siacawa ci An-nian o mokti o ngalay siwawa to tatamaan a wawaan mamilaylay to kawaw, kya milaylay to kawaw no wancaw a nikacacolokcolok. ci Yi-li-sa-pay i siwa a bolad cacaya bataan a demiad singlian, ci Kan-te'-poo-li ta-co-ciw ci Tang-ma-se. Ke'-lan-may, Ay-si-te-hoo-cie, Noo-ho-ke'-kon-cie acawa ato Doo-say-te'-hoo-cie-tay acawa kala wama ato wina ko pacabayay misingli. . caylim lonem mihcaan lima bolad caysiw demiad, ci ina ni Yi-li-sa-pay i tosaay a mihcaan ko walo a boladan patayan, ci A-la-ko a Kay-sa-lin itida to sepatay no boladan a mapatay. ci Yi-li-sa-pay hapohan o bocod a tataynaan a wawa han, sipakayda i nisilsilan to wanwi inai' ko ngangan. ci An-ni.Poo-lin patayan to caycay a dimiadan, siacawaaca ci Heng-li ci Cen. Si-moo. Cen. Si-moo i caylim lopic mihcaan lecohan ci Ay-de-hoa caay ka tenes mapatayto. nipilecohan ni Ay-de-hoa tatenga o mamilaylay to kawaw no loma', ci Yi-li-sa-pay alaen nida ko dikoc tayda i kiwkay misingli. 1536年5月19日, . saydan ni Yi-li-sa-pay ci Ma-ke-li-te'.Po-lay-n misolit sato, ci nida " hatidato ko dawmi', siligiaca, mahida o odip nida, caay henay kako pakaadih to mahiniay a wawa". caylim lopic to lalodan, ci Te'-loo-yi a acawa ci Po'-lan-ci. He'-poo-te' ko midipotay ci Yi-li-sa-payan, malasaydan nida i loma' katokoh to caylim siplim mihcaan to hedek ato caylim sipnem mihcaan to lingato mitoysiw. na dikodan na mikikon ci Kay-sa-lin. "Kay-te'".A-se-li katinengan no tademaw ci Kay-sa-lin. Cen-poo-naw-n itida i caylimlopic mihcaan malasaydan no loma' ci Yi-li-sa-pay, caylim nemlim mihcaan amapatay to noayawan malacabay to ato ci Yi-li-sa-pay, nikoda ci Po-lan-ci. Pa'-li pala kalong han to nida i loma' nida. . kasikadan a katooday, nikapatayan ni kakana ako malalom kako, tongos a tamodongen no mako, mabiyalaw kako, nida, nipabeli no paodipay koyniyan, apasiketan to nida a kawaw, mikilol to ni pabeli nida a wawawan. makabalocoay no makao mangalay kako midodoc to kawaw nida, to nipabeli no paodipay a sapikawawan, taneng mapaedap no paodipay i takowan. . kapatayan逝世 ci Yi-li-sa-pay cayay hen pikikon, nikapatay nida mihedekto to Do-yi wancaw. tonika toas nida, nai' henay ko wantan nida to midaydayay a tademaw, pasayda to i iloc nida miadih, nipatayan nida a So-ke-lan-ma-li a wawa ci Cen-mo-se. nika caay henay pangangani ci nida to sapilaylayan no tademw. . caynem seplo mihcaan lo bolad tosip demiad kapatayan i Sa-li- niyadoan a Li-ci-mon tahodan no lomaan. tademen i Lon-ton-si-min kiwkay. milaylayay to kawaw nida ci Cen-mo-se tawya malaSo-ke-lan a Cen-mo-se loose. tawya o In-ke-lan ato So-ke-lan cacayto ko tahodan no sakakaay, malingato to Po-lei-ten palecad a sayaway no Wan-se, nika In-ke-lan ato So-ke-lan nina tosaay a kanatalan kawaw no siho nida ko nida a kawawan. kapatayan nida to lima a bataan no nikodan, malepacaw ko laboay no kanatal, ci Aw-li-foo.Ke'lo-wi-e mipatay to koo-wan, saan midipotay kako to kanatalan a bakian sa, o In-koo malasaapoyoay a In-ci-li-kon-he-koo. 1603年3月24 . kalalidan ato saosi影響和評價 ci Yi-li-sa-pay o In-koo likisian o sakanamohan a tahodan. tosep septo mihcaan, o BBC mosakamoay to binacadan a nipipilian " no cacay a lasoboan no palawinaan i In-koo a tademaw", ci Yi-li-sa-pay sakapito ko ngangan nida, milakooyt to dayday no tahodan. tosep seplim mihcaan, itini i likisian no tilibian a nipikilokan "sasawinaan no tahodan a Con-co" likisi ato misiloday a tademaw mikenih to sabaw tosa no In-koo con-co Patinso, ci Yi-li-sa-pay midemec makaala to satalakaway no tinso sipwal ko tisoan. BBC 48分.</FORM>
    </S>
</TEXT>