<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-nen-ka-ci" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Yi nen ciya ci kakiliman nilaculin Yi nen ka ci &quot;1867 a mihcaan 6 abylad 11 a demiad katukuh 1925 amihcaan 9 abulad 30 ademiad&quot;, u dipun mikingkiway tu tademaw a sipunu'ay, nu lalangawa mikingkiway, nikaudipan nida mikingkiw tu taywa, u taywan naemekan atu yuncumin mikingkiway tu sapanwknwk a tademaw cinida. (1867 6 11 1925 9 30 ) , . imahini cinida pasayda tu niyadu'nida yin yi a kitidaan mikingkiw tu naemekan a tu lalangawan a sapikingkiw, imahini macalolaw ku ci liw tayn ku nan nisulitan nida atu yin yi u yi anilacul. . 1949 a mihcaan 6 abulad 6 ademiad, u sitangahay ci yang in pin i &quot; pulung a sinbun&quot; nu sakabit &quot;taywan nikaudip&quot; anisulitan, alan ku n iyi nen a &quot; taywan lalangawan&quot; acuda matucek &quot; taywan sapikinkiw sapicudacacay ba taan&quot; sa. 1949 6 6 . ci yang se sakamu sa &quot;kapah ninin kukamu sa &quot;taywan mikingkiw tu sayku&quot; Yi nen ka ci a &quot;demiad a adding&quot; nika si masasingay.&quot; : : . nikaudipan [ ] 1896 amihcaan 11 abulad ci Yi nen ka cinaw hitay nu lu cin nu mikuliay ku udip nida kyutayna i taywan, kawaw nida u sakakaay anu mikuwanay tu binawlan. 1895 11 . Katukuh sa cinida i taywan, kasenun sa cunida atu ci tin tay an tin &quot;1857 katukuh 1928&quot; masakaput &quot;taywan a tademaw nu masakaputay&quot;, malingatu minanam tu kamu nu taywa, nu taluku, kyu mikinsa tu Yincumincu a kamu. (1857 1928) , . 1867 a mihcaan 6 a bulad 11 a demiad &quot; in cin 3 a mihcaan 5 ay abulad 9 a demiad&quot; Yi nen ka ci lecuhan i dipun yi yi heng tin a niyadu' baluhay a luma' &quot; aydaay nu yin se king yin yi si timulay a maci&quot; nanu adidi i baku anikuwanan muculcul minanam tu cuda. 1867 6 11 ( 3 5 9 ) . 1897 a mihcaan 5 ay c bulad katukuh 11 a bulad, mikawaw cubuda makaala tu 192 a demiad nu &quot; sapalangaw tu banzin sa tawya apatungus tu sapicuda mikingsa&quot;, imahini nasadipaan nida mamin ku taywan a misaan nida, 1897 5 11 192 cinida sa haymaw sa pasasutinaku a mipadadan, pasayda micukaymas tu naumahan a cuda, mipalecad tu nu tin tay an tin, niyaw ci lung cang a tademaw nikinkiwan a hici. ya nikingkiwan nu henisa pacunuden tu nu udip a satakatineng, , patahekal tu taywan yuncimin a sapacuyaku a kaput, namakayni i kamu nu binacadan &quot;ukaku nu udip, ulalagawan, nudateng, u kamu nu ngiha, naemekan a pasubana;&quot;lima kina sasakamuen a pasasucukaymas, , , , , u taywan yuncumin u &quot;idaw aca ku malecaday ni kasaupu sa, paadih aca tu wayway nu baat atu capi, suwanisen tu pulung nu cudad adihan ku idang nu baat tu capi&quot; pakayni &quot;luyalul,binacadan, niyadu&quot; a mupili', u taywan yuncumin pala waluen a binacadan tusa idaw ku cacay ku niyadu' &quot; waluay a binacadan sa; tayal,amis,bunung, cu, saysiya, paywan,puyma, tangabulan&quot; mademec ku nu cin a siyhu nu ban sananay,&quot; mataay a ban&quot;, &quot;maneknekay a ban&quot;, hidanida mu ulic. , , 4 8 21 (8 : , , , , , , , ) , . 1898 a mihcaan, ci Yi nen ciya ci &quot;mikingkiw tu banzin&quot; mikisaay, mihapiyu &quot; taywan nu huwan a nipi tadas a kakawaw&quot; 1898 4 . 1900 a mihcaan, kasenun han ku taywan nu malumanay a pikingsa a masakaputay patideng, tucek han ci Yi nen ciya ci malabanti. pinaamihcaan alaw han mamin tu nida ku pikingsa tu nu tademaw a kakawaw kyu idaw ku &quot;ratwan bazin a kakawaw&quot;. atu mutiku musilemud tu tusaay a lasubu nu matenesay a banzin a nukuwanan &quot;taywan banzun&quot; itawya mumuku tu baeketay a ziday. 1900 . . 1904 amihcaan 4 abulad, ci Yi nen ciya ci u &quot;taywan banzi&quot; pasay tukiw a daygaku misinsi tu puesu, nika i 1907 a mihcaan pacubelisan. 1904 4 1907 . 1906 amihcaan ci Yi nen ciya ci miales tu kawaw nida, taluma i niyadu' nida i yin yi, sadep sa misulit tu nwemekan misulit ku kawaw nida, imahida mihapiyu tu yi su a naemeka. 1906 . 1909 amihcaan, ciYi nen ciya ci mahedek ku &quot;tabakiay a dipu nu cudad musilac u taywan&quot; 1922 amihcaan &quot;taysiwsabaw cacay a mihcaan&quot; upulung nu mikuwanay patideng tu &quot;taywan a mikuwanay naemekan anikaydaan a wiyunhuy muawaw ci Yi nen ciya cimamisulit tunu cin day a taywan nu naemekan, wonisa pasayni i taywan nu naemekan macalilaw tabaki a akawaw a &quot;taywan lalangawan a kawaw&quot;. 1909 1922 . 1925 a mihcaan 8 ay a bulad 9 a demiad, i tini i taywan malalid tu imelang mangaleb aca, micumud i sen kang a ising a paising, tuyda a mihcaan 9 abulad 30 ademiad ci Yi nen ciya ci mapatay, tawya 58 ku mihcaan nida. 1925 8 9 . 9 30 58 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
