<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-nen-ka-ci" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yi-nen-ka-ci" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-nen-ka-ci. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-nen-ka-ci" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yi-nen-ka-ci, title = Yi-nen-ka-ci, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-nen-ka-ci} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yi-nen-ciya-ci 伊能嘉矩 kakiliman nilaculin Yi-nen-ka-ci "1867 a mihcaan 6 abylad 11 a demiad katukuh 1925 amihcaan 9 abulad 30 ademiad", u dipun mikingkiway tu tademaw a sipunu'ay, nu lalangawa mikingkiway, nikaudipan nida mikingkiw tu taywa, u taywan naemekan atu yuncumin mikingkiway tu sapanwknwk a tademaw cinida. imahini cinida pasayda tu niyadu'nida yin-yi a kitidaan mikingkiw tu naemekan a tu lalangawan a sapikingkiw, imahini macalolaw ku ci liw-tayn-ku-nan nisulitan nida atu yin-yi-u-yi anilacul. 1949 a mihcaan 6 abulad 6 ademiad, u sitangahay ci yang-in-pin i " pulung a sinbun" nu sakabit "taywan nikaudip" anisulitan, alan ku n iyi-nen a " taywan lalangawan" acuda matucek " taywan sapikinkiw sapicudacacay ba taan" sa. ci yang-se sakamu sa "kapah ninin kukamu sa "taywan mikingkiw tu sayku" Yi-nen-ka-ci a "demiad a adding" nika si masasingay." ." nikaudipan生平  1896 amihcaan 11 abulad ci Yi-nen-ka-cinaw hitay nu lu-cin- nu mikuliay ku udip nida kyutayna i taywan, kawaw nida u sakakaay anu mikuwanay tu binawlan. Katukuh sa cinida i taywan, kasenun sa cunida atu ci tin-tay-an-tin "1857 katukuh 1928" masakaput "taywan a tademaw nu masakaputay", malingatu minanam tu kamu nu taywa, nu taluku, kyu mikinsa tu Yincumincu a kamu. 1867 a mihcaan 6 a bulad 11 a demiad " in-cin-3 a mihcaan 5 ay abulad 9 a demiad" Yi-nen-ka-ci lecuhan i dipun yi-yi-heng-tin a niyadu' baluhay a luma' " aydaay nu yin-se-king yin-yi-si timulay a maci" nanu adidi i baku anikuwanan muculcul minanam tu cuda. 1897 a mihcaan 5 ay c bulad katukuh 11 a bulad, mikawaw cubuda makaala tu 192 a demiad nu " sapalangaw tu banzin sa tawya apatungus tu sapicuda mikingsa", imahini nasadipaan nida mamin ku taywan a misaan nida, cinida sa haymaw sa pasasutinaku a mipadadan, pasayda micukaymas tu naumahan a cuda, mipalecad tu nu tin-tay-an-tin, niyaw-ci-lung-cang a tademaw nikinkiwan a hici. ya nikingkiwan nu henisa pacunuden tu nu udip a satakatineng, patahekal tu taywan yuncimin a sapacuyaku a kaput, namakayni i kamu nu binacadan "ukaku nu udip, ulalagawan, nudateng, u kamu nu ngiha, naemekan a pasubana;"lima kina sasakamuen a pasasucukaymas, , u taywan yuncumin u "idaw aca ku malecaday ni kasaupu sa, paadih aca tu wayway nu baat atu capi, suwanisen tu pulung nu cudad adihan ku idang nu baat tu capi" pakayni "luyalul,binacadan, niyadu" a mupili', u taywan yuncumin pala waluen a binacadan tusa idaw ku cacay ku niyadu' " waluay a binacadan sa; tayal,amis,bunung, cu, saysiya, paywan,puyma, tangabulan" mademec ku nu cin a siyhu nu ban sananay," mataay a ban", "maneknekay a ban", hidanida mu ulic. 1898 a mihcaan, ci Yi-nen-ciya-ci "mikingkiw tu banzin" mikisaay, mihapiyu " taywan nu huwan a nipi tadas a kakawaw" 1898年4月, ". 1900 a mihcaan, kasenun han ku taywan nu malumanay a pikingsa a masakaputay patideng, tucek han ci Yi-nen-ciya-ci malabanti. pinaamihcaan alaw han mamin tu nida ku pikingsa tu nu tademaw a kakawaw kyu idaw ku "ratwan bazin a kakawaw". atu mutiku musilemud tu tusaay a lasubu nu matenesay a banzin a nukuwanan "taywan banzun" itawya mumuku tu baeketay a ziday. 1904 amihcaan 4 abulad, ci Yi-nen-ciya-ci u "taywan banzi" pasay tukiw a daygaku misinsi tu puesu, nika i 1907 a mihcaan pacubelisan. 1906 amihcaan ci Yi-nen-ciya-ci miales tu kawaw nida, taluma i niyadu' nida i yin-yi, sadep sa misulit tu nwemekan misulit ku kawaw nida, imahida mihapiyu tu yi-su a naemeka. 1909 amihcaan, ciYi-nen-ciya-ci mahedek ku "tabakiay a dipu nu cudad musilac -u taywan" 1922 amihcaan "taysiwsabaw cacay a mihcaan" upulung nu mikuwanay patideng tu "taywan a mikuwanay naemekan anikaydaan a wiyunhuy muawaw ci Yi-nen-ciya-cimamisulit tunu cin-day a taywan nu naemekan, wonisa pasayni i taywan nu naemekan macalilaw tabaki a akawaw a "taywan lalangawan a kawaw". 1925 a mihcaan 8 ay a bulad 9 a demiad, i tini i taywan malalid tu imelang mangaleb aca, micumud i sen-kang a ising a paising, tuyda a mihcaan 9 abulad 30 ademiad ci Yi-nen-ciya-ci mapatay, tawya 58 ku mihcaan nida. 1925年8月9日, ,享年58歲.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Yi-nen-ciya-ci 伊能嘉矩 kakiliman nilacolin Yi-nen-ka-ci "1867 a mihcaan 6 abylad 11 a demiad katokoh 1925 amihcaan 9 abolad 30 ademiad", o dipon mikingkiway to tademaw a sipono'ay, no lalangawa mikingkiway, nikaodipan nida mikingkiw to taywa, o taywan naemekan ato yoncomin mikingkiway to sapanwknwk a tademaw cinida. imahini cinida pasayda to niyado'nida yin-yi a kitidaan mikingkiw to naemekan a to lalangawan a sapikingkiw, imahini macalolaw ko ci liw-tayn-ko-nan nisolitan nida ato yin-yi-o-yi anilacol. 1949 a mihcaan 6 abolad 6 ademiad, o sitangahay ci yang-in-pin i " polong a sinbon" no sakabit "taywan nikaodip" anisolitan, alan ko n iyi-nen a " taywan lalangawan" acoda matocek " taywan sapikinkiw sapicodacacay ba taan" sa. ci yang-se sakamo sa "kapah ninin kokamo sa "taywan mikingkiw to sayko" Yi-nen-ka-ci a "demiad a adding" nika si masasingay." ." nikaodipan生平  1896 amihcaan 11 abolad ci Yi-nen-ka-cinaw hitay no lo-cin- no mikoliay ko odip nida kyotayna i taywan, kawaw nida o sakakaay ano mikowanay to binawlan. Katokoh sa cinida i taywan, kasenon sa conida ato ci tin-tay-an-tin "1857 katokoh 1928" masakapot "taywan a tademaw no masakapotay", malingato minanam to kamo no taywa, no taloko, kyo mikinsa to Yincominco a kamo. 1867 a mihcaan 6 a bolad 11 a demiad " in-cin-3 a mihcaan 5 ay abolad 9 a demiad" Yi-nen-ka-ci lecohan i dipon yi-yi-heng-tin a niyado' balohay a loma' " aydaay no yin-se-king yin-yi-si timolay a maci" nano adidi i bako anikowanan mocolcol minanam to coda. 1897 a mihcaan 5 ay c bolad katokoh 11 a bolad, mikawaw coboda makaala to 192 a demiad no " sapalangaw to banzin sa tawya apatongos to sapicoda mikingsa", imahini nasadipaan nida mamin ko taywan a misaan nida, cinida sa haymaw sa pasasotinako a mipadadan, pasayda micokaymas to naomahan a coda, mipalecad to no tin-tay-an-tin, niyaw-ci-long-cang a tademaw nikinkiwan a hici. ya nikingkiwan no henisa paconoden to no odip a satakatineng, patahekal to taywan yoncimin a sapacoyako a kapot, namakayni i kamo no binacadan "okako no odip, olalagawan, nodateng, o kamo no ngiha, naemekan a pasobana;"lima kina sasakamoen a pasasocokaymas, , o taywan yoncomin o "idaw aca ko malecaday ni kasaopo sa, paadih aca to wayway no baat ato capi, sowanisen to polong no codad adihan ko idang no baat to capi" pakayni "loyalol,binacadan, niyado" a mopili', o taywan yoncomin pala waloen a binacadan tosa idaw ko cacay ko niyado' " waloay a binacadan sa; tayal,amis,bonong, co, saysiya, paywan,poyma, tangabolan" mademec ko no cin a siyho no ban sananay," mataay a ban", "maneknekay a ban", hidanida mo olic. 1898 a mihcaan, ci Yi-nen-ciya-ci "mikingkiw to banzin" mikisaay, mihapiyo " taywan no howan a nipi tadas a kakawaw" 1898年4月, ". 1900 a mihcaan, kasenon han ko taywan no malomanay a pikingsa a masakapotay patideng, tocek han ci Yi-nen-ciya-ci malabanti. pinaamihcaan alaw han mamin to nida ko pikingsa to no tademaw a kakawaw kyo idaw ko "ratwan bazin a kakawaw". ato motiko mosilemod to tosaay a lasobo no matenesay a banzin a nokowanan "taywan banzon" itawya momoko to baeketay a ziday. 1904 amihcaan 4 abolad, ci Yi-nen-ciya-ci o "taywan banzi" pasay tokiw a daygako misinsi to poeso, nika i 1907 a mihcaan pacobelisan. 1906 amihcaan ci Yi-nen-ciya-ci miales to kawaw nida, taloma i niyado' nida i yin-yi, sadep sa misolit to nwemekan misolit ko kawaw nida, imahida mihapiyo to yi-so a naemeka. 1909 amihcaan, ciYi-nen-ciya-ci mahedek ko "tabakiay a dipo no codad mosilac -o taywan" 1922 amihcaan "taysiwsabaw cacay a mihcaan" opolong no mikowanay patideng to "taywan a mikowanay naemekan anikaydaan a wiyonhoy moawaw ci Yi-nen-ciya-cimamisolit tono cin-day a taywan no naemekan, wonisa pasayni i taywan no naemekan macalilaw tabaki a akawaw a "taywan lalangawan a kawaw". 1925 a mihcaan 8 ay a bolad 9 a demiad, i tini i taywan malalid to imelang mangaleb aca, micomod i sen-kang a ising a paising, toyda a mihcaan 9 abolad 30 ademiad ci Yi-nen-ciya-ci mapatay, tawya 58 ko mihcaan nida. 1925年8月9日, ,享年58歲.</FORM>
    </S>
</TEXT>