<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-se-lan-ma-pa-de" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yi-se-lan-ma-pa-de" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-se-lan-ma-pa-de. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-se-lan-ma-pa-de" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yi-se-lan-ma-pa-de, title = Yi-se-lan-ma-pa-de, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-se-lan-ma-pa-de} }">
    <S id="0">
        <FORM> Yi se lan ma pa de Yi se lan ma pa de &quot;W e du kamu: , sumad han:Isl m b d &quot;, u Pa ci se tan a tukay, kitidaan nu Yi se lan ma pa de a tukayan. Yi se lan ma pa de itida i Pa ci se tan wali amis a Puo te' wa buyu'an, talakaw limsipsep kun ce, u kalasengesengetan ku caledes nu demiadan. itini i likisi, ina kitidaan u sakatayda i Pan pu atu Kay puo e pu se tu a sacumud nu ziwziluan, ina Ma ke la sacumud u sakatayda tu tusaay a kitidaan nu cacumudan. ( : :Isl m b d ) . 540 . . Yi se lan ma pa de nikayzuan itida i caysiwnemsep mihcaan, miliyun tun aw tukay nu Ke' la ce. aydaay nu Yi se lan ma pa de nu malisimetay a kanatalan, saan u Pa ci se tan samalahatay a kanatal, masausiay nu Gamma a kanatalan nu tukay. nika namaka tucay a secian, Yi se lan ma pa de kinapina debungan nu makatalay a tademaw. itini i tusepseppic mihcaan enem a bulad tusa a demiadan a Dan may muenengay i Pa ci se tan ta se kun mabakuhac atu nuydaan a mihcaan tu siwa a bulad tusa a bataan a demiadan a Yi se lan ma pa de a hutiluan mabakuhac. 1960 . Gamma . 21 . 2007 7 ,2008 6 2 9 20 . Yi se lan ma pa de itida i tusepcaycay mihcaan idaw ku tusa a lasubu a wang nu tademawan, atu mitepalay a tukay u La wa e pin pulungen nu heni ku tademaw malakuuyt ku siplimsep a wang nu tademawan, mala sakatulu nu kanatal a tukayan nu tademawan. nu nikapatidengan tina tukayan idaw tu ku namaka cuwacuwaay a tademawan, ina Yi se lan ma pa de mala Pa ci se tan itini i kitakidan atu talakaway nu tukayan a tukayan. malakitakid nu tukay, Pa ci se tan sihu, Pa ci se tan cuntung hu ci &quot;Aiwan e Sadr&quot; itida a mueneng. Pa ci se tan kakiningan tu paya itida tu. Yi se lan ma pa de u sayadahay nu sakayhekal nu tahudan, tapang atu mikuliay i siehu a lalitemuhan nu kitidaan. 2011 450 , . . , (Aiwan e Sadr) . . , . Yi se lan ma pa de a tukay mibuwahay nu wi yen huy &quot;CDA&quot; misuayaw tu tukay ni patidengan tu mamikuwan a tademaw. Nan ya satabakiay a Cin cen biyu, sakasepat nu satabakiay nu kitakidan a Cin cen se Fea sa e Cin cen se itida ku nipatideng i Yi se lan ma pa de. Yi se lan ma pa de idaw ku tabakiay nu cacudadan sabaw enem ku palutatengaan. pasu Yi se lan ma pa de nu kaygung tabakiay a cacudadan &quot;AU&quot;, Cen na tabakiay a cacudadan &quot;QAU&quot; atu Pa ci se tan kuo li ke ci tabakiay a cacudadan &quot;NUST&quot;, duma u A la ma.Yi ke' e kay fan tabakiay a cacudadan &quot;ALOU&quot; sipakayda nu namiccudaday a tademaw u sakasepat nu kitakidan a tabakiay nu cacudadan. (CDA) . , . 16 (AU), (QAU) (NUST) (AIOU) . tapang nu cudad &quot;Yi se lan ma pa de&quot; &quot;&quot;Islamabad&quot;&quot; cacay nu sasulitan namaka &quot;Islam&quot; atu &quot;abad&quot;, imi u Yi se lan a tukay. &quot;Islam&quot; u A la puo kamu masacacayay han u Yi se lan cyaw nu kiwkayan, &quot; abad&quot; namaka Puo se kamu tu niyadu' a pinganganan, imi u &quot;sitademaway nu aenengan a kitidaan&quot; hatu &quot;tukay&quot;. (&quot;Islamabad&quot;) &quot;Islam&quot; &quot;abad&quot; .&quot;Islam&quot; &quot; abad&quot; . Likisi Yi se lan ma pa de tukay atu Yi se lan ma pa de aenengan i Puo te' wa e pabaw nu buyu'an a nu liwan a kitidaaan saan u Ya cuo sayaway a Tadema nu liwan a kitidaan. itida i buyu'an maadih ku nu sumamaday nu ba'tuan a liwan nu kitidaan taneng talaayaw mikilim tu lima a bataan nu wang a mihcaan, itida i Suo an sawacan makatepa tu liwan nu kitidaan u namaka pin ci a naayaway nu tademaw anipisaculiculilan ni patahekalan tu sasasiwmian. . 50 . Pa ci se tan caysiwsippic mihcaan a patideng tina kanatalan, tukay itida i lalabu nu kanatal nu timulan a minatu nu tukay Ke' la ce. Yi se lan ma pa de yadah ku mahiniay sakay tukay a nipatidengan tu mahiniay. nu ayawan a cuntun nu Pa ci se tan ci A yiw pu.Han mangalay misakapah tu nikaudip, nika dayday nu Pa ci se tan sakay sakaudip itida milingling tu Ke la ce nu nikudanay a binacadan nu kakitidaan. 1947 . . . kacaledesan tawya ku Ke' la ce, sakatimul tu micapi tu A la puo bayuan, sakay hitayan caay kaw matatungusa. misuayaw tu Pa ci se tan kapah patideng tu niyaniyadu'an tu sakalalitemuhan a tukayan. sisa kinapina misimsim ku syahu tu sapilimadaw katukuh i caysiwlimsiw mihcaan tusa a bulad kya mapatideng i Puo te' wa e buyuan patideng i wali amis a kitidaan nu La wa e pin ti. pangangan han &quot;Yi se lan ma pa de&quot;. . . 1959 2 . caysiwpicsep mihcaan kakitidaan nu lalaan makaala tu siwseppic pin fan kun li, aydaay namin a sangan, idaw ku dayday nu Yi se lan. makakenih tu niyadu', kakakulian, sasasiwbayan, aenengan nu tapang, kakakulian tu ba'ketay, langlangdawan nu kilakilangan nikakenihan. kakulian nu sihu timulan u sakay nutawan nu kanatalan a kitidaan, nutipan u ahebalay nu hulican a dadan, tepal han u kapulungan a sakakawawan, ilabu idaw ku gingku, pahusuay, pahusuay tu tilibi, dansinkiwk. 1970 907 . , , , , , . , , , . kitidaan demiad Yi se lan ma pa de u kasengesengedan cacaledesan nu demiadan &quot;Cwa&quot;.i enemay nu buladan ku sacaledesay, hucunu demiadan makaala tu 38 C (100.4 F).kasengetan nu demiad i pituay a bulad, tabaki ku nikahetik nu udad, labii han idaw ku kelekelengan a nikaudadan, hakiya idaw ku balat atu tabaki nu udadan. sasapi'ay nu udadan i cacayay nu bulad. (Cwa). 38 C(100.4 F). . . https: zh.wikipedia.org wiki E4 BC 8A E6 96 AF E5 85 B0 E5 A0 A1</FORM>
    </S>
</TEXT>
