<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-se-lan-ma-pa-de" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yi-se-lan-ma-pa-de" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-se-lan-ma-pa-de. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yi-se-lan-ma-pa-de" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yi-se-lan-ma-pa-de, title = Yi-se-lan-ma-pa-de, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yi-se-lan-ma-pa-de} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Yi-se-lan-ma-pa-de 伊斯蘭瑪巴德 == Yi-se-lan-ma-pa-de &quot;W-e-du kamu:اسلام آباد‎, sumad han:Islām Ābād‎&quot;, u Pa-ci-se-tan a tukay, kitidaan nu Yi-se-lan-ma-pa-de a tukayan. Yi-se-lan-ma-pa-de itida i Pa-ci-se-tan wali amis a Puo-te'-wa-buyu'an, talakaw limsipsep kun-ce, u kalasengesengetan ku caledes nu demiadan. itini i likisi, ina kitidaan u sakatayda i Pan-pu atu Kay-puo-e-pu-se-tu a sacumud nu ziwziluan, ina Ma-ke-la sacumud u sakatayda tu tusaay a kitidaan nu cacumudan. :اسلام آباد‎,轉寫:Islām Ābād‎) . Yi-se-lan-ma-pa-de nikayzuan itida i caysiwnemsep mihcaan, miliyun tun aw tukay nu Ke'-la-ce. aydaay nu Yi-se-lan-ma-pa-de nu malisimetay a kanatalan, saan u Pa-ci-se-tan samalahatay a kanatal, masausiay nu Gamma+ a kanatalan nu tukay. nika namaka tucay a secian, Yi-se-lan-ma-pa-de kinapina debungan nu makatalay a tademaw. itini i tusepseppic mihcaan enem a bulad tusa a demiadan a Dan-may muenengay i Pa-ci-se-tan ta-se-kun mabakuhac atu nuydaan a mihcaan tu siwa a bulad tusa a bataan a demiadan a Yi-se-lan-ma-pa-de a hutiluan mabakuhac. Gamma . Yi-se-lan-ma-pa-de itida i tusepcaycay mihcaan idaw ku tusa a lasubu a wang nu tademawan, atu mitepalay a tukay u La-wa-e-pin pulungen nu heni ku tademaw malakuuyt ku siplimsep a wang nu tademawan, mala sakatulu nu kanatal a tukayan nu tademawan. nu nikapatidengan tina tukayan idaw tu ku namaka cuwacuwaay a tademawan, ina Yi-se-lan-ma-pa-de mala Pa-ci-se-tan itini i kitakidan atu talakaway nu tukayan a tukayan. malakitakid nu tukay, Pa-ci-se-tan sihu, Pa-ci-se-tan-cuntung hu ci &quot;Aiwan-e-Sadr&quot; itida a mueneng. Pa-ci-se-tan kakiningan tu paya itida tu. Yi-se-lan-ma-pa-de u sayadahay nu sakayhekal nu tahudan, tapang atu mikuliay i siehu a lalitemuhan nu kitidaan. (Aiwan-e-Sadr) . Yi-se-lan-ma-pa-de a tukay mibuwahay nu wi-yen-huy &quot;CDA&quot; misuayaw tu tukay ni patidengan tu mamikuwan a tademaw. Nan-ya satabakiay a Cin-cen-biyu, sakasepat nu satabakiay nu kitakidan a Cin-cen-se Fea-sa-e-Cin-cen-se itida ku nipatideng i Yi-se-lan-ma-pa-de. Yi-se-lan-ma-pa-de idaw ku tabakiay nu cacudadan sabaw enem ku palutatengaan. pasu Yi-se-lan-ma-pa-de nu kaygung tabakiay a cacudadan &quot;AU&quot;, Cen-na tabakiay a cacudadan &quot;QAU&quot; atu Pa-ci-se-tan kuo-li-ke-ci-tabakiay a cacudadan &quot;NUST&quot;, duma u A-la-ma.Yi-ke'-e-kay-fan tabakiay a cacudadan &quot;ALOU&quot; sipakayda nu namiccudaday a tademaw u sakasepat nu kitakidan a tabakiay nu cacudadan. (CDA) (AU),真納大學(QAU) (NUST),其中阿拉瑪·伊克巴爾開放大學(AIOU) . tapang nu cudad 詞源 &quot;Yi-se-lan-ma-pa-de&quot; &quot;&quot;Islamabad&quot;&quot; cacay nu sasulitan namaka &quot;Islam&quot; atu &quot;abad&quot;, imi u Yi-se-lan a tukay. &quot;Islam&quot; u A-la-puo kamu masacacayay han u Yi-se-lan-cyaw nu kiwkayan, &quot;-abad&quot; namaka Puo-se-kamu tu niyadu' a pinganganan, imi u &quot;sitademaway nu aenengan a kitidaan&quot; hatu &quot;tukay&quot;. &quot;伊斯蘭瑪巴德&quot;(&quot;Islamabad&quot;)一詞來自&quot;Islam&quot;和&quot;abad&quot;,其意為&quot;伊斯蘭的城市&quot;.&quot;Islam&quot; ,&quot;-abad&quot; &quot;. Likisi 歷史 Yi-se-lan-ma-pa-de tukay atu Yi-se-lan-ma-pa-de aenengan i Puo-te'-wa-e pabaw nu buyu'an a nu liwan a kitidaaan saan u Ya-cuo sayaway a Tadema nu liwan a kitidaan. itida i buyu'an maadih ku nu sumamaday nu ba'tuan a liwan nu kitidaan taneng talaayaw mikilim tu lima a bataan nu wang a mihcaan, itida i Suo-an-sawacan makatepa tu liwan nu kitidaan u namaka pin-ci a naayaway nu tademaw anipisaculiculilan ni patahekalan tu sasasiwmian. Pa-ci-se-tan caysiwsippic mihcaan a patideng tina kanatalan, tukay itida i lalabu nu kanatal nu timulan a minatu nu tukay Ke'-la-ce. Yi-se-lan-ma-pa-de yadah ku mahiniay sakay tukay a nipatidengan tu mahiniay. nu ayawan a cuntun nu Pa-ci-se-tan ci A-yiw-pu.Han mangalay misakapah tu nikaudip, nika dayday nu Pa-ci-se-tan sakay sakaudip itida milingling tu Ke-la-ce nu nikudanay a binacadan nu kakitidaan. kacaledesan tawya ku Ke'-la-ce, sakatimul tu micapi tu A-la-puo bayuan, sakay hitayan caay kaw matatungusa. misuayaw tu Pa-ci-se-tan kapah patideng tu niyaniyadu'an tu sakalalitemuhan a tukayan. sisa kinapina misimsim ku syahu tu sapilimadaw katukuh i caysiwlimsiw mihcaan tusa a bulad kya mapatideng i Puo-te'-wa-e buyuan patideng i wali amis a kitidaan nu La-wa-e-pin-ti. pangangan han &quot;Yi-se-lan-ma-pa-de&quot;. &quot;. caysiwpicsep mihcaan kakitidaan nu lalaan makaala tu siwseppic pin-fan-kun-li, aydaay namin a sangan, idaw ku dayday nu Yi-se-lan. makakenih tu niyadu', kakakulian, sasasiwbayan, aenengan nu tapang, kakakulian tu ba'ketay, langlangdawan nu kilakilangan nikakenihan. kakulian nu sihu timulan u sakay nutawan nu kanatalan a kitidaan, nutipan u ahebalay nu hulican a dadan, tepal han u kapulungan a sakakawawan, ilabu idaw ku gingku, pahusuay, pahusuay tu tilibi, dansinkiwk. Yi-se-lan-ma-pa-de u kasengesengedan cacaledesan nu demiadan &quot;Cwa&quot;.i enemay nu buladan ku sacaledesay, hucunu demiadan makaala tu 38ﾟC (100.4ﾟF).kasengetan nu demiad i pituay a bulad, tabaki ku nikahetik nu udad, labii han idaw ku kelekelengan a nikaudadan, hakiya idaw ku balat atu tabaki nu udadan. sasapi'ay nu udadan i cacayay nu bulad.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Yi-se-lan-ma-pa-de 伊斯蘭瑪巴德 == Yi-se-lan-ma-pa-de &quot;W-e-do kamo:اسلام آباد‎, somad han:Islām Ābād‎&quot;, o Pa-ci-se-tan a tokay, kitidaan no Yi-se-lan-ma-pa-de a tokayan. Yi-se-lan-ma-pa-de itida i Pa-ci-se-tan wali amis a Poo-te'-wa-boyo'an, talakaw limsipsep kon-ce, o kalasengesengetan ko caledes no demiadan. itini i likisi, ina kitidaan o sakatayda i Pan-po ato Kay-poo-e-po-se-to a sacomod no ziwziloan, ina Ma-ke-la sacomod o sakatayda to tosaay a kitidaan no cacomodan. :اسلام آباد‎,轉寫:Islām Ābād‎) . Yi-se-lan-ma-pa-de nikayzoan itida i caysiwnemsep mihcaan, miliyon ton aw tokay no Ke'-la-ce. aydaay no Yi-se-lan-ma-pa-de no malisimetay a kanatalan, saan o Pa-ci-se-tan samalahatay a kanatal, masaosiay no Gamma+ a kanatalan no tokay. nika namaka tocay a secian, Yi-se-lan-ma-pa-de kinapina debongan no makatalay a tademaw. itini i tosepseppic mihcaan enem a bolad tosa a demiadan a Dan-may moenengay i Pa-ci-se-tan ta-se-kon mabakohac ato noydaan a mihcaan to siwa a bolad tosa a bataan a demiadan a Yi-se-lan-ma-pa-de a hotiloan mabakohac. Gamma . Yi-se-lan-ma-pa-de itida i tosepcaycay mihcaan idaw ko tosa a lasobo a wang no tademawan, ato mitepalay a tokay o La-wa-e-pin polongen no heni ko tademaw malakooyt ko siplimsep a wang no tademawan, mala sakatolo no kanatal a tokayan no tademawan. no nikapatidengan tina tokayan idaw to ko namaka cowacowaay a tademawan, ina Yi-se-lan-ma-pa-de mala Pa-ci-se-tan itini i kitakidan ato talakaway no tokayan a tokayan. malakitakid no tokay, Pa-ci-se-tan siho, Pa-ci-se-tan-contong ho ci &quot;Aiwan-e-Sadr&quot; itida a moeneng. Pa-ci-se-tan kakiningan to paya itida to. Yi-se-lan-ma-pa-de o sayadahay no sakayhekal no tahodan, tapang ato mikoliay i sieho a lalitemohan no kitidaan. (Aiwan-e-Sadr) . Yi-se-lan-ma-pa-de a tokay mibowahay no wi-yen-hoy &quot;CDA&quot; misoayaw to tokay ni patidengan to mamikowan a tademaw. Nan-ya satabakiay a Cin-cen-biyo, sakasepat no satabakiay no kitakidan a Cin-cen-se Fea-sa-e-Cin-cen-se itida ko nipatideng i Yi-se-lan-ma-pa-de. Yi-se-lan-ma-pa-de idaw ko tabakiay no cacodadan sabaw enem ko palotatengaan. paso Yi-se-lan-ma-pa-de no kaygong tabakiay a cacodadan &quot;AU&quot;, Cen-na tabakiay a cacodadan &quot;QAU&quot; ato Pa-ci-se-tan koo-li-ke-ci-tabakiay a cacodadan &quot;NUST&quot;, doma o A-la-ma.Yi-ke'-e-kay-fan tabakiay a cacodadan &quot;ALOU&quot; sipakayda no namiccodaday a tademaw o sakasepat no kitakidan a tabakiay no cacodadan. (CDA) (AU),真納大學(QAU) (NUST),其中阿拉瑪·伊克巴爾開放大學(AIOU) . tapang no codad 詞源 &quot;Yi-se-lan-ma-pa-de&quot; &quot;&quot;Islamabad&quot;&quot; cacay no sasolitan namaka &quot;Islam&quot; ato &quot;abad&quot;, imi o Yi-se-lan a tokay. &quot;Islam&quot; o A-la-poo kamo masacacayay han o Yi-se-lan-cyaw no kiwkayan, &quot;-abad&quot; namaka Poo-se-kamo to niyado' a pinganganan, imi o &quot;sitademaway no aenengan a kitidaan&quot; hato &quot;tokay&quot;. &quot;伊斯蘭瑪巴德&quot;(&quot;Islamabad&quot;)一詞來自&quot;Islam&quot;和&quot;abad&quot;,其意為&quot;伊斯蘭的城市&quot;.&quot;Islam&quot; ,&quot;-abad&quot; &quot;. Likisi 歷史 Yi-se-lan-ma-pa-de tokay ato Yi-se-lan-ma-pa-de aenengan i Poo-te'-wa-e pabaw no boyo'an a no liwan a kitidaaan saan o Ya-coo sayaway a Tadema no liwan a kitidaan. itida i boyo'an maadih ko no somamaday no ba'toan a liwan no kitidaan taneng talaayaw mikilim to lima a bataan no wang a mihcaan, itida i Soo-an-sawacan makatepa to liwan no kitidaan o namaka pin-ci a naayaway no tademaw anipisacolicolilan ni patahekalan to sasasiwmian. Pa-ci-se-tan caysiwsippic mihcaan a patideng tina kanatalan, tokay itida i lalabo no kanatal no timolan a minato no tokay Ke'-la-ce. Yi-se-lan-ma-pa-de yadah ko mahiniay sakay tokay a nipatidengan to mahiniay. no ayawan a conton no Pa-ci-se-tan ci A-yiw-po.Han mangalay misakapah to nikaodip, nika dayday no Pa-ci-se-tan sakay sakaodip itida milingling to Ke-la-ce no nikodanay a binacadan no kakitidaan. kacaledesan tawya ko Ke'-la-ce, sakatimol to micapi to A-la-poo bayoan, sakay hitayan caay kaw matatongosa. misoayaw to Pa-ci-se-tan kapah patideng to niyaniyado'an to sakalalitemohan a tokayan. sisa kinapina misimsim ko syaho to sapilimadaw katokoh i caysiwlimsiw mihcaan tosa a bolad kya mapatideng i Poo-te'-wa-e boyoan patideng i wali amis a kitidaan no La-wa-e-pin-ti. pangangan han &quot;Yi-se-lan-ma-pa-de&quot;. &quot;. caysiwpicsep mihcaan kakitidaan no lalaan makaala to siwseppic pin-fan-kon-li, aydaay namin a sangan, idaw ko dayday no Yi-se-lan. makakenih to niyado', kakakolian, sasasiwbayan, aenengan no tapang, kakakolian to ba'ketay, langlangdawan no kilakilangan nikakenihan. kakolian no siho timolan o sakay notawan no kanatalan a kitidaan, notipan o ahebalay no holican a dadan, tepal han o kapolongan a sakakawawan, ilabo idaw ko gingko, pahosoay, pahosoay to tilibi, dansinkiwk. Yi-se-lan-ma-pa-de o kasengesengedan cacaledesan no demiadan &quot;Cwa&quot;.i enemay no boladan ko sacaledesay, hocono demiadan makaala to 38ﾟC (100.4ﾟF).kasengetan no demiad i pitoay a bolad, tabaki ko nikahetik no odad, labii han idaw ko kelekelengan a nikaodadan, hakiya idaw ko balat ato tabaki no odadan. sasapi'ay no odadan i cacayay no bolad.</FORM>
    </S>
</TEXT>