<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-ta-li_ta-paw-ciw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yi-ta-li_ta-paw-ciw" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-ta-li_ta-paw-ciw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-ta-li_ta-paw-ciw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yi-ta-li_ta-paw-ciw, title = Yi-ta-li_ta-paw-ciw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-ta-li_ta-paw-ciw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Yi-ta-li ta-paw-ciw 義大利大堡礁 == Ta-paw-ciw " igu : Great Barrier Reef" u satabakiay satanayuay nu kitakid a San-hu-ciw subal, itida i tip tay-pin-yen a Aw-cuo wali amis dadipasan nu bayu, tanayu namaka Aw-cuo wali amis Kun-se-lan-cuo hekalay a San-hu bayuan, amis namaka Tuo-lei-se bayuan, nutipan katukuh Nan-huy-kuy-sin nu timulan "timul nu laa'tan 10ﾟtimul nu laa'tan 24ﾟ",satanayu sa ku ahebal makaala tu tulimsepsep kun-li, ahebal caylimcay kuli. . makaala tu tusa a malebut idaw ku siwa a lasubu nu masacacayay a ba'tuan atu siwa a lasubu nu tabakiay adidiay nu subalan, malaliwaliwah i 344,400 pin-fan-kun-li, micidek ku kapah nu tataydaan midang, sabataday nu Ta-paw-ciw i timulan nu dadipasan tu tusipcay kun-li, micapi ku amisan, sacapiay nu dadipasan sabaw enem a kulian. kasikidan nu bayu, muculal ku batu mala subal nu ba'ba'tuan, itini i ba'ba'tuan atu dadipasan u sakalihalay a caculilan nu balungan a dadan. kasibalian kainai'an nu cakep, makayda ku balungan, isasa nu balunga yadah ku cancanan nu aadihan i sasa nu bayu, masahicaay a san-hu nu aadihan, mala tataydaan tu nu namaka cuwacuwaay nu kitakiday a tademaw miadih tu masahicahicaay a bangcalay nu sasay a bayu nu aadihan. 約有2,900 . 57 ina Ta-paw-ciw namaka pinaay nu cilekayan a san-hu cilekay nu sakasanga, u cilekay ku misangaay tu sapabeli nu satabakiay a sinubuan, kanahatu namaka tapukuan maadih tu. sisa yadah satu ku canancanan nu cacilekayan, itini i caysiwwalcay mihcaan pacumuden i kitaki nu kaliwanan namaka babalakiay a nikasinganganan. masingkiw nu CNN mala kitakid nu pituay a mahicahicaay nu aadihan. ina Ta-paw-ciw itida namin i madiputan nu Ta-paw-ciw kun-yun namin, kya mawada ku sakayniyadu' a nikalalid nu tademaw, mahida u mibutingay, aidangan. nika idaw ku milawlaway tu Ta-paw-ciw, mahida u cilis nu bayu atu nikasumadan nu demiadan a sanhu atu sicekaay a bunac nu bayu anika buladan nu nikacunusan. . misuayw tu Aw-ta-li-ya binacadan atu subalay nu Tuo-lei-se tademaw, namaka cacay a wang lima a malebut, itida tu kunuheni a mapulung maudip, u lalangawan atu sakaudip mapalalid ku nuheni. ina Ta-paw-ciw u kakataydaan nu midangay, picidekan u Cen-lin subal atu Kay-en-se kitidaan. aaidangan u sasakaudipen nu binacadan a tataydaan midang, tu mihmihcaan idaw ku cacay a bataan nu yian a kalisiwan. 34 . ala' atu kakitidaan地質與地理 sasa' nu Ta-paw-ciw a aadihan大堡礁海底的景象 Ta-paw-ciw u Ta-hun-suy-lin micidekay nu kitidaan a aaidangan. makaamis u Sicekaay a ba'ba'tuwan "Bramble Cay, saamisay nu Ta-paw-ciw a subalan" atu Pa-pu-ya-niw-ci-nei-ya laa'd a Tuo-lei-se bayuan, timul makatukuh i Yi-li-te'-ni-se-subal "Lady Elliot Island" nutipan nu Ta-paw-ciw a subalan atu Fuo-lei-ce-subal "Fraser Lsland" laa'dan nu bayuan. Sicekaay a ba'ba'tuwan atu Yi-li-te'-ni-se-subal patelek han ya laa'd caysiwcaylim kun-li. siwa a lasubu ku subalan, enem a lasubu u Ta-lu subalan atu tulu a lasubu nu San-hu subal. (Fraser Island) . namaka baluhay a nikalingatuan, tawya atu Nan-ci-cuo malalitinay nu Aw-cuo sipakay mihmihcaan pasayda i amis a malimad. nikaninelan a nikalimad, Awcuo wal namakayda talakaw talakaw satu nu zitayan, itida i Kun-se-lan labu nu sepat a lasubuan mala kakenihan nu nananuman. duma satu nikabakuhacan nu buyu' masatatungtungduh nu lamal, kalaputuputunan nu lamalan atu tabakiay nu ba'tuan, picidekan u saatekakay nu ba'tu ku muculalay malatalakaway a subalan " high islands, saan u silamalay nu buyu' a subal". . ya san-hu bayuan malaenal satu, malingatu tu itida mulangaw, katukuh tu tulimsepsep wang a mihcaan, Kun-se-lan amisan u alihaway henay a nanuman, tada akuti'tu ku nanum caay langaw ku san-hu. nikudan satu Kun-se-lan limaden patayda i kacaledeledesan a nanuman, nika talakawan tu nu nanum atu ilabu tu nu nanuman a nikasumadan sisa malakapahay tu a langaw nu san-huan. ayda hantu, langaw nu san-hu tu mihmihcaan macunus ku cacay〜tulu a kun-hun, talakaw nu langawan macunus tu cacay〜tulim kun-hun. langaw nu san-hun mangalay tu cilal, sisa itidaen i labuay nu nanum tu caylimsep kun-ce ay a nanuman. . tusa a malebut sepat a lasubu a wangan nu mihcaan, Kun-se-lan kaakuti'an nu nanuman, nu duma a nikaudipan a sanhu malingatu tu a mulangaw, tawya, nanum makakenih ku nanum nu buyu'an a haymaw sa mapuhal atu masaupu mala San-ciw-cuo, mabataday nu nikaenepan nu tuu'd tuu'dan atu maibukay nu ba'tuan, caay pikapah tu nikaudipan nu san-hu. cacay a wang nu mihcaan sa, mulenu' ku bayu', pakaicelang tu nikapulungan a kawawan. tawya, amica ku nipicumud nu liken miput tu langaw nu san-hu, nika u dauma satu, nikaupuan nu liken mala lalangawan a tapan nu san-hu. duma satu, tu sepat a lasubuan a manga, micumud i cen-pin-ci, kitidaan a bayu talakaw ku untu tu sepatﾟ. Ta-paw-ciw yadah ku canacanan nu cilekayan, pasu kainaian tu nu cilekayan atu u inai'ay tu nu cilekayan, idaw henay ku micidekay nu duma a cilekayan i Ta-paw-ciw. 30 .bilangan a Ta-paw-ciw.大堡礁的綠蠵龜. nipipatalaw tu liwliw環境威脅 untu nu bayu a nanum atu nikapayha nu Ta-paw-ciw a san-hu nikasumad nu demiad, mapauning ku liwliw, sicekaay a bunac nu bayu atu mibutingay u satabakiay nu nipiedisan tu Ta-paw-ciw a nikaudipan. duma idaw henay ku nipatalawan u nikapecian nu balungn, nikamulecisay nu simal atu masaniyulay nu caledes. mukanay tu ukak u mukanay i sanhuay a itidaay a cilakay nu sanhuyen a cilekayan " Hlfolliculina corallasia" a nika tahekalan nu imelang, taneng malalid tu tulu a bataan idaw ku cacay nu dumaan a sahu. saan ku mikinkiway nu Amilika a ke-sye-yun, namaka cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu nu mihcaan. saan tu tusepcaynem mihcaan tu tulu a bulad saan, tada diheku akuti' tu ku bayu sakatulu tu anika salengacan a kawaw nu kitakidan, sisa mamin malekep ku teban amis a san-hu-ciw a mapatay, hamin han mapulung tu sipsep % sa. (Halofolliculina corallasia) 40％以上.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Yi-ta-li ta-paw-ciw 義大利大堡礁 == Ta-paw-ciw " igo : Great Barrier Reef" o satabakiay satanayoay no kitakid a San-ho-ciw sobal, itida i tip tay-pin-yen a Aw-coo wali amis dadipasan no bayo, tanayo namaka Aw-coo wali amis Kon-se-lan-coo hekalay a San-ho bayoan, amis namaka Too-lei-se bayoan, notipan katokoh Nan-hoy-koy-sin no timolan "timol no laa'tan 10ﾟtimol no laa'tan 24ﾟ",satanayo sa ko ahebal makaala to tolimsepsep kon-li, ahebal caylimcay koli. . makaala to tosa a malebot idaw ko siwa a lasobo no masacacayay a ba'toan ato siwa a lasobo no tabakiay adidiay no sobalan, malaliwaliwah i 344,400 pin-fan-kon-li, micidek ko kapah no tataydaan midang, sabataday no Ta-paw-ciw i timolan no dadipasan to tosipcay kon-li, micapi ko amisan, sacapiay no dadipasan sabaw enem a kolian. kasikidan no bayo, mocolal ko bato mala sobal no ba'ba'toan, itini i ba'ba'toan ato dadipasan o sakalihalay a cacolilan no balongan a dadan. kasibalian kainai'an no cakep, makayda ko balongan, isasa no balonga yadah ko cancanan no aadihan i sasa no bayo, masahicaay a san-ho no aadihan, mala tataydaan to no namaka cowacowaay no kitakiday a tademaw miadih to masahicahicaay a bangcalay no sasay a bayo no aadihan. 約有2,900 . 57 ina Ta-paw-ciw namaka pinaay no cilekayan a san-ho cilekay no sakasanga, o cilekay ko misangaay to sapabeli no satabakiay a sinoboan, kanahato namaka tapokoan maadih to. sisa yadah sato ko canancanan no cacilekayan, itini i caysiwwalcay mihcaan pacomoden i kitaki no kaliwanan namaka babalakiay a nikasinganganan. masingkiw no CNN mala kitakid no pitoay a mahicahicaay no aadihan. ina Ta-paw-ciw itida namin i madipotan no Ta-paw-ciw kon-yon namin, kya mawada ko sakayniyado' a nikalalid no tademaw, mahida o mibotingay, aidangan. nika idaw ko milawlaway to Ta-paw-ciw, mahida o cilis no bayo ato nikasomadan no demiadan a sanho ato sicekaay a bonac no bayo anika boladan no nikaconosan. . misoayw to Aw-ta-li-ya binacadan ato sobalay no Too-lei-se tademaw, namaka cacay a wang lima a malebot, itida to konoheni a mapolong maodip, o lalangawan ato sakaodip mapalalid ko noheni. ina Ta-paw-ciw o kakataydaan no midangay, picidekan o Cen-lin sobal ato Kay-en-se kitidaan. aaidangan o sasakaodipen no binacadan a tataydaan midang, to mihmihcaan idaw ko cacay a bataan no yian a kalisiwan. 34 . ala' ato kakitidaan地質與地理 sasa' no Ta-paw-ciw a aadihan大堡礁海底的景象 Ta-paw-ciw o Ta-hon-soy-lin micidekay no kitidaan a aaidangan. makaamis o Sicekaay a ba'ba'towan "Bramble Cay, saamisay no Ta-paw-ciw a sobalan" ato Pa-po-ya-niw-ci-nei-ya laa'd a Too-lei-se bayoan, timol makatokoh i Yi-li-te'-ni-se-sobal "Lady Elliot Island" notipan no Ta-paw-ciw a sobalan ato Foo-lei-ce-sobal "Fraser Lsland" laa'dan no bayoan. Sicekaay a ba'ba'towan ato Yi-li-te'-ni-se-sobal patelek han ya laa'd caysiwcaylim kon-li. siwa a lasobo ko sobalan, enem a lasobo o Ta-lo sobalan ato tolo a lasobo no San-ho sobal. (Fraser Island) . namaka balohay a nikalingatoan, tawya ato Nan-ci-coo malalitinay no Aw-coo sipakay mihmihcaan pasayda i amis a malimad. nikaninelan a nikalimad, Awcoo wal namakayda talakaw talakaw sato no zitayan, itida i Kon-se-lan labo no sepat a lasoboan mala kakenihan no nananoman. doma sato nikabakohacan no boyo' masatatongtongdoh no lamal, kalapotopotonan no lamalan ato tabakiay no ba'toan, picidekan o saatekakay no ba'to ko mocolalay malatalakaway a sobalan " high islands, saan o silamalay no boyo' a sobal". . ya san-ho bayoan malaenal sato, malingato to itida molangaw, katokoh to tolimsepsep wang a mihcaan, Kon-se-lan amisan o alihaway henay a nanoman, tada akoti'to ko nanom caay langaw ko san-ho. nikodan sato Kon-se-lan limaden patayda i kacaledeledesan a nanoman, nika talakawan to no nanom ato ilabo to no nanoman a nikasomadan sisa malakapahay to a langaw no san-hoan. ayda hanto, langaw no san-ho to mihmihcaan maconos ko cacay〜tolo a kon-hon, talakaw no langawan maconos to cacay〜tolim kon-hon. langaw no san-hon mangalay to cilal, sisa itidaen i laboay no nanom to caylimsep kon-ce ay a nanoman. . tosa a malebot sepat a lasobo a wangan no mihcaan, Kon-se-lan kaakoti'an no nanoman, no doma a nikaodipan a sanho malingato to a molangaw, tawya, nanom makakenih ko nanom no boyo'an a haymaw sa mapohal ato masaopo mala San-ciw-coo, mabataday no nikaenepan no too'd too'dan ato maibokay no ba'toan, caay pikapah to nikaodipan no san-ho. cacay a wang no mihcaan sa, moleno' ko bayo', pakaicelang to nikapolongan a kawawan. tawya, amica ko nipicomod no liken mipot to langaw no san-ho, nika o daoma sato, nikaopoan no liken mala lalangawan a tapan no san-ho. doma sato, to sepat a lasoboan a manga, micomod i cen-pin-ci, kitidaan a bayo talakaw ko onto to sepatﾟ. Ta-paw-ciw yadah ko canacanan no cilekayan, paso kainaian to no cilekayan ato o inai'ay to no cilekayan, idaw henay ko micidekay no doma a cilekayan i Ta-paw-ciw. 30 .bilangan a Ta-paw-ciw.大堡礁的綠蠵龜. nipipatalaw to liwliw環境威脅 onto no bayo a nanom ato nikapayha no Ta-paw-ciw a san-ho nikasomad no demiad, mapaoning ko liwliw, sicekaay a bonac no bayo ato mibotingay o satabakiay no nipiedisan to Ta-paw-ciw a nikaodipan. doma idaw henay ko nipatalawan o nikapecian no balongn, nikamolecisay no simal ato masaniyolay no caledes. mokanay to okak o mokanay i sanhoay a itidaay a cilakay no sanhoyen a cilekayan " Hlfollicolina corallasia" a nika tahekalan no imelang, taneng malalid to tolo a bataan idaw ko cacay no domaan a saho. saan ko mikinkiway no Amilika a ke-sye-yon, namaka cacay a malebot siwa a lasobo siwa a bataan idaw ko walo no mihcaan. saan to tosepcaynem mihcaan to tolo a bolad saan, tada diheko akoti' to ko bayo sakatolo to anika salengacan a kawaw no kitakidan, sisa mamin malekep ko teban amis a san-ho-ciw a mapatay, hamin han mapolong to sipsep % sa. (Halofollicolina corallasia) 40％以上.</FORM>
    </S>
</TEXT>