<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-wante’-_zen_伊萬特人" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yi-wante’-_zen_伊萬特人" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-wante’-_zen_伊萬特人. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yi-wante’-_zen_伊萬特人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yi-wante’-_zen_伊萬特人, title = Yi-wante’-_zen_伊萬特人, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yi-wante’-_zen_伊萬特人} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yi-wante'-zen, u Huili-pin-Pa-dan subalan a yuncumin. . lalangawan maladid nu i tidaay a niyadu'an. atu caaya kalecad nu hinaadihay numita tu Huili-pin a luma', E-wante'-zen u abu ku palaba'tuen nuheni misangan tu luma', sapipuu't tu tada mahicaay nu dimiadan. . palekal nu tapang 起源 ayda, mikinkiw tu Yi-wante'- zen tuni palekalan nu tapangan micudaday caay palutatenga tu nipakalaheci nuheni a tapang. sisa, saan masasengi ku nuheni tu Yi-wante'- zen atu Malay-zen, nakamuan nuheni a ngalngal mahida numakayniay i Huili-pin nu dumaan a niyadu'an, makayda nika lahecian nu sasakakamuan nuheni taneng miduduc tu tatapangan nuheni. Zenlea-seicia ci Wipen-huase sakamusa nuheni mahida i Taywan butud a Tau nu kankian. 目前, . likisi 歷史 . mikuliay a Yi-wante' tatamaan, itini i Sipan-ya-zen nu ayawan a caynem a secian makatukuh tu Huili-pin, Yi-wante'-zen itida tu mueneng i Padan-subalan misakaku mikuwan. caypic-wallu mihcaan enem a bulat tunem a demiad, Padan subal pulungen atu Sipan-ya Tuo-intu' subal kuwanen nu Sipan-ya tu cay-cay-lim mihcaan, itini i caywal-siwwal mihcaan siwa a bulat caywal a demiad masacacay. tawya a demiad Padan subal patideng tu limulak. wayway nu udip 體質特徵 Yi-wante'-zen satabalay nuni kilukan i caynem-walpic a Ingkuo nu bayu'ay a kukung ci Wilen. Danpi-e. Danpi-e sakamusa kidemu mapulet, mata kalacunsean mikitabaki tu Cuokuo, apuyu ku dais, lumeni' ku kalaw, mapisek ku cihek, sanglac ku ngipen, kibetu ku bukes, atu kalaangangtangan ku banges. idaw henay ku malamelay nu Ayi-nu-zen. . tademaw atu pilisinan 人口和信仰 caysiw-siwsep mihcaan, tademaw nu Yi-wante'-zen makaala tu caylim-sep-tunem a mang nu tademaw, miki caysiw-walsep a mihcaan tu caytu-sep-siwcay a tademawan macunus tu tusip a kilacan. nina tademaw makakenih tu enemay a kakitidaan, muenengay i Pase-ku makaala tu luwal a kilacan, Yipa-yate' makaala tu tulu a kilacan, Sapu-tan makaala tu caytu a kilac, Maha-tuo cacay a kilacan, Uyugan atu Yihun-na walu a kilacan, itini i tusep-sepsep mihcaan anipicumudan misausi tu tademaw, patan subalan nu caynem-siptu-cay mang nu tademawan caylim-wal-lu-sip mang nu tademaw u Yi-wante'-zen. 1990年, ,8％在Uyugan . tada kamu nuheni han Chirin nuIvatán, micidekay nu cacaya a Nadaw-yi, tusa ku sasakamuen, pasu Basco, Itbayáten, hucu nu pahelak musakamu atu matineng tu nakamuan nuheni a Cialu-yi atu ingu. Yi-wante'-zen u Tansu-kiw namin ku yadah, pinaay kiya ku miduducay tu lisin nu babalaki, macunus ku baluhaya nu Kili-setu a tademaw, picidekan sa u Senhui-pase-ku. 他們的母語稱Chirin nuIvatán, Basco,Itbayáten, . lalangawan 文化 Padan suba nu sumamaday a Yiwan-te' nalumaan, u Sehua-yun atu Sanhu ni sangaan, badahung han u eli', malalit nu demiad kina Yiwan-te'-zen a lalangaw. sisa Yiwan-te'-zen misuayaw tu hatidatu nipilawpes tu kakalukan, ahicanaca kya haw tu sakaudip. . kakilulan sa, hina baliyus atu acak, nipalumaan taneng misuayaw tu demiad a silamitay nu lusayan. nina palumaan pasu kuletu, tali, sunna', tayu atu tamanigi, iday itida nu hatidaay tu la'cus nu demiadan sa idaw ku sakakapah nu nipalumaan tu lusayan. 傳統上, . idaw kunipikinkiwan nuheni tu wayway nu aadupan, miadih tu kulit nu tapukuwan, bali atu latem a dimiad. makamelaw ku nuheni tu katalan namaka pulungan nipahabayan taluma' atu ayam itini i luma' atu i sasa mihinang, tapukuwan anu tahekal ku kamakamaan a kulitan atu kala sumasumanahan a kulitan sa u balangbangan tu sa. bayu han tu Yiwan-te'-zen u saka udip nuheni, amica kunikay tuluay a demiad katukuh tu limaan a dimiad ku saidaay, nika singlih kunuhini tani katayniyan nu timu a butingan atu pabuy nu bayu. payaman . ayawan, nisangaan tu luma' nu Yiwan-te'-zen u eli' ku yadahay nu sasangaan, anu kapahay ku aenengan nu kitidaan taneng mipuu't tu tabakiay nu baliyan. Sipan-ya-zen nikudan satu idawtu kunipatayni tu ba'tu, sasangan nuheni tu aydaay nu ba'tu a lumaan, kibetul ku nipisanga taneng misuayaw tu tabakiay nu balian. mahiniay a luma' atu Niw-si-lan, Aye-lan atu Suke-lan talakaway nu kitidaan a salengacay misengi, iday Padan subal u Huili-pin nu kakaydaan nu baliyusan. . Sipan-ya tademaw katukuh sa i Huili-pin nu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Yi-wante'-zen, o Hoili-pin-Pa-dan sobalan a yoncomin. . lalangawan maladid no i tidaay a niyado'an. ato caaya kalecad no hinaadihay nomita to Hoili-pin a loma', E-wante'-zen o abo ko palaba'toen noheni misangan to loma', sapipoo't to tada mahicaay no dimiadan. . palekal no tapang 起源 ayda, mikinkiw to Yi-wante'- zen toni palekalan no tapangan micodaday caay palotatenga to nipakalaheci noheni a tapang. sisa, saan masasengi ko noheni to Yi-wante'- zen ato Malay-zen, nakamoan noheni a ngalngal mahida nomakayniay i Hoili-pin no domaan a niyado'an, makayda nika lahecian no sasakakamoan noheni taneng midodoc to tatapangan noheni. Zenlea-seicia ci Wipen-hoase sakamosa noheni mahida i Taywan botod a Tao no kankian. 目前, . likisi 歷史 . mikoliay a Yi-wante' tatamaan, itini i Sipan-ya-zen no ayawan a caynem a secian makatokoh to Hoili-pin, Yi-wante'-zen itida to moeneng i Padan-sobalan misakako mikowan. caypic-wallo mihcaan enem a bolat tonem a demiad, Padan sobal polongen ato Sipan-ya Too-into' sobal kowanen no Sipan-ya to cay-cay-lim mihcaan, itini i caywal-siwwal mihcaan siwa a bolat caywal a demiad masacacay. tawya a demiad Padan sobal patideng to limolak. wayway no odip 體質特徵 Yi-wante'-zen satabalay noni kilokan i caynem-walpic a Ingkoo no bayo'ay a kokong ci Wilen. Danpi-e. Danpi-e sakamosa kidemo mapolet, mata kalaconsean mikitabaki to Cookoo, apoyo ko dais, lomeni' ko kalaw, mapisek ko cihek, sanglac ko ngipen, kibeto ko bokes, ato kalaangangtangan ko banges. idaw henay ko malamelay no Ayi-no-zen. . tademaw ato pilisinan 人口和信仰 caysiw-siwsep mihcaan, tademaw no Yi-wante'-zen makaala to caylim-sep-tonem a mang no tademaw, miki caysiw-walsep a mihcaan to cayto-sep-siwcay a tademawan maconos to tosip a kilacan. nina tademaw makakenih to enemay a kakitidaan, moenengay i Pase-ko makaala to lowal a kilacan, Yipa-yate' makaala to tolo a kilacan, Sapo-tan makaala to cayto a kilac, Maha-too cacay a kilacan, Uyogan ato Yihon-na walo a kilacan, itini i tosep-sepsep mihcaan anipicomodan misaosi to tademaw, patan sobalan no caynem-sipto-cay mang no tademawan caylim-wal-lo-sip mang no tademaw o Yi-wante'-zen. 1990年, ,8％在Uyogan . tada kamo noheni han Chirin noIvatán, micidekay no cacaya a Nadaw-yi, tosa ko sasakamoen, paso Basco, Itbayáten, hoco no pahelak mosakamo ato matineng to nakamoan noheni a Cialo-yi ato ingo. Yi-wante'-zen o Tanso-kiw namin ko yadah, pinaay kiya ko midodocay to lisin no babalaki, maconos ko balohaya no Kili-seto a tademaw, picidekan sa o Senhoi-pase-ko. 他們的母語稱Chirin noIvatán, Basco,Itbayáten, . lalangawan 文化 Padan soba no somamaday a Yiwan-te' nalomaan, o Sehoa-yon ato Sanho ni sangaan, badahong han o eli', malalit no demiad kina Yiwan-te'-zen a lalangaw. sisa Yiwan-te'-zen misoayaw to hatidato nipilawpes to kakalokan, ahicanaca kya haw to sakaodip. . kakilolan sa, hina baliyos ato acak, nipalomaan taneng misoayaw to demiad a silamitay no losayan. nina palomaan paso koleto, tali, sonna', tayo ato tamanigi, iday itida no hatidaay to la'cos no demiadan sa idaw ko sakakapah no nipalomaan to losayan. 傳統上, . idaw konipikinkiwan noheni to wayway no aadopan, miadih to kolit no tapokowan, bali ato latem a dimiad. makamelaw ko noheni to katalan namaka polongan nipahabayan taloma' ato ayam itini i loma' ato i sasa mihinang, tapokowan ano tahekal ko kamakamaan a kolitan ato kala somasomanahan a kolitan sa o balangbangan to sa. bayo han to Yiwan-te'-zen o saka odip noheni, amica konikay toloay a demiad katokoh to limaan a dimiad ko saidaay, nika singlih konohini tani katayniyan no timo a botingan ato paboy no bayo. payaman . ayawan, nisangaan to loma' no Yiwan-te'-zen o eli' ko yadahay no sasangaan, ano kapahay ko aenengan no kitidaan taneng mipoo't to tabakiay no baliyan. Sipan-ya-zen nikodan sato idawto konipatayni to ba'to, sasangan noheni to aydaay no ba'to a lomaan, kibetol ko nipisanga taneng misoayaw to tabakiay no balian. mahiniay a loma' ato Niw-si-lan, Aye-lan ato Soke-lan talakaway no kitidaan a salengacay misengi, iday Padan sobal o Hoili-pin no kakaydaan no baliyosan. . Sipan-ya tademaw katokoh sa i Hoili-pin no</FORM>
    </S>
</TEXT>