<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yi-wante’-_zen_伊萬特人" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yi-wante’-_zen_伊萬特人" copyright="CC BY-SA" citation="Yi-wante’-_zen_伊萬特人. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-wante’-_zen_伊萬特人" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yi-wante’-_zen_伊萬特人, title = Yi-wante’-_zen_伊萬特人, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yi-wante’-_zen_伊萬特人} }">
    <S id="0">
        <FORM>Yi wante' zen, u Huili pin Pa dan subalan a yuncumin. . lalangawan maladid nu i tidaay a niyadu'an. atu caaya kalecad nu hinaadihay numita tu Huili pin a luma', E wante' zen u abu ku palaba'tuen nuheni misangan tu luma', sapipuu't tu tada mahicaay nu dimiadan. . . palekal nu tapang ayda, mikinkiw tu Yi wante' zen tuni palekalan nu tapangan micudaday caay palutatenga tu nipakalaheci nuheni a tapang. sisa, saan masasengi ku nuheni tu Yi wante' zen atu Malay zen, nakamuan nuheni a ngalngal mahida numakayniay i Huili pin nu dumaan a niyadu'an, makayda nika lahecian nu sasakakamuan nuheni taneng miduduc tu tatapangan nuheni. Zenlea seicia ci Wipen huase sakamusa nuheni mahida i Taywan butud a Tau nu kankian. . . . likisi 16 .1783 6 26 115 1898 9 18 . . mikuliay a Yi wante' tatamaan, itini i Sipan ya zen nu ayawan a caynem a secian makatukuh tu Huili pin, Yi wante' zen itida tu mueneng i Padan subalan misakaku mikuwan. caypic wallu mihcaan enem a bulat tunem a demiad, Padan subal pulungen atu Sipan ya Tuo intu' subal kuwanen nu Sipan ya tu cay cay lim mihcaan, itini i caywal siwwal mihcaan siwa a bulat caywal a demiad masacacay. tawya a demiad Padan subal patideng tu limulak. wayway nu udip Yi wante' zen satabalay nuni kilukan i caynem walpic a Ingkuo nu bayu'ay a kukung ci Wilen. Danpi e. Danpi e sakamusa kidemu mapulet, mata kalacunsean mikitabaki tu Cuokuo, apuyu ku dais, lumeni' ku kalaw, mapisek ku cihek, sanglac ku ngipen, kibetu ku bukes, atu kalaangangtangan ku banges. idaw henay ku malamelay nu Ayi nu zen. 1687 . , , , , , . . tademaw atu pilisinan caysiw siwsep mihcaan, tademaw nu Yi wante' zen makaala tu caylim sep tunem a mang nu tademaw, miki caysiw walsep a mihcaan tu caytu sep siwcay a tademawan macunus tu tusip a kilacan. nina tademaw makakenih tu enemay a kakitidaan, muenengay i Pase ku makaala tu luwal a kilacan, Yipa yate' makaala tu tulu a kilacan, Sapu tan makaala tu caytu a kilac, Maha tuo cacay a kilacan, Uyugan atu Yihun na walu a kilacan, itini i tusep sepsep mihcaan anipicumudan misausi tu tademaw, patan subalan nu caynem siptu cay mang nu tademawan caylim wal lu sip mang nu tademaw u Yi wante' zen. 1990 15026 1980 12091 24 . 38 23 12 ,11 8 Uyugan 2000 16421 15834 . tada kamu nuheni han Chirin nuIvatán, micidekay nu cacaya a Nadaw yi, tusa ku sasakamuen, pasu Basco, Itbayáten, hucu nu pahelak musakamu atu matineng tu nakamuan nuheni a Cialu yi atu ingu. Yi wante' zen u Tansu kiw namin ku yadah, pinaay kiya ku miduducay tu lisin nu babalaki, macunus ku baluhaya nu Kili setu a tademaw, picidekan sa u Senhui pase ku. Chirin nuIvatán Basco Itbayáten . . lalangawan Padan suba nu sumamaday a Yiwan te' nalumaan, u Sehua yun atu Sanhu ni sangaan, badahung han u eli', malalit nu demiad kina Yiwan te' zen a lalangaw. sisa Yiwan te' zen misuayaw tu hatidatu nipilawpes tu kakalukan, ahicanaca kya haw tu sakaudip. , . . kakilulan sa, hina baliyus atu acak, nipalumaan taneng misuayaw tu demiad a silamitay nu lusayan. nina palumaan pasu kuletu, tali, sunna', tayu atu tamanigi, iday itida nu hatidaay tu la'cus nu demiadan sa idaw ku sakakapah nu nipalumaan tu lusayan. . . idaw kunipikinkiwan nuheni tu wayway nu aadupan, miadih tu kulit nu tapukuwan, bali atu latem a dimiad. makamelaw ku nuheni tu katalan namaka pulungan nipahabayan taluma' atu ayam itini i luma' atu i sasa mihinang, tapukuwan anu tahekal ku kamakamaan a kulitan atu kala sumasumanahan a kulitan sa u balangbangan tu sa. bayu han tu Yiwan te' zen u saka udip nuheni, amica kunikay tuluay a demiad katukuh tu limaan a dimiad ku saidaay, nika singlih kunuhini tani katayniyan nu timu a butingan atu pabuy nu bayu. . payaman . . 3 5 . ayawan, nisangaan tu luma' nu Yiwan te' zen u eli' ku yadahay nu sasangaan, anu kapahay ku aenengan nu kitidaan taneng mipuu't tu tabakiay nu baliyan. Sipan ya zen nikudan satu idawtu kunipatayni tu ba'tu, sasangan nuheni tu aydaay nu ba'tu a lumaan, kibetul ku nipisanga taneng misuayaw tu tabakiay nu balian. mahiniay a luma' atu Niw si lan, Aye lan atu Suke lan talakaway nu kitidaan a salengacay misengi, iday Padan subal u Huili pin nu kakaydaan nu baliyusan. . . . . Sipan ya tademaw katukuh sa i Huili pin nu</FORM>
    </S>
</TEXT>
