<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yicunan" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yicunan" copyright="CC BY-SA" citation="Yicunan. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yicunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yicunan, title = Yicunan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yicunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Yicunan&quot; ( kamu nu Hulam: 余純安 ) cacay siwa siwa tu amihcaan tusaay abulad sabaw tulu ademiad&quot;uTtawnu tatama a mimaliay tu mibatungay tu mali I kanas,yu mimali sa inudikuda cinida u mamibaetung tu mali kiya makaalatu tinsu, ayda sa tayda nida i T1 nu takaw a masakaputay.cida nai sabaw cacay a puut malabu tu papilian I sayaway nida atu sakatulul maadih nu Taywangingku matusiyam ci nida. 早年生活 ci yicunan micuda henay tu nu adidiay sa, u kakanida tu tatama u mimaliay tu tu mibatungay tu kanas, kiyu ala han nu saydan apapinanam tu mali.nadikuda sa , ci Yicuan micumud tu takaw cisiyn a kucung, nuayawan nu tusaay amiheac caay katusiyam ala mimaliay a kaput, katukuh tu luay atu cunida kya mapangangan pilihida mimali tunu mapulungay. Kacung a kaudip 高中生涯 nilaculan Yicuan hedek sat u kucung, tayda I taypay micuda isungsan kawcung, yu tusaay cunida micuda sa milab utu mimali maala sabaw tu enem ku ni kasa setsetan maala i siwaay pitu amihcaan maalanu heni ku sakacacay..tu cila amihcaan miedap cinida tu mimalaay mulakuwit tu puu nu tusa idaw ku sowa maala aca nuheni ku sakacacay, maala nu heni ku sowaay idaw ku walu amihcaan nu kawcung sakacacay. micuda tu tasiy 大學生涯 Yicunan micuda i sapalangaw tu tasiy,mahekamicuda mikilum ku cacudadan tu namimaliay makaala tu kinatulu sakacacay tu amicudaay ,imihini maladay tu kaput masasetset tu tawyaay apuu, idaw ku SBL hananay akaka nuheni micudaday pulung sa kuheni maala nu heni ku siwa idaw ku siwa nu mihcaan anipimalu UBA maala nuheni ku sakacacay. 大二球季時,UBA完全禁止SBL 100學年度UBA UBA季軍. pikulian nida 職業生涯 Taywa ngingku 臺灣銀行 ci yicunan nay salangawan cinida amicuda makaala tu kapahay icacay lasubu idaw ku cacay a mihcaan nu UBA nu puu' ani pasasetset sa, hamin sat u cunisa i sapi ecaw tu baluhay a mimaliay nu tademaw milab utu papili'an, itawya u UBA mikawaw tu baluhay a papitanam, u nipitanam nida manamuh namin ku katuuday kapah ku tangah nuda kalamkam ku paengil ni da tu hicahica a wayway mimali kyu NBA malahayu nu mimaliay ci naytelusenpaw manamuh. Ci yicunan tu pina ademiad namipian sa, maala nu taywa ngiku malamimaliay tu cinida, padeng han i sakatulu, itaw ya mala mikuwaay nu taywan ngiku a saydan ci cenenciy sakamusa&quot;masakaputay maseneng ci yicunan nan sa kapaha ku ni pabaetung nida tum alai sa pasun micumud cinida tu kanatal amimaliay sa u sakapahay sa, kiyu paden han cinidaay da i sakatulu kiyu maala cinida sa. &quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Yiconan&quot; ( kamo no Holam: 余純安 ) cacay siwa siwa to amihcaan tosaay abolad sabaw tolo ademiad&quot;oTtawno tatama a mimaliay to mibatongay to mali I kanas,yo mimali sa inodikoda cinida o mamibaetong to mali kiya makaalato tinso, ayda sa tayda nida i T1 no takaw a masakapotay.cida nai sabaw cacay a poot malabo to papilian I sayaway nida ato sakatolol maadih no Taywangingko matosiyam ci nida. 早年生活 ci yiconan micoda henay to no adidiay sa, o kakanida to tatama o mimaliay to to mibatongay to kanas, kiyo ala han no saydan apapinanam to mali.nadikoda sa , ci Yicoan micomod to takaw cisiyn a kocong, noayawan no tosaay amiheac caay katosiyam ala mimaliay a kapot, katokoh to loay ato conida kya mapangangan pilihida mimali tono mapolongay. Kacong a kaodip 高中生涯 nilacolan Yicoan hedek sat o kocong, tayda I taypay micoda isongsan kawcong, yo tosaay conida micoda sa milab oto mimali maala sabaw to enem ko ni kasa setsetan maala i siwaay pito amihcaan maalano heni ko sakacacay..to cila amihcaan miedap cinida to mimalaay molakowit to poo no tosa idaw ko sowa maala aca noheni ko sakacacay, maala no heni ko sowaay idaw ko walo amihcaan no kawcong sakacacay. micoda to tasiy 大學生涯 Yiconan micoda i sapalangaw to tasiy,mahekamicoda mikilom ko cacodadan to namimaliay makaala to kinatolo sakacacay to amicodaay ,imihini maladay to kapot masasetset to tawyaay apoo, idaw ko SBL hananay akaka noheni micodaday polong sa koheni maala no heni ko siwa idaw ko siwa no mihcaan anipimalo UBA maala noheni ko sakacacay. 大二球季時,UBA完全禁止SBL 100學年度UBA UBA季軍. pikolian nida 職業生涯 Taywa ngingko 臺灣銀行 ci yiconan nay salangawan cinida amicoda makaala to kapahay icacay lasobo idaw ko cacay a mihcaan no UBA no poo' ani pasasetset sa, hamin sat o conisa i sapi ecaw to balohay a mimaliay no tademaw milab oto papili'an, itawya o UBA mikawaw to balohay a papitanam, o nipitanam nida manamoh namin ko katooday kapah ko tangah noda kalamkam ko paengil ni da to hicahica a wayway mimali kyo NBA malahayo no mimaliay ci naytelosenpaw manamoh. Ci yiconan to pina ademiad namipian sa, maala no taywa ngiko malamimaliay to cinida, padeng han i sakatolo, itaw ya mala mikowaay no taywan ngiko a saydan ci cenenciy sakamosa&quot;masakapotay maseneng ci yiconan nan sa kapaha ko ni pabaetong nida tom alai sa pason micomod cinida to kanatal amimaliay sa o sakapahay sa, kiyo paden han cinidaay da i sakatolo kiyo maala cinida sa. &quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>