<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yihannisekutenpaw" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yihannisekutenpaw" copyright="CC BY-SA" citation="Yihannisekutenpaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yihannisekutenpaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yihannisekutenpaw, title = Yihannisekutenpaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yihannisekutenpaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Sakizaya a kamu: Yihannise.kutenpaw Hulam a kamu: 約翰尼斯·谷騰堡 nilaculan Yihannise.kensehulayse.laten.kutenpaw(kamu nu teku Johannes Gensfleisch zur Laden zum Gutenberg；1397 a mihcaan — 1468 a mihcaan 2 a bulad 3 a demiad), dayum a musakamu yihannise.kudenpaw &quot;Johannes Gutenberg „ hini naca ci kutenpaw,kutenpayke, u uwcuay a itidaay sayaway misanga tu maudipay a niinsacuan nu uwcu atademaw, nipi kingkiw nida sikawaw tu sapakayakay a kawaw, sisa katuuday pangangan han u aydaay a likisi u sabaeketay a kawaw nu cacay. 約翰尼斯·根斯弗萊施·拉登·谷騰堡(德語:Johannes Gensfleisch zur Laden zum Gutenberg；1397年—1468年2月3日),簡稱約翰尼斯·谷騰堡(Johannes Gutenberg), . unipiisacu i ucuwkalamkam mapahusu tu, kayuud tu kumatinengay amukilul tu nikalekal nu ucuw a sapacakae tu nalimaan, u sapisiziya, milangatuay sa u matinengay a mikingkiyay asapalekalsa hida nupiundu asikawaw usakasenenga kuyni, mipatahrkaktu kakatinengan a sapilacul atu kakatinengan kyumapatucek kinakawaw maneknek tu. Kutenpaw mikingkiw tu sapiinsace a kikay, pahacuan hidan u maudipay ku sulit I awcu sayaway micukaymas. Pulungen nida ku sakapahay asacukaymas tu sin,cinatu dihecin palamel misanga tu nudaan a maudipay asulit, atu sisimalay a sapiinsacu palamelen miisacu tu micukaymas, atu idaw ku duma a mahidaay nu sakaluk akikay sapi penec tu kilang a sapiinsacu a kikay. Palamelen nida tu matatudunga mitaneng mipilung a pasaupu tu nikingkiwan a sapiisacu a kikay, mala cacay u sakapahay u kakilulan tu daduducan, kapah sinilacul u talakaway a sapisausi tu cuda .usakasenengan nida sa idaw ku talakaway a bangcalay a sapinanam atu malimaan idaw ku sapilacul nu epuc. 16 a siki u kalibuwa sapi kulit tu kitenpaw 16 Kutenpaw nilecuhan i sensenlumatuku nu cuhukumayincesinhuku a kitidaan,u mayince u nu kakitaan a binacadanaatu pacakayay naming a labunuluma. Sayaway nu ngangan nuheni sa ci kensehulatse, pakayda nu itawyaay nanam, hiyaen nida musumad ku ngangan u sapatucek tu kakitidaan a ngangan, &quot;kutenpaw luma'&quot; i sayaway nuluma nu kutepaw anikaudip sa inayay ku kiluku. 1411 a mihacaan , mayince masasuada ku kakitaan, katuuday palaliwen. Kutepaw a lalumaan malimad tadai ayltehulay, itida idaw ku winanida mududuc tu zaysang nu labunuluma', 1411年, . Pakayni i likisi a luma' ci lisi.walaw &quot;Heinrich Wallau, &quot;nanu wawanida anikaudip sa, katinengan niyam nay i 1430 amihcaan inayay cinida i mayince. Umitapalay tu sapalekal kyu malimad taydan i setelasepaw, itida ku kuma' nuheni akay si lalumaay itida sa&quot; Kutepaw patucekan i ayhute tabakiay acacudadan nay tuda micuda tu, itawya idaw ku cacay a tademaw ci yihannise.teallawiya &quot;Johannes de Altavilla,Altavilla nu ayltahulay a lating anganagn&quot; a micudaday 1418 a mihcamicuda micumud micuda idaw ku kiluku. (Johannes de Altavilla,Altavilla . nadikuda nu 15 amihcaan, inayay t uku kangki atu kukepaw a kiluku, katukuh 1434 a mihcaan, idaw kiya patigaminida maydi musakamu namuenen I setelasepaw. i 1435- 1437a mihcaan, u ngangannida natahekal tu i huing a kiluku, namakayda i misa cacay tu ci setalesepaw a tatadna namikungyaku tu kuheni mahica alesan aca nida. Nayay ku kiluku namikikung haw. ciyamanida nayi 1419 amihcaan mapatay, u ngangan nida tahekal i amumuku tu sakatahuing a kawaw. . balaki nida 晚年 1462 a mihcaan,mayince nakinatusa masasuada tu tinsukiw sa, makudemu nu satabakiay a cuciyaw ci natusiatawhu sakatusa a si, cikutepaw han paydangan, u insacu a mikuliay nida sa mamin malaliwasak, kyu ya maudipay nuda asapiinsacu malakalak. Katukuh1643 a mihcaan katuuday a niyadu' &quot; u setulasepaw, kelung, niwlunpaw, awkusepaw sa&quot;tahekal tu naming ku maudipay a sapiinsacu a kuziw. katukuh itawya balaki tu cinida malimas taydaen i layinhupanayltehulay.itida, uci puentemece &quot;Bechtermünze&quot; patedeng tu mikuwanay baluhayay a miinsacuay a kuziw. 1465 amihcaan, kutenpaw malaidaw ku kapahay u tinsukiw nu tapang pabi han cinida tu kapahay a ngangan &quot;Hofmann&quot; angangan. Ina ngangan maka patayni tu kibetulaynu nuepeu. Imahin akay taluma tu cinida i mayince. Kutenpaw nayi 1468 amihcaan mapaytay, tademen I mayince yu huwaci a kiwkay. Ina kikay atu lunemnida sadikuday sa mapulas mawadwad. Sisa ayda caykatepa ku kutenpaw a lunem.1504 a mihcaan itida cinida yiwu.witisi &quot;lvo Wittig&quot; pasubana tu cacay a cuda patucek ha cinida u numikingkiway tu sapiingsacu a sulit a mikingkiway a tademaw. 1504年,他在伊沃·維蒂希(lvo Wittig) . Katukuh sa 1567 amihcaan, sayaway nida asasing sa tahekal i hayinlisi.pantalayang &quot;Heinrich Pantaleon&quot; makayda i teku singanganay tunumisulita a nisulitan. Inanisasing sa namakay da ni datenga nida a mitadas mukuli, aydaay nikaadiha nita sa u cacanan tu kutenpaw caay tu kalecad tunu sayaway a nikulitan nida. 直到1567年, .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Sakizaya a kamo: Yihannise.kotenpaw Holam a kamo: 約翰尼斯·谷騰堡 nilacolan Yihannise.kenseholayse.laten.kotenpaw(kamo no teko Johannes Gensfleisch zor Laden zom Gotenberg；1397 a mihcaan — 1468 a mihcaan 2 a bolad 3 a demiad), dayom a mosakamo yihannise.kodenpaw &quot;Johannes Gotenberg „ hini naca ci kotenpaw,kotenpayke, o owcoay a itidaay sayaway misanga to maodipay a niinsacoan no owco atademaw, nipi kingkiw nida sikawaw to sapakayakay a kawaw, sisa katooday pangangan han o aydaay a likisi o sabaeketay a kawaw no cacay. 約翰尼斯·根斯弗萊施·拉登·谷騰堡(德語:Johannes Gensfleisch zor Laden zom Gotenberg；1397年—1468年2月3日),簡稱約翰尼斯·谷騰堡(Johannes Gotenberg), . onipiisaco i ocowkalamkam mapahoso to, kayood to komatinengay amokilol to nikalekal no ocow a sapacakae to nalimaan, o sapisiziya, milangatoay sa o matinengay a mikingkiyay asapalekalsa hida nopiondo asikawaw osakasenenga koyni, mipatahrkakto kakatinengan a sapilacol ato kakatinengan kyomapatocek kinakawaw maneknek to. Kotenpaw mikingkiw to sapiinsace a kikay, pahacoan hidan o maodipay ko solit I awco sayaway micokaymas. Polongen nida ko sakapahay asacokaymas to sin,cinato dihecin palamel misanga to nodaan a maodipay asolit, ato sisimalay a sapiinsaco palamelen miisaco to micokaymas, ato idaw ko doma a mahidaay no sakalok akikay sapi penec to kilang a sapiinsaco a kikay. Palamelen nida to matatodonga mitaneng mipilong a pasaopo to nikingkiwan a sapiisaco a kikay, mala cacay o sakapahay o kakilolan to dadodocan, kapah sinilacol o talakaway a sapisaosi to coda .osakasenengan nida sa idaw ko talakaway a bangcalay a sapinanam ato malimaan idaw ko sapilacol no epoc. 16 a siki o kalibowa sapi kolit to kitenpaw 16 Kotenpaw nilecohan i sensenlomatoko no cohokomayincesinhoko a kitidaan,o mayince o no kakitaan a binacadanaato pacakayay naming a labonoloma. Sayaway no ngangan noheni sa ci kenseholatse, pakayda no itawyaay nanam, hiyaen nida mosomad ko ngangan o sapatocek to kakitidaan a ngangan, &quot;kotenpaw loma'&quot; i sayaway noloma no kotepaw anikaodip sa inayay ko kiloko. 1411 a mihacaan , mayince masasoada ko kakitaan, katooday palaliwen. Kotepaw a lalomaan malimad tadai aylteholay, itida idaw ko winanida mododoc to zaysang no labonoloma', 1411年, . Pakayni i likisi a loma' ci lisi.walaw &quot;Heinrich Wallao, &quot;nano wawanida anikaodip sa, katinengan niyam nay i 1430 amihcaan inayay cinida i mayince. Umitapalay to sapalekal kyo malimad taydan i setelasepaw, itida ko koma' noheni akay si lalomaay itida sa&quot; Kotepaw patocekan i ayhote tabakiay acacodadan nay toda micoda to, itawya idaw ko cacay a tademaw ci yihannise.teallawiya &quot;Johannes de Altavilla,Altavilla no ayltaholay a lating anganagn&quot; a micodaday 1418 a mihcamicoda micomod micoda idaw ko kiloko. (Johannes de Altavilla,Altavilla . nadikoda no 15 amihcaan, inayay t oko kangki ato kokepaw a kiloko, katokoh 1434 a mihcaan, idaw kiya patigaminida maydi mosakamo namoenen I setelasepaw. i 1435- 1437a mihcaan, o ngangannida natahekal to i hoing a kiloko, namakayda i misa cacay to ci setalesepaw a tatadna namikongyako to koheni mahica alesan aca nida. Nayay ko kiloko namikikong haw. ciyamanida nayi 1419 amihcaan mapatay, o ngangan nida tahekal i amomoko to sakatahoing a kawaw. . balaki nida 晚年 1462 a mihcaan,mayince nakinatosa masasoada to tinsokiw sa, makodemo no satabakiay a cociyaw ci natosiatawho sakatosa a si, cikotepaw han paydangan, o insaco a mikoliay nida sa mamin malaliwasak, kyo ya maodipay noda asapiinsaco malakalak. Katokoh1643 a mihcaan katooday a niyado' &quot; o setolasepaw, kelong, niwlonpaw, awkosepaw sa&quot;tahekal to naming ko maodipay a sapiinsaco a koziw. katokoh itawya balaki to cinida malimas taydaen i layinhopanaylteholay.itida, oci poentemece &quot;Bechtermünze&quot; patedeng to mikowanay balohayay a miinsacoay a koziw. 1465 amihcaan, kotenpaw malaidaw ko kapahay o tinsokiw no tapang pabi han cinida to kapahay a ngangan &quot;Hofmann&quot; angangan. Ina ngangan maka patayni to kibetolayno noepeo. Imahin akay taloma to cinida i mayince. Kotenpaw nayi 1468 amihcaan mapaytay, tademen I mayince yo howaci a kiwkay. Ina kikay ato lonemnida sadikoday sa mapolas mawadwad. Sisa ayda caykatepa ko kotenpaw a lonem.1504 a mihcaan itida cinida yiwo.witisi &quot;lvo Wittig&quot; pasobana to cacay a coda patocek ha cinida o nomikingkiway to sapiingsaco a solit a mikingkiway a tademaw. 1504年,他在伊沃·維蒂希(lvo Wittig) . Katokoh sa 1567 amihcaan, sayaway nida asasing sa tahekal i hayinlisi.pantalayang &quot;Heinrich Pantaleon&quot; makayda i teko singanganay tonomisolita a nisolitan. Inanisasing sa namakay da ni datenga nida a mitadas mokoli, aydaay nikaadiha nita sa o cacanan to kotenpaw caay to kalecad tono sayaway a nikolitan nida. 直到1567年, .</FORM>
    </S>
</TEXT>