<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yincumin_nu_amilika" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yincumin_nu_amilika" copyright="CC BY-SA" citation="Yincumin_nu_amilika. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yincumin_nu_amilika" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yincumin_nu_amilika, title = Yincumin_nu_amilika, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yincumin_nu_amilika} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Amilika nu yincumin, mutudu' tu i kelunpu henay a ziday itawya nikaudipan i amis nu amilika, uteban nu amilika atu timulan nu amilika a bunacadan atu laylay. . Amilika nu yincumin, ukakawsan saliyaliyaw sa matulin katukuh I amilika, mahidasa matenens salimalimad sa mabulaw, sadikuday sa mamin tu kuamilika enengan. Amilika nu yincumin, cayay kaw cacay a bunacadan , nicumuda nu heni i Amilika caay kalecad, caay naming kalecad ku sakatayni, usakatayni nuheni caynamin kalecad , kiyu u katuuday caynamin kalecad ku kamu, caykalecad ku sakaudip lalangawan a niyadu' caay kalecad. Kanahatu idaw ku Amilika nu yincumin, u kakawsa u sapiadup, &quot;misiteked I sauwac nu yamasin tidamaudip a binacadan), nika u katuuday nu kakulian u pahabayay tu buting a tu maluk, &quot;idaw ku malukay aca, u tatengaay nu malukay, miadup, malalamel ku nikaudip&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Amilika no yincomin, motodo' to i kelonpo henay a ziday itawya nikaodipan i amis no amilika, oteban no amilika ato timolan no amilika a bonacadan ato laylay. . Amilika no yincomin, okakawsan saliyaliyaw sa matolin katokoh I amilika, mahidasa matenens salimalimad sa mabolaw, sadikoday sa mamin to koamilika enengan. Amilika no yincomin, cayay kaw cacay a bonacadan , nicomoda no heni i Amilika caay kalecad, caay naming kalecad ko sakatayni, osakatayni noheni caynamin kalecad , kiyo o katooday caynamin kalecad ko kamo, caykalecad ko sakaodip lalangawan a niyado' caay kalecad. Kanahato idaw ko Amilika no yincomin, o kakawsa o sapiadop, &quot;misiteked I saowac no yamasin tidamaodip a binacadan), nika o katooday no kakolian o pahabayay to boting a to malok, &quot;idaw ko malokay aca, o tatengaay no malokay, miadop, malalamel ko nikaodip&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>