<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yincumin_paliw_ti" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: yincumin_paliw_ti" copyright="CC BY-SA" citation="yincumin_paliw_ti. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/yincumin_paliw_ti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_yincumin_paliw_ti, title = yincumin_paliw_ti, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/yincumin_paliw_ti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">"yincumin paliw ti' " 原住民保留地 tatangahan "yincumin paliw ti' " : RayPeng整理:彭瑞祥 santi paui' uyza nu hulic ku misumad tu tuluay ni dulitan, "yincumin paliw ti' " mahula' tu ku lekec. paulicay tusa bataan izaw ku walu ademiad maawas tu kuni sumadan tuluay ni sutitan, "nu buyu' a lala' a hulic", saka tulu bataan izaw ku pitu a sulit, masipu tuni panutekan nu ayzaay ni palekalan tu limaay a mihecaan palalid sa a maluk hawsa amakelec kuni piala tu tantuwa, mahiniay a kamu hawsa, yincumin miala tunu tuas nisubelidan alala', acacay tu patengan, tu situngnas a lala', tungus tuni kalukan atu tungus mluk pahabayay madem ku limaay a mihecaan hawsa, kya taneng maala ku tantuwa. nauyaan a sulitan tu"nu buyu' a lala' "hananay, pazumanen tu "yincumin paliw ti' " , ayza nu buyu' a lala' paui' uyza misaulic saka tulu izaw ku pitu tu pilekec, i lalabi liwliw nu buyu' a lala', tu binacadan a lala', pasubaa' tu yincumin patadasen kya a maala ku tungus sakaluk, tungua a lala' atu tungus micaliway tu lala'. uzuma satu tungus tu sakalu, tungusay tu lala' palalid maluk madem ku lima a mihcaan hawsa, nai' ku aca pabeli hantu, nauyzaan ni panukekan nu Cenhu kuw uyzaan tu, anu milimad sa u yincum dada', u zuma patada mikuwanay, u satalakaway ku patengay. mincintang liwiy ci Cening sakamu sa, ayza a demiad sa u yincumin "panukasen ku lala'kaku" cacay nisulitan tu sapilaylay tu laylay, iayaw yincumin miala tu nu yincuminay a lala', a kanca makelec' tu cacay a mihcaan, kya kapah miala tu tatuwa, wini mahapinang izaw kini "misawacu tu binacadan, misakinih tu binacadan" a lekec. Cening liwi micunus saheci sa,ayzaay alekec, "yincumin paliw ti' " misinsisi tu ni paliwan a lala', kanca namakay i 1988 a mihecaan, tusa bulad cacay a demiad, namikaluk katukuh ayza cay pialesntuya lala', kya tatungus ku ni sulit a kawaw, sananay a kamu,anu lalid makaluk tabesiw tu tulu bataan a mihcaan hawsa,kya kapah makaawas tuni nitadasan ami sinsiy nu "yincumin paliw ti' " ,nika maawas kuni sinsiyan hawsa a lacus henay pakala tu tantuwa, uyzasaca nau izaway "nitadasan nu babalaki a lala' " mita cacay u binacadan ku situngusay, matulin maluk madem tu lima a mihcaan, kya a taneng a izaw ku tantuwa, katukuh ayza, uyni limaay a mihecaan "misuzikusay tu hulic tu nisulitan" muliyaw patizengn tunu paulicay masiputu tuluay nisulitan. pakalisiw a sinbun pakatineng, kumintang liwiy ci SuFin Siluko,ci Sra Kacaw liwiy, ci rosi Taku liwiy, mincing tang liwiy, ci Asunai Daliyarep, setay liyang liwiy ci kawlo lyon pacidal, utang liwiy ci Ciwas Ali, mapabaliw ku henimin, yincumin nikalukan a lala' nanutuas min a lala', i ayawtu "sanputi pawi' pahulican tu misulit" ayaw tu. musakamu misanga',ayzasatu nilekac a misalunguc aca tu yincumin huntu a ayaw miala tungus tu sakaluk atu tungus tunu lala' madem tu lima a mihecaan, kya kapah maala ku tantuwa,tangasa ayza duducan tu, tada cay katatungus, kyu paayaw a misumad tu tuni sulitan. sakamu satu ci SnFin Siliko, micuduh tuynian nisumadan pinaay tu a mihcaan, ayzasatu taneng makaawas tu tuluay ni sulitan,u kakeseman nu balucu', usakahenulan sa "pakaawas". Ci Sela Kcaw sakamu sa, nauyaan ni sulitan u "cay ku tatengaay, caay ka tatungus" a sadaduducan. zikuzan ni sumadan, tineng aca mapatadu ku yincumin misanga' tu nungpaw, a mala nunghuy a huyyen, atu zay kakapah ku ni kalukan hawsa kapah misinsi tu sadap.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">"yincomin paliw ti' " 原住民保留地 tatangahan "yincomin paliw ti' " : RayPeng整理:彭瑞祥 santi paoi' oyza no holic ko misomad to toloay ni dolitan, "yincomin paliw ti' " mahola' to ko lekec. paolicay tosa bataan izaw ko walo ademiad maawas to koni somadan toloay ni sotitan, "no boyo' a lala' a holic", saka tolo bataan izaw ko pito a solit, masipo toni panotekan no ayzaay ni palekalan to limaay a mihecaan palalid sa a malok hawsa amakelec koni piala to tantowa, mahiniay a kamo hawsa, yincomin miala tono toas nisobelidan alala', acacay to patengan, to sitongnas a lala', tongos toni kalokan ato tongos mlok pahabayay madem ko limaay a mihecaan hawsa, kya taneng maala ko tantowa. naoyaan a solitan to"no boyo' a lala' "hananay, pazomanen to "yincomin paliw ti' " , ayza no boyo' a lala' paoi' oyza misaolic saka tolo izaw ko pito to pilekec, i lalabi liwliw no boyo' a lala', to binacadan a lala', pasobaa' to yincomin patadasen kya a maala ko tongos sakalok, tongoa a lala' ato tongos micaliway to lala'. ozoma sato tongos to sakalo, tongosay to lala' palalid malok madem ko lima a mihcaan hawsa, nai' ko aca pabeli hanto, naoyzaan ni panokekan no Cenho kow oyzaan to, ano milimad sa o yincom dada', o zoma patada mikowanay, o satalakaway ko patengay. mincintang liwiy ci Cening sakamo sa, ayza a demiad sa o yincomin "panokasen ko lala'kako" cacay nisolitan to sapilaylay to laylay, iayaw yincomin miala to no yincominay a lala', a kanca makelec' to cacay a mihcaan, kya kapah miala to tatowa, wini mahapinang izaw kini "misawaco to binacadan, misakinih to binacadan" a lekec. Cening liwi miconos saheci sa,ayzaay alekec, "yincomin paliw ti' " misinsisi to ni paliwan a lala', kanca namakay i 1988 a mihecaan, tosa bolad cacay a demiad, namikalok katokoh ayza cay pialesntoya lala', kya tatongos ko ni solit a kawaw, sananay a kamo,ano lalid makalok tabesiw to tolo bataan a mihcaan hawsa,kya kapah makaawas toni nitadasan ami sinsiy no "yincomin paliw ti' " ,nika maawas koni sinsiyan hawsa a lacos henay pakala to tantowa, oyzasaca nao izaway "nitadasan no babalaki a lala' " mita cacay o binacadan ko sitongosay, matolin malok madem to lima a mihcaan, kya a taneng a izaw ko tantowa, katokoh ayza, oyni limaay a mihecaan "misozikosay to holic to nisolitan" moliyaw patizengn tono paolicay masipoto toloay nisolitan. pakalisiw a sinbon pakatineng, komintang liwiy ci SoFin Siloko,ci Sra Kacaw liwiy, ci rosi Tako liwiy, mincing tang liwiy, ci Asonai Daliyarep, setay liyang liwiy ci kawlo lyon pacidal, otang liwiy ci Ciwas Ali, mapabaliw ko henimin, yincomin nikalokan a lala' nanotoas min a lala', i ayawto "sanpoti pawi' paholican to misolit" ayaw to. mosakamo misanga',ayzasato nilekac a misalongoc aca to yincomin honto a ayaw miala tongos to sakalok ato tongos tono lala' madem to lima a mihecaan, kya kapah maala ko tantowa,tangasa ayza dodocan to, tada cay katatongos, kyo paayaw a misomad to toni solitan. sakamo sato ci SnFin Siliko, micodoh toynian nisomadan pinaay to a mihcaan, ayzasato taneng makaawas to toloay ni solitan,o kakeseman no baloco', osakahenolan sa "pakaawas". Ci Sela Kcaw sakamo sa, naoyaan ni solitan o "cay ko tatengaay, caay ka tatongos" a sadadodocan. zikozan ni somadan, tineng aca mapatado ko yincomin misanga' to nongpaw, a mala nonghoy a hoyyen, ato zay kakapah ko ni kalokan hawsa kapah misinsi to sadap.</FORM>
    </S>
</TEXT>