<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yiyang_Sayiun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yiyang_Sayiun" copyright="CC BY-SA" citation="Yiyang_Sayiun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yiyang_Sayiun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yiyang_Sayiun, title = Yiyang_Sayiun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yiyang_Sayiun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== ngangan == Yiyang Sayiun ku ngangan ci 伊央撒耘 ku layak a ngagan u tatama u nalecuhan 1967 a mihica siwa bulad cecay a bataan a demiad. kapisiwkay u ngangan nu maku ci Yiyang Sayion, katukuh tu lima a bataan izaw ku sepat a mihecaan, tatusa kami a malekakaay, u sasabaay kaku, nilecuhan aku i ciwidian. naayaw a miheca sa (2020), miales tu ku kawaw numaku i Taypak. zayhan midiput kaku tu ina nu maku. yu mahiza sa, sawsawni amizateng kaku "ucanan ku misakakawaw aku tu binawlan nu Sakizaya i Kalinku ayza saw?" maydih kaku piliyaw aminanam tu kamu nu Sakizaya. sisa, ayza ku piketunan tu kawaw nu maku. aminanam ku kamu nu Sakizaya. maidih kaku makaawas tu katalakaway a seking kamu nu Sakizaya i anuaway a miheca. sisa sapisekingaw kaku tu micudaday i picudadan nu Sakizaya. maydih kaku malamicudaday i musakaput tu micuzuhay tu kamu nu Sakizaya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== ngangan == Yiyang Sayion ko ngangan ci 伊央撒耘 ko layak a ngagan o tatama o nalecohan 1967 a mihica siwa bolad cecay a bataan a demiad. kapisiwkay o ngangan no mako ci Yiyang Sayion, katokoh to lima a bataan izaw ko sepat a mihecaan, tatosa kami a malekakaay, o sasabaay kako, nilecohan ako i ciwidian. naayaw a miheca sa (2020), miales to ko kawaw nomako i Taypak. zayhan midipot kako to ina no mako. yo mahiza sa, sawsawni amizateng kako "ocanan ko misakakawaw ako to binawlan no Sakizaya i Kalinko ayza saw?" maydih kako piliyaw aminanam to kamo no Sakizaya. sisa, ayza ko piketonan to kawaw no mako. aminanam ko kamo no Sakizaya. maidih kako makaawas to katalakaway a seking kamo no Sakizaya i anoaway a miheca. sisa sapisekingaw kako to micodaday i picodadan no Sakizaya. maydih kako malamicodaday i mosakapot to micozohay to kamo no Sakizaya.</FORM>
    </S>
</TEXT>