<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yu-li-u-skay-sa尤" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yu-li-u-skay-sa尤" copyright="CC BY-SA" citation="Yu-li-u-skay-sa尤. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yu-li-u-skay-sa尤" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yu-li-u-skay-sa尤, title = Yu-li-u-skay-sa尤, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yu-li-u-skay-sa尤} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Kay-u-s.Yu-li-us.Kay-sa &quot;kamu nu La-tin, Gaius Iulius Caesar, ayaw tu 100 a mihca 7 a bulad 12 a demiad ayaw nu 44 a mihca 3 a bulad 15 a demiad&quot;, anucaay pabelin ci Zu-lye.Kay-sa han, likisi pangangan Kay-sa-ta-ti anucaay Low-ma-kung-he-kow u situngusa nu mikuwanay, Low-ma-kung-he-kow nikuzanay a mihcaan sakakaay nu mikelidaay tu hitay, cen-ce-cya, nu Low-ma-kung-he-kow a lekec maniyul pasayzaLow-ma-ti-kow nu kahenulan a tademaw. nu La-tin sulit nu misulitay tu san-wen. ayaw nu 44 a mihcaan ci Kay-sa mapacu' ni Pu-lu-tu nu kakelidan a yen-law-yen a tademaw. mapatay tu cu Kay-sa hawsa, u sinawawa atu nipahabanay a wawa ci U-ta-wi mademec ci An-tung-ni malingatu patizeng tu Low-mw-ti kow mala u saayaway ti-kow a hungti &quot;kamu nu L-tin, Imperator&quot; Kay-sa ayaw nu kung-yen 100a mihca 7 a bilad lecuh I Low-mw, u ama niza ci Kay-u-s.yu-li-u-s.Kay-sa atu ina ci Aw-lye-li-ya tusa lalumaan hatu u kakitaan, namahini kapah ku niading. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Kay-o-s.Yo-li-os.Kay-sa &quot;kamo no La-tin, Gaios Iolios Caesar, ayaw to 100 a mihca 7 a bolad 12 a demiad ayaw no 44 a mihca 3 a bolad 15 a demiad&quot;, anocaay pabelin ci Zo-lye.Kay-sa han, likisi pangangan Kay-sa-ta-ti anocaay Low-ma-kong-he-kow o sitongosa no mikowanay, Low-ma-kong-he-kow nikozanay a mihcaan sakakaay no mikelidaay to hitay, cen-ce-cya, no Low-ma-kong-he-kow a lekec maniyol pasayzaLow-ma-ti-kow no kahenolan a tademaw. no La-tin solit no misolitay to san-wen. ayaw no 44 a mihcaan ci Kay-sa mapaco' ni Po-lo-to no kakelidan a yen-law-yen a tademaw. mapatay to co Kay-sa hawsa, o sinawawa ato nipahabanay a wawa ci U-ta-wi mademec ci An-tong-ni malingato patizeng to Low-mw-ti kow mala o saayaway ti-kow a hongti &quot;kamo no L-tin, Imperator&quot; Kay-sa ayaw no kong-yen 100a mihca 7 a bilad lecoh I Low-mw, o ama niza ci Kay-o-s.yo-li-o-s.Kay-sa ato ina ci Aw-lye-li-ya tosa lalomaan hato o kakitaan, namahini kapah ko niading. .</FORM>
    </S>
</TEXT>