<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yu-li-u-skay-sa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yu-li-u-skay-sa" copyright="CC BY-SA" citation="Yu-li-u-skay-sa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yu-li-u-skay-sa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yu-li-u-skay-sa, title = Yu-li-u-skay-sa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yu-li-u-skay-sa} }">
    <S id="0">
        <FORM> kakiliman Kay u s.Yu li us.Kay sa &quot;kamu nu La tin, Gaius Iulius Caesar, ayaw tu 100 a mihca 7 a bulad 12 a demiad ayaw nu 44 a mihca 3 a bulad 15 a demiad&quot;, anucaay pabelin ci Zu lye.Kay sa han, likisi pangangan Kay sa ta ti anucaay Low ma kung he kow u situngusa nu mikuwanay, Low ma kung he kow nikuzanay a mihcaan sakakaay nu mikelidaay tu hitay, cen ce cya, nu Low ma kung he kow a lekec maniyul pasayzaLow ma ti kow nu kahenulan a tademaw. nu La tin sulit nu misulitay tu san wen. ( :Gaius Iulius Caesar 100 7 12 44 3 15 ) , . . nilaculan ayaw nu 44 a mihcaan ci Kay sa mapacu' ni Pu lu tu nu kakelidan a yen law yen a tademaw. mapatay tu cu Kay sa hawsa, u sinawawa atu nipahabanay a wawa ci U ta wi mademec ci An tung ni malingatu patizeng tu Low mw ti kow mala u saayaway ti kow a hungti &quot;kamu nu L tin, Imperator&quot; nikauzip a luma' Kay sa ayaw nu kung yen 100a mihca 7 a bilad lecuh I Low mw, u ama niza ci Kay u s.yu li u s.Kay sa atu ina ci Aw lye li ya tusa lalumaan hatu u kakitaan, namahini kapah ku niading. 100 7 . cacay ku puna a wama wama celahan ayaw nu 100 a mihcaan ayaw zikuz sutungus tu miazihay tu zaysang, sakakaay nu sutungusay tu hulic a kawaw, natahal mala Syaw ya si ya nu sakakaay mikuwanay tu kawaw. bakian ci Say ke s tu s.Zu lye &quot;Sextus Julius&quot; wama celahan kung yen 91 a mihcaan macakat u ce cen kuwang a kawaw. u bai ci Cu li ya mikadabu tu singanganay a Ma lye. u baki ci Ma lye u yen law yen mikeliday tu binwlan, kung yen ayaw nu 86 a mihcaan mapatay. 100 , . . (Sextus Julius) 91 . . 86 . With white background ku puna a wina u baki ci Lu si u s.Aw lay li u s.Ke ta, naiayaw nu 119 a mihcaa mala ce cen kwang. micidek i Kay sa a sakakawawan ngatu a malingatu, baki mahiza tu micukel atu izaw ku pilunguc kanca a misulul tu, sisa katuud icelang sa micukel ci Kay saan. Wina ni Kay sa makay siicelangay kakitaan a luma' ci Aw lay li.Ke ta. 119 . . . masakapahay ku mihcaan nipasubana' ci Kay sa masakapahay a mihcaan a nikauzip, micidek ku pizawis niza tu nipasubana' a kawaw, azaaw ku nisulitan, caay kahapinang. atu uyza a zidayan cimacima a masakapahay nu Low ma a kakitaan malecad tu, katukuh 7 ku mihcaan pahezek, ci Kay sa mahiza malilid nu wina.namahini miduduc tu laylay, i pinanaman pahezek tu Latin a silit atu aasipan a sulit atu La tin a cidad, Si la a cudad zikuz, . 7 . , ci Kay sa mala saydan makay minanam au saydan, mananam papelu macacuyaku, namahiza , minanam henay ciniza tu ce sye atu hulic a anganngan a tineng, zazikuzay, malecad tu hamin nu kakitaan a wawa, mizawis tu kawaw nu hitay tu nalimaan nipasubana', pasu miasip tu canacanan a likisi, milais tu niyazu' atu tineng malalais a nisilitan, milihiza tu canacanan a kawawan nu hitay miecaw tu uzip. 7 ku mihcaan hawsa, ci Kay sa mapatayza sinmungay pahabay tu kakitaan a wawa a cacudadan. 15 ku mihcaan hawsa duduc tu lisin nu Low mw, Kay sa malingatu tu sicadung tu tanaya'ay salengacay a zikuc , .7 .15 . tu Su la kung yen ayaw nu 86 a mihcaan atua yaw nu 84 a mihcaan, yen law yen a binawlan miculcul tu mikeliday ci Ma lye atu ci Cin na zazikuzay mapatay, saayaway u baki ni Kay sa, zikuz nanipatahkalan pangangan ci Kay sa mala u mapalaway ci Cu pi te, ci Kay sa silalumaan mala u M lye acasa u micukelay. 86 84 . kanahatu ci Kay sa kasenun malawpes ku tatusaay midiputay a tademaw, nika malecad pakala tu canacanan a kawawan maala ku tabakiay a nalekuan a kawaw a paydang. ayaw nu 84 a mihcaan ci Kay sa siacawa ci Cin na a tatayna a wawaan ci Nye li ya a acawa. uyni kalaacawa caay ku pabeliay tu cacay a tataynaan a wawa dada' ci Yu li ya, asaca macukel nu yen law yen binawlan a niculculan. . 84 . . ayaw nu 82 a mihcaan, i pilalaisan makademec, macukel nu yen law yen iyung nituzean a tademaw tekeday sakakaay nu mikeliday ci Su la misalunguc ci Kay saan lecaday a ke ci Nye li ye malaliyas. nika, Kay sa mipili' makai sabalucu' sa miliyas tu Low ma. piedap nu laluma'an cabay, ci Kay sa makalimek tu nipatalaw paydang atu patay. kanahatu zikuz ci Su lay misulul sakay masakapahay a Kay sa tu canacanan tabakiay a ngelu' a misulul tu zikuzay, nika ci Kay sa mahizatu ahicasa amiliyas tu Low ma sangaleb mihaymaw ku balucu'. 82 . . . . malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E5 B0 A4 E5 88 A9 E7 83 8F E6 96 AF C2 B7 E5 87 B1 E6 92 92</FORM>
    </S>
</TEXT>
