<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_yu_adidi’_henay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: yu_adidi’_henay" copyright="CC BY-SA" citation="yu_adidi’_henay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/yu_adidi’_henay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_yu_adidi’_henay, title = yu_adidi’_henay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/yu_adidi’_henay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">yu adidi' henay 小時候 ci hung-ce-kay i kahulaman u sitangahay ucayay kalecad aidaw. , caay ilawayi nida ku kanatalan miumituhuday cinuda.sakaydih han nidamikulit yadah tu kunikulitan nida. Unikulitan nida udanamin caykaw mahicaay ibalucu' nu miadihay sisa malakuwit ku katuuday nu punu'nida. . yu adidi henay angicangicsa alaw matawa. . balaki satu tawatawasa satu alaw muangic. yuadidi henay akay caay piliyas ku itepalay a tademaw, balaki satu matineng umaudipay caay kasamngmng alaw yadatu ku nikaydihan. . yuadidi henay cakaw mamatukuh ku mabaatay atataydaan . balaki tu mating kami ucayay katukuh sa uniyadu' . Yuadidihenay matineng maanub dating sa alaw nikaudipan. . balaki satu uasuan akamu alaw udateng nu balucu. . Yuadidi misalama tu sasalamaen balaki alaw malacabay . Balaki satu ucabay malasasalamaen . yuadidihenay ucanacanan ibalucuhan kukawaw ulalum sa enuc' han i bili'. . adidihenay metalaw takelal anu manengil sa atayda tu micudad. . Balaki satu mangalwb tu takelal, anu manungil kiyami amaudip tu. . Yu adidi' henay anu idaw ku utiih sa dungdunh sa, katukuh maadih ku wina kiya sedayseday sa ku lusa. balakisatu kanahatu tabakiay a kawaw sa ipanan henay nu luma' mamintu muwangic, sip utu lusa kiya taluma'. yu adidihenay cakatineng tu balucu' nu babalaki, u sananal kahatida t uku tabal amulekal sa. Balaki satu kiya matinenh u palekalay tu henian sa caaykaw tuki u sakaudip atu tatudung nu kawaw ku palekalay. adidi`henay sa tu cacay a demiad tanayu' sa, cacay a liyaw sa tanayu; balaki satu u nisepiay satu. balaki sa cacay a mihcaan apuyu' nikaudipan sa apuyu' tu mihaymaw sa u cayay kadawis. adidi' henay, u dikuc sawsawni mauning, nika u tademaw tamelac sa. . balaki satu, madayum mauning, nika u dikuc tamwlac sa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">yo adidi' henay 小時候 ci hong-ce-kay i kaholaman o sitangahay ocayay kalecad aidaw. , caay ilawayi nida ko kanatalan miomitohoday cinoda.sakaydih han nidamikolit yadah to konikolitan nida. Unikolitan nida odanamin caykaw mahicaay ibaloco' no miadihay sisa malakowit ko katooday no pono'nida. . yo adidi henay angicangicsa alaw matawa. . balaki sato tawatawasa sato alaw moangic. yoadidi henay akay caay piliyas ko itepalay a tademaw, balaki sato matineng omaodipay caay kasamngmng alaw yadato ko nikaydihan. . yoadidi henay cakaw mamatokoh ko mabaatay atataydaan . balaki to mating kami ocayay katokoh sa oniyado' . Yoadidihenay matineng maanob dating sa alaw nikaodipan. . balaki sato oasoan akamo alaw odateng no baloco. . Yoadidi misalama to sasalamaen balaki alaw malacabay . Balaki sato ocabay malasasalamaen . yoadidihenay ocanacanan ibalocohan kokawaw olalom sa enoc' han i bili'. . adidihenay metalaw takelal ano manengil sa atayda to micodad. . Balaki sato mangalwb to takelal, ano manongil kiyami amaodip to. . Yo adidi' henay ano idaw ko otiih sa dongdonh sa, katokoh maadih ko wina kiya sedayseday sa ko losa. balakisato kanahato tabakiay a kawaw sa ipanan henay no loma' maminto mowangic, sip oto losa kiya taloma'. yo adidihenay cakatineng to baloco' no babalaki, o sananal kahatida t oko tabal amolekal sa. Balaki sato kiya matinenh o palekalay to henian sa caaykaw toki o sakaodip ato tatodong no kawaw ko palekalay. adidi`henay sa to cacay a demiad tanayo' sa, cacay a liyaw sa tanayo; balaki sato o nisepiay sato. balaki sa cacay a mihcaan apoyo' nikaodipan sa apoyo' to mihaymaw sa o cayay kadawis. adidi' henay, o dikoc sawsawni maoning, nika o tademaw tamelac sa. . balaki sato, madayom maoning, nika o dikoc tamwlac sa.</FORM>
    </S>
</TEXT>