<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay" copyright="CC BY-SA" citation="Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay, title = Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yuancumincu_pitekaan_nu_hulic_saedapay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yuancumincu pitekaan nu hulic saedapay sapuelac tu lacul ngatu cacay hang azihen mumita itini i subal nu mita kyami haw, kanca mitineng kita tu hulic hananay. nikasa kita u Yicumin hananay kyami haw izaw aca kuni u nanam nu mita atatacuwa isaw amiadup. sa itini ilalabu' kyami hasaw maliyuh kita sa kita sa, uzuma tayza kita miadup sa, matena' isaw ku yadahay a kawaw nu mita. kyu itini ihekalay kyami sakatuud isaw kumi cukelay tu cacay ayza itini i mahiza i Yuancumin pitekaan nu hulic saedapay hananay kyami mapatizeng itini i Tunghua tabakiay a cacudadan . kyu miteka tu kyuni a kawaw. amahicaay azihay nu mita. ngatu tusa paini tu ni na Yuancumin pitekaan nu hulic saedapay hananay kyami haw sa, hay i ayaw kapah ku kawaw sa, kyu izaw ku yise ayza sapibuhat saw itini i Tunchang hananay a niyazu' sa, uni u mapalaway ku tayzaay micumud tu sapadaesu hananay a lisin tiza. itini i Sefayuan atu Yuancumincu Weiyuanhuy ,lifaweiyuan atu itini Tunhua tabakiay a cacudadan, atu nu shakayay namin sa, tabaki isaw sapicukel tuni a kawaw. ngatu tulu uni satu nu tuantuy nu Yuancumincu pitekaan nu hulic saedapay Yuanmi Congsin kyami hawsa, tayza tu itini Tunghua tabakiay a cacudadan Meilun, samicuzu izaw Yuancuminay painiay tu sapatizeng sa tu pitekaan nu hulic saedapay hanay. adasay paini nu Yuancumin amin kyami hawsa, i tu pisusong i tianpin hananay tusaay a kawaw. tanengay itini amalalen masaheci isaw ku piazih, uyzasa ayza itini silala'ay kyami hawsa paini tu lalangawan i kakawaw nu babalakian, uzama maliyuh kita, kyu malubuay sa, adasay iayaw kyami haw paini tuyniyan Yuanmin Fafu congsin hananay, tayza tu itini i niyazu' sakyami mipan mahiniay a kakakawaw amasasiket tu niyazu'ay. sapicangzayan tu nu niyazu'ay atu painiay tu hulic hananay a kawaw sa. ngatu sepat itawya kyamihawsa paini i subal nu mita kyamihaw yadah ku caykatinengan isaw a hulic. paini tu nu Yuancuminay haw sa anu u nanam tu nu mita. anu mahiza u likec kyami hawsa, paini tu nu mita ayza a kauzip kyami amikawaw mahiza lalangawan hananay, zuma matena' isaw. kyu itini i Yuanminhuy cuwei主委 kukamu tizatawya kyami hawsa adasay nipipatizeng ayza ta Fuwucongsin sa, hay uni Yuancuminay amin izaw kuni tungus hananay amatineng tuni hulic, izaw ku kapahayay sadiput ilalabu' sa. ngatu lima kyu unikamu haw tininamin i subal nu mita ya 單一文化司法系統 isasa' nuni kyamihawsa, yadah kuni cacaculiculi saw tuni a kawaw. ayza izaw tu ku malingatu tu isaw kuni Yuancuminay a pitekaan nu hulic saedapay hananay kyamihaw, adasay mihini idiked amin itini matineng namin kita u binawlan nu miata. anu maipay tu nu mitaay u Yuancuminay a siakay asaca nahekalay a siakay kyamihawsa, tusaay kapahay matatengilan tu tiza sakyami. namakayniay a nasultian nasakamuan atu natinengan Yucumincu Tilibi Sakizaya sinmung Sefayuan 原住民族委員會Yuancumincu weiyuanhuy 法律扶助基金會Hulic saedapay kalisaw putiput 國立東華大學Kanatal Tunghua tabakiay a cacudadan Lipuying立法院 nasulitan ni Tuku Sayun nay pabalucu'ay a kawaw nu Yincumincuweiyuanhuy 2018-tusa</FORM>
        <PHON kindOf="original">juanʦuminʦu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj sapuər~ɾaʦ tu r~ɾaʦur~ɾ ŋatu ʦaʦaj ħaŋ aziħən mumita itini i subar~ɾ nu mita kjami ħaw, kanʦa mitinəŋ kita tu ħur~ɾiʦ ħananaj. nikasa kita u jiʦumin ħananaj kjami ħaw izaw aʦa kuni u nanam nu mita atataʦuwa isaw amiadup. sa itini ir~ɾar~ɾabuʔ~ʡ kjami ħasaw mar~ɾijuħ kita sa kita sa, uzuma tajza kita miadup sa, matənaʔ~ʡ isaw ku jadaħaj a kawaw nu mita. kju itini iħəkar~ɾaj kjami sakatuud isaw kumi ʦukər~ɾaj tu ʦaʦaj ajza itini i maħiza i juanʦumin pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjami mapatizəŋ itini i tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan . kju mitəka tu kjuni a kawaw. amaħiʦaaj aziħaj nu mita. ŋatu tusa paini tu ni na juanʦumin pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjami ħaw sa, ħaj i ajaw kapaħ ku kawaw sa, kju izaw ku jisə ajza sapibuħat saw itini i tunʦħaŋ ħananaj a nijazuʔ~ʡ sa, uni u mapar~ɾawaj ku tajzaaj miʦumud tu sapadaəsu ħananaj a r~ɾisin tiza. itini i səfajuan atu juanʦuminʦu wəijuanħuj ,r~ɾifawəijuan atu itini tunħua tabakiaj a ʦaʦudadan, atu nu sħakajaj namin sa, tabaki isaw sapiʦukər~ɾ tuni a kawaw. ŋatu tur~ɾu uni satu nu tuantuj nu juanʦuminʦu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj juanmi ʦoŋsin kjami ħawsa, tajza tu itini tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan məir~ɾun, samiʦuzu izaw juanʦuminaj painiaj tu sapatizəŋ sa tu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħanaj. adasaj paini nu juanʦumin amin kjami ħawsa, i tu pisusoŋ i tianpin ħananaj tusaaj a kawaw. tanəŋaj itini amar~ɾar~ɾən masaħəʦi isaw ku piaziħ, ujzasa ajza itini sir~ɾar~ɾaʔ~ʡaj kjami ħawsa paini tu r~ɾar~ɾaŋawan i kakawaw nu babar~ɾakian, uzama mar~ɾijuħ kita, kju mar~ɾubuaj sa, adasaj iajaw kjami ħaw paini tujnijan juanmin fafu ʦoŋsin ħananaj, tajza tu itini i nijazuʔ~ʡ sakjami mipan maħiniaj a kakakawaw amasasikət tu nijazuʔ~ʡaj. sapiʦaŋzajan tu nu nijazuʔ~ʡaj atu painiaj tu ħur~ɾiʦ ħananaj a kawaw sa. ŋatu səpat itawja kjamiħawsa paini i subar~ɾ nu mita kjamiħaw jadaħ ku ʦajkatinəŋan isaw a ħur~ɾiʦ. paini tu nu juanʦuminaj ħaw sa anu u nanam tu nu mita. anu maħiza u r~ɾikəʦ kjami ħawsa, paini tu nu mita ajza a kauzip kjami amikawaw maħiza r~ɾar~ɾaŋawan ħananaj, zuma matənaʔ~ʡ isaw. kju itini i juanminħuj ʦuwəi** kukamu tizatawja kjami ħawsa adasaj nipipatizəŋ ajza ta fuwuʦoŋsin sa, ħaj uni juanʦuminaj amin izaw kuni tuŋus ħananaj amatinəŋ tuni ħur~ɾiʦ, izaw ku kapaħajaj sadiput ir~ɾar~ɾabuʔ~ʡ sa. ŋatu r~ɾima kju unikamu ħaw tininamin i subar~ɾ nu mita ja ******** isasaʔ~ʡ nuni kjamiħawsa, jadaħ kuni ʦaʦaʦur~ɾiʦur~ɾi saw tuni a kawaw. ajza izaw tu ku mar~ɾiŋatu tu isaw kuni juanʦuminaj a pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjamiħaw, adasaj miħini idikəd amin itini matinəŋ namin kita u binawr~ɾan nu miata. anu maipaj tu nu mitaaj u juanʦuminaj a siakaj asaʦa naħəkar~ɾaj a siakaj kjamiħawsa, tusaaj kapaħaj matatəŋir~ɾan tu tiza sakjami. namakajniaj a nasur~ɾtian nasakamuan atu natinəŋan juʦuminʦu tir~ɾibi sakizaja sinmuŋ səfajuan *******juanʦuminʦu wəijuanħuj *******ħur~ɾiʦ saədapaj kar~ɾisaw putiput ******kanatar~ɾ tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan r~ɾipujiŋ*** nasur~ɾitan ni tuku sajun naj pabar~ɾuʦuʔ~ʡaj a kawaw nu jinʦuminʦuwəijuanħuj ****-tusa</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Yuancumincu pitekaan nu hulic saedapay sapuelac tu lacul ngatu cacay hang azihen mumita itini i subal nu mita kyami haw, kanca mitineng kita tu hulic hananay. nikasa kita u Yicumin hananay kyami haw izaw aca kuni u nanam nu mita atatacuwa isaw amiadup. sa itini ilalabu' kyami hasaw maliyuh kita sa kita sa, uzuma tayza kita miadup sa, matena' isaw ku yadahay a kawaw nu mita. kyu itini ihekalay kyami sakatuud isaw kumi cukelay tu cacay ayza itini i mahiza i Yuancumin pitekaan nu hulic saedapay hananay kyami mapatizeng itini i Tunghua tabakiay a cacudadan . kyu miteka tu kyuni a kawaw. amahicaay azihay nu mita. ngatu tusa paini tu ni na Yuancumin pitekaan nu hulic saedapay hananay kyami haw sa, hay i ayaw kapah ku kawaw sa, kyu izaw ku yise ayza sapibuhat saw itini i Tunchang hananay a niyazu' sa, uni u mapalaway ku tayzaay micumud tu sapadaesu hananay a lisin tiza. itini i Sefayuan atu Yuancumincu Weiyuanhuy ,lifaweiyuan atu itini Tunhua tabakiay a cacudadan, atu nu shakayay namin sa, tabaki isaw sapicukel tuni a kawaw. ngatu tulu uni satu nu tuantuy nu Yuancumincu pitekaan nu hulic saedapay Yuanmi Congsin kyami hawsa, tayza tu itini Tunghua tabakiay a cacudadan Meilun, samicuzu izaw Yuancuminay painiay tu sapatizeng sa tu pitekaan nu hulic saedapay hanay. adasay paini nu Yuancumin amin kyami hawsa, i tu pisusong i tianpin hananay tusaay a kawaw. tanengay itini amalalen masaheci isaw ku piazih, uyzasa ayza itini silala'ay kyami hawsa paini tu lalangawan i kakawaw nu babalakian, uzama maliyuh kita, kyu malubuay sa, adasay iayaw kyami haw paini tuyniyan Yuanmin Fafu congsin hananay, tayza tu itini i niyazu' sakyami mipan mahiniay a kakakawaw amasasiket tu niyazu'ay. sapicangzayan tu nu niyazu'ay atu painiay tu hulic hananay a kawaw sa. ngatu sepat itawya kyamihawsa paini i subal nu mita kyamihaw yadah ku caykatinengan isaw a hulic. paini tu nu Yuancuminay haw sa anu u nanam tu nu mita. anu mahiza u likec kyami hawsa, paini tu nu mita ayza a kauzip kyami amikawaw mahiza lalangawan hananay, zuma matena' isaw. kyu itini i Yuanminhuy cuwei主委 kukamu tizatawya kyami hawsa adasay nipipatizeng ayza ta Fuwucongsin sa, hay uni Yuancuminay amin izaw kuni tungus hananay amatineng tuni hulic, izaw ku kapahayay sadiput ilalabu' sa. ngatu lima kyu unikamu haw tininamin i subal nu mita ya 單一文化司法系統 isasa' nuni kyamihawsa, yadah kuni cacaculiculi saw tuni a kawaw. ayza izaw tu ku malingatu tu isaw kuni Yuancuminay a pitekaan nu hulic saedapay hananay kyamihaw, adasay mihini idiked amin itini matineng namin kita u binawlan nu miata. anu maipay tu nu mitaay u Yuancuminay a siakay asaca nahekalay a siakay kyamihawsa, tusaay kapahay matatengilan tu tiza sakyami. namakayniay a nasultian nasakamuan atu natinengan Yucumincu Tilibi Sakizaya sinmung Sefayuan 原住民族委員會Yuancumincu weiyuanhuy 法律扶助基金會Hulic saedapay kalisaw putiput 國立東華大學Kanatal Tunghua tabakiay a cacudadan Lipuying立法院 nasulitan ni Tuku Sayun nay pabalucu'ay a kawaw nu Yincumincuweiyuanhuy 2018-tusa</FORM>
        <PHON kindOf="standard">juanʦuminʦu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj sapuər~ɾaʦ tu r~ɾaʦur~ɾ ŋatu ʦaʦaj ħaŋ aziħən mumita itini i subar~ɾ nu mita kjami ħaw, kanʦa mitinəŋ kita tu ħur~ɾiʦ ħananaj. nikasa kita u jiʦumin ħananaj kjami ħaw izaw aʦa kuni u nanam nu mita atataʦuwa isaw amiadup. sa itini ir~ɾar~ɾabuʔ~ʡ kjami ħasaw mar~ɾijuħ kita sa kita sa, uzuma tajza kita miadup sa, matənaʔ~ʡ isaw ku jadaħaj a kawaw nu mita. kju itini iħəkar~ɾaj kjami sakatuud isaw kumi ʦukər~ɾaj tu ʦaʦaj ajza itini i maħiza i juanʦumin pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjami mapatizəŋ itini i tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan . kju mitəka tu kjuni a kawaw. amaħiʦaaj aziħaj nu mita. ŋatu tusa paini tu ni na juanʦumin pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjami ħaw sa, ħaj i ajaw kapaħ ku kawaw sa, kju izaw ku jisə ajza sapibuħat saw itini i tunʦħaŋ ħananaj a nijazuʔ~ʡ sa, uni u mapar~ɾawaj ku tajzaaj miʦumud tu sapadaəsu ħananaj a r~ɾisin tiza. itini i səfajuan atu juanʦuminʦu wəijuanħuj ,r~ɾifawəijuan atu itini tunħua tabakiaj a ʦaʦudadan, atu nu sħakajaj namin sa, tabaki isaw sapiʦukər~ɾ tuni a kawaw. ŋatu tur~ɾu uni satu nu tuantuj nu juanʦuminʦu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj juanmi ʦoŋsin kjami ħawsa, tajza tu itini tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan məir~ɾun, samiʦuzu izaw juanʦuminaj painiaj tu sapatizəŋ sa tu pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħanaj. adasaj paini nu juanʦumin amin kjami ħawsa, i tu pisusoŋ i tianpin ħananaj tusaaj a kawaw. tanəŋaj itini amar~ɾar~ɾən masaħəʦi isaw ku piaziħ, ujzasa ajza itini sir~ɾar~ɾaʔ~ʡaj kjami ħawsa paini tu r~ɾar~ɾaŋawan i kakawaw nu babar~ɾakian, uzama mar~ɾijuħ kita, kju mar~ɾubuaj sa, adasaj iajaw kjami ħaw paini tujnijan juanmin fafu ʦoŋsin ħananaj, tajza tu itini i nijazuʔ~ʡ sakjami mipan maħiniaj a kakakawaw amasasikət tu nijazuʔ~ʡaj. sapiʦaŋzajan tu nu nijazuʔ~ʡaj atu painiaj tu ħur~ɾiʦ ħananaj a kawaw sa. ŋatu səpat itawja kjamiħawsa paini i subar~ɾ nu mita kjamiħaw jadaħ ku ʦajkatinəŋan isaw a ħur~ɾiʦ. paini tu nu juanʦuminaj ħaw sa anu u nanam tu nu mita. anu maħiza u r~ɾikəʦ kjami ħawsa, paini tu nu mita ajza a kauzip kjami amikawaw maħiza r~ɾar~ɾaŋawan ħananaj, zuma matənaʔ~ʡ isaw. kju itini i juanminħuj ʦuwəi** kukamu tizatawja kjami ħawsa adasaj nipipatizəŋ ajza ta fuwuʦoŋsin sa, ħaj uni juanʦuminaj amin izaw kuni tuŋus ħananaj amatinəŋ tuni ħur~ɾiʦ, izaw ku kapaħajaj sadiput ir~ɾar~ɾabuʔ~ʡ sa. ŋatu r~ɾima kju unikamu ħaw tininamin i subar~ɾ nu mita ja ******** isasaʔ~ʡ nuni kjamiħawsa, jadaħ kuni ʦaʦaʦur~ɾiʦur~ɾi saw tuni a kawaw. ajza izaw tu ku mar~ɾiŋatu tu isaw kuni juanʦuminaj a pitəkaan nu ħur~ɾiʦ saədapaj ħananaj kjamiħaw, adasaj miħini idikəd amin itini matinəŋ namin kita u binawr~ɾan nu miata. anu maipaj tu nu mitaaj u juanʦuminaj a siakaj asaʦa naħəkar~ɾaj a siakaj kjamiħawsa, tusaaj kapaħaj matatəŋir~ɾan tu tiza sakjami. namakajniaj a nasur~ɾtian nasakamuan atu natinəŋan juʦuminʦu tir~ɾibi sakizaja sinmuŋ səfajuan *******juanʦuminʦu wəijuanħuj *******ħur~ɾiʦ saədapaj kar~ɾisaw putiput ******kanatar~ɾ tuŋħua tabakiaj a ʦaʦudadan r~ɾipujiŋ*** nasur~ɾitan ni tuku sajun naj pabar~ɾuʦuʔ~ʡaj a kawaw nu jinʦuminʦuwəijuanħuj ****-tusa</PHON>
    </S>
</TEXT>