<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yuchi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yuchi" copyright="CC BY-SA" citation="Yuchi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuchi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Yuchi, title = Yuchi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Yuchi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yuchi Yuchi a sakuwan ku Nantou. kumud nu kalesakan, 124.35 km². (kalesakan nu linpanti 52.93 km², kalesakan nu pawliwti 1.66 km²), u kasabinawlan, 970 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 348 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 296 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 31%(Thau) ku kasabinawlan. u Thau ku sakalaniyazu'. nikasakuwakuwan Yuchi mala 13 a cuwen atu 1 ku niyazu'. kina 1 a niyazu'sa, Ita thao . 魚池鄉(邵語:Qabizay；臺灣話:Hî-tî-hiong；客家話:Ǹg-tshṳ̀-hiông) . Yi-ze-syang (nu Saw a kamu: Qabizay. nu paylan a kamu. H^-ti-hiong. nu Ha-ka-wey: Ng-ttshuuu—hiong). i Taywanay nu tepanay nu Nan-tel-siang a hiung, i sumamad U-cteng-baw, u sakatinengan a sapaazihay tu midanag a Ze-yey-tan enengay i tini Yi-ze-syang. Yi-ze-hiung malayincumim nu Saw a binazadan kalacapuan, u kamu sa nu Saw a kamu. kakitidaan Pu-li i amisay a belaw, i edip sa Kul-sin-hiung, Sey-li-hiung malabelaw, i waliay malalitin tu. Zen-ai-syang,i timul malabelaw tu Sing-i-syang. Yi-ze-syang eneng sa i masakulul nu buyu'ay i edipan, u kakitizaan sa i buyu' atu iedipay a enal maasatepan, anu makabayuay ku pisausi sa 500 makatukuh tu 2200 a kung-ce caay kalecad ku talakaw. u pazih a lala sa yadahay ku masazumaay, u mapikec, u maketunay atu masengel, mabesulay nu nanum nu sauwac, manay i labuay masabuyu' (caay katalakaway) i yadah, i labu. sa nu syang labuan mahiza u pintanay a lala, masakayakay salikelun atu nu mabeladay a lala. nu labuay a masapindan a malawis tu 0.1 pinng-hung-kung-li tabakiay adidi'ay izaw ku 14 kayadah, u ngatu nu Pu-li-pen-diay. i labu u satabbakiay sa Yi-ze-pen-di, kaahebal 21 pin-hung-kung-li. u sakatusaay sa nu tepanay i sakatiml a ze-ye-ten a pen-di, 5.4 pin-hung-kung-li, i besus sa i edip-tiimulay. atu Tul-se, Tung-key tusaay a. pen-di, cacay sa 1.7 ping-hung-kung-li kaahebal, ya a zumay sa 0.7 ping-hung-kung-li. nadipa'an/likisi nu Taywan likisi u ayaw sa katukuh i Mim, Ceng ze-day piayawan ku Taywan likis saan, Yi-ze a kenis izaw tu ku tademaw i tiza mauzip. 1990 a mihecaan(Mim-ze 33 a mihecaan), nu Jipun micekiway i Seiy-se atu Zu-ze-san (ayza i La-lu-daw) makaala ku nalima'an a batu'ay a misanga'an a tuud atu makitisay tu a baetu caay kayadah. 1955 a mihecaan ( Mim-kul 44 mihecaan) Kul-li-Taywan-da-seay, Nan-tul-seng, Ung-sen-uay-yun-hey micikiway i tiza. i Kung-hay-daw ( ayza i La-lu-daw), Seuy-se, Ung-u-miaw, Cing-lung-san-luay a banaw, makakilim tu nu baetu atu tedus malebutay kayadah. i se-ci-se-day a lalangaw mutaayaw tuway ku nipawacay, malateked tu kunikauzip. nu misulitan tu nu Hulam nipatadas i Nan-tul-sen, i Mim Ceng se-day (1661-1683). 1665-1667 (yung-li 19–21 mihecaan) Mim-Ceng a sakakaay ci Lin-ci miladay tu katuuday mipatadas i Tul-liw-mem (ayzaay i Tul-liw-se), makatukuh tu i Cu-san-zen mipatadas. i tawya sa nayi ku misulitay tu nu Yi-ze-sa-huing a laylay. 清治時期 nu makanacudadan nu Hulllan tu ayzaay Yi-ze-saing, saayaway sa i Cing-caw (1661-1683). 1665 makatukuh 1667 a mihecaan (Kang-si 23 mihecaan), i dawya sa mala Cu-lul-ze-saing Ci-si-kung misulitan a cudad (taywan ca-zi) musakamu tu Ze-ye-teng, nu makaazihan a ulic sa, u kamuay dada' ku nisulitan niza, caay katayza ci niza. . i tiniay a kenis pikkuwanan nu mikuwanay sa, sazayaway i 1694 a mihecaan (Kung-si 32 mihecaan), patahekal tu cudad Kaw-kung-ceng micunus tu sulit (taywan-hu-ze); (cu-lul-syang-sya-cya) Mu-u-ceng-ze-ctuy-se, seay-sa-len-se-ma-dan-se, Mazul-mu-kaw-se, Wan-lin-daw-kke-se, Cia-li-cean-lan-mam-se, Kan-na-wu-se, idaw ku Se-ma-dan-se, i ayzaay nu Ze-ye-tang tapiingay a Suiy-se yincumim a Saw a binacadaan a niyazu'. katukuh tu i 1697 a mihecaan (Kang-si 36 a mihecaan) Yi-yung-he tayni i Taywan midang i dawya, nacudaddan ku Suiy-sa- lan a kenis nu sapadansuay tu, musakamu aca tu Ze-ye-tanay a Cu-yi (ayzaay a La-lu-taw). 1721 a mihecaan (Kan-si60 mihecaan). 4 a bullad mabuwah kuni Zu-i-kuiy. a kawaw, Suiy-sa-lan atu zumaay a se sa mlecad ku balucu' amim mipaculi tu Cing-ceng-hu nipikuwan, caay tu patansu tu nipikulian, nu pinapina. tu militangah tu Hulan i zikuzan pasetezep nina kawaw, Cing-ceng-hu nanu i Cu-lul-saing mipikuwanay a ahebal ku lala' caay kataneng ku mikuwanay, manay i 1723 a mihecaan ( Yung-zen-yin-neng) mipela' tu i amisay nu Hu-uyi-si, Da-cya-si nu i timulay a lala' micunus palekal tu Cang-hwa-saing, Suiy-sa-lan kenis sapikuwang. Suiy-sa-lan kenis malawilaw utang sa katukuh i 1726 a mihecaaan (yung-zen 4 mihecaan). Ku-cung malawamaay tatulu mazakep tuway itiya masatezep. nanu mabataday tu inaka, i 1734 a mihecaan(yung-zen 12 a mihecaan) patizeng tu Siy-sa-lan-paw, pakaicelang tu mikuwanay. katukuh tu i 1775 mihecaan(Ceng-lung 40 mihecaan), Siy-sa-lan-liw-se (u Pu-siy-liw-se) a pizateng izaw tu. ya liw-se sa Siy-se, Tul-se, Maw-lan, Sen-lu, May-se atu Pu-li-se. ya May-se, Pu-li-se eneng i labu nu pu-li-zen, caay ku nu Saway a ngangasawann, ya liwan sepaday a se i tizaay amim i Yi-ze-saing labuan. u Saw a binacedan a niyazu'. keyzay 農林漁牧業 nikalukan kilangkilang. mibutingay nu pahabayan nu malukay. i Yi-ze-sahing katuuday, nu ayaway i. Cing-zaw Kung-si, Ceng-lung itawya, Siy-se. napaluma ku uyca sa u singanganay. 19 a se-ci Ca-cing a mihecaan sa katuud ku Hulam tayni i Taywan mipatadas, nu mikalukay sakahenawlan. ayza sa mikilul tu keyzay a masumad, nu padutusay a nikaluk masabaluhay tu, aidangan a kakalukan masabaluhay a lihab, manay i zaw ku tan a misumad ku kauzip.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Yochi Yochi a sakowan ko Nantoo. komod no kalesakan, 124.35 km². (kalesakan no linpanti 52.93 km², kalesakan no pawliwti 1.66 km²), o kasabinawlan, 970 ko tademaw. o kasalomaloma' sa, 348 ko loma'. ilabo no kasaniyazo' no siyang sa, 296 ko ingcomin a tademaw. o kasabinawlan, Pakalato 31%(Thao) ko kasabinawlan. o Thao ko sakalaniyazo'. nikasakowakowan Yochi mala 13 a cowen ato 1 ko niyazo'. kina 1 a niyazo'sa, Ita thao . 魚池鄉(邵語:Qabizay；臺灣話:Hî-tî-hiong；客家話:Ǹg-tshṳ̀-hiông) . Yi-ze-syang (no Saw a kamo: Qabizay. no paylan a kamo. H^-ti-hiong. no Ha-ka-wey: Ng-ttshooo—hiong). i Taywanay no tepanay no Nan-tel-siang a hiong, i somamad U-cteng-baw, o sakatinengan a sapaazihay to midanag a Ze-yey-tan enengay i tini Yi-ze-syang. Yi-ze-hiong malayincomim no Saw a binazadan kalacapoan, o kamo sa no Saw a kamo. kakitidaan Po-li i amisay a belaw, i edip sa Kol-sin-hiong, Sey-li-hiong malabelaw, i waliay malalitin to. Zen-ai-syang,i timol malabelaw to Sing-i-syang. Yi-ze-syang eneng sa i masakolol no boyo'ay i edipan, o kakitizaan sa i boyo' ato iedipay a enal maasatepan, ano makabayoay ko pisaosi sa 500 makatokoh to 2200 a kong-ce caay kalecad ko talakaw. o pazih a lala sa yadahay ko masazomaay, o mapikec, o maketonay ato masengel, mabesolay no nanom no saowac, manay i laboay masaboyo' (caay katalakaway) i yadah, i labo. sa no syang laboan mahiza o pintanay a lala, masakayakay salikelon ato no mabeladay a lala. no laboay a masapindan a malawis to 0.1 pinng-hong-kong-li tabakiay adidi'ay izaw ko 14 kayadah, o ngato no Po-li-pen-diay. i labo o satabbakiay sa Yi-ze-pen-di, kaahebal 21 pin-hong-kong-li. o sakatosaay sa no tepanay i sakatiml a ze-ye-ten a pen-di, 5.4 pin-hong-kong-li, i besos sa i edip-tiimolay. ato Tol-se, Tong-key tosaay a. pen-di, cacay sa 1.7 ping-hong-kong-li kaahebal, ya a zomay sa 0.7 ping-hong-kong-li. nadipa'an/likisi no Taywan likisi o ayaw sa katokoh i Mim, Ceng ze-day piayawan ko Taywan likis saan, Yi-ze a kenis izaw to ko tademaw i tiza maozip. 1990 a mihecaan(Mim-ze 33 a mihecaan), no Jipon micekiway i Seiy-se ato Zo-ze-san (ayza i La-lo-daw) makaala ko nalima'an a bato'ay a misanga'an a tood ato makitisay to a baeto caay kayadah. 1955 a mihecaan ( Mim-kol 44 mihecaan) Kol-li-Taywan-da-seay, Nan-tol-seng, Ung-sen-oay-yon-hey micikiway i tiza. i Kong-hay-daw ( ayza i La-lo-daw), Seoy-se, Ung-o-miaw, Cing-long-san-loay a banaw, makakilim to no baeto ato tedos malebotay kayadah. i se-ci-se-day a lalangaw motaayaw toway ko nipawacay, malateked to konikaozip. no misolitan to no Holam nipatadas i Nan-tol-sen, i Mim Ceng se-day (1661-1683). 1665-1667 (yong-li 19–21 mihecaan) Mim-Ceng a sakakaay ci Lin-ci miladay to katooday mipatadas i Tol-liw-mem (ayzaay i Tol-liw-se), makatokoh to i Co-san-zen mipatadas. i tawya sa nayi ko misolitay to no Yi-ze-sa-hoing a laylay. 清治時期 no makanacodadan no Holllan to ayzaay Yi-ze-saing, saayaway sa i Cing-caw (1661-1683). 1665 makatokoh 1667 a mihecaan (Kang-si 23 mihecaan), i dawya sa mala Co-lol-ze-saing Ci-si-kong misolitan a codad (taywan ca-zi) mosakamo to Ze-ye-teng, no makaazihan a olic sa, o kamoay dada' ko nisolitan niza, caay katayza ci niza. . i tiniay a kenis pikkowanan no mikowanay sa, sazayaway i 1694 a mihecaan (Kong-si 32 mihecaan), patahekal to codad Kaw-kong-ceng miconos to solit (taywan-ho-ze); (co-lol-syang-sya-cya) Mo-o-ceng-ze-ctoy-se, seay-sa-len-se-ma-dan-se, Mazol-mo-kaw-se, Wan-lin-daw-kke-se, Cia-li-cean-lan-mam-se, Kan-na-wo-se, idaw ko Se-ma-dan-se, i ayzaay no Ze-ye-tang tapiingay a Soiy-se yincomim a Saw a binacadaan a niyazo'. katokoh to i 1697 a mihecaan (Kang-si 36 a mihecaan) Yi-yong-he tayni i Taywan midang i dawya, nacodaddan ko Soiy-sa- lan a kenis no sapadansoay to, mosakamo aca to Ze-ye-tanay a Co-yi (ayzaay a La-lo-taw). 1721 a mihecaan (Kan-si60 mihecaan). 4 a bollad mabowah koni Zo-i-koiy. a kawaw, Soiy-sa-lan ato zomaay a se sa mlecad ko baloco' amim mipacoli to Cing-ceng-ho nipikowan, caay to patanso to nipikolian, no pinapina. to militangah to Holan i zikozan pasetezep nina kawaw, Cing-ceng-ho nano i Co-lol-saing mipikowanay a ahebal ko lala' caay kataneng ko mikowanay, manay i 1723 a mihecaan ( Yong-zen-yin-neng) mipela' to i amisay no Ho-oyi-si, Da-cya-si no i timolay a lala' miconos palekal to Cang-hwa-saing, Soiy-sa-lan kenis sapikowang. Soiy-sa-lan kenis malawilaw otang sa katokoh i 1726 a mihecaaan (yong-zen 4 mihecaan). Ko-cong malawamaay tatolo mazakep toway itiya masatezep. nano mabataday to inaka, i 1734 a mihecaan(yong-zen 12 a mihecaan) patizeng to Siy-sa-lan-paw, pakaicelang to mikowanay. katokoh to i 1775 mihecaan(Ceng-long 40 mihecaan), Siy-sa-lan-liw-se (o Po-siy-liw-se) a pizateng izaw to. ya liw-se sa Siy-se, Tol-se, Maw-lan, Sen-lo, May-se ato Po-li-se. ya May-se, Po-li-se eneng i labo no po-li-zen, caay ko no Saway a ngangasawann, ya liwan sepaday a se i tizaay amim i Yi-ze-saing laboan. o Saw a binacedan a niyazo'. keyzay 農林漁牧業 nikalokan kilangkilang. mibotingay no pahabayan no malokay. i Yi-ze-sahing katooday, no ayaway i. Cing-zaw Kong-si, Ceng-long itawya, Siy-se. napaloma ko oyca sa o singanganay. 19 a se-ci Ca-cing a mihecaan sa katood ko Holam tayni i Taywan mipatadas, no mikalokay sakahenawlan. ayza sa mikilol to keyzay a masomad, no padotosay a nikalok masabalohay to, aidangan a kakalokan masabalohay a lihab, manay i zaw ko tan a misomad ko kaozip.</FORM>
    </S>
</TEXT>