<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yung-cen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>kakiliman Yung cen "Iyaw a kamu , masaLowma tu, Vieng Chan", Cowng kow talu Wan syang han, u kahenulan satabakiay a tukay nu Liyaw kow, tini i Yung cen a kakitizaan, tini i Mey kong a sa'wac, laed nu Mey kong a sa'wac atu masasuayaw tu lang kay hu nu Tay kow. ( : :Vieng Chan) . nilaculan 1563 a mihcaan, Lan cang kanatalay a Say ta ti la a hungti pala kahenulan a tukay, malaliyas tu ku Lan canng, mala kahenulan a tukay nu Wan syang a kanatal. 1827 a mihcaan maalaw tu nu Syen low a hitay, matenes nayi' tu ku mikuwanay macebes tu, katukuh 1899 a mihcaan kya muliyaw pastizeng. 1563 .1827 1899 . lalekalan a cudad kamu nu Lyaw a ngangan nu kitizaan " " nu Alatin niyul han ku sulit Vieng Chan, kanatalay a ngiha " í t àn" midebungay nu Ba kow duduc tu kamu nu Ba kow u nanam misulit Vientiane han. " " "Vieng" u sicabengay a niyazu' sa ku imi, " " "Chan" u "sibuladay" atu " Tan mu" sayay a imi, uyni cudad nu Lyaway makayzaay madayumay tu sulid nu cudad. Vieng Chan [ í t àn] Vientiane. (Vieng) (Chan) . nikaawas tahkal nu piazih atu sulit nu Lyaw miseng tu sulit nu Tay, patatenga' nu Tan mu " " cayay ku bulad " " sakasa "Yung cen" a imi u Tan tukay han. zuma, makayzaay i Ban a sulit , u imi Tan mu han, kasumamadan a sulit nu Cong kow pabelin u "Can Tan han", yan i kamu nu Layak u cabeng sa, u niyazu' han, namahiza iza ku migikiway uyni nipabelinan a ngangan "yen can" han. . . Yung cen i cudad nu Cong kow mapangangan cow own tan, yung tyan. Yen nan a nisulita "tana s lu" u yen cen "Yen nan a kamu, Viêng Ch n Yen cen", Wan syang "Yen nan a kamu, V n T ng wan syang". , . ( :Viêng Ch n ), ( :V n T ng ). likisi caay kahapinang ku saayaway a likisi nu Yung cen, hakay ayaw nu kung yen tu 4 se ci masanga'ay tu. 1354 a m kihcaan Ba ang patizeng tu Lan cang a kanatal zikuz, Yung cen mala u kahenulan a sakawawan nu tukay, nika caay ku caay ku angangan nu tukay. acaay cumudan nu men ten, Say ta ti la a hungti i 1560 a mihcaan anganng nu tukay makay Mung su wa "nu ayzaay Lang pow la pang" mabulaw tayza i Yung cen, satu mala u angangan tu nu Lang cang. 4 .1354 . 1560 . 1707 a mihcaan, Lang cang a kanatal malaliyas mala u Lang pow la pang, Wan syang can pa tulu a kanatalan, zuma Wan syang a kanatal u angangangan nu Yungcen. 1779 a mihcaan Syan low midebung i Lyaw kow, Wan syang a kanatal mala adidi'ay tu nu Syan low. 1707 , , .1779 . saayaway tu 19 a seci, Wan syang a hungti Caw a nu palekal tu hitay paculi tu Syan low Wan syang a kanatal, belbelan masaenal tu ku Yung cen, zuma a tademaw, zaysang, samiya mahamin maalaw patayzaen i Syan low. satu caay ku Si sa ke s dada' uzuma a s yen iza henay, nayi' tu ku mikuwanay macebes tu. 19 .1827 , , . . ayaw tu 20 a se ci, midebungay nu Ba kow sakapah han misanga' ku Yung cen, misapinang mala Liya nu mipupuay tu kanatal a tatenga'ay angangan nu kanatal, u nipalekal angangan nu Lang pow la pang, Lyaw a hungti pacena' i Lang pow la pang a mueneng. 19975 a mihcaan zikuz mapabelin ku Lyaw a kanatal, Yung cen mala tademaw tu nu Lyaw angangan nu kanatal u tademaw amin ku situngusay nu kanatal. 20 .1975 . lala' Yung cen u hamin nu kanatal u cayay kakatuud nipatizeng i capi nu kanatalay a angangan nu kanatal. tini i teban a sa'wac nu Mey kung, laed tu sa'wac nu Mey kung caay kakatukuh i 1,600 kung li, Yung cen nu Lyaw a kanatalay a cen ce, keyzay, saculilan. tukayay a tademaw pakala tu 70 a emaw "2005 a mihcaan", pasu lilisay a kitizaan pakala tu 73 a emang ku tademaw. 1,600 , , . 70 (2005 ) 73 . malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan : https: zh.wikipedia.org zh tw E6 B0 B8 E7 8F 8D</FORM>
    </S>
</TEXT>
