<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Yung-cen" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: Yung-cen" copyright="CC BY-SA" citation="Yung-cen. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/Yung-cen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_Yung-cen, title = Yung-cen, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/Yung-cen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kakiliman == Yung-cen &quot;Iyaw a kamu ວຽງຈັນ, masaLowma tu, Vieng Chan&quot;, Cowng-kow-talu Wan-syang han, u kahenulan satabakiay a tukay nu Liyaw-kow, tini i Yung-cen a kakitizaan, tini i Mey-kong a sa'wac, laed nu Mey-kong a sa'wac atu masasuayaw tu lang-kay-hu nu Tay-kow. 永珍 , . nilaculan 1563 a mihcaan, Lan-cang kanatalay a Say-ta-ti-la a hungti pala kahenulan a tukay, malaliyas tu ku Lan-canng, mala kahenulan a tukay nu Wan-syang a kanatal. 1827 a mihcaan maalaw tu nu Syen-low a hitay, matenes nayi' tu ku mikuwanay macebes tu, katukuh 1899 a mihcaan kya muliyaw pastizeng. kamu nu Lyaw a ngangan nu kitizaan &quot;ວຽງຈັນ&quot; nu Alatin niyul han ku sulit Vieng Chan, kanatalay a ngiha &quot;ʋíəŋ tɕàn&quot; midebungay nu Ba-kow duduc tu kamu nu Ba-kow u nanam misulit Vientiane han. &quot;ວຽງ&quot; &quot;Vieng&quot; u sicabengay a niyazu' sa ku imi, &quot;ຈັນ&quot; &quot;Chan&quot; u &quot;sibuladay&quot; atu &quot; Tan-mu&quot; sayay a imi, uyni cudad nu Lyaway makayzaay madayumay tu sulid nu cudad. 寮語中地名&quot;ວຽງຈັນ&quot;的拉丁轉寫為Vieng Chan,國際音標(ʋíəŋ tɕàn), Vientiane.&quot;ວຽງ&quot;(Vieng)是&quot;有城牆的城&quot;的意思,&quot;ຈັນ&quot;(Chan) . nikaawas tahkal nu piazih atu sulit nu Lyaw miseng tu sulit nu Tay, patatenga' ຈັນ nu Tan-mu &quot;จันทน์&quot; cayay ku bulad &quot;จันทร์&quot; sakasa &quot;Yung-cen&quot; a imi u Tan tukay han. zuma, makayzaay i Ban a sulit चन्दनम्, u imi Tan-mu han, kasumamadan a sulit nu Cong-kow pabelin u &quot;Can- Tan han&quot;, yan i kamu nu Layak u cabeng sa, u niyazu' han, namahiza iza ku migikiway uyni nipabelinan a ngangan &quot;yen can&quot; han. &quot;垣栴&quot;. Yung-cen i cudad nu Cong-kow mapangangan cow-own-tan, yung-tyan. Yen-nan a nisulita &quot;tana-s-lu&quot; u yen-cen &quot;Yen-nan a kamu, Viêng Chăn/ Yen-cen&quot;, Wan-syang &quot;Yen-nan a kamu, Vạn Tượng/wan-syang&quot;. (越南語:Viêng Chăn／圓禛),萬象(越南語:Vạn Tượng／萬象). likisi 歷史 caay kahapinang ku saayaway a likisi nu Yung-cen, hakay ayaw nu kung-yen tu 4 se-ci masanga'ay tu. 1354 a m kihcaan Ba-ang patizeng tu Lan-cang a kanatal zikuz, Yung-cen mala u kahenulan a sakawawan nu tukay, nika caay ku caay ku angangan nu tukay. acaay cumudan nu men-ten, Say-ta-ti-la a hungti i 1560 a mihcaan anganng nu tukay makay Mung-su-wa &quot;nu ayzaay Lang-pow-la-pang&quot; mabulaw tayza i Yung-cen, satu mala u angangan tu nu Lang-cang. 1707 a mihcaan, Lang-cang a kanatal malaliyas mala u Lang-pow-la-pang, Wan-syang can-pa tulu a kanatalan, zuma Wan-syang a kanatal u angangangan nu Yungcen. 1779 a mihcaan Syan-low midebung i Lyaw-kow, Wan-syang a kanatal mala adidi'ay tu nu Syan-low. saayaway tu 19 a seci, Wan-syang a hungti Caw-a-nu palekal tu hitay paculi tu Syan-low Wan-syang a kanatal, belbelan masaenal tu ku Yung-cen, zuma a tademaw, zaysang, samiya mahamin maalaw patayzaen i Syan-low. satu caay ku Si-sa-ke-s dada' uzuma a s-yen iza henay, nayi' tu ku mikuwanay macebes tu. 19世紀初, . ayaw tu 20 a se-ci, midebungay nu Ba-kow sakapah han misanga' ku Yung-cen, misapinang mala Liya nu mipupuay tu kanatal a tatenga'ay angangan nu kanatal, u nipalekal angangan nu Lang-pow-la-pang, Lyaw a hungti pacena' i Lang-pow-la-pang a mueneng. 19975 a mihcaan zikuz mapabelin ku Lyaw a kanatal, Yung-cen mala tademaw tu nu Lyaw angangan nu kanatal u tademaw amin ku situngusay nu kanatal. lala' 地理 Yung-cen u hamin nu kanatal u cayay kakatuud nipatizeng i capi nu kanatalay a angangan nu kanatal. tini i teban a sa'wac nu Mey-kung, laed tu sa'wac nu Mey-kung caay kakatukuh i 1,600 kung-li, Yung-cen nu Lyaw a kanatalay a cen-ce, keyzay, saculilan. tukayay a tademaw pakala tu 70 a emaw &quot;2005 a mihcaan&quot;, pasu lilisay a kitizaan pakala tu 73 a emang ku tademaw. 73萬人. malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kakiliman == Yong-cen &quot;Iyaw a kamo ວຽງຈັນ, masaLowma to, Vieng Chan&quot;, Cowng-kow-talo Wan-syang han, o kahenolan satabakiay a tokay no Liyaw-kow, tini i Yong-cen a kakitizaan, tini i Mey-kong a sa'wac, laed no Mey-kong a sa'wac ato masasoayaw to lang-kay-ho no Tay-kow. 永珍 , . nilacolan 1563 a mihcaan, Lan-cang kanatalay a Say-ta-ti-la a hongti pala kahenolan a tokay, malaliyas to ko Lan-canng, mala kahenolan a tokay no Wan-syang a kanatal. 1827 a mihcaan maalaw to no Syen-low a hitay, matenes nayi' to ko mikowanay macebes to, katokoh 1899 a mihcaan kya moliyaw pastizeng. kamo no Lyaw a ngangan no kitizaan &quot;ວຽງຈັນ&quot; no Alatin niyol han ko solit Vieng Chan, kanatalay a ngiha &quot;ʋíəŋ tɕàn&quot; midebongay no Ba-kow dodoc to kamo no Ba-kow o nanam misolit Vientiane han. &quot;ວຽງ&quot; &quot;Vieng&quot; o sicabengay a niyazo' sa ko imi, &quot;ຈັນ&quot; &quot;Chan&quot; o &quot;siboladay&quot; ato &quot; Tan-mo&quot; sayay a imi, oyni codad no Lyaway makayzaay madayomay to solid no codad. 寮語中地名&quot;ວຽງຈັນ&quot;的拉丁轉寫為Vieng Chan,國際音標(ʋíəŋ tɕàn), Vientiane.&quot;ວຽງ&quot;(Vieng)是&quot;有城牆的城&quot;的意思,&quot;ຈັນ&quot;(Chan) . nikaawas tahkal no piazih ato solit no Lyaw miseng to solit no Tay, patatenga' ຈັນ no Tan-mo &quot;จันทน์&quot; cayay ko bolad &quot;จันทร์&quot; sakasa &quot;Yong-cen&quot; a imi o Tan tokay han. zoma, makayzaay i Ban a solit चन्दनम्, o imi Tan-mo han, kasomamadan a solit no Cong-kow pabelin o &quot;Can- Tan han&quot;, yan i kamo no Layak o cabeng sa, o niyazo' han, namahiza iza ko migikiway oyni nipabelinan a ngangan &quot;yen can&quot; han. &quot;垣栴&quot;. Yong-cen i codad no Cong-kow mapangangan cow-own-tan, yong-tyan. Yen-nan a nisolita &quot;tana-s-lo&quot; o yen-cen &quot;Yen-nan a kamo, Viêng Chăn/ Yen-cen&quot;, Wan-syang &quot;Yen-nan a kamo, Vạn Tượng/wan-syang&quot;. (越南語:Viêng Chăn／圓禛),萬象(越南語:Vạn Tượng／萬象). likisi 歷史 caay kahapinang ko saayaway a likisi no Yong-cen, hakay ayaw no kong-yen to 4 se-ci masanga'ay to. 1354 a m kihcaan Ba-ang patizeng to Lan-cang a kanatal zikoz, Yong-cen mala o kahenolan a sakawawan no tokay, nika caay ko caay ko angangan no tokay. acaay comodan no men-ten, Say-ta-ti-la a hongti i 1560 a mihcaan anganng no tokay makay Mong-so-wa &quot;no ayzaay Lang-pow-la-pang&quot; mabolaw tayza i Yong-cen, sato mala o angangan to no Lang-cang. 1707 a mihcaan, Lang-cang a kanatal malaliyas mala o Lang-pow-la-pang, Wan-syang can-pa tolo a kanatalan, zoma Wan-syang a kanatal o angangangan no Yongcen. 1779 a mihcaan Syan-low midebong i Lyaw-kow, Wan-syang a kanatal mala adidi'ay to no Syan-low. saayaway to 19 a seci, Wan-syang a hongti Caw-a-no palekal to hitay pacoli to Syan-low Wan-syang a kanatal, belbelan masaenal to ko Yong-cen, zoma a tademaw, zaysang, samiya mahamin maalaw patayzaen i Syan-low. sato caay ko Si-sa-ke-s dada' ozoma a s-yen iza henay, nayi' to ko mikowanay macebes to. 19世紀初, . ayaw to 20 a se-ci, midebongay no Ba-kow sakapah han misanga' ko Yong-cen, misapinang mala Liya no mipopoay to kanatal a tatenga'ay angangan no kanatal, o nipalekal angangan no Lang-pow-la-pang, Lyaw a hongti pacena' i Lang-pow-la-pang a moeneng. 19975 a mihcaan zikoz mapabelin ko Lyaw a kanatal, Yong-cen mala tademaw to no Lyaw angangan no kanatal o tademaw amin ko sitongosay no kanatal. lala' 地理 Yong-cen o hamin no kanatal o cayay kakatood nipatizeng i capi no kanatalay a angangan no kanatal. tini i teban a sa'wac no Mey-kong, laed to sa'wac no Mey-kong caay kakatokoh i 1,600 kong-li, Yong-cen no Lyaw a kanatalay a cen-ce, keyzay, sacolilan. tokayay a tademaw pakala to 70 a emaw &quot;2005 a mihcaan&quot;, paso lilisay a kitizaan pakala to 73 a emang ko tademaw. 73萬人. malalitin to i hekalay ato zomaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>