<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Zayazayan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Zayazayan u sulit nu Hulam: . , , . 37 , , . 56 3 . . , ( , ) . :http: www.tipp.org.tw tribe detail3.asp?City No 17 TA No 9 T ID 655 u siwkay nu niyazu' i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Zayazayan. u kasalumaluma' nu Zayazayan sa, 233 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 793 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 768 ku tademaw, pakalatu 97 . u zuma sa, cay ku Ingcumin, 25 ku tademaw, pakalatu 3 . u asip nu cidekay a tademaw u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 89 , Rukay(Rukai) 3 , Tayan(Tayal) 1 , Pangcah(Amis) 1 , Yuwatan(Bunun) 1 , zumazuma 2 . u niyazu' nu Paywan u Paywan a niyazu' kuyni. tuud ku Paywan a tademaw itiniay a niyazu'. u Sakizaya a tademaw inayay ku Sakizaya itini. u zuma a tademaw sa u Rukay(Rukai) u Tayan(Tayal) u Pangcah(Amis) atu Yuwatan. u cidekay nu Taywan a Incumin: u Sakizaya a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E6 92 92 E5 A5 87 E8 90 8A E9 9B 85 E6 97 8F u Pangcah(Amis) a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E9 98 BF E7 BE 8E E6 97 8F u Tayal a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E6 B3 B0 E9 9B 85 E6 97 8F u Paywan a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E6 8E 92 E7 81 A3 E6 97 8F u Bunun a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E5 B8 83 E8 BE B2 E6 97 8F u Piyuma a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D 91 E5 8D 97 E6 97 8F u Rukay a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E9 AD AF E5 87 B1 E6 97 8F u Takuku a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E5 A4 AA E9 AD AF E9 96 A3 E6 97 8F u Sejek a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E8 B3 BD E5 BE B7 E5 85 8B E6 97 8F u Saysia a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E8 B3 BD E5 A4 8F E6 97 8F u Kabalan a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E5 99 B6 E7 91 AA E8 98 AD E6 97 8F u Kanakanabu a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E5 8D A1 E9 82 A3 E5 8D A1 E9 82 A3 E5 AF 8C E6 97 8F u Laaluwa a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E6 8B 89 E9 98 BF E9 AD AF E5 93 87 E6 97 8F u Saw a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E9 82 B5 E6 97 8F u Chou a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E9 84 92 E6 97 8F u Tau a binacadan azihan i https: zh.wikipedia.org wiki E9 81 94 E6 82 9F E6 97 8F malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
