<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Ze-ye-tan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ze-ye-tan" copyright="CC BY-SA" citation="Ze-ye-tan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ze-ye-tan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ze-ye-tan, title = Ze-ye-tan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ze-ye-tan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ze-ye-tan 日月潭 == Ze-ye-tan " Itasaw kamu : Zintun atu Zintun a Wazaqan", u itidaay i Taywan Nan-tuo kin Yi-ce-sin ze-ye-cun a hekalay nu banawan idaw ku nanum nu sakaydingki a banawan, nina banaw itini i Taywan u sakatusa nu tabakiay a banawan " mikilul tu "Cen-wen banaw" atu nu sakacacay a tabakiay nu hekalay a banaw idaw ku sapalekal tu dingkian a banaw. nina banaw ilabu makaala tu pitu a lasubu tulu a bataan idaw ku enem a kun-ce, maadihay nu mita makaala tu 7.93 pinfun-kunli " matumes ku nanum makaala tu 8.4 pinfun-kunli, labu makaala tu 27 kun-ce. yadah ku ilabuay cu canacanan, nika yadah ku namaka hekalay nu taydaay nu canacanan nu tuudan a kilang atu aadupan. nina banaw u Taywan Tangabulan a Itasaw nu sakaudip a niyadu'an, u Itasaw nu daduducan a kitidaan, maudipay i liklik nina banawan a binacadan pangangan han tu " Suy-se-hay". yu mahida biyaway a Tangabulan tu itidaay ibuyu'ay a kawsacu, u " Salin", ya kitidaan u satabakiay a buyu' nu masaupuay nu nanuman, Ze-ye-tan atu liwliw nu kitidaan ku sakasingangan u " Suy-sa-lin". saan, idaw ku " suy-se banaw", " lung banaw", " cu banaw", "sung banaw", ku ngangan. aydaay a Ze-tan atu Ye-tan pulungenay a ngangan, nina tusaay kakenihan namakayda tu ninatusaay a nanuman a kakuan tu sapasingangan. tawya, nina banaw namaka sumamad tu akanamuhan nu tademaw, u Dipun kumikuwanay henay mala sakataydaan nu midangan a sakawalu nu aaidangan. . tasa a malebut cacay a demiadan, ciw-tun-pu kunkun-ci patideng tu Ze-ye-tan kuocia-aaidangan nu niyadu'an, u liwliw nu Ze-ye-tan nipatucekan sa, amisan misaahebal katukuh i Yi-ce-sin, wali katukuh i Suy-se-tasan, nutipan katukuh i Cici-tasan, timulan katukuh i Suyli-seyaw. tasa a malebut cacay a bataan idaw ku enem mihcan tulu a bulad, inabanaw atu Dipun nu Cin-kan-sin Pin-mi-banaw palamalekakaay han. 2000年1月, . luit 歷史 kasinganganan 名稱典故 Ze-ye-tan naw Taywan sakacacay a hida sananay a banawan, nanum namakayda i Cuo-suy sawacan. " Ze-ye-tan" sayaway a maadih i Cin-taw-kun yen mihcaan " caay a malebut wala a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay" macakat Taywan-hu pei-lu li-fan-tun-ce ci Teng-an-suo a cudadan nu sakatusa a ulican "suy-sa-lin-ci-cen" ni kilukan: " kaydaan ku nanum nu niyaduan, maadih ku Ze-ye-tan a Cu-ce buyuan, Lan-lu-cuo-tun-cen-ci-suo a suy-sa-lin itini", saka sabaw cacay a ulican "yiw-suy-li-se" nikilukan", " namakacuwaay hakiya a nanuman masabanaw, pinaay nu tanayuan, ahebal nu tuluay a cacay. Suy-fun-dan, pi-e-se, u Ze-ye-tan. mutideng tu kiya Cu-buyu itida i teban nu banaw talakaw makaala tu cacay a kubuan, liwliw lima …". itini i cudad katinengan nina banaw idaw ku " Cu-ce-buyu", " la-lu, malumanay a ngangan u Cu-yi-daw, kun-hua-daw", nanum nu kulit ku sakakenih u Ze-ye-tan. caay kaw nu aydaay a nakamuan, " subal wali atu amis makimulmul mahida u demiad, subal nutipan satanayu sa mahida u bulad, sisa pangangan han u Ze-ye-tan. sakasingangan nina Ze-ye-tan u kaku ku han, taneng milalaba katukuh ci Caw-se-kuy tu " hun-hay-ze-ci" a nikilukan, " buyu a timulan nanum makimulmul mahida u dimiad, amisan nu buyu mahida u pangkiway a bulad, saan ku sun-sa a tademaw, tan a ngangan u demiad bulad". sumamad nu igu nisulitan tu Ze-ye-tan u " kan-ce-se banaw "Lake Candidius" u sapikining tu tayniay nu bikusi ci Kan-ce-se, i cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu a mihcaan ci Kan-wi-lin ku panganganay. idaw aca nu bikusian tayni i Ze-ye-tan midindu tu Saw a tademaw, pangangan han tu " lun banaw" " Dragon Lake", " lin-yi-si-pa-tan-banaw" " Nin-Isivatan Lake" a nganganan. "(Lake Candidius), "(Nin-Isivatan Lake)等之名稱. sakala hacudinsiw發電系統 ina Ze-ye-tan itini i Taywan sa utiihay a nanum nu hacudinsiw, angangan u dingliwkusi Ta-kun hacudinsiw atu Min-tan hacudinsiw ku mikuwanay. nanum nu Ze-ye-tan namakayda i pabaw nu Cuo-suy sawac atu kakakenisan nu nanum nu sawacan, u U-cea tabakiay banana patayda i Cuo-suy sawac a nanum, atu Li-nay-pa palabu i Li-nay sawacan, namakayda i U-cea a pungkangan atu Sin-u-cea a pungkangan nina tusaay a pungkangan nu nanuman, patayda i Ze-ye-tan, cacay a malebut siwa a bataan tulu a lasubu idaw ku sepat a mihcaan i liwliw nu Suy-se, Tuo-se nina tusaay mahedek a sangaan tu Suy-se-pa atu Tuo-se-pa kaci a ni sangaan tu masatangkuay a nanuman. . banaw nina Ze-ye-tan makayda aca tu tuluay a kakatahekalan, sapatayda i Ta-kun hacudinsiw, Ta-kun e'cen atu Min-tan hacudinsiw cacuhcuhan kasidingkian, kasidingkian satu nu Ta-kun ycen a nikudan pataydan i liw-kuy-pa sa, pataydan i Ci-kun hacudinsiw a padinki, Ta-kun e'cen atu Min-tan cacuhcuhan a hacudinsiw nikudan i takelal nu demiadan yadahay nu picukaymasan nu dingkian supeden itidan i Min-hu banawan atu Min-tan banawan, katukuh tu labii cuhcuhen pataydan i Ze-ye-tan pabaay a nanuman, namakayda i Min-tan a nanuman cuhcuhen sipatayda i Ze-ye-tan nu pabaw sasaay laliyuliyun han ku nanum a micuhcuh, sipatayda i Min-tan hacudinsiw Suy-li sapadingki. pabaw nu Cuo-suy-sawac u Wan-ta hacudinsiw ku mikuwanay a U'-se banaw atu Ze-ye-tan banaw mapulung a micukaymas, pacabay tu sapilikat tu dingki sapiwada' tu sasaay a nanum nu Ze-ye-tan. . mulangaway生態 itini sakay mulangaway a sapidiputaw caay henay kaikes, hatidaay tu masakaputay a tademaw yadah ku nipicakay tu hekalay a butingan, patayni i Ze-ye-tan a pahutin pahabay, alaw caay kaw katinengan nu mita ma'des ku namakahekalay a butingan mi'dis tu itiniay a buting, sacidekay han mahidaay u galasuay a butingan. tawya pibutingan nu mibutingay a tademaw kaalaan nu buting u " kizuat" ku tapang aalaan, ayda a nikaalaan u galasuay a buting ku yadahay a maala makaala tu 70%. ina galasuay a butingan itini i banaw nai' ku katalawan nu heni, u pilas ku kakanen, sisa ina mahiniay galasuay a butingan yadah ku nikabuwahan a sakatalawan. mibutingay a tademaw namitaneng tu satinpulaen ku nipisalami', ukak namin ku udiudipan, inai' ku heci, u aadihan a cacay ku mahidaay a butingan. aydaay a sitangahay a tademaw mikinkiw tu ahicaen ku nipiwada' tu mahiniay a butingan sa. (kizuat)為主, . deimiad氣候 kitidaan nina Ze-ye-tan u kadihdihkuan ku demiad. buyubuyuan namin ku liwliw, bali atu demiad kapah, kasapisapi'an, caay kaw sienawan, cacay nu mihcaan mahida: tu ku wentu sabaw siwa. 19度左右.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ze-ye-tan 日月潭 == Ze-ye-tan " Itasaw kamo : Zinton ato Zinton a Wazaqan", o itidaay i Taywan Nan-too kin Yi-ce-sin ze-ye-con a hekalay no banawan idaw ko nanom no sakaydingki a banawan, nina banaw itini i Taywan o sakatosa no tabakiay a banawan " mikilol to "Cen-wen banaw" ato no sakacacay a tabakiay no hekalay a banaw idaw ko sapalekal to dingkian a banaw. nina banaw ilabo makaala to pito a lasobo tolo a bataan idaw ko enem a kon-ce, maadihay no mita makaala to 7.93 pinfon-konli " matomes ko nanom makaala to 8.4 pinfon-konli, labo makaala to 27 kon-ce. yadah ko ilaboay co canacanan, nika yadah ko namaka hekalay no taydaay no canacanan no toodan a kilang ato aadopan. nina banaw o Taywan Tangabolan a Itasaw no sakaodip a niyado'an, o Itasaw no dadodocan a kitidaan, maodipay i liklik nina banawan a binacadan pangangan han to " Soy-se-hay". yo mahida biyaway a Tangabolan to itidaay iboyo'ay a kawsaco, o " Salin", ya kitidaan o satabakiay a boyo' no masaopoay no nanoman, Ze-ye-tan ato liwliw no kitidaan ko sakasingangan o " Soy-sa-lin". saan, idaw ko " soy-se banaw", " long banaw", " co banaw", "song banaw", ko ngangan. aydaay a Ze-tan ato Ye-tan polongenay a ngangan, nina tosaay kakenihan namakayda to ninatosaay a nanoman a kakoan to sapasingangan. tawya, nina banaw namaka somamad to akanamohan no tademaw, o Dipon komikowanay henay mala sakataydaan no midangan a sakawalo no aaidangan. . tasa a malebot cacay a demiadan, ciw-ton-po konkon-ci patideng to Ze-ye-tan koocia-aaidangan no niyado'an, o liwliw no Ze-ye-tan nipatocekan sa, amisan misaahebal katokoh i Yi-ce-sin, wali katokoh i Soy-se-tasan, notipan katokoh i Cici-tasan, timolan katokoh i Soyli-seyaw. tasa a malebot cacay a bataan idaw ko enem mihcan tolo a bolad, inabanaw ato Dipon no Cin-kan-sin Pin-mi-banaw palamalekakaay han. 2000年1月, . loit 歷史 kasinganganan 名稱典故 Ze-ye-tan naw Taywan sakacacay a hida sananay a banawan, nanom namakayda i Coo-soy sawacan. " Ze-ye-tan" sayaway a maadih i Cin-taw-kon yen mihcaan " caay a malebot wala a lasobo tosa a bataan idaw ko cacay" macakat Taywan-ho pei-lo li-fan-ton-ce ci Teng-an-soo a codadan no sakatosa a olican "soy-sa-lin-ci-cen" ni kilokan: " kaydaan ko nanom no niyadoan, maadih ko Ze-ye-tan a Co-ce boyoan, Lan-lo-coo-ton-cen-ci-soo a soy-sa-lin itini", saka sabaw cacay a olican "yiw-soy-li-se" nikilokan", " namakacowaay hakiya a nanoman masabanaw, pinaay no tanayoan, ahebal no toloay a cacay. Soy-fon-dan, pi-e-se, o Ze-ye-tan. motideng to kiya Co-boyo itida i teban no banaw talakaw makaala to cacay a koboan, liwliw lima …". itini i codad katinengan nina banaw idaw ko " Co-ce-boyo", " la-lo, malomanay a ngangan o Co-yi-daw, kon-hoa-daw", nanom no kolit ko sakakenih o Ze-ye-tan. caay kaw no aydaay a nakamoan, " sobal wali ato amis makimolmol mahida o demiad, sobal notipan satanayo sa mahida o bolad, sisa pangangan han o Ze-ye-tan. sakasingangan nina Ze-ye-tan o kako ko han, taneng milalaba katokoh ci Caw-se-koy to " hon-hay-ze-ci" a nikilokan, " boyo a timolan nanom makimolmol mahida o dimiad, amisan no boyo mahida o pangkiway a bolad, saan ko son-sa a tademaw, tan a ngangan o demiad bolad". somamad no igo nisolitan to Ze-ye-tan o " kan-ce-se banaw "Lake Candidios" o sapikining to tayniay no bikosi ci Kan-ce-se, i cacay a malebot walo a lasobo pito a bataan idaw ko tolo a mihcaan ci Kan-wi-lin ko panganganay. idaw aca no bikosian tayni i Ze-ye-tan midindo to Saw a tademaw, pangangan han to " lon banaw" " Dragon Lake", " lin-yi-si-pa-tan-banaw" " Nin-Isivatan Lake" a nganganan. "(Lake Candidios), "(Nin-Isivatan Lake)等之名稱. sakala hacodinsiw發電系統 ina Ze-ye-tan itini i Taywan sa otiihay a nanom no hacodinsiw, angangan o dingliwkosi Ta-kon hacodinsiw ato Min-tan hacodinsiw ko mikowanay. nanom no Ze-ye-tan namakayda i pabaw no Coo-soy sawac ato kakakenisan no nanom no sawacan, o U-cea tabakiay banana patayda i Coo-soy sawac a nanom, ato Li-nay-pa palabo i Li-nay sawacan, namakayda i U-cea a pongkangan ato Sin-o-cea a pongkangan nina tosaay a pongkangan no nanoman, patayda i Ze-ye-tan, cacay a malebot siwa a bataan tolo a lasobo idaw ko sepat a mihcaan i liwliw no Soy-se, Too-se nina tosaay mahedek a sangaan to Soy-se-pa ato Too-se-pa kaci a ni sangaan to masatangkoay a nanoman. . banaw nina Ze-ye-tan makayda aca to toloay a kakatahekalan, sapatayda i Ta-kon hacodinsiw, Ta-kon e'cen ato Min-tan hacodinsiw cacohcohan kasidingkian, kasidingkian sato no Ta-kon ycen a nikodan pataydan i liw-koy-pa sa, pataydan i Ci-kon hacodinsiw a padinki, Ta-kon e'cen ato Min-tan cacohcohan a hacodinsiw nikodan i takelal no demiadan yadahay no picokaymasan no dingkian sopeden itidan i Min-ho banawan ato Min-tan banawan, katokoh to labii cohcohen pataydan i Ze-ye-tan pabaay a nanoman, namakayda i Min-tan a nanoman cohcohen sipatayda i Ze-ye-tan no pabaw sasaay laliyoliyon han ko nanom a micohcoh, sipatayda i Min-tan hacodinsiw Soy-li sapadingki. pabaw no Coo-soy-sawac o Wan-ta hacodinsiw ko mikowanay a U'-se banaw ato Ze-ye-tan banaw mapolong a micokaymas, pacabay to sapilikat to dingki sapiwada' to sasaay a nanom no Ze-ye-tan. . molangaway生態 itini sakay molangaway a sapidipotaw caay henay kaikes, hatidaay to masakapotay a tademaw yadah ko nipicakay to hekalay a botingan, patayni i Ze-ye-tan a pahotin pahabay, alaw caay kaw katinengan no mita ma'des ko namakahekalay a botingan mi'dis to itiniay a boting, sacidekay han mahidaay o galasoay a botingan. tawya pibotingan no mibotingay a tademaw kaalaan no boting o " kizoat" ko tapang aalaan, ayda a nikaalaan o galasoay a boting ko yadahay a maala makaala to 70%. ina galasoay a botingan itini i banaw nai' ko katalawan no heni, o pilas ko kakanen, sisa ina mahiniay galasoay a botingan yadah ko nikabowahan a sakatalawan. mibotingay a tademaw namitaneng to satinpolaen ko nipisalami', okak namin ko odiodipan, inai' ko heci, o aadihan a cacay ko mahidaay a botingan. aydaay a sitangahay a tademaw mikinkiw to ahicaen ko nipiwada' to mahiniay a botingan sa. (kizoat)為主, . deimiad氣候 kitidaan nina Ze-ye-tan o kadihdihkoan ko demiad. boyoboyoan namin ko liwliw, bali ato demiad kapah, kasapisapi'an, caay kaw sienawan, cacay no mihcaan mahida: to ko wento sabaw siwa. 19度左右.</FORM>
    </S>
</TEXT>