<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_Zimbabwa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Zimbabwa" copyright="CC BY-SA" citation="Zimbabwa. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zimbabwa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Zimbabwa, title = Zimbabwa, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Zimbabwa} }">
    <S id="0">
        <FORM>Zimbabwa u Zimbabwa sa i labu nu Africa, itiza i 20 00 S, 30 00 E,u ahebal nu lala' mapulung sa 390,757 km2. u ahebal nu lala'ay sa 386,847 km2, u ahebal nu nanumay sa 3,910 km2. hamin nu tademaw sa 14,546,961. kakalukan umah sa 42.50 , kilakilangan umah sa 39.50 , zumaay henay umah sa 18 . tapang tusu nu kanatal u tapang tusu nu kanatal sa u Harare . sapadateng nu kanatal demiad sapadateng nu kanatal demiad sa 18 bulad 4 demiad. tabakiay a tapang nu kanatal u tabakiay a tapang nu kanatal (cung tung) ayza sa ci Emmerson Mnangagwa, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 24 demiad. likisi . . Sinpa wi (Zimbabwa u nutimulan nu Fea cuo (Africa ) anganganan a sakapahay nu kalalekalan nu lalangawan, itini i teban a se cian, nina niyadu'ay naidaw ku cacayay nu Saw na a tademaw ni patideng tu sakapahay a aadihan tu kawaw, idaw ku liwan tu namaka babalakiay a lalangawan, idaw ku picidekan nu sakaetiman u tabakiay a Sinpa wi (Zimbabwa nu mukasiay a lumaan. tabakiay a Sinpa wi Zimbabwa mukasi a luma' . 11 , 15 . nuyni a dukay u suodu a Mafun kupu wi wan kuo namaka Ing tu bayu a huiciw misiwbayay, itini i sabaw tu cacay a se ci hamawsa a icelang, milihida tu kasilaculan nu 'kim, ngipen nu zu atu sakaetiman nu tung atu sakaetiman nu cancanan, sakalaliyunan namaka Puo sewan (Persian Gulf a niyadu'an a dawaw atu galasu nu nika tahekalan tu tuud, sabaw tu lima a seci, mala Fea cuo(Africa ) timulan nu satabakiay a kanatal. 19 1837 (Ndebele) . Saw na kasikawawan nu sakaicelangan han itida i sabaw tu siwa a seci hamaw sa nai'tu kulaheci, cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku pitu (1837) a mihcaan sa, Saw na a tademaw hiyan nu Culu a binacadan a N depay le (Ndebele a tademaw debungan, namaka Uk (Ing Kuo ) atu namaka timulan nu Puo el a tademaw malingatu haymawsa midebung tina niyadu'an. kalisiw 1980 . 3 . Sinpa wi (Zimbabwa itida i Fea cuo (Africa ) kitidaan, itini i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) a miheca mihapu misiteked. Sinpa wi (Zimbabwa pakunida hananay a tuud sakasilaculan, micidek ku kim naw saka tulu nu kitakitay anika singanganan, Malan ci ba'ba'tuwan u kaadihan nu kitakitay a kapahay nu baba'tuwan a kitidaan. 70 , kanatal a tademaw nuheni pitu a bataan (70 ) a kilacan u malukay ku kawaw, nipapalumaan u kubkub, langaw nu tabaku, kubkub ku tada kakanen , papah nu tabaku han u sapatahekal inutawan a sapisiwbay. 1980 1 1 1 0.65 . 21 . cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) a mihcaan. nu cacayay a papidaan nu Sinpa wi (Zimbabwa miki kaka tu Amilika a kalisiw , nu cacayay a Amilikaan nu kalisiw han paliyun han tu Sinpa wi a kalisiwan 0.65 nu Sinpa wi (Zimbabwa apapidaan. nai kuwantan miingsacu tu pida'nuheni, sisa i tusa a bataan idaw ku cacay a secian pihacen tu mawada' ku kalisiw nuheni. (Robert Mugabe) , . , 1 20 . mahka misiteked tawya, ci Mucia pi (Robert Mugabe tu cencun palekal tu tabakiay a cenhu, kapah nu sakaudip a siakay nu kawaw. u sakaudip han, Sinpa wi (Zimbabwa a ba'ba'tuwan, sakaliwmah atu nalimaan a kakulian a kawaw, naw Fea cuo (Africa satabakiay nu mapalekalay a kanatal. mikilul satu tu tusaay a bataan (20) a mihcaan hidasatu malawpes. . 1 7 15 . sakalawpes nu Zimbabwa han mawada' ku kalisiw matekes ku cancanan tada anganganan sa u tadah tu nuiputahay. Zimbabwa nuni pisitekedan satu , miala tu sakatanetek nu sakakawawan, mialatu tu cacayay nu pituay a walwalen nu Amilika nu kalisiw amicaliw, kya nutawyaay a sakaudip nu pulung a kalisiw nu sabaw tulima a kilac, tunu tada maheka patideng tu kanatal a cencun sa tada u ba'ketay a tamudungan. . idaw henay ku malumanay a tadah, mangalay midiput tu Mozambique numi suayaway nu kasasiwbayan a dadan, Zimbabwa patahkal tu kalisiw misakapah tu hitay, macunus aca nu siakay a talakaw a sakaudip nu kawaw, sisa macunus ku sapatahelkal tu kalisiwan. lalangawan . , . mibatad satu tu suodu, makaadih tu tatenga'ay nu kawaw nu Zimbabwa tademaw nu Zimbabwa, masa haliyud kuni kapakuyuc nu tademaw nuheni, dungdung han ku sakangalay nuudip a tademaw, sakaliwmah satu ku sakaudip nuheni, saka laliyunliyun sa ku sakaudip nuheni. . numalukay a luma' u udiptu kumisangaay tu luma' tu nuudip, anu idaw tu kakilidungan atu udad kapahaytu sa, inayay ku tinki, inayi' ku padekuwan mamidiputay, sapikiwiku han dada'u dadayumen a sapakatineng a dada'. Zimbabwa a cen fu pabeli tu cacayay a lala ku kakalukan, i pabaw sangan tu luma' atu kakalukan, u lala' han nusifu a lala', nu malukay a tademaw anu hacica ku icelang numisu hidan tu ku icelang, nu katuuday a malukay a tademaw nuni kaluk acacay sa, matineng henay kunuheni pahabay tu sidi atu tulukuk taduk, mangalay misakapah tu nu lalabu nu luma'ay a sakaudip. . idaw satu kuni kaliwmahan ani laculan, sipacakay nuheni atu saka laliyun tu cancanan a tuudan, paliyun tu kakanalayan tu tuud atu kakanen, itida kunuheni i kalimulakan atu dadadadanan amisilac a pacakay, atu malaliyun tu pacakaya tu tuuday a tademaw, caay ka adih ku kalisiw nuheni, saka tawaansa kuni kahida nuhini. . naisa ku lawat nu kaliwmahan atu pahabay tu papahabayan, micunus tu sakayluma a kawaw atu sapidiputaw tu wawaw, sisa Zimbabwa nu malukay a tatamaan kanca yadah ku tataynaan a acawaw, katuud tu ku tademaw nu lumaay, kya taneng mapapadang mapalekal ku lamaay a tademaw, amica kuni kakatuud nuheni masasungay naming ku nikaudip nuheni. 6 10 . caay ka yadah tu cacudadan nu Zimbabwa , anu micudad satu u culil nuheni ku saka tayda i cacudadan, tudemiad muculil tayda atu katalumaan kanca a enem sabaw ku kacaculilen, micudad satu ku adiwawaw u malukay a ina u kalingatuwan tu amagelu ami sakakawaw. , , , . pasu kasin atu nabinabian u udiptu ku misanga'ay, anu misahemay satu tayda i putah nu teban amisahemay, mibac', pawali tu dikuc, pahanhan, masanad ku kakabian nu acawaw, wawaw tu nuudip cinidatu kumi diputay, anu tabakisatu mapulung atu nu dumaan a wawaw a mapulung a mabi'. , . idaw ku dada' dinguan atu tangsu, unisangan namin nuudip, pasu baybay, idaw ku hunzepin, malaliya atu cancanan aaimelangan, sakaylikes sa u Zimbabwa nu saka nu tademawan a kakawawen. . putah idaw ku nipalumaan tu sakay cilekay atu bau nu kilang, usanek nu kilang, ku sapatalaw tu bau atu sidukuay a cilekay makasanek tu sanek nu kilang caay tu picapi ku cilekay. . kapah ku tangah nu Zimbabwa a tademaw, amica kuni kapakuyuc nu kanatal nuheni, matineng kunuheni maudip katukuh sa idauc kuni kaudipan nuheni. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan CIA List of current heads of state and government :https: zh.wikipedia.org wiki E8 BE 9B E5 B7 B4 E5 A8 81 100 3 :https: ec.ltn.com.tw article breakingnews 3288990 3 :https: travel.ettoday.net article 1162209.htm</FORM>
    </S>
</TEXT>
