<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_zumaay_a_kungku_i_bali" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>zumaay a kungku i bali (kamu nu Hulam: ) kakungkuan a kamu 17 1607 . kungku nu nikuda sa i sabaw tu pitu (17) a seci nu cacay a malebut enem a lasubu idaw ku pitu (1607) a mihcaan, cemin cui kalamkan amapatiden ku kasasedsedan a zitay. . cacay a babalungaan, idaw ku nitupin tu namaka Wi ci ni ya kuse a Iing kuo mitahaway a tademaw, pasayda i Pey mey cuo , milasul mikilim tu kin atu duma ka sikalisiwan a tuud. (John Smith) (John Ratcliffe) . balungaay a mililiday a tademaw idaw ku sakakaay nu san wi ci Ye han Se mi se (John Smith ) atu cong tu ci Ye han lai li hu (John Ratcliffe ) tatusa. (Thomas) . muculil henay, nina balungan kaletepan nu balngbangan nu udaudadan balibalian, itini nu caay kaw matinengay pacuna ci Tan ma se (Thomas, ) mahetik satu i nanum, ci Ye Se mi se John Smith milihida tu mihalebut tu nanum, miala nida ci Tan ma se (Thomas, ), mala masakapahay ku nu heni a cabay. (Chief Powhatan) (Pocahontas) (Kocoum) . tawya, itini i &quot;sin ta lu &quot; sa, i I'tian ci Paw hutun tumuk (Chief Powhatan) a tataynaan a limucedan ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) ) makatengil tu kamu ni ama nida mangalay pakasiacawa tu niyaduay satabakiay saicelangay a tademaw ci Kaw kan (Kocoum, ) sa. (Grandmother Willow) . . nika ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) saan ci Kaw kan ( Kocoum ) tada caay kaw mapelukay a tademaw cinida makai asiacawa cinidaan, kyu pasayda i kilakilangan mikilim tu matinengay musakamuay a kilang ci Badic bai (Grandmother Willow ) mangalay patuduan. ci Badic bai (Grandmother Willow ) sakamusa ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) an, tengil ku namaka balucuay numisu. . niya balunga idaw ku matumesay nuni pitupin tu Iingkuo a tademaw nu balunga makatukuh i Wi ci ni ya cuo , Cuodu ci Lai lihu (Ratcliffe ) sakamusa tayniay a tademaw malinga tu tu mikudkud tu kim han. . ci Semi se (Smith, ) sacacay sa micumud muculil i kilakilangan mitahaw, malitemuh nida ci Paw cia kan ti (Pocahontas ). , , . ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) atu ci Semi se (Smith, ) ni kalecabayan yadah kunipasubana nida tu sakacaay kalecad nu naayaway a kawaw nu kitakitan, cancanan idaw namin ku adingu, bangacal namin, kanamuhan namin, amana pisanai tu Paw cia kan ti (Pocahontas ) a binacadan pala micidekay a tademaw. . i mahini sa, ka kudkudan nu kitidan, Pawhua tun (Powhatan ) a tademaw atu Iingkuo a tademaw alaw masasuada', u cacaay a Intian a tademaw masikeda' nu kuwan. . mahinisa ya hitay pabalucu satu tadikud, mahiniay a kawaw sa ci tumuk satu sanglacay a tademaw sakalihanawan sa, acaay pitepal tu nuheni a binacadan, pabalucu sa ku nuheni mikilim tu capaay a tademaw mapulung misuayaw tu sanglacay a tademawan. . pina a demiadan, ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) malitemuh aca nida ci Semi se (Smith, ), sakamu han nida ci Semi se (Smith ) inai ku kakudkudan tu kim i tini, nika sasuwalan nuheni tatusa tu labii a tayda i ci Badic bai (Grandmother Willow ) masasuadih. . nika, ci Paw cia kan ti (Pocahontas, ) katukuh sa i niyadu', maadih nida ku cabay nuheni makatukuh tu i niyadu, milasul mipadang ci Pawhua tun (Powhatan, ) a niyaduan misuayaw tu sanglacay a tademaw. . dumasa tu, ci Semi se (Smith, ) katukuh sa iluma nu hitay, sakamuen nida ku Cuntu itini inai ku kakutkutan tu kim, nika ci Cuntu caay palutatengan cinidaan, saan tina Iingtian a tademaw yadah ku nipiculimeken nuheni i sasa nu lala' ku'kim. (Nakoma) . tawya a labii, ci Paw cia kan ti (Pocahontas, ) sakapahay nida a cabay ci Nike man (Nakoma maadih nida hamaw sa miliyas tu niyadu, kyu sakamuen nida ci Kaw kan (Kocoum, ). . dayhan, ci Semi se (Smith, ) hamaw satu ci nida miliyas tina hitayan, kaadih ni Tan ma se (Thomas, ) atu Cuntu, kyu ci Cuntu mihapu ci Tan ma se (Thomas, ) an kilulen ci Semi se (Smith, ) han. . ci Paw cia kan ti (Pocahontas, ) atu ci Semi se (Smith, ) malalitemuh satu, ci Badic bai (Grandmother Willow misadawmi' ci Semi se (Smith, ) an atu ci Pawhua tun (Powhatan ) kasasakamu kamu han, amana sakamu tu sakalepacawan a kamuan. . ci Semi se (Smith, ) mihang tayda miadih ci tumukan, tanunamuh sa ci Paw cia kan ti (Pocahontas, ), takec han nida ci Semi se (Smith, ). . ci Tan ma se (Thomas, ) atu ci Kaw kan (Kocoum ) tatusa hamaw sa mikantu tu nu henian, kakisu satu ku nuheni tatusa. . ci Kaw kan (Kocoum ) namaka balucuay a imap, halebut satu pasayda ci Semi se (Smith, )an mitahep, mangalay mipacuk cinidaan, ci Tan ma se (Thomas ) makaadih tiya waywayan, kuwan han tu ci Kaw kan (Kocoum )mipatay. . masuni ku kuwan micuyi ku Iin ti an a tademaw, kyu ci Semi se (Smith ) miawaw ci Tan ma se (Thomas, ) kalamkamen milaliw tina kitidaan. . katukuh sa ku Iin ti an tademaw , saan itiniay a tademaw ci Semi se (Smith, ) u mipataya tu ci Kaw kan (Kocoum, ) sa, kya dakep han ci Semi se (Smith, ), patayda i niyadu', ci Pawhua tun (Powhatan, ) tumuk sakamu sa anucila tu sananal malinga tu tu lepacaw kiayawen ci Semi se (Smith, )mipatay. . . ci Tan ma se (Thomas, ) katukuh sa i hitay, sakamuen ku katuuday madakep ci Semi se (Smith, ) han. ci Cuntu anu mahida sa, anucila matabal tu sananal debungen taydan numita ku Iin ti an tademaw , tawya han tu miala ci Semi se (Smith ) an. . kanihalan tu sananal, ku patayen ci Semi se (Smith ) sa, Cuntu a hitay katukuh sa i kitidaan. . . ci Pawhua tun (Powhatan, ) tumuk ku patay sahenay ci Semi se (Smith ), ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) takec han nida, miabibi ci Semi se (Smith ) an, sakamu hanida ci ama nida, anu manglay mipatay kisu ci Semi se (Smith ), patayen henay ku tataynaan nu misu a wawaan han. sakamusa ku tumuk piliyasi kisu, nika ci Paw cia kan ti (Pocahontas ) kaian nida miliyas, sakamu han nida ci ama nida, manamuh kaku ci Semi se (Smith ). namakayniay a nisulitan (</FORM>
    </S>
</TEXT>
