<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_zun-maw-muo-gang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: zun-maw-muo-gang" copyright="CC BY-SA" citation="zun-maw-muo-gang. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/zun-maw-muo-gang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_zun-maw-muo-gang, title = zun-maw-muo-gang, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/zun-maw-muo-gang} }">
    <S id="0">
        <FORM> zun maw muo gang zun maw muo gang u la'cusay a gangan, itida i sakay kapah nu udip a tungduh a gangan, itida aca i pinaluan nu wawa. u sakay mapuyapuyay nu si paw mautangay a gang nu imelangan, u sen ce si paw liw, nina imelang han itida i butul atu laliwawaan. , . . imelang picedekan u tay pan he paw ti sapaiyu a kitidaan atu si paw sapaiyu a kitidaan, caay ka kapah ku nikasangaan tu wawa a pei tay zun maw. ina zun maw muo gang pasu he paw ti iyuan nu kitidaan, inaimelang patahekal tu tademaw inazun maw patahekal tu sin sen ci su misupid tu idang patalakaw. . . sakasiiyu nu laliwawaan a si paw idaw ku mukanay tu cilemiay nu si paw a tabakiay nu duo he si paw. hinasumaday a si paw maliwliwan nu sakayiyuan nu si pawan, sisa tahekal ku yadahay nu caayay ka malaheciay nu ce yun si paw atu pulung nu ce yun si paw. masacacayay a si paw tahekal kina si paw he micengel, nai'ay ku kulit atu nai'ay ku kulit a si paw ce, kanca milihida a tahekal ku yadahay nu idangan. . . , . imelang atu kakilulan ayda kapuyupuyan, binanuan a ganangan kakenihan ayda idaw ku pinaay a kawawan: masabadisusuay a nika sibilian &quot;50 a imelangan&quot;, hetik sananay &quot;20 a imelangan&quot;, ihekalay nu pinaduan, &quot;2 a imelangan, kapahay a nika puyauyan, &quot;20 30 a imelangan&quot;. : (50 ), (20 ), (2 ), (20 30 ). zun maw muo ganga idumaan a kitidaan inai' a maadih, u hinaadihay nu mita u i butubutulan. amica ku ce yun cen masakaputay u kapulungan nu si paw liw a nisangaan, nika masabalakiay nu butulan a gang caay ka hinaadih kita. nu masacacayay nu butulan a gangan u micumuday i udiudipan a si paw nu masumaday, katinengan yu mahida misangan tui dang atu li pa malimad a malahad. yu mahida a malahad misuayaw tu sakay gang a sapayuan miwawies, caay ka kapah ku nika ngaayan. idaw ku kapahay nu nikangaayan a butulan nu gangan. namahida, inazun maw muo ganga itida i laliwawaan sa. . . . . . . picidekan nu wayway atu imelang u udipay a adidiay nu banuhan, patahekal tu sin sen ci su milecad a macunus : maidang ku puki, apuyu ku hahanhanan, muta' tui dang, adada ku baluwan, lingtugingan u bala' a tusa idaw ku micumuday nu tatuu'd adihan sa, i butulan nu tatama a gangan, alahican lumeni ku banges, sicucu ku tatama atu ahemaw ku ba'ket, alaw macunus ku nika tahekal nu baingan ci su. : , , , , X , paiyu caysiw limnem mihcaan, ina i Amilikaay a Taywan nu isingay a tademaw ci Li mi ciw itida i Amilika mikinkiw tu sakay gang a sapayuan u yi sun ci ci' cia te lin malaheci nida ku sapayu tu zun maw muo gang, uynian nu sakay likisian sayaway micukanmas tu hua sye a sapayuan mamingaay tu la'cusay nu ngangan a malaheciay., nikaydaan tu hua sye nu sapayuan naw kacaayan nu taw a katinengan nu sapayuan pasayda tu nitanengan anikangaayan a nikaydaan. Uyni nikapuyauyan a gangn &quot; namaka badisusu' tu nikalingatu&quot;, pasunamaka wama a DNA &quot; namaka wama a sapiputaw&quot;, sisa makayda i hua sye nipayuan hinapalatih. sisa nika silahecian a nipayuan, kanahantu u la'cusay a ngangan, makaala tu 90 95 hatiniay ku nikangaayan. 1956 . DNA . 90 95 . ayda, misuayaw tu sakabalihenawan a imelang kanca micuduh patayni micukaymas tu cia an te lin, anu u ahemaway atu talakaway nu kabalihnawan a imelang sa patayni mipulung tu sasapayuan, pasu EMACO.nanialaan ku laliwawaan taneng u mahiniay ku sapayuan. EMACO. . sakaybutulan a zun maw gang caay ka adih nu mita, misuayaw tu haw sye sapayuan kaisa tadaicelang tu ku sapayu sa, mahida tu ku nu laliwawaan nu tatayna a gangan. butul nu gangan itini i sakay sen ce si paw liw u sala'cusay. . . https: zh.wikipedia.org wiki E7 BB 92 E6 AF 9B E8 86 9C E7 99 8C</FORM>
    </S>
</TEXT>
