<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_zun-maw-muo-gang" xml:lang="szy" source="Sakizaya Wikipedia, article: zun-maw-muo-gang" copyright="CC BY-SA" citation="zun-maw-muo-gang. (2025, May 05). In Wikipedia [Sakizaya]. https://szy.wikipedia.org/wiki/zun-maw-muo-gang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_szy_zun-maw-muo-gang, title = zun-maw-muo-gang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Sakizaya]}, url = {https://szy.wikipedia.org/wiki/zun-maw-muo-gang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== zun-maw-muo-gang 絨毛膜癌 == zun-maw-muo-gang u la'cusay a gangan, itida i sakay kapah nu udip a tungduh a gangan, itida aca i pinaluan nu wawa. u sakay mapuyapuyay nu si-paw mautangay a gang nu imelangan, u sen-ce-si-paw-liw, nina imelang han itida i butul atu laliwawaan. . imelang病理 picedekan u tay-pan-he-paw-ti sapaiyu a kitidaan atu si-paw sapaiyu a kitidaan, caay ka kapah ku nikasangaan tu wawa a pei-tay-zun-maw. ina zun-maw-muo-gang pasu he-paw-ti-iyuan nu kitidaan, inaimelang patahekal tu β tademaw inazun-maw patahekal tu sin-sen-ci-su misupid tu idang patalakaw. . sakasiiyu nu laliwawaan a si-paw idaw ku mukanay tu cilemiay nu si-paw a tabakiay nu duo-he-si-paw. hinasumaday a si-paw maliwliwan nu sakayiyuan nu si-pawan, sisa tahekal ku yadahay nu caayay ka malaheciay nu ce-yun-si-paw atu pulung nu ce-yun-si-paw. masacacayay a si-paw tahekal kina si-paw-he micengel, nai'ay ku kulit atu nai'ay ku kulit a si-paw-ce, kanca milihida a tahekal ku yadahay nu idangan. . imelang atu kakilulan ayda病原與流行 kapuyupuyan, binanuan a ganangan kakenihan ayda idaw ku pinaay a kawawan: masabadisusuay a nika sibilian &quot;50% a imelangan&quot;, hetik sananay &quot;20% a imelangan&quot;, ihekalay nu pinaduan, &quot;2% a imelangan, kapahay a nika puyauyan, &quot;20-30% a imelangan&quot;. ). zun-maw-muo-ganga idumaan a kitidaan inai' a maadih, u hinaadihay nu mita u i butubutulan. amica ku ce-yun-cen masakaputay u kapulungan nu si-paw-liw a nisangaan, nika masabalakiay nu butulan a gang caay ka hinaadih kita. nu masacacayay nu butulan a gangan u micumuday i udiudipan a si-paw nu masumaday, katinengan yu mahida misangan tui dang atu li-pa malimad a malahad. yu mahida a malahad misuayaw tu sakay gang a sapayuan miwawies, caay ka kapah ku nika ngaayan. idaw ku kapahay nu nikangaayan a butulan nu gangan. namahida, inazun-maw-muo-ganga itida i laliwawaan sa. . picidekan nu wayway atu imelang特徵與症狀 u udipay a adidiay nu banuhan, patahekal tu sin-sen-ci-su milecad a macunus : maidang ku puki, apuyu ku hahanhanan, muta' tui dang, adada ku baluwan, lingtugingan u bala' a tusa idaw ku micumuday nu tatuu'd adihan sa, i butulan nu tatama a gangan, alahican lumeni ku banges, sicucu ku tatama atu ahemaw ku ba'ket, alaw macunus ku nika tahekal nu baingan ci-su. ,咯血,胸痛,胸部X paiyu治療 caysiw-limnem mihcaan, ina i Amilikaay a Taywan nu isingay a tademaw ci Li-mi-ciw itida i Amilika mikinkiw tu sakay gang a sapayuan u yi-sun-ci-ci'-cia-te-lin malaheci nida ku sapayu tu zun-maw-muo gang, uynian nu sakay likisian sayaway micukanmas tu hua-sye a sapayuan mamingaay tu la'cusay nu ngangan a malaheciay., nikaydaan tu hua-sye nu sapayuan naw kacaayan nu taw a katinengan nu sapayuan pasayda tu nitanengan anikangaayan a nikaydaan. Uyni nikapuyauyan a gangn &quot; namaka badisusu' tu nikalingatu&quot;, pasunamaka wama a DNA &quot; namaka wama a sapiputaw&quot;, sisa makayda i hua-sye nipayuan hinapalatih. sisa nika silahecian a nipayuan, kanahantu u la'cusay a ngangan, makaala tu 90-95% hatiniay ku nikangaayan. ayda, misuayaw tu sakabalihenawan a imelang kanca micuduh patayni micukaymas tu cia-an-te-lin, anu u ahemaway atu talakaway nu kabalihnawan a imelang sa patayni mipulung tu sasapayuan, pasu EMACO.nanialaan ku laliwawaan taneng u mahiniay ku sapayuan. sakaybutulan a zun-maw gang caay ka adih nu mita, misuayaw tu haw-sye sapayuan kaisa tadaicelang tu ku sapayu sa, mahida tu ku nu laliwawaan nu tatayna a gangan. butul nu gangan itini i sakay sen-ce-si-paw-liw u sala'cusay. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== zon-maw-moo-gang 絨毛膜癌 == zon-maw-moo-gang o la'cosay a gangan, itida i sakay kapah no odip a tongdoh a gangan, itida aca i pinaloan no wawa. o sakay mapoyapoyay no si-paw maotangay a gang no imelangan, o sen-ce-si-paw-liw, nina imelang han itida i botol ato laliwawaan. . imelang病理 picedekan o tay-pan-he-paw-ti sapaiyo a kitidaan ato si-paw sapaiyo a kitidaan, caay ka kapah ko nikasangaan to wawa a pei-tay-zon-maw. ina zon-maw-moo-gang paso he-paw-ti-iyoan no kitidaan, inaimelang patahekal to β tademaw inazon-maw patahekal to sin-sen-ci-so misopid to idang patalakaw. . sakasiiyo no laliwawaan a si-paw idaw ko mokanay to cilemiay no si-paw a tabakiay no doo-he-si-paw. hinasomaday a si-paw maliwliwan no sakayiyoan no si-pawan, sisa tahekal ko yadahay no caayay ka malaheciay no ce-yon-si-paw ato polong no ce-yon-si-paw. masacacayay a si-paw tahekal kina si-paw-he micengel, nai'ay ko kolit ato nai'ay ko kolit a si-paw-ce, kanca milihida a tahekal ko yadahay no idangan. . imelang ato kakilolan ayda病原與流行 kapoyopoyan, binanoan a ganangan kakenihan ayda idaw ko pinaay a kawawan: masabadisosoay a nika sibilian &quot;50% a imelangan&quot;, hetik sananay &quot;20% a imelangan&quot;, ihekalay no pinadoan, &quot;2% a imelangan, kapahay a nika poyaoyan, &quot;20-30% a imelangan&quot;. ). zon-maw-moo-ganga idomaan a kitidaan inai' a maadih, o hinaadihay no mita o i botobotolan. amica ko ce-yon-cen masakapotay o kapolongan no si-paw-liw a nisangaan, nika masabalakiay no botolan a gang caay ka hinaadih kita. no masacacayay no botolan a gangan o micomoday i odiodipan a si-paw no masomaday, katinengan yo mahida misangan toi dang ato li-pa malimad a malahad. yo mahida a malahad misoayaw to sakay gang a sapayoan miwawies, caay ka kapah ko nika ngaayan. idaw ko kapahay no nikangaayan a botolan no gangan. namahida, inazon-maw-moo-ganga itida i laliwawaan sa. . picidekan no wayway ato imelang特徵與症狀 o odipay a adidiay no banohan, patahekal to sin-sen-ci-so milecad a maconos : maidang ko poki, apoyo ko hahanhanan, mota' toi dang, adada ko balowan, lingtogingan o bala' a tosa idaw ko micomoday no tatoo'd adihan sa, i botolan no tatama a gangan, alahican lomeni ko banges, sicoco ko tatama ato ahemaw ko ba'ket, alaw maconos ko nika tahekal no baingan ci-so. ,咯血,胸痛,胸部X paiyo治療 caysiw-limnem mihcaan, ina i Amilikaay a Taywan no isingay a tademaw ci Li-mi-ciw itida i Amilika mikinkiw to sakay gang a sapayoan o yi-son-ci-ci'-cia-te-lin malaheci nida ko sapayo to zon-maw-moo gang, oynian no sakay likisian sayaway micokanmas to hoa-sye a sapayoan mamingaay to la'cosay no ngangan a malaheciay., nikaydaan to hoa-sye no sapayoan naw kacaayan no taw a katinengan no sapayoan pasayda to nitanengan anikangaayan a nikaydaan. Uyni nikapoyaoyan a gangn &quot; namaka badisoso' to nikalingato&quot;, pasonamaka wama a DNA &quot; namaka wama a sapipotaw&quot;, sisa makayda i hoa-sye nipayoan hinapalatih. sisa nika silahecian a nipayoan, kanahanto o la'cosay a ngangan, makaala to 90-95% hatiniay ko nikangaayan. ayda, misoayaw to sakabalihenawan a imelang kanca micodoh patayni micokaymas to cia-an-te-lin, ano o ahemaway ato talakaway no kabalihnawan a imelang sa patayni mipolong to sasapayoan, paso EMACO.nanialaan ko laliwawaan taneng o mahiniay ko sapayoan. sakaybotolan a zon-maw gang caay ka adih no mita, misoayaw to haw-sye sapayoan kaisa tadaicelang to ko sapayo sa, mahida to ko no laliwawaan no tatayna a gangan. botol no gangan itini i sakay sen-ce-si-paw-liw o sala'cosay. .</FORM>
    </S>
</TEXT>