<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_‘Syabutay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ‘Syabutay" copyright="CC BY-SA" citation="‘Syabutay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/‘Syabutay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_‘Syabutay, title = ‘Syabutay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/‘Syabutay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== 'Syabutay == u sulit nu Hulam:四方林部落 Yilan sian, Tatung siang, Hansi chun. zayhan u liwliw nu niyazu', u kilangkilangan, sisa, panganganen tu Syabutay. ayzasa, panganganen ku Cecyangsin chun, u Tayan a tademaw manamnamtu ku Syabutay. ayzaay a niyazu', izaw tusa a niyaza'ː Syawnan niyazu' atu 'Syabutay niyazu'. Syawnan niyazu' namakay kawilian nu Takawsi(sa'wac), syawnan buyu' saamisan a zaya. zayhan sida'cusay a imelang, kyu izaw ku da'cusay a di'tu sa ku binacadan, sisa, mabulaw tayza i 'Syabutay. 'Syabutya nanuayaw mueneng i kawanan nu Takawsi(sa'wac), masasucekul tu Syawnan niyazu' a zaya. zayhan mabalad, maplawpus kya tukus, sisa, mabulaw ipabaw nu katatapal a lala'. patizeng baluhayay a niyazu', u ayzaay a "Cecyangsin chun". : u siwkay nu niyazu' i Yilan a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu 'Syabutay. u kasalumaluma' nu 'Syabutay sa, 51 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 191 ku tademawan. kasabinawlan nu Yingcumin sa, 169 ku tademaw, pakalatu 88%. u zuma sa, cay ku Ingcumin, 22 ku tademaw, pakalatu 12%. u asip nu cidekay a tadeamw u kasabinacadan, Tayan(Tayal)83%, Pangcah(Amis)1%, Taluku(Truku)1%, zumazuma4%. u Tayan(Tayal) a niyazu' u Tayan(Tayal) a niyazu' kuyni, katuud ku Tayan(Tayal) a tademaw itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis), inayi' tu ku zuma a cidekay a tademaw. u Sakizaya a tademaw inayi' ku Sakizaya itini mueneng, u Tayan(Tayal) a tedemaw amin. u cidekay nu Taywan Yincumin u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis). tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 9 a bulad tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laaluwa (401), Kanakanabu (335), zuma (11,985)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== 'Syabotay == o solit no Holam:四方林部落 Yilan sian, Tatong siang, Hansi chon. zayhan o liwliw no niyazo', o kilangkilangan, sisa, panganganen to Syabotay. ayzasa, panganganen ko Cecyangsin chon, o Tayan a tademaw manamnamto ko Syabotay. ayzaay a niyazo', izaw tosa a niyaza'ː Syawnan niyazo' ato 'Syabotay niyazo'. Syawnan niyazo' namakay kawilian no Takawsi(sa'wac), syawnan boyo' saamisan a zaya. zayhan sida'cosay a imelang, kyo izaw ko da'cosay a di'to sa ko binacadan, sisa, mabolaw tayza i 'Syabotay. 'Syabotya nanoayaw moeneng i kawanan no Takawsi(sa'wac), masasocekol to Syawnan niyazo' a zaya. zayhan mabalad, maplawpos kya tokos, sisa, mabolaw ipabaw no katatapal a lala'. patizeng balohayay a niyazo', o ayzaay a "Cecyangsin chon". : o siwkay no niyazo' i Yilan a kowan no Kalinko ko niyazo' no 'Syabotay. o kasalomaloma' no 'Syabotay sa, 51 ko loma'. komod no kasabinawlan sa, 191 ko tademawan. kasabinawlan no Yingcomin sa, 169 ko tademaw, pakalato 88%. o zoma sa, cay ko Ingcomin, 22 ko tademaw, pakalato 12%. o asip no cidekay a tadeamw o kasabinacadan, Tayan(Tayal)83%, Pangcah(Amis)1%, Taloko(Troko)1%, zomazoma4%. o Tayan(Tayal) a niyazo' o Tayan(Tayal) a niyazo' koyni, katood ko Tayan(Tayal) a tademaw itini. o zoma a tademaw sa o Pangcah(Amis), inayi' to ko zoma a cidekay a tademaw. o Sakizaya a tademaw inayi' ko Sakizaya itini moeneng, o Tayan(Tayal) a tedemaw amin. o cidekay no Taywan Yincomin o niyazo' sa, o loyaloy no tademaw, polong moengeneng, o kabana' kami, hina o lalomaay amin i niyazo', caay kayadah ko ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamo, ato kabanaan. si kalilidan(Tomok) saca babalaki mililid to niyazo'. i Taywan Yincomin, izaw ko 16 cidekay poloong sa 748 a niyazo', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ko Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ko Laalowa. o tabakiaya a niyazo' sa, ko Tapalong, o niyazo' no Pangcah(Amis). tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2017 a mihca 9 a bolad tademaw no Yincomin, polong saosi katokoh 2018 a mihcan 5 a bolad polong saosi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yowatan (58,465), Rokay (13,319), Poyoma (14,170), Coo (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taloko (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023), Laalowa (401), Kanakanabo (335), zoma (11,985)</FORM>
    </S>
</TEXT>