<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_《哈姆雷特》Hamuleyte’（英語：Hamlet）" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Hamuleyte'( :Hamlet) kakunkuan .Hezuysiw , Hamuleyte' atu adingu . . sakamusa kina ka kungkuan Danmay wance ci Hamuleyte' sapaculi tu ciamaan nida a kungku. ci Hamuleyte' ciyama nida i Danmay demecan ku Nuowi a hitay pasayda i Witenpa'ke tabakiay a cacudadan, nika nikudan satu makatengil cinida tu nika tadekes sa mapatay ni ama nida. . saba ni kuowan ci Ke'lawdi cinida tu ku musakamuay mamilaylay tu wanwia, saacawa hantu nida ku alinida, u cina ni Hamuleyte' ci Kecu malabaluhay a Hunho. . . malingatu tu kina kakungkuan saan Danmay wankuo nu Aysencenpaw , idaw ku cacaya a hitay misebeng maadih nida ku adingu nu mapataya a kuowan. tawya cabay ni Hamuleyte' ci Hezuysiw itidatu, palita han nida kiya adingu idaw ku utiih haw, nika ya adingu caay sakamu meduk satu malawpes. . . sakatusa a demiad Danmay hunkun sikawaw tu limula nikaleacawaan ni Kelawdi atu ci Kecu . baluhay a kuowan mihinum ci Hamuleyte' an aman tu kalalum, yu tatusa kunuheni, caay ka hademhem ku balucu nida tunipialaw nu baki atu cina' nida tuni kaleacawaan. . ayda hantu cabay nida ci Hezuysiw atu nacilaay makaadihay tu adingeu nu di'tuan a hitay musakamu tu nacilaay a kawaw, pabalucu' satu ci Hamuleyte' a kilimen numaku kina kawaw sa. . . tawya a labii cinida atu ci Hezuysiw maladay kunuheni tayda i cenpaw miadih tina kawawan. mahka maynah ci Hamuleyte' tu nuhenian tada yadah tu kunipinip namu tupah sisa makaadih kamutu cancanan han, tahekal aca kiya di'tu. : : . awdan nida ci Hamuleyte' , adidi ku ngiha lihud hannida amusakamu: nipatayan nutaw cinida han! sakamuen nu di'tu ci Hamuleyte' : saipakayda ni Kelawdi i tangila' nida pacumud tu sidukuay a sapayu sisa mapatay cinida, sisa miyukiw ci Hamuleyte' an a paculi! matineng satu ci Hamuleyte' mapaaw, supid satu ku balucu' nida taydan nida i hitayan, yukiwan nida ku nuheni kelecen ku aydaay a demiad nu kawawan amana' ka tahekal ku ngiha' han. . . ci Hamuleyte' caay ka tineng tunikaadihan nida ci amaay numaku hakiya sa, anu misawama' numaku miala ci amaan numaku tayda tu sicumiay a kitidaan. misaapaapa tu cinida, mangalay mitaneng tu baki nida, mangalay mikilim anu tahekal kina kawaw sa, taneng hakiya di'san ku baki nida ci Kelawdi an. . . misa apaapa tu ci Hamuleyte' , mangalay tu mibelihay a baki nida ci Kelawdi anu maala ku balucu sa, mikukay cinida tu kala apaapaan a kuowan nu Puolan iluc nu sakakaay ci Pulunnie . ci Pulunnie palutatenga tuni ka apa ni Hamuleyte' , saab caay pakahademhem tu nabalucuan nida tu ngalay i tataynaan nida a wawa ci Ofaya sisa maapa sa. . . ci Pulunnie caay pikeda tu ci Ofaya atu ci Hamulayte' an. ci Pulunnie malingatu tu matalaw tu kawaw ni Hamuleyte' , wadaen nida ku namaka balucuay' nida anidatengan pacici sa paayaw midipud tu kuowangan. . sasakamuen, mangalay mikilim cinida tu namahica ku sakaapa ni Hamulayte' sa, idaw kuni papilabu nu kuowan ci Ofaya atu ci Hamuleyte' masasuadih. . . kuowan alaw matineng tu ni pacebaan ni Hamuleyte' , papataynien nida ku namicudaday tu tabakiay a cacudaan a micudaday nida ci Luosenke'lan atu ci Kaydenseden' tayni kikantuk, matineng ci Hamuleyte' tunikataynian nuheni, matineng tu nika taynian nuheni a waywayan. pahelak hantu ni Hamuleyte' ku ngangan namin, sapatahekal tu nanihicaan nutaw amipatay ci amaan numaku sa. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
