<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_羅密歐與茱麗葉Luomio_atu_Culiye’" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Luomio atu Culiye . nina ka kungkuan musakamu tu nika sasumidang nu tatayna atu tatami, tunikasasi ulami nu luma' anika sasuadaen, sadikuday masasukapah nu kakungkuan. saan ku kakungkuan . . Muntayku atu Kaypulayte' u Wiluonacen nu tatusaay a tabakiay nu lalumaan, nina tusaay a lalumaan tahpatay sananay ku ulami. lingatu sahenay nu tasaay a kalung i patiyamay a masasukaynah. . . ci Aysekalese wama papising mipulu' tu nika sasukaynah, sakamusa cima ku palekalay tu nika sasukaynah u papatayen kuma hiniay sa. nikudan satu ci Pa'lisepuoce pasayida ci Kaypuolayte' misalalumaan, mangalay siacawa tu tataynaan nida a wawaan ci Culiye an, nika ci Kaypulayte' miyukiw ci Pa'lisepuoce an halhalen ku tusaay a mihcaan awdaen numaku kamu milabu tu nipilukiw niyam han. . . Kaypuolayte' wina atu ci Zuwen mitaneng pakadawmi tu balucu' ni Culiye tu ngalay ni Puoce anikangalayan. . sadikuday mapulung ku nuheni tatusa, ci Culiye maluayaw mukan tu pacebaay a sidukuay nu sapayuan, nikiyakuan anu manengil satu atu ci Luomio tatusa milaliw. . . sisa si kawaway tu sasakamuen tu ci Luomio atu Culiye' a kamuan caay ka tangsep musakamu, sisa ci Luomio caay ka ngalay muka tu sakinapatay a sapayuan. ci Culiye manengil satu maadih nida ci Luomio kinapatay, mikilul cinida mikinapatay. . . . Sasepiya miwanan ci Luomio atu ci Culiye' tu kamu nida. patideng tu sapiubiyaw tu tatengilan, Sasepiya lawpesen nida ku daduducan tu ngalay a zunziwan. tataynaan a tanektek, hinasikad, mahini sa katinengan ku ngalay nu tatengay nu namaka balucuan. , . . itini i kakungkuan, ci Luomio atu ci Culiye' atu dumaaca nu tademawan itida midateng tu duud, mahida u masasumidangay. patinaku, sayaway mahka maadih ni Kapa'leate' kunikapatay ni Culiye' sa, kalaapaapaan kiya tatayna. : . nu ayawan mapatay sa cinida, dakepen nida ku katini' ni Luomio , sakamusa: ah, kapahay a katini'! uynihan u calep nu misu, pacumuden numisu, patayen tu kaku. . . kacilawan ku wenmin. u nipabeli tu nu babalaki, tatulintulin sa kina ka kungkuan, pacicisa pasayda i nika sasumidangan a tademaw u nika duhepic a maudip . takelal atu duud ah, kacinlawan ku sasumidang, kakalingesan ku namuh! Ah, tahekal sananay kina kawaw! ah, piba'ked nu nabalucuan, masamata ku des, masilud ku lawlaw, linkin nu babanuhan, katakelal nu latem, kasienawan nu lama, nai' ku laheci nu ken, tahadauc sa ku kemed, kainaian nu laculan. Luomio . . . patinaku, ci Luomio atu ci Culiye' masasuida kunuheni u duud atu takelal. ci Luomio sakamuen nida u cila ci Culiye' , mikikaka tu lamal a takelal, mahida u i duutay a bunaw misamelitmelit, u takelal nu latem a dungi. amica kunika bulit i lunem, sakamusa cinida u bangcal nida itini i lunem mitakelal mihida u manamuhay a lumaan. : . patinaku, ci Luomio atu ci Culiye' u kasasumidang nuheni malawaw nu duu'd atu ulami: nika sasumidan nuheni itida namin i labii a masasuadih, u ulami nu luma i demiad sa a masasukaynah. . . sadikuday nina kakungkuan, caay tu ka tinengi ku kanihalan, cilal miculimek tu inikudan nu latem, nikasidaidan nu luma mipataya sa tunika sumidan nu sakalalumaan a lalum, hatidaay tu nu tademawan matineng tu tu belih atu la'cu, tinakawawan sadikuday satu tayda tu i nikalihalay nu tademawan. tuki . cumud sakaku tuni kalaluman namu tayni itini musakamu tuni ka pikikun numita sa, pakasikaday sa i tamuwan. Palise : . tinaku, ci Luomio pasayda i bulad musakamu, mihapu tu ngalay ci Culiye' an, paculian ni Culiye' : ah!amanan pitudu' tu bulad musakamu, sawnimasumad tu, tu paybulad idaw ku mapecihay idaw ku makimulmulay; anu mitudu' kisu tu bulad musakamu, u ngalay numisu alaw amahida kainaian nu laheci. tanektek . bahbahen ci Luomio , caaya patayi, sunfu ci Luolunse idaw ku kiyaku aniala ci Culiye' an. : . , , . itapiinga nu lunem, hatidaay namin a tademawan nai namin ku hahanhanan tawya: anu mihalhal tu atudi ci Luomio , tayni sahenay ku sunfu, alaw a akapah. hatidaay tu nu culil nida tu nakaydihan katukuh tu makesem, dawmi', nikasa tademaw. . . , . tinaku, lingatu sa, ci Luomio atu ci Culiye' masuidang ku nuheni, inikuda kaiyan nida amisakapah. ci Luomio hatida tu ku ngalay atu ci Culiye' nu ngalay caay kaw malecadan. nika sasumidangan ni Luomio atu ci Culiye' , kikung satu katinenga ku sungaay nuheni. namakayniay a nasulitan nasakamuan atu natinengan https: zh.wikipedia.org wiki E7 BD 97 E5 AF 86 E6 AC A7 E4 B8 8E E6 9C B1 E4 B8 BD E5 8F B6</FORM>
    </S>
</TEXT>
