<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_阿伊努族_Aynu_binacadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 阿伊努族_Aynu_binacadan" copyright="CC BY-SA" citation="阿伊努族_Aynu_binacadan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/阿伊努族_Aynu_binacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_阿伊努族_Aynu_binacadan, title = 阿伊努族_Aynu_binacadan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/阿伊努族_Aynu_binacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM>Aynu binacadan &quot; Aynu&quot;, amisan Dipun nu , timul nutipan nu E'luose a yuncumin binacadan, u Yaynu tademaw, Aynu tademaw, Aynu tademaw&quot;, tada aenengan nuheni i Paihaytaw, Ku'yedaw, Cendaw subal atu Kancaciw nu kitidaan. ( :Aynu) , , , ) , , . itini i Aynu nakamuan &quot; Aynu&quot; u &quot; tademaw&quot; han aimian, nina binacadan nikakenihan a kitidaan pangangan han Aynu mawsi li, nakamuan nu Ayun han &quot; aenengan nu tademaw han&quot;. . katukuh ayda, mangalay ku katuud nu Aynu a tademaw pangangan tu nuheni u &quot; &quot; &quot; nu Dipun a ngiha': Utari, kamu nu Aynu &quot; cabay&quot; a imian. ( :Utari ). i cudad nu siahu, &quot;Aynu&quot; atu &quot;Utali&quot; idaw ku tusaay nuheni a nganganan. milecad tu tademaw atu binacada, tatengaay a Aynu nu binacadan malawpes tu. . . sausian nu siahu, tademaw makaala tu tulim sepsepsep, caay kaw nu sihu ni sausian nu tademaw makaala tu tusa a bataan nu mangan. maka caywal siwsiw mihcaan tulu a bulat tusa a demiad nipatinakuan &quot; peahaydaw malumanay a nidiputan&quot; nikudan, Aynu pacician minanam tu kamu nu Dipun, awnu Dipun ku ngangan, pasaluimengen ku lisin nu siza, mala niyaduay tu a tademaw. 25,000 200,000 . 1899 3 2 . nikalepacawan tu sakatusa a nikudan, sihuan nu Dipun hidan tu nuhini micukaymas &quot; tawyaay a tademaw&quot; hida satu mukamu, caay palutatengaen tina idaw nu binacadan sa. katukuh tu tusep sepwal mihcaan enem a bulat enem a dimiad tawya ku Dipun palutatengan tuni ka idaw nu Aynu u yuncumin, tusep caysiw mihcaan sepat a bulad caysiw demiad tawya tu siwantan. . 2008 6 6 2019 4 19 . sakamusa ku Peahaydaw sihu pikinsaan nu cudadan itini i cay siw wal sip a mihcaan, tawya Peahaydaw idaw ku tu sip lu wal cay a mangan nu Aynu tademaw. nika, katuuday nu Aynu a tademaw culimeken nuheni ku binacadan nuheni, atu caay kaw katinengan tu udip a tatapangan, sisa ayda hantu utiih a sausian ku tatengaay nu tademawan nu Aynu. E'luo se tikuo itini i cay wal siw pic mihcaan pikinsaan tu tademaw, idaw ku cay sip sip nem a tademawan itida i E'luo se musakamuay tu Aynu a nakamuan, itini i Ku'yedaw idaw ku cay sip lu sip a tademawan. 1984 24,381 . . 1897 1,446 1,434 . picedekan atu zenla'sia kapulunga mikikiw kibetulay a sulit Aynu a tademaw &quot;The Racial History of Man&quot; &quot;cay siw tu lu mihcaan&quot; Luolan. Puoleyci.Dkecen misulitay. The Racial History of Man (1923 ) . picidekan nu Aynu a tademaw lumeni' ku banges, apuyu' ku dais yadah ku ngisngis, ilabu ku mata, tanestes ku cihek, kapah ku udip, macebet ku bukes, kalalukutlukutan, wayway mahida u Kawsiwsuo a tademaw, bihit atu banuh nu udip kalasumasumanahan ku tademaw, katinengan nu kitakiday a tademaw sacebetay nu yadahay a banuhbanuhan nu tademaw. . Aynu a tademaw itini i likisaay a misulitay, micu misulitay atu mililiday misulitay kacinglawan nuheni. ayda hantu, mikinkiway a tademaw tulu ku sapatahekal tu Aynu nu tu lingatu a sasasuwalan. , . . nipikinkiwan ayda, ina misulitay a tademaw nai' henay ku wantan tunuhenian namakacuwaay hakiya sa. caysiw a seci cunci Ikuo zenlea siacia sipakayda i hekal nu waywayan patucek sa tunuhenian u Oluopa a daydayan kunuheni sa. namakayda i Sipuoliya makayda i Ku'yedaw katukuh i Dipun subalan. . . nu aydaay a ciyenhetan hesuan nipikinkiwan nai' maadih atu Oluopa tademaw nu sakalecad a milaliday &quot; nuheni idaw atu Cuncu, Antaman nu sakalecad a lalidan&quot;, ayda nu lisenti masacacaya a bayan nipikinkiwan maadih ku Aynu tademaw &quot; pasu namakaydaay i peahaytaw atu tunpea kitidaan a aadihan&quot; maala ku N9b a talakaw nu tatengilan, itini i Sipuoliya walian a Udekay tademaw idaw kuni ka adihan, misasengi tu Tunya tademaw hina adih i Ocuo. ( , ) N9b . idaw henay ku duma a sasakamuen tada tapang nu Aynu tademaw u peasan a Taypinyung nadaw a tademaw, sakatulu a nakamuan u kuyasiya tademaw. . (Proto Caucasoid). tu sep tu cay mihcaan idaw kunipalutatenaan tuni kinkiwan, peahadaw Senwen a tademaw u Oya talu amisan nu tucu a tademawan &quot; malumanay a zitayan nu hedekan nu tademaw &quot;Terminal Upper Paleolithic people&quot; atu kunyun nu ayawan caylim sepsepsep mihcaan namaka itiniay a kitakidan katukuh nu senwen zen anikapulungan. 2021 (Terminal Upper Paleolithic people) 15,000 .</FORM>
    </S>
</TEXT>
