<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Sakizaya_阿伊努族_Aynu_binacadan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: 阿伊努族_Aynu_binacadan" copyright="CC BY-SA" citation="阿伊努族_Aynu_binacadan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/阿伊努族_Aynu_binacadan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_阿伊努族_Aynu_binacadan, title = 阿伊努族_Aynu_binacadan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/阿伊努族_Aynu_binacadan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Aynu binacadan " Aynu", amisan Dipun nu , timul nutipan nu E'luose a yuncumin binacadan, u Yaynu tademaw, Aynu tademaw, Aynu tademaw", tada aenengan nuheni i Paihaytaw, Ku'yedaw, Cendaw subal atu Kancaciw nu kitidaan. itini i Aynu nakamuan " Aynu" u " tademaw" han aimian, nina binacadan nikakenihan a kitidaan pangangan han Aynu-mawsi-li, nakamuan nu Ayun han " aenengan nu tademaw han". ". katukuh ayda, mangalay ku katuud nu Aynu a tademaw pangangan tu nuheni u " ウタリ" " nu Dipun a ngiha': Utari, kamu nu Aynu " cabay" a imian. 至今, :Utari, ). i cudad nu siahu, "Aynu" atu "Utali" idaw ku tusaay nuheni a nganganan. milecad tu tademaw atu binacada, tatengaay a Aynu nu binacadan malawpes tu. . sausian nu siahu, tademaw makaala tu tulim-sepsepsep, caay kaw nu sihu ni sausian nu tademaw makaala tu tusa a bataan nu mangan. maka caywal-siwsiw mihcaan tulu a bulat tusa a demiad nipatinakuan " peahaydaw malumanay a nidiputan" nikudan, Aynu pacician minanam tu kamu nu Dipun, awnu Dipun ku ngangan, pasaluimengen ku lisin nu siza, mala niyaduay tu a tademaw. . nikalepacawan tu sakatusa a nikudan, sihuan nu Dipun hidan tu nuhini micukaymas " tawyaay a tademaw" hida satu mukamu, caay palutatengaen tina idaw nu binacadan sa. katukuh tu tusep-sepwal mihcaan enem a bulat enem a dimiad tawya ku Dipun palutatengan tuni ka idaw nu Aynu u yuncumin, tusep-caysiw mihcaan sepat a bulad caysiw demiad tawya tu siwantan. 二戰後, . sakamusa ku Peahaydaw sihu pikinsaan nu cudadan itini i cay-siw-wal-sip a mihcaan, tawya Peahaydaw idaw ku tu-sip-lu-wal-cay a mangan nu Aynu tademaw. nika, katuuday nu Aynu a tademaw culimeken nuheni ku binacadan nuheni, atu caay kaw katinengan tu udip a tatapangan, sisa ayda hantu utiih a sausian ku tatengaay nu tademawan nu Aynu. E'luo-se tikuo itini i cay-wal-siw-pic mihcaan pikinsaan tu tademaw, idaw ku cay-sip-sip-nem a tademawan itida i E'luo-se musakamuay tu Aynu a nakamuan, itini i Ku'yedaw idaw ku cay-sip-lu-sip a tademawan. 1,434人. picedekan atu zenla'sia kapulunga mikikiw kibetulay a sulit Aynu a tademaw "The Racial History of Man" "cay-siw-tu-lu mihcaan" Luolan. Puoleyci.Dkecen misulitay.阿伊努人"The Racial History of Man "(1923年),羅蘭·伯雷奇·狄克遜著. picidekan nu Aynu a tademaw lumeni' ku banges, apuyu' ku dais yadah ku ngisngis, ilabu ku mata, tanestes ku cihek, kapah ku udip, macebet ku bukes, kalalukutlukutan, wayway mahida u Kawsiwsuo a tademaw, bihit atu banuh nu udip kalasumasumanahan ku tademaw, katinengan nu kitakiday a tademaw sacebetay nu yadahay a banuhbanuhan nu tademaw. . Aynu a tademaw itini i likisaay a misulitay, micu misulitay atu mililiday misulitay kacinglawan nuheni. ayda hantu, mikinkiway a tademaw tulu ku sapatahekal tu Aynu nu tu lingatu a sasasuwalan. . nipikinkiwan ayda, ina misulitay a tademaw nai' henay ku wantan tunuhenian namakacuwaay hakiya sa. caysiw a seci cunci Ikuo zenlea siacia sipakayda i hekal nu waywayan patucek sa tunuhenian u Oluopa a daydayan kunuheni sa. namakayda i Sipuoliya makayda i Ku'yedaw katukuh i Dipun subalan. . nu aydaay a ciyenhetan-hesuan nipikinkiwan nai' maadih atu Oluopa tademaw nu sakalecad a milaliday " nuheni idaw atu Cuncu, Antaman nu sakalecad a lalidan", ayda nu lisenti masacacaya a bayan nipikinkiwan maadih ku Aynu tademaw " pasu namakaydaay i peahaytaw atu tunpea kitidaan a aadihan" maala ku N9b a talakaw nu tatengilan, itini i Sipuoliya walian a Udekay tademaw idaw kuni ka adihan, misasengi tu Tunya tademaw hina adih i Ocuo. 攜帶N9b . idaw henay ku duma a sasakamuen tada tapang nu Aynu tademaw u peasan a Taypinyung nadaw a tademaw, sakatulu a nakamuan u kuyasiya tademaw. (Proto-Caucasoid). tu-sep-tu-cay mihcaan idaw kunipalutatenaan tuni kinkiwan, peahadaw Senwen a tademaw u Oya talu amisan nu tucu a tademawan " malumanay a zitayan nu hedekan nu tademaw "Terminal Upper-Paleolithic people" atu kunyun nu ayawan caylim-sepsepsep mihcaan namaka itiniay a kitakidan katukuh nu senwen zen anikapulungan. 2021 "(Terminal Upper-Paleolithic people) .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ayno binacadan " Ayno", amisan Dipon no , timol notipan no E'loose a yoncomin binacadan, o Yayno tademaw, Ayno tademaw, Ayno tademaw", tada aenengan noheni i Paihaytaw, Ko'yedaw, Cendaw sobal ato Kancaciw no kitidaan. itini i Ayno nakamoan " Ayno" o " tademaw" han aimian, nina binacadan nikakenihan a kitidaan pangangan han Ayno-mawsi-li, nakamoan no Ayon han " aenengan no tademaw han". ". katokoh ayda, mangalay ko katood no Ayno a tademaw pangangan to noheni o " ウタリ" " no Dipon a ngiha': Utari, kamo no Ayno " cabay" a imian. 至今, :Utari, ). i codad no siaho, "Ayno" ato "Utali" idaw ko tosaay noheni a nganganan. milecad to tademaw ato binacada, tatengaay a Ayno no binacadan malawpes to. . saosian no siaho, tademaw makaala to tolim-sepsepsep, caay kaw no siho ni saosian no tademaw makaala to tosa a bataan no mangan. maka caywal-siwsiw mihcaan tolo a bolat tosa a demiad nipatinakoan " peahaydaw malomanay a nidipotan" nikodan, Ayno pacician minanam to kamo no Dipon, awno Dipon ko ngangan, pasaloimengen ko lisin no siza, mala niyadoay to a tademaw. . nikalepacawan to sakatosa a nikodan, sihoan no Dipon hidan to nohini micokaymas " tawyaay a tademaw" hida sato mokamo, caay palotatengaen tina idaw no binacadan sa. katokoh to tosep-sepwal mihcaan enem a bolat enem a dimiad tawya ko Dipon palotatengan toni ka idaw no Ayno o yoncomin, tosep-caysiw mihcaan sepat a bolad caysiw demiad tawya to siwantan. 二戰後, . sakamosa ko Peahaydaw siho pikinsaan no codadan itini i cay-siw-wal-sip a mihcaan, tawya Peahaydaw idaw ko to-sip-lo-wal-cay a mangan no Ayno tademaw. nika, katooday no Ayno a tademaw colimeken noheni ko binacadan noheni, ato caay kaw katinengan to odip a tatapangan, sisa ayda hanto otiih a saosian ko tatengaay no tademawan no Ayno. E'loo-se tikoo itini i cay-wal-siw-pic mihcaan pikinsaan to tademaw, idaw ko cay-sip-sip-nem a tademawan itida i E'loo-se mosakamoay to Ayno a nakamoan, itini i Ko'yedaw idaw ko cay-sip-lo-sip a tademawan. 1,434人. picedekan ato zenla'sia kapolonga mikikiw kibetolay a solit Ayno a tademaw "The Racial History of Man" "cay-siw-to-lo mihcaan" Loolan. Pooleyci.Dkecen misolitay.阿伊努人"The Racial History of Man "(1923年),羅蘭·伯雷奇·狄克遜著. picidekan no Ayno a tademaw lomeni' ko banges, apoyo' ko dais yadah ko ngisngis, ilabo ko mata, tanestes ko cihek, kapah ko odip, macebet ko bokes, kalalokotlokotan, wayway mahida o Kawsiwsoo a tademaw, bihit ato banoh no odip kalasomasomanahan ko tademaw, katinengan no kitakiday a tademaw sacebetay no yadahay a banohbanohan no tademaw. . Ayno a tademaw itini i likisaay a misolitay, mico misolitay ato mililiday misolitay kacinglawan noheni. ayda hanto, mikinkiway a tademaw tolo ko sapatahekal to Ayno no to lingato a sasasowalan. . nipikinkiwan ayda, ina misolitay a tademaw nai' henay ko wantan tonohenian namakacowaay hakiya sa. caysiw a seci conci Ikoo zenlea siacia sipakayda i hekal no waywayan patocek sa tonohenian o Oloopa a daydayan konoheni sa. namakayda i Sipooliya makayda i Ko'yedaw katokoh i Dipon sobalan. . no aydaay a ciyenhetan-hesoan nipikinkiwan nai' maadih ato Oloopa tademaw no sakalecad a milaliday " noheni idaw ato Conco, Antaman no sakalecad a lalidan", ayda no lisenti masacacaya a bayan nipikinkiwan maadih ko Ayno tademaw " paso namakaydaay i peahaytaw ato tonpea kitidaan a aadihan" maala ko N9b a talakaw no tatengilan, itini i Sipooliya walian a Udekay tademaw idaw koni ka adihan, misasengi to Tonya tademaw hina adih i Ocoo. 攜帶N9b . idaw henay ko doma a sasakamoen tada tapang no Ayno tademaw o peasan a Taypinyong nadaw a tademaw, sakatolo a nakamoan o koyasiya tademaw. (Proto-Caocasoid). to-sep-to-cay mihcaan idaw konipalotatenaan toni kinkiwan, peahadaw Senwen a tademaw o Oya talo amisan no toco a tademawan " malomanay a zitayan no hedekan no tademaw "Terminal Upper-Paleolithic people" ato konyon no ayawan caylim-sepsepsep mihcaan namaka itiniay a kitakidan katokoh no senwen zen anikapolongan. 2021 "(Terminal Upper-Paleolithic people) .</FORM>
    </S>
</TEXT>