<TEXT id="Wiki_Sakizaya_雅典的泰門Yaten_a_Taymen" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>namakayda i Sasepiya gagikian nu kakungkuan (The Life of Timon of Athens Timon of Athens) . Yaten a Taymen (The Life of Timon of Athens atu Timon of Athens) nu siidaay a Taymen Yaten a tademaw nisulitan, ci Wilen.Sasepiya ( . ) misulitay, u sakautiihay atu sakangeluan nida a nisulitan. saan ku labu . . kalingatuan, ci Taymen u siidaay hina padang tu pakuyucay nu Yaten , nikudan satu alesen nida kinakawaw. misatabaki cinida tu kakalimulakan, milabuay a tademaw u siidaay namin. , , . ci Taymen caay kaidi pawada' tu kalisiw, hatidaay nu tademaw mikukay namin cinidaan, katuud ku manamuhay cinidaan, ci Aypa'mante' sacacay sa micidek, idaw ku natangahan, la'cus ku atay, micili ci Taymenan . . miala' cinida tu namaka matinengay misulit a tademaw atu mikulitay anipabelian tu nalimaan a tuudan, atu miala' tu namakaydaay i budawbudawan a misiwbaya nu tademawan, nika hedek saku kinacacay, mahiniay a tuudan sipabeli nida i cabay nida. . . kalun ni Taymen ci Lusease mangalay tu tataynaan a wawa. caay ka namuh ku babalaki, nika ci Taymen pabelian nida tu tuluay a Taylun , sapikikung nuheni, kalung nuheni anu mikikung kasikadan atu kasida'suan. . . idaw ku pasubanaay ci Taymen mapulul nu tadah ci Wentidise i papululan sa. edapen nida patadah, sa tahekal ci Wentidise , milabu tunika limulak. . . u labang nuheni itida i nipacebaan a kalimulakan matatawa. hedek sa kunika limulakan, ci Taymen pacici pasinubu ta taydaay a tademaw, pasu subayu atu tuudan a zaysangan. . . ayda, mamin tu pabeli ci Taymen tu sinubu nida. kalung nida ci Fuolaywise makaadih tunika bulangid nu tawki nida caay ka namuh, misuayaw tu misulitay atu mikulitay a tademaw caay ka namuh. . . : . taluma' satu ci Taymen namiadup, sakamu han nu kalung. caay ka namuh ci Taymen , caay kiayawan amusakamu. mapatay kaynahen ci Fuolaywise , kinapinaan kisu a sakamuen numaku, caay ka laheci, ayda hantu, mapacakay tu ku lala' ni Taymen . : . . idaw ku mikilulay ci Taymen nan nu cacaya a labang: miciliayaca a tademaw ci Aypa'mante'se , caay ka kan ku nipicili nida tu taytaydaay a labang. ci Aypa'mante'se u caaya ka anup a tademaw. . . idaw ku taydaay militadah ci Taymen nan kalamkamen patadah sa, cinida atu maapaay malalebu. nai' ku laheci a patadah, sakamu han nida ku kalung namin padangen kaku sa. . . . ahican ku mukanay tu pah sa ci Taymen , kalung hantu u kalimucu' tu numata ku sapiadih. i duma a kitidaan, sakatusa a sakakaay ci Aysiapdi'se mapatay nu linges, setulan nida ku cacaya a tademawan. . . caay palutatenga ku lubang, ci Aysipadi'se nida ku nida anidatengan, bahbah hantu nu lubang cinida. saci Aysipadi'se paculian numaku, mikilim cinida tu hitay nida. . . . . ci Taymen sikawaw patayni tu labang, silabang tu halipahay a tademaw. kalung nida hamin han nuheni patahekal ku salasala, adih sa ku taydaay a labang u ba'tu atu alihaway a nanum. cebus han ni Taymen ku nuhen, waiten ku sala' pasayda i kalung, meduk satu miliyas tu luma'. kilulen nu masatademaway a kalung ci Fuolaywise a patalumaen numaku sa. maynah ci Taymen tu siakay . . . maynah ci Taymen tu muculilay a tademaw, taydan nida ku culil i cu'cu'dan, i pungkan miculimek, lutuk ku sakaudip nida. ibuhung, maadih nida kuniculimekan nutaw tu kim. ci Aysipadise , Aypa'mante'se atu tatuluay a kukung mikiayaw ci Fuolaywise makatepa ci Taymen nan. . . atu ci Aysipadise sayaway a tayniay nu tusaay a pacupiyaway nu tatayna, ci Taymen atu sisinbuay a tatayna masasukaynah. ci Taymen yadah kunipabeli nida tu milawlaway a tademaw ci Aysipadise an, sakamusa manglay kaku makaadih tunikalawpes nu maci, hatida tu ku linges nida. . . pabelien naca nida ku'kim tu pacupiyaway, kiya malaklak ku linbiw, liwan satu sipabali tu misulitay atu mikulitay, pabelisa tu lubung adidi. culal satu ci Aysipadise , tuduan ci Taymen a maynah tu libud maudip, mimelaway nu tademaw makaadih tuni kalibud nina tusaay a tademaw maudip . . . ci Fuolaywise tayni satu, amica kuni ka ngalay nida tu kalisiw, nika mangalay cinida papatiku tu balucu ni Taymen i siakay. ci Taymen sakamusa ci Fuolaywise adada ku tatengaay numaku a cabay, nika patepian ni Fuolaywise kalung mahicaay kiya sa. . taydan nida ku namakaydaay i Yatin nay nu sadikuday a tademaw, nikudanay mangalay ci Taymen misupid ci Aysipadise , nika ci Taymen kanahen nida ku nuheni, sadikuday satau mapatay i umaumahan. , : cumudan ni Aysipadise ku Yatin , sakamuen nu lubang, yahitay pabalucu' satu caay pidebung, sadikuday u hitay alaen nuheni ku lacik misuli i paya nu lunem, miadih ci Aysipadise tu cudad nu mucemin, sakamusa tu nikaudipan ni Taymen : : . . . mabulitay a kidu', malawpesay tu ku adingu: amana' pikilim tu ngangan numaku. mipatay ku libung i tamuwa, usala'cusay a tademaw! mabulitay kaku , ci Taymun malinges namin ku maudipay cinidaan. mucaliway nu muculilay a tademaw paceba' sa maynah, anumicaliway muculil amana' pisaluimen ku kuku' namu. malalitin tu ihekalay atu zumaay a natinengan</FORM>
    </S>
</TEXT>
