<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Taoyuan" source="Wikipedia">
  <S>Taoyuan Taoyuan gu icuwa i Kaohsiung. ala atjunangn mapuljat 969.43 km (ma'linpan atjunang 871.9 km , ma'linaule atjunang 86.77 km ). ala caucau mapuljat 4,172 caucau, ala daceneqlan mapuljat 1,320 a daceneqlan, Bunun, Hla'alua (93 ) a maqcuwa caucau. kadjunangan pinaljavak aicu a kadjunangan na ngani nua sihu i pasaviri a tjaikacedas tua takaw na sihu na ciuhua tucu. a i pasakacedas ta haitutuan na valangaw(taitu king) kata takkei na kalinku king. a i pasaviri tua nehunpu na lamtaw king. a i pasanavalj ta teldreka. a i pasakaledep tua namasia gu, jiasian gu, lakuri(liouguei gu), kata alishan gu na kagi king. pasanavalj aza kadjunangan tua gadugaduan na usaveq(siayaya a yushan uta). kinaqadaqadavan zazaljuman kemasi tua gadu na usaveq aicu a veljeluan na laku laku(siayaya na kinakaian na hla'alua a sakulahlu taunguara) a pasamaza a pinaljavakan na taoyuan gu. cinalivatan na pinaljavak aza qinaljan imaza nua sihu na ripung, sinipaljavak niamadju a kisan gu na takaw ciu. siayaya nia ripung tua kadjunangan nua pinaljavakan niamadju a ngani. ayatua tjaljaqaca aicu a ngani a qinaljan tua zumanga a qinaljan imaza. caucau kinaizuazua a caucau se bunun, se hla'alua, katua se paiwan imaza kasicuayan. pinavadavadayan na caucau tjaljaqaca a kadjunangan a pinaljavakan na taoyuan gu imaza i tua takaw, ljakua tjaljakedri a pinavadavadayan na caucau imaza i taoyuan gu i tua pinaljavakan na takaw. sinisupuan ta caucau ljemita tua cavilj paljavak tua atjunang matja 8 qinaljan i Taoyuan. matja 14 qinaljan imaza, Ciusinlun, Husida, Tamahu, S hl ngan Sulungan, R hl c Haising, Su'aci, Kal v nga Ngani, Tanguhla Dinkam, Mizuhu, Ua asik, Lavulan, Dakus, Masuhuaz, Dai ni. pinaljavakan sinipaljavak na sihu a taoyuan gu tamaza a alu a li. izua masuhuaz, lavulang, bibiuw, mizuhu, salavang(guan na taoyuan imaza), hasin, ciusinlun, kata tamahu. tatuluan izua lima a gakku a kedrikedri imaza i taoyuan gu. kivangavangan sipacacikelan palidring a djalan sikamasandrusapuluq a palidring a djalan basu basu nua i pinaljavakan na takaw sikamasan 8029 a basu a kemasi tua jiasian a patjemaza i taoyuan gu. basu a sinipacacikel ta kakipucemelan izua basu a kemasi ta lakuri(kakaian na taivoan, siayaya a lakoli uta, sa sinivecik a liouguei gu tucu) a patjemaza i taoyuan gu. izua zumanga a basu a sinipacacikel ta kakipucemelan, matu basu a masan H11, H11A, kata H12. aicu a basu a masan H11 a kemasi ta guan na i taoyuan a pasa ljaljavavavan nua tjainavalj ta kisan kata kakipucemalan na yita a patje kakipucemelan na cangkeng i takaw. </S>
</TEXT>
