<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="eP3_圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun" xml:lang="bnn" source="ePark3 圖畫故事篇 Zhuoqun_Bunun" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }" glottocode="taki1252" dialect="Zhuoqun">
    <S id="252839">
        <FORM kindOf="original">Maca mintaiqling tu valia, minunivin buan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maca mintaiqling to valia, minonivin boan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被射瞎的太陽就成為月亮,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252839.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252839.mp3"/>
    </S>
    <S id="252834">
        <FORM kindOf="original">Qabasan laupang ca daqlak, na Mincial-la-haiza dusa cavali caiscais sanvali.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasan laopang ca daqlak, na Mincial-la-haiza dosa cavali caiscais sanvali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大地剛形成時,有兩個太陽輪流照射,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252834.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252834.mp3"/>
    </S>
    <S id="252838">
        <FORM kindOf="original">Panagun cia ca tas-a kavali, mintaiqling cavali.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Panagon cia ca tas-a kavali, mintaiqling cavali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並把太陽射瞎了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252838.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252838.mp3"/>
    </S>
    <S id="252837">
        <FORM kindOf="original">Macu-unq ca tamacin tina, madas ca tamaki minduduaz muhaan intasalan vali malasungivali.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maco-onq ca tamacin tina, madas ca tamaki mindodoaz mohaan intasalan vali malasongivali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親非常生氣,就帶著年輕人到日出之地攔截太陽,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252837.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252837.mp3"/>
    </S>
    <S id="252835">
        <FORM kindOf="original">Maca ata bunun na maiqdi daingaz, mupa i mislaizu ca sincucuaz-za mamaaz.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maca ata bonon na maiqdi daingaz, mopa i mislaizo ca sincocoaz-za mamaaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人們非常痛苦,因為農作物都枯死了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252835.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252835.mp3"/>
    </S>
    <S id="252843">
        <FORM kindOf="original">Anaqatu haiza madoglac sini mucqutan ihaan dulpintatu mumudan. Maca mal-uu cadulpin-na maszangi tinusultu qasu a malcuculut.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Anaqato haiza madoglac sini mocqotan ihaan dolpintato momodan. Maca mal-oo cadolpin-na maszangi tinosolto qaso a malcocolot.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以麻雀的脖子有白色的環。當麻雀停下來休息的時候,情形就像被串起來的肉排列著。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252843.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18401/252843.mp3"/>
    </S>
    <S id="252853">
        <FORM kindOf="original">Haiza dauca tatinika mangaitu binanau-az, ilumaq kalunan napit-ia.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiza daoca tatinika mangaito binanao-az, ilomaq kalonan napit-ia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一個懶惰的女人,她被吩咐在家煮飯。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252853.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18404/252853.mp3"/>
    </S>
    <S id="252857">
        <FORM kindOf="original">Qabasang tu iniqumicang, ma a dauca lukitcuna, maszang bununtu maqanciap bazbaz. Maqtu amin mudadan. Tis-unidau, Haiza icia bunun sintakbuqasu qatmit, tanqaiun-i bunun maun. Kilimun nai tu cima ca tiningqai-u ua-ukaa bunun tupatu: zakucatinigqai-u.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasang to iniqomicang, ma a daoca lokitcona, maszang bononto maqanciap bazbaz. Maqto amin modadan. Tis-onidao, Haiza icia bonon sintakboqaso qatmit, tanqaion-i bonon maon. Kilimon nai to cima ca tiningqai-o oa-okaa bonon topato: zakocatinigqai-o.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前還是神話的時代,樹木和人們一樣會說話,也會走路。由於人類的醃肉被偷吃,人類找出是誰偷走了,然而,卻沒人願意承認說:「是我偷的」。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252857.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18405/252857.mp3"/>
    </S>
    <S id="252836">
        <FORM kindOf="original">Haiza tas tu qanian madasca tama tina uva-az muhaan qumata, upai taisvaliun ca uva-az, min-unikisisiun.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiza tas to qanian madasca tama tina ova-az mohaan qomata, opai taisvalion ca ova-az, min-onikisision.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天,父母親把他們的嬰兒放在農地坡坎上,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252836.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252836.mp3"/>
    </S>
    <S id="252846">
        <FORM kindOf="original">Niitu anian madaidaz mini-ngausantu uva-az.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Niito anian madaidaz mini-ngaosanto ova-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為那個男人再娶,她很討厭前妻所生的小孩</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252846.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18402/252846.mp3"/>
    </S>
    <S id="252848">
        <FORM kindOf="original">Niiaminca kiningnaka binanuaz ma pakaus uva-az munca-ans tatavi tatangic ca uva-az dungzavin cia min-uniki kuhaav kusbai mundiganin.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Niiaminca kiningnaka binanoaz ma pakaos ova-az monca-ans tatavi tatangic ca ova-az dongzavin cia min-oniki kohaav kosbai mondiganin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小孩只好在屋頂上哭泣。漸漸地,她變成了一隻老鷹向天空飛去了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252848.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18402/252848.mp3"/>
    </S>
    <S id="252849">
        <FORM kindOf="original">Qabasan, haiza dau ca ivut laqdut i danum, u-a mindaingca danum.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasan, haiza dao ca ivot laqdot i danom, o-a mindaingca danom.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前有一隻蛇擋住了出水口,所以發生了大洪水,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252849.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18403/252849.mp3"/>
    </S>
    <S id="252847">
        <FORM kindOf="original">Maca niitama i lumaqa ludaquncia. Kamutun cia amin ca uva-az.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maca niitama i lomaqa lodaqoncia. Kamoton cia amin ca ova-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果爸爸不在家裡,她就打、擰她、不給她飯吃。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252847.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18402/252847.mp3"/>
    </S>
    <S id="252841">
        <FORM kindOf="original">Qabasang dau, haiza tatini ca binanauaz mulumag haan ulumaqun, minhamu maqusil qasu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasang dao, haiza tatini ca binanaoaz molomag haan olomaqon, minhamo maqosil qaso.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候,有一位婦女回娘家參加分肉,肉是用竹籤串起來的,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252841.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18401/252841.mp3"/>
    </S>
    <S id="252855">
        <FORM kindOf="original">Aupai mangai ca binanau-az, aminun cia tas, a sinluquc tilac mapit-ia, samuqat minpasaq ca pinit-ia, lakmuz ca qaising haan lumaq ta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Aopai mangai ca binanao-az, aminon cia tas, a sinloqoc tilac mapit-ia, samoqat minpasaq ca pinit-ia, lakmoz ca qaising haan lomaq ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於那個女人很懶惰,她全部把一株米粒煮了。沒想到她所煮的飯爆滿了那家。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252855.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18404/252855.mp3"/>
    </S>
    <S id="252851">
        <FORM kindOf="original">Moqna naingka maskalunisqaipic, makandaza caqaipic ludun kusbai, ancapaqis sapuz. Niitumucqusinniza sinacapaqtusapuz.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Moqna naingka maskalonisqaipic, makandaza caqaipic lodon kosbai, ancapaqis sapoz. Niitomocqosinniza sinacapaqtosapoz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人們再次使喚紅嘴黑鵯去取火,紅嘴黑鵯將 火啣在口中在天空飛翔。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252851.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18403/252851.mp3"/>
    </S>
    <S id="252854">
        <FORM kindOf="original">Qabasanga, maca mapit-ia madqa, luaz mapadusaunca tilac, mapit-ia, ua-maqtu mapiaboq-is tastulumaq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasanga, maca mapit-ia madqa, loaz mapadosaonca tilac, mapit-ia, oa-maqto mapiaboq-is tastolomaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前煮飯只須煮半粒米,就可以餵飽一家人了,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252854.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18404/252854.mp3"/>
    </S>
    <S id="252858">
        <FORM kindOf="original">Tupa cabununtu: Na palalaiuku Amu. Cima ca ihaan. Hiku-kikinuza, cia,ta, ca tinigqai-uis sintakbu nak ka qasuqatmit. Maca(cuaza) maka haan hun-qu malalia, mitdaiqu, a niin maqtu malilia minunikacaikis lukic.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Topa cabononto: Na palalaioko Amo. Cima ca ihaan. Hiko-kikinoza, cia,ta, ca tinigqai-ois sintakbo nak ka qasoqatmit. Maca(coaza) maka haan hon-qo malalia, mitdaiqo, a niin maqto malilia minonikacaikis lokic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是人類就對他們說:「我要叫你們賽跑,假如誰跑最後的,他就是偷我醃肉的人。」 Qu'az樹從溪谷中跑,渴了、跑不動了,他就變成了樹木,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252858.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18405/252858.mp3"/>
    </S>
    <S id="252861">
        <FORM kindOf="original">Sizaun naica tangaa, munda-dazais lukic. Maca tangaa, minuni-i naitu visvis. Maca Bunun manka a min-uni Amin hutung.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Sizaon naica tangaa, monda-dazais lokic. Maca tangaa, minoni-i naito visvis. Maca Bonon manka a min-oni Amin hotong.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後他們拿鋤頭爬上樹頭,結果鋤頭就變成了他們的尾巴,那些人也都變成猴子了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252861.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18406/252861.mp3"/>
    </S>
    <S id="252864">
        <FORM kindOf="original">Haiza dau qabasang tupauntu tang-av, mastan madaing tubunun, taka haan cai Boqaiz, maca inlaqaicia a maqtu miscaan Boqaiz muncaan mahu-laulan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiza dao qabasang topaonto tang-av, mastan madaing tobonon, taka haan cai Boqaiz, maca inlaqaicia a maqto miscaan Boqaiz moncaan maho-laolan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前有一個人叫做Tang-av,他是一個很高大的人,在Bogaiz居住,他每跨一步,可以從Bogaiz到Mahulaulan的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252864.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18408/252864.mp3"/>
    </S>
    <S id="252860">
        <FORM kindOf="original">Munququma ca bunun, mulumaqca taimilumaq pit-ia kitai, tustussin valia, masauzagina kuzakuza tubunun, mulumaq naingka matasay itai. Na maun. Mupa mat- daqang catai, makamkam kaunun. Maca minauntaitu bunun na, muamin mas-maqu-qumamasi, munhaul naingka kilim is danum na qudan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Monqoqoma ca bonon, molomaqca taimilomaq pit-ia kitai, tostossin valia, masaozagina kozakoza tobonon, molomaq naingka matasay itai. Na maon. Mopa mat- daqang catai, makamkam kaonon. Maca minaontaito bonon na, moamin mas-maqo-qomamasi, monhaol naingka kilim is danom na qodan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人們在農地裡工作,主人回到家裡煮芋頭。 中午,工人們肚子餓了,他們回到主人家裡吃芋頭。 因為芋頭未熟,味道生澀。吃過芋頭的人都「咯, 咯,咯」地咳不停。然後,吃過的人都下山找水解渴。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252860.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18406/252860.mp3"/>
    </S>
    <S id="252856">
        <FORM kindOf="original">Haiza tatini madaingaz i lumaq, niin maqtu huzanhuzang, muaz i ca an cikvin malangkuzu, niincia maqtu musbai, a minunika-cia kis qamutic.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiza tatini madaingaz i lomaq, niin maqto hozanhozang, moaz i ca an cikvin malangkozo, niincia maqto mosbai, a minonika-cia kis qamotic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一個老人在家裡無法行動,只好在角落盤坐著,他不能跑出去,就變成了一隻老鼠。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252856.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18404/252856.mp3"/>
    </S>
    <S id="252850">
        <FORM kindOf="original">Musbaica Bunun munhaanisaviq, tis-uni ca bunun ukais sapuz, ipit-ia cin mis duduan, maskalun naikikukupla, muntasipal sizais sapuz. Tunkumbu kukupla danum, mucquca in-na-matu sapuz.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mosbaica Bonon monhaanisaviq, tis-oni ca bonon okais sapoz, ipit-ia cin mis dodoan, maskalon naikikokopla, montasipal sizais sapoz. Tonkombo kokopla danom, mocqoca in-na-mato sapoz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人被洪水驅離到玉山,他們沒有火可以用來煮飯與烤火。於是就使喚癩蝦蟆到對面的山去取火種,癩蝦蟆潛入水中取火,火種就熄滅了</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252850.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18403/252850.mp3"/>
    </S>
    <S id="252840">
        <FORM kindOf="original">Minka tudipin maizin ca qanian ciin sanavan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Minka todipin maizin ca qanian ciin sanavan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從那時起,就有白天和夜晚出現。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252840.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18400/252840.mp3"/>
    </S>
    <S id="252845">
        <FORM kindOf="original">Qabasang, maca min-uni kuhaavuan, i cia dau miningausang minanuaz tuu-vaaz aupa, kinogna Bananazditu binanuaz.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasang, maca min-oni kohaavoan, i cia dao miningaosang minanoaz too-vaaz aopa, kinogna Bananazdito binanoaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前,變成老鷹,是前妻所生的孩子變成的。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252845.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18402/252845.mp3"/>
    </S>
    <S id="252852">
        <FORM kindOf="original">Macialca sin-niza, haizin ca inita Bunun na sapuzispit-iacinis luduan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Macialca sin-niza, haizin ca inita Bonon na sapozispit-iacinis lodoan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那個火種就成了,布農族就有火煮飯與烤火了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252852.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18403/252852.mp3"/>
    </S>
    <S id="252842">
        <FORM kindOf="original">Maca qasua, kuciaun i qaulmatusul, mucuqaisna, ihaanciadaan maunitinin-qai-u is cia kaqasu, ua, daqlutan Bunun nacia, kavava-ancia macugaishaanamaun, samuqat simucqutun ciaki dunma muckut, min-unicia kidulpin.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maca qasoa, kociaon i qaolmatosol, mocoqaisna, ihaanciadaan maonitinin-qai-o is cia kaqaso, oa, daqlotan Bonon nacia, kavava-ancia macogaishaanamaon, samoqat simocqoton ciaki donma mockot, min-onicia kidolpin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在回家的路上,她從背包拿出偷來的肉串吃,未料被人家發現,她就急忙放回背包裡,結果脖子被背帶纏住,她就變成麻雀。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252842.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18401/252842.mp3"/>
    </S>
    <S id="252863">
        <FORM kindOf="original">Tupaun qainanupbunun ca, acutu: zaku ca maida-mukis qanvangta, nitusu-u maidamu, macunuq ca maida mukiqangvang a Bunun. Damun cia ca acu, kulutun cai ca ma'ma, piskatudiipin ca acu, niin maqtu babazbaz.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Topaon qainanopbonon ca, acoto: zako ca maida-mokis qanvangta, nitoso-o maidamo, maconoq ca maida mokiqangvang a Bonon. Damon cia ca aco, koloton cai ca ma'ma, piskatodiipin ca aco, niin maqto babazbaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人告訴狗說: 「水鹿是我捉的,不是你捉的」。獵人因此很生氣,就抓起狗來,割掉牠的舌頭。從那個時候, 狗就不能再說話了。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252863.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18407/252863.mp3"/>
    </S>
    <S id="252844">
        <FORM kindOf="original">Miska tudipin ca uva-az masamu, maun i dulpin, aupa na minuni maqai-u.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Miska todipin ca ova-az masamo, maon i dolpin, aopa na minoni maqai-o.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此,小孩是禁止吃麻雀肉的,免得變成小偷。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252844.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18401/252844.mp3"/>
    </S>
    <S id="252862">
        <FORM kindOf="original">Tudiip tu malavi ca acu qanubunun madamuki qanyang, mucuqaisin, na. munga ngaus ca acu taqukibunun tu ciataca maidamukis qanvang ta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Todiip to malavi ca aco qanobonon madamoki qanyang, mocoqaisin, na. monga ngaos ca aco taqokibonon to ciataca maidamokis qanvang ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">話說狗跟著獵人去獵水鹿,回家之後,狗就先告訴人家說水鹿是我抓的。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252862.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18407/252862.mp3"/>
    </S>
    <S id="252868">
        <FORM kindOf="original">Maca lukic, cin muut-ting-quza luluklac tu: Bunun. Bunun. Kapakapa kacia munhaan saviq taqukivalitu: maqanimulmulazak.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Maca lokic, cin moot-ting-qoza loloklac to: Bonon. Bonon. Kapakapa kacia monhaan saviq taqokivalito: maqanimolmolazak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">林木花草驚訝地叫著「布農、布農」。他爬上玉山對太陽說:「我很寂寞。」</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252868.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18409/252868.mp3"/>
    </S>
    <S id="252870">
        <FORM kindOf="original">Haiza tas-tu qanian, min pulpulca tuvin, musu maize dauka tas-aka binanuaz, mina-haan tuvin mintasal, min-uni, i ciata tu pakatuszangan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haiza tas-to qanian, min polpolca tovin, moso maize daoka tas-aka binanoaz, mina-haan tovin mintasal, min-oni, i ciata to pakatoszangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天,陶壺破裂,從陶壺中走出一位女孩來,他們就結成夫妻,</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252870.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18409/252870.mp3"/>
    </S>
    <S id="252866">
        <FORM kindOf="original">Laupata, maca linlagaiman Tang-av, sinkadapantu dalaq a mandaukang icaan ludunta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Laopata, maca linlagaiman Tang-av, sinkadapanto dalaq a mandaokang icaan lodonta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在那個Tang-av所踏過隆起來的腳跡現在 依然還在山上。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252866.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18408/252866.mp3"/>
    </S>
    <S id="252871">
        <FORM kindOf="original">Minmadidiaca i naita a maikikinga. Ua patingan-nun naika tu: Bunun. (Cia tica sin-tupatu puaqbataqul.)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Minmadidiaca i naita a maikikinga. Ua patingan-non naika to: Bonon. (Cia tica sin-topato poaqbataqol.)</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並且生養眾多,他們被稱為「布農」。也就是葫蘆花。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252871.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18409/252871.mp3"/>
    </S>
    <S id="252869">
        <FORM kindOf="original">Ticqa haizadauka panianis mamaaz-za tu-ving mainas canh diqanin munastu, hizaun cia madas pulumaq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ticqa haizadaoka panianis mamaaz-za to-ving mainas canh diqanin monasto, hizaon cia madas polomaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">突然有陶壺從天降下,他帶回家燒烤。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252869.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18409/252869.mp3"/>
    </S>
    <S id="252867">
        <FORM kindOf="original">Qabasang uka-ang a bunun, mucqa maize puaqbataqul, miscaan diqanin munastu, ua, maize tatinicataminduu ka bananaz mintasl.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qabasang oka-ang a bonon, mocqa maize poaqbataqol, miscaan diqanin monasto, oa, maize tatinicatamindoo ka bananaz mintasl.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候,人類還沒有誕生。突然從天上降下葫蘆花,有一位青壯少年出來。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252867.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18409/252867.mp3"/>
    </S>
    <S id="252859">
        <FORM kindOf="original">Nitu talmadinga cin(tana) aminca niitu maqtu malilia. Min-uni Aminlukic. Mistudipin kalulun naitu. Nai ca tinagqaiu is tin-nakbu, tuqasuqatmit.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nito talmadinga cin(tana) aminca niito maqto malilia. Min-oni Aminlokic. Mistodipin kalolon naito. Nai ca tinagqaio is tin-nakbo, toqasoqatmit.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過了一會兒,Tana樹也一樣跑不動變成樹木了。那時候起,人家知道是他們偷了醃肉。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252859.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18405/252859.mp3"/>
    </S>
    <S id="252865">
        <FORM kindOf="original">Boqnang mis haan Mahulaulan lagaidapanmun-caan Kapaqut.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Boqnang mis haan Maholaolan lagaidapanmon-caan Kapaqot.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再從Mahulaulan跨一步到Kapaqut的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="圖畫故事篇_Zhuoqun_Bunun_252865.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound//18408/252865.mp3"/>
    </S>
</TEXT>