<TEXT id="eP_文化篇_DeluValley_Seediq" xml:lang="trv" source="ePark2 文化篇 DeluValley_Seediq" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="								 @misc{ePark,								 author			 = {Indigenous Languages Research and Development Foundation},								 title				= {族語E樂園},								 year				 = {2020},								 url					= {https://web.klokah.tw/},								 }">
	<S id="0">
		<FORM>Ita Seejiq ga tru ta dntulan kari, kiya ka Toda, Truku ni Tgdaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族擁有三個方言群，即都達、德路固及德固達雅等方言群。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428544.mp3"/>
	</S>
	<S id="1">
		<FORM>Tru dntulan kari nii ga mtduwa msiling ni mpprngaw kari, manu ka hnang o ini hari ktna, wada niqan cikuh ka ini bi ktna uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">三個方言群之間可以互相溝通、交談，只是聲腔語調稍有差異，使用的詞語也有完全不同之處，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428545.mp3"/>
	</S>
	<S id="2">
		<FORM>Saw ka jiyax msa ka kari nTruku o diyax msa ka kari nTodao, ali msa ka kari nTgdaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">譬如：我們德路固群和都達群的假日和德固達雅群的說法就全然不同。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428546.mp3"/>
	</S>
	<S id="3">
		<FORM>Quri saw Gaya do ana nanaq niqan ka seejiq smnru “ini ktna” o, balay bi ga kingal bi ka pusu pnyahan, ada ka bsiyaq dni, wada msrahuq cikuh ka Gaya ta da wa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">至於我們的Gaya（祖訓），雖然有人認為不一樣，實則是同根同源的，或許分離的時間久了之後，他們的Gaya（祖訓）也有些許的改變與不同。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428547.mp3"/>
	</S>
	<S id="4">
		<FORM>Qbhangan ka kari snru dha ga “Seejiq mnspruq Pusu Tasil ka pusu bi rudan ta” msa,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">傳說中，我們賽德克族的始祖起源於Pusu Qhuni，德路固的族人稱Pusu Btunux，都達的族人則稱Rmdax Tasil，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428548.mp3"/>
	</S>
	<S id="5">
		<FORM>Pusu Qhuni msa ka seediq nTgdaya, Tasil rmdax msa ka sediq nToda, seejiq nTruku do Pusu Tasil msa kiya, ga mniq dgiyaq Bnuhur ka Pusu Tasil nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">傳說中，我們賽德克族的始祖起源於Pusu Qhuni，德路固的族人稱Pusu Btunux，都達的族人則稱Rmdax Tasil，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428549.mp3"/>
	</S>
	<S id="6">
		<FORM>Sbiyaw sbiyaw balay han o “Mnspruq truma lhngaw Pusu Tasil ka kingal snaw ni kingal qrijil, wada mstrung hici ka dhiya,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">遠古時代，有一男一女誕生於Pusu Btunux底下的岩窟裡，他們最後結為夫妻，從此我們賽德克族逐漸繁衍增多，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428550.mp3"/>
	</S>
	<S id="7">
		<FORM>kiya ka kingal snaw ni kingal qrijil nii ga, pnaah siida do kndudul mrana mrana ka hiyi Seejiq, maku ini baka nniqun ka dgiyaq Bnuhur hiya da” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">Bnuhur地區後來再也無法容納眾多的族人。因此，祖先只好開始遷離Bnuhur地區向外擴散，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428551.mp3"/>
	</S>
	<S id="8">
		<FORM>Ya ada saw kiya do prajing paah Bnuhur hiya thjil ni mswayay ka rdudan sbiyaw, hici do mtgsak mniq ksun alang Toda, alang Truku ni alang Tgdaya ka Seejiq,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祖居地的族人，最後各自定居於都達、德路固及德固達雅等地區</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428552.mp3"/>
	</S>
	<S id="9">
		<FORM>ida mnniq Nantow sayang. Duma na Seejiq ga kleelug hraan hidaw mksa, wada mtghak klealang Bsuring sayang, klealang Wanjung syang ni klealang Cowsi syang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部分族人逐漸向東移，遷到現今的花蓮縣秀林、萬榮、卓溪鄉等等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428553.mp3"/>
	</S>
	<S id="10">
		<FORM>Ana saw kiya ga, ida kinganl dara ka ita, bitaq sayang “Seejiq ta Balay ka ita” msa kana ka tru dntuan kari nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">即使如此，我們東、西賽德克族人是一家人啊！至今我們三個方言群的族人都會說：「我們是Seediq Balay。」</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25929/428554.mp3"/>
	</S>
	<S id="11">
		<FORM>Seediq ga, niqan Seejiq Truku, Seediq Tgdaya, Sediq Toda, tru klgan dntulan kari.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族是由Seediq Tkidaya（德固達雅）、Sediq Toda（都達）、Seejiq Truku（德路固）三語群的族人所組成，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428567.mp3"/>
	</S>
	<S id="12">
		<FORM>Gaga mniq pusu bi ska dxgal Taywan, hraan hidaw Skangki ni ddgiyaq Iran,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">主要分佈在台灣本島中部、東部及宜蘭山區，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428568.mp3"/>
	</S>
	<S id="13">
		<FORM>kana ka pusu nniqan rudan ta Nantow jenaysyang ni wada thjil Hwareynsen syowrinsyang, Cowsisiyang, Wanjungsyang ni Iransen Tatungsyang dha ka Nanawsyang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">包括祖居地南投縣的仁愛鄉，移居地花蓮縣秀林鄉、卓溪鄉、萬榮鄉，以及宜蘭縣大同鄉與南澳鄉。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428569.mp3"/>
	</S>
	<S id="14">
		<FORM>Yabi wada mhrinas 9,220 hiyi ka hnbragan na hiyi (snpgan hngkawas104 idas 6).</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">初估賽德克族的人口約有9220人（104年6月數據）。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428570.mp3"/>
	</S>
	<S id="15">
		<FORM>Quri saw kari pnyahan Seejiq ksun ga, ngalun kana ka pnatas dha sbiyaw ni pnatas dha kari rdrudan sayang o ida wada mtna hari ka kari.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有關Sediq的來源說，透過現存的各種文獻資料與耆老口傳記事作比對，發現有些共同的說法：</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428571.mp3"/>
	</S>
	<S id="16">
		<FORM>Seejiq sbiyaw balay han o, mnniq gqiyan hidaw dxgal breenux, niqan ka kari o, iyux bi psdurang rqnux msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族在很久很久以前是居住在西部平原，一說是為了獵鹿；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428572.mp3"/>
	</S>
	<S id="17">
		<FORM>niqan kingal kari uri o wada lwaqan seejiq Kaxabu msa, kiya ka miyah mquri thjil dxgal Hori da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">一說是被當地平埔族驅趕，遷移至埔里地區，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428573.mp3"/>
	</S>
	<S id="18">
		<FORM>Yasa seejiq Kaxabu mnniq gqiyan hidaw dxgal breenux hiya o nii miyah mrmux nniqan Hori dungan, ungac brahan dni musa thjil siyaw pusu qqsiya daya yayung Mtudu Paran dungan ka rudan sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">又因西部平原的平埔族勢力入侵，再度被迫遷移至濁水溪上游霧社附近，就是現在賽德克族分布的地方。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428574.mp3"/>
	</S>
	<S id="19">
		<FORM>Kiya ka alang gaga nniqan Seejiq sayang. Bukuy hari do, kndudul mrana ka seejiq, ini tuku ka qpahun qnpahan ni lupan lmiqu uri da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">日後因為人口的增加，耕地及獵場不敷使用，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428575.mp3"/>
	</S>
	<S id="20">
		<FORM>Duma seejiq o wada kndudul mquri thjil hraan hidaw Hwaren da, kiya ka ksun ta Truku sayang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部份人口移居到花蓮，就是我們現在稱太魯閣族。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428576.mp3"/>
	</S>
	<S id="21">
		<FORM>Alang sayang o tegaaw saw rdrudan ni lqlaqi ka gaga mniq hiya, rinah egu seejiq ka gaga qmpah nganguc ni meuyas alang paru,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">現在居住在部落的人以年長者與學童居多，而在外謀生與就學的以青年人居多，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428577.mp3"/>
	</S>
	<S id="22">
		<FORM>ida ka miyah teumal alang smsung, uxay kiya o nasi niqan ka euda alang o miyah nanaq dhnu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落有慶典或有特別日子才會返鄉回來。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428578.mp3"/>
	</S>
	<S id="23">
		<FORM>Yasa embiyax bi dmudug seangal bbrigan alang ka cenghu sayang, wada kndudul miyah qmeepah alang duma ka risaw ni dwauwa sayang da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">由於近幾年政府推行在地產業化，青年人回到部落就業的人也開始變多了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25931/428579.mp3"/>
	</S>
	<S id="24">
		<FORM>Lnglungun ta ka kari pnsltulan rrudan sbiyaw o, Seejiq ksun ka tnpusu bi dxgal Taywan hini.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">若我們思索著祖先代代相傳的話語，我們賽德克族是臺灣這塊土地原住民族，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428595.mp3"/>
	</S>
	<S id="25">
		<FORM>Ini bi bhangi ka kari saw pniyah alang hunac. Rdrudan ta sbiyaw ga, ini bi ksa pniyah ta alang bukuy gsilung uri,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們沒有來自南洋的說法，也沒有來自海外任何國家的傳說，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428596.mp3"/>
	</S>
	<S id="26">
		<FORM>ga mniq kska bi alang Taywan hini.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們就是居在臺灣的中心地帶。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428597.mp3"/>
	</S>
	<S id="27">
		<FORM>Ya wada saw knhnu qnbsiyaq nniqan ta hini da, gisu ta ini klai da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">雖然沒有文獻記載我賽德克族究竟在臺灣居住了多久，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428598.mp3"/>
	</S>
	<S id="28">
		<FORM>patas mnatas quri saw pniyah ta inu ga, niqan ka kari hnici rudan ta sbiyaw, kiya ka “pnspruq ta Pusu Tasil Bnuhur hiya ka rudan Seejiq” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">然沒有文獻記載我賽德克族究竟在臺灣居住了多久，但我們祖先有「我們始祖誕生於白石山區Pusu Tasil」的傳說。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428599.mp3"/>
	</S>
	<S id="29">
		<FORM>Bnhangan ka kari snruan rdrudan alang ga, snpeiyah dha alang Truwan thruy klealang ka endaan rdrudan sbiyaw, kndadax Truku Truwan hiya thruy ni wada mkghak dxgal isil da msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">由部落耆老的傳述，他們經常述說著我賽德克族是由度魯灣（Truku Truwan）古聚落擴散到其他地區。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428600.mp3"/>
	</S>
	<S id="30">
		<FORM>Bnhangan ka kari snruan rdrudan alang ga, snpeiyah dha alang Truwan thruy klealang ka endaan rdrudan sbiyaw, kndadax Truku Truwan hiya thruy ni wada mkghak dxgal isil da msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我賽德克族南方以萬大南溪與布農族為界；往北就到傳說的黑色奇萊山與合歡山，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428601.mp3"/>
	</S>
	<S id="31">
		<FORM>Saw kiya do, nnigano dxgal Seejiq ksun ga, mquri hunac o alang Bunun, mteayus ta yayung Mbanah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">那兒是我們德路固的傳統領域；向東與太魯閣族則以中央山脈為界；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428602.mp3"/>
	</S>
	<S id="32">
		<FORM>Mquri daya o kiya ka ksun dha dgiyaq tqilung ni dgiyaq Gokang nTruku ka hiya, mquri hraan hidaw o ida wada thjil hiya duma ka Seejiq,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">那兒是我們德路固的傳統領域；向東與太魯閣族則以中央山脈為界；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428603.mp3"/>
	</S>
	<S id="33">
		<FORM>ayang do wada nanaq phiyug bgurah “Truku” ka hangan dha da, mteayus ta ksun ddgiyaq paru kska Taywan hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">西邊以北港溪及守城大山、與泰雅族馬西多邦和眉原群為界。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428604.mp3"/>
	</S>
	<S id="34">
		<FORM>Mquri gqiyan hidaw do gaga hiya ka alang dTayal, mteayus ta yayung Qnhaqun ni dgiyaq Pgjiyan, Mstowbang ni Mbgala dha klgan ka dTayal.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我賽德克族即散居於各族群為界的山林、溪流之間，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428605.mp3"/>
	</S>
	<S id="35">
		<FORM>Gaga pklug psenga mniq llmiqu ni iyax yyayung ka alang ta, ddxgal ayus nii ga, hiya bi ka dxgal pnslutuc rdrudan sbiyaw, ddxgal nii ga hiya bi ka pnyahan rdrudan ta Seejiq sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">那兒是我們德路固的傳統領域；向東與太魯閣族則以中央山脈為界；是我賽德克族的傳統領域。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25933/428606.mp3"/>
	</S>
	<S id="36">
		<FORM>Gaga shnga babaw yayung, iyax bbuyu dgiyaq ka alang Seejiq ksun, bbuyu dgiyaq saan qmpah ni tmsamac Seejiq,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克人居住於山林溪流之間，山林是我們耕作與狩獵之地，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428607.mp3"/>
	</S>
	<S id="37">
		<FORM>qsiya yyayung ka mahun qsiya ni saan qmraq qqsurux ni qqbowrung, ida nkiya ka kndkilan hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">溪流是我們飲用及捕捉魚蝦之處，這就是我們居住的地方，自然生態豐富。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428608.mp3"/>
	</S>
	<S id="38">
		<FORM>Dsaw nii ka gaga nniqun alang. Seejiq ga ini kneeru kuxul bi mowsa tmsamac llmiqu, ini usa hari tmqsurux ni tmqbowlung kyayung,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">雖然如此，我們賽德克人更喜愛入山狩獵，而不怎麼去捕蝦捉魚，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428609.mp3"/>
	</S>
	<S id="39">
		<FORM>kiya ni dxgal upun ta ga ida mghci balay saan tmsamac.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因而我們的獵場是非常地廣闊。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428610.mp3"/>
	</S>
	<S id="40">
		<FORM>Kiya ni Seejiq ga ririh saw ga mseupu dha bbuyu ni yyayung mniq babaw dxgal, qlhangun dha balay ka bbuyu ni yyayung, yasa dhiya ka empgay kkeudus babaw dxgal.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這樣看來，我們賽德克人是與山林溪流一起生活的，我們保護它們，它們提供我們生命所需。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428611.mp3"/>
	</S>
	<S id="41">
		<FORM>Ada ka bbuyu dgiyaq ka gaga nniqun samac, ada ka yyayung ka nniqun qqsurux ni qqbowrung, mkdadax nanaq saw nii ka nniqan rdrudan sbiyaw, saw nii ka nniqan Seediq balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這樣看來，我們賽德克人是與山林溪流一起生活的，我們保護它們，它們提供我們生命所需。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428612.mp3"/>
	</S>
	<S id="42">
		<FORM>Ana nanaq niqan klealang ka ksesiyaw niqun o, nasi ini iyax kmraki o ida ini kmhmuc mowsa murung dhiya,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">雖然我們所居住的周邊有敵對的族群，若他們不騷擾我們、我們也不隨意地攻擊他們，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428613.mp3"/>
	</S>
	<S id="43">
		<FORM>kana ka dxgal nniqun, dxgal qppahun ni upun ga, asi ka sdxgal bi qmlahang, ini bi hmci prmuxi dklealang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所有我們居住之地、耕作地及獵場，我們必須嚴守捍衛，絕不讓他族入侵。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428614.mp3"/>
	</S>
	<S id="44">
		<FORM>Rudan sbiyaw ga ini gdma thruy, hmuya ma lux ini gdma thruy hug? Ada ka kndudul mhbaraw ka seejiq alang, ini baka ka dxgal nniqan dha ni isil nnigan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們的先祖常會不斷地遷徙，何以會不斷地遷徙是因為人口的逐漸增多，造成居住地的不足。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428615.mp3"/>
	</S>
	<S id="45">
		<FORM>Uxay uri o saw mgnetun mpunu mnarux ka seejiq alang, mgntun saw meuray do asi ka mowsa thjil isil nniqan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要不然就是遭瘟疫的肆虐或遭逢饑荒時，就一定要向外遷徙。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25934/428616.mp3"/>
	</S>
	<S id="46">
		<FORM>Slaqi siida, mnhuma payay yngalan bbrigan kana ka dealang, kngkingal tnsapah ga qulung niqan gqiyaq payay kana, ni tmabug dapa balay dmayaw qmpah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在小時候，部落裡的主要經濟作物是種植水稻，每個家庭都有田地，有田地的家一定會養水牛。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429018.mp3"/>
	</S>
	<S id="47">
		<FORM>tnabug dha dapa balay ka tnsapah stabul yqeyaq kiya ni bliqun dmanga ni qmlahang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">家裡會養兩頭水牛，是用來犁田的，家裡的人把牠們照顧地很好，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429019.mp3"/>
	</S>
	<S id="48">
		<FORM>Ririh saw mtdada dmayaw pyqyaq tnsapah, ini tkriyak ka hidaw na ga, wada smulus dapa balay mowsa qmeepah gqeyaq ka tama ni bubu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因為牠是家裡農耕的好夥伴，每日清晨剛破曉時，爸爸和媽媽就帶著水牛到水田工作，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429020.mp3"/>
	</S>
	<S id="49">
		<FORM>Alang ka Dhuq mnkung hari ka karac do, smulus dapa duri mquri elug sapah miyah msangay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">直到天色變暗才拖著水牛往回家的路。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429021.mp3"/>
	</S>
	<S id="50">
		<FORM>Ghci ni egu balay dxgal qpahun ka seuxal, kiya ni hmaan risah, sqmu, bunga, sari, sukay, kalac, ngiraw kana qnpahan lmiqu, uka balay qtaan mnkeeman, ana ccikuh ka qneepah tama bubu o,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">當時的農地多又寬廣，所以種植梅子、玉米、番薯、芋頭、豆子、鳳梨、香菇，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429022.mp3"/>
	</S>
	<S id="51">
		<FORM>ada ka ga mhru qnpahan hiya kana ka hiyi qqhuni, nii ka bnqrus na tama bubu wana uuqun ka nhuma dha, duma nanaq sbarig seejiq pryuxun pila ni ppyasun lqlaqi matas.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以耕作的農地看不到雜草叢生，而會看見滿山遍野的果樹林立在耕作地上，這些作物都是爸爸媽媽辛苦種植的，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429023.mp3"/>
	</S>
	<S id="52">
		<FORM>Kiya ni asi ka mdrumuc balay kana ka kngkingal tnsapah, ini qtai mduru alang jiyan kana ka seejiq, ada ka phlisun seejiiq ni ksngun rudan dhnu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">然而這些果樹不是只有種來吃，還可以賣給別人來換錢供給小孩讀書，所以家家戶戶每天都勤奮工作。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429024.mp3"/>
	</S>
	<S id="53">
		<FORM>Saw nii snru na lqlaqi ka rdrudan do, iya ta balay kbsrux ka ta seejiq, asi ta ka mdrumuc nanaq qmeepah, Pniqan ka uuqun dhnu msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此長輩們會慎重叮囑晚輩，不可懶惰，要勤勞工作才不會餓肚子。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25935/429025.mp3"/>
	</S>
	<S id="54">
		<FORM>Kngkingal sapah ga asi ka niqan kingal ka rudan tnpusu mpdudug tnsapah, ida saw kiya ka alang uri, asi ka niqan ka seejiq mdudug alang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">每個家庭必須有一個掌理家務的人，部落也是如此，一定要有部落領導人。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428626.mp3"/>
	</S>
	<S id="55">
		<FORM>Ita Seejiq ksun ga niqan ta nanaq Gaya, kari snalu rdrudan sbiyaw ka kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族擁有非常珍奇的Gaya，是我們祖先所立下的遺訓，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428627.mp3"/>
	</S>
	<S id="56">
		<FORM>Smparu Gaya qmita ka seejiq alang do kika mtbalay ka alang da, mddayaw ni mggealu kana ka seejiq alang dhnu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落族人遵循Gaya使部落安定平和，部落族人互助合作、相互憐惜。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428628.mp3"/>
	</S>
	<S id="57">
		<FORM>Nasi smiling saw mmanu ksun ka Gaya hug?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">若問Gaya是甚麼？</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428629.mp3"/>
	</S>
	<S id="58">
		<FORM>Ita Seejiq ga, qbsuran balay ksun ka seejiq mdudug alang, truma na seejiq mdudug alang do qbsuran tgdha ksun ka kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族，也稱部落領導人為真正的帶頭大哥，部落領導人之下有副領導人，他們是由部落族人所推舉的；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428630.mp3"/>
	</S>
	<S id="59">
		<FORM>Dhiya ga snkulan seejiq dealang. Ida smkagun mtluus, niqan knkla, embiyax bi dmudug qqpahun dealang ni mdrumuc meuda euda alang. Rahuq na do,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落族人會推舉正直的人，有智慧、有領導力及勤於部落事務者。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428631.mp3"/>
	</S>
	<S id="60">
		<FORM>niqan ka seejiq empgasuc, seejiq empmihur, seejiq emplawa quyux, seejiq empatas dqras ni seejiq msapuh ka Seejiq Balay ksun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">除此之外，我賽德克族內有播種祭司、收穫祭司、求雨祭司、文面師及巫醫等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428632.mp3"/>
	</S>
	<S id="61">
		<FORM>Dhiya ga niqan nanaq qqpahun dha quri alang, ririh saw mdayaw seejiq mdudug alang ka dhiya, mseupu lnglungan qbsuran balay ka qbsuran tgdha kmdakar gaya alang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">他們在部落各司其職，可說是協助部落領導人的，常協同部落領導人與副領導人共同維護部落的秩序。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428633.mp3"/>
	</S>
	<S id="62">
		<FORM>Manu ka seejiq empgasuc ga, seejiq emplawa quyux dnii ga, dmuuy gaya pnslutuc nanaq rdrudan dha,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">至於播種祭司、收穫祭司以及求雨祭司，他們握有承繼自他們家族的傳統祭儀，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428634.mp3"/>
	</S>
	<S id="63">
		<FORM>dhiya ka pkdakar gaya alang ni mpdudul gaya euda alang, spruun qmita seejiq alang ka dhiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">他們維護並執行部落的傳統祭儀，深受部落族人敬重。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428635.mp3"/>
	</S>
	<S id="64">
		<FORM>Seejiq empatas dqras ni seejiq emsapuh ga, knkla dha nanaq ka kiya, ini pstnai gaya qmita kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而文面師及巫醫則屬個人的技藝，不視為傳統祭儀。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25936/428636.mp3"/>
	</S>
	<S id="65">
		<FORM>Seejiq ksun ga mGaya ta bi balay, ana mmanu ga asi ka speuda Gaya kana, kana ka saw euda dealang ni euda txtaxa hiyi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族是謹守Gaya的民族，一切的言行舉止皆以Gaya為依歸，如部落的事務及個人的行為。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428637.mp3"/>
	</S>
	<S id="66">
		<FORM>Gaya nii o kari sndxgal rudan ta sbiyaw, ririh saw kari hnciyan ita, ungac ka patas wana kari nanaq mlutuc rmngaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們的Gaya是祖先所立下的，Gaya即如他們的遺訓，沒有文字記載僅屬口傳制約。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428638.mp3"/>
	</S>
	<S id="67">
		<FORM>Kndadax pnyahan qmlahang Tanah Tunux, duri ni miyah smriyux qmlahang ka Tlu dnii do, ini kdungus tmgsa quri Gygaya Seejiq ka rudan alang da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">自從我們被日本統治、接著換由國民政府來治理之後，部落的長者不再教導我們什麼是賽克族的Gaya，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428639.mp3"/>
	</S>
	<S id="68">
		<FORM>Sayang o gisu ini kla maanu ka ksun “Gaya”, manu ka mbiyax sayang do ungac “Gaya” ka sayang da msa ka rrisaw ni wauwa snduray da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">如今我們也不知什麼是Gaya，甚至現代的年輕人會說，今天我們已經沒有Gaya了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428640.mp3"/>
	</S>
	<S id="69">
		<FORM>Balay bi o, gaga mniq alang ka Gaya na, saw ka mowsa snaw ka wauwa, mmangal qrijil ka rrisaw, asi ka smipaq babuy,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">事實上，我們的Gaya還存在於部落裡，例如我們的女子要嫁、男子要娶妻，必殺豬分享給親友並宴請部落的族人；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428641.mp3"/>
	</S>
	<S id="70">
		<FORM>slihu dadan ni pqlalun rai ka seejiq dealang. Ini tduwa strung ka msdadan, pgyaun balay Seejiq ka Gaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">近親絕不可通婚，這是我賽德克族很忌諱的事；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428642.mp3"/>
	</S>
	<S id="71">
		<FORM>Ana dhuq sayang ga niqan na ka seejiq alang dmuuy lubuy harung mowsa tmsamac llmiqu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">即使到今天，仍然有部落族人上山狩獵時還會攜帶狩獵靈包（lubuy halung）；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428643.mp3"/>
	</S>
	<S id="72">
		<FORM>Tmlaqi ka seejiq alang sayang, thnganan dha hangan Seejiq ka laqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落有人生小孩時，會為他／她們的小孩取傳統的賽德克名字；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428644.mp3"/>
	</S>
	<S id="73">
		<FORM>Nasi saw niqan mpkeekan kari ni mtgeuqu ka lnglungan dha ka seejiq dealang do mddahur dhu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落若有人吵架、有所誤會，他們會以饗宴／賠補（mddahur）的方式得到相互間的諒解與寬恕。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/428645.mp3"/>
	</S>
	<S id="74">
		<FORM>Kana gaga srngaw nii ga Gaya ndaan seuxal kana ka saw kiya, uxay bnarah snduray.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">以上所述及的都是我們的Gaya，而非近代所創造的。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25937/429026.mp3"/>
	</S>
	<S id="75">
		<FORM>Ini ktna seuxal ka sayang da, sbiyaw han o seejiq tnpusu Taywan ka mowsa rmigaw alang ppngrah ga nniqan Klmukan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">今日已不同於往昔，以往是原住民人去漢人居住的城市觀光，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428646.mp3"/>
	</S>
	<S id="76">
		<FORM>Sayang do embrinah Klmukan ka miyah rmigaw alang seejiq tnpusu Taywan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">今天反而是漢人來到我們原住民部落觀光。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428647.mp3"/>
	</S>
	<S id="77">
		<FORM>Ana seejiq kneinu alang ida tduwa miyah rmigaw kana, niqan ka pniyah Tlu, Tanah Tunux, Damay Dowriq ni kana seejiq klealang deinu uxay ta gnklaan,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">甚至有來自大陸、日本、美國以及我們不熟悉國家的客人到我們部落觀光，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428648.mp3"/>
	</S>
	<S id="78">
		<FORM>ada ka sayang do, ana nanaq alang seejiq ini ktna klgan ni ini ktna gaya o, nii ta mggaluk ni mtbalay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因不論是不同種族或不同習俗的的國家，如今已建立關係且和平相處。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428649.mp3"/>
	</S>
	<S id="79">
		<FORM>Seejiq tnpusu Taywan nii uri ga ana alang inu ida dha saun rmigaw kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而我們臺灣人也去到其他不同的國家觀光。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428650.mp3"/>
	</S>
	<S id="80">
		<FORM>Knxalan sayang, saw nii asi iyah mrmux alang ka seejiq eseisil ga, musa uxay bi ddhqun lmnglung drudan sbiyaw, ana saw kiya o wada ka ndaan kiya da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">近代，如此這般地任有外族直接進入我們的部落，是我們祖先無法想像的事，雖是如此、那已是過往的事。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428651.mp3"/>
	</S>
	<S id="81">
		<FORM>Sayang do nasi miyah rmigaw dhuq alang ka seejiq prigaw do, pshuya ta ksun pgkla quri nSeejiq ka dhiya hug? Mmeenu ka pklaun ta dhiya?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">如今若有觀光客來到我們部落，我們該如何讓他們認識我賽德克族，我們該讓他們知道什麼？</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428652.mp3"/>
	</S>
	<S id="82">
		<FORM>Nii sa naka ta spuun lmnglung ni stgsa ta dhiya. Ima ta ka ita? Shuya msa ka kkeudus ta ni mmanu ka Gaya Seejiq?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這是我們要共同思考並教導他們的。我們是誰？我們的生活方式為何？及什麼是我們的族律？</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428653.mp3"/>
	</S>
	<S id="83">
		<FORM>Balay bi saw kiya ka sayang da, miyah rmigaw alang kjiyax ka seejiq mprigaw ga, smiling qyqaya dnjiyan rdrudan sbiyaw ni kmbrigun dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">今日的現況就是如此，觀光客每到我們部落觀光，會詢問我先祖所使用的生活用具並想購買。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428654.mp3"/>
	</S>
	<S id="84">
		<FORM>Saw ka pala tninun ni lukus snaais lukus rudan sbiyaw. Smiling uuqun rudan sbiyaw mkmkan uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">諸如我們的織品及製作的傳統服飾，會問起我們的傳統食物、而且也想吃看看。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428655.mp3"/>
	</S>
	<S id="85">
		<FORM>Kiya ka asi ka slluhay mbbarig, asi ka mskingal lnglungan mpprngaw ni psramal ka seejiq alang wah!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以我們要學著做生意，我們要讓帶給觀光客歡樂、並與他們結為朋友。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428656.mp3"/>
	</S>
	<S id="86">
		<FORM>Sqrasun ta ka seejiq miyah rmigaw ni sdngiyun. Ana sa uxay bi lixun ka knkla hnciyan na rdrudan ana bitaq knuwan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">但是，我們要堅守我們祖先留給我們的生活智慧，直到永遠。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25938/428657.mp3"/>
	</S>
	<S id="87">
		<FORM>Sbiyaw balay han ga, ini dhuq mangal rqnux ka biyax rudan sbiyaw, ada ka paru hniygan ni mslikaw balay tmalang ka rqnux bbuyu,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">很久以前，也許我們的祖先是無法獵取水鹿，因為水鹿的身形很大而且動作非常敏捷，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428658.mp3"/>
	</S>
	<S id="88">
		<FORM>ini eniq lmiqu llbu uri, mniq ddgiyaq mmaku paru, ana nanaq niqan ka snuyuk nuqih stlnga o ini na pniqi smtuq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">牠們也不會住在叢林裡，而是住在山林中，即使試設下結繩陷阱，也無法逮住牠。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428659.mp3"/>
	</S>
	<S id="89">
		<FORM>Pnaah ka niqan huling do, phlingun dha ni pdyagun dha smbu buji duri, kiya ka paah siida mangal bi rqnux ka dhiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">自從有了獵狗之後，就透過獵狗協助獵取水鹿。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428660.mp3"/>
	</S>
	<S id="90">
		<FORM>Babaw na dmuuy puniq mowsa tmsamac ka rudan do, kiya ka prajing niqan qnawal ka stlnga dha da. Kndadax siida prajing egu nngalan dha mowsa lmiqu da msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">自從我們的祖先開始使用槍枝狩獵和鐵線夾之後，漸漸獵取更多的水鹿了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428662.mp3"/>
	</S>
	<S id="91">
		<FORM>Ya nanaq mnkeiun ka klmukan nii miyah teumal tnpusu seejiq Taywang hini, kuxul dha balay ka tnguraw rqnux,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">後來不知道哪裡來的閩南人來到我們台灣這裡，他們非常喜歡這個鹿茸，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428663.mp3"/>
	</S>
	<S id="92">
		<FORM>klaun dha balay niqan snbrigan na ka tnguraw nii, pnskbyaxan na hiyi seejiq, wana balay tnguraw nii ka seiyah dha smiling alang msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">知道牠的珍貴與保健功效而紛紛來到部落裡詢問，因為鹿茸交易的利潤很大。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428664.mp3"/>
	</S>
	<S id="93">
		<FORM>Ada ka paru snpgan pnryuxan qyqaya ka tnguraw, kiya do kngkignal dnhqan hngkawas idas 2 dhuk idas 4 dga, mquri dgiyaq ka seejiq mowsa mhraw rqnux ka seejiq alang dhnu,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以，每年2月到4月的時候，我們的族人就會到獵場然後順著沿岸，有的往有礫石的河邊，有的往白石山區去追趕水鹿。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428665.mp3"/>
	</S>
	<S id="94">
		<FORM>mquri yayung Mtanah ni yayung Qrari duma, mquri dgiyaq Bunun ka duma. Kingal sqdan tnguraw ga ryuxun dha dha wawa dapa mbanah,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">一疊的鹿茸可以換取乳牛二隻，一隻公牛，一隻母牛，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25939/428666.mp3"/>
	</S>
	<S id="95">
		<FORM>kingal balas ni kingal gipu, pnaah hiya siida tmabug dapa ka Seejiq da, egu dapa Seejiq ga Seejiq mtngi ksun dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從那時候開始我們的族人開始養牛，牛隻越多代表著生活越優渥。</TRANSL>
	</S>
	<S id="96">
		<FORM>Alang Seejiq sbiyaw ga masu suyaw, masu balay, basaw, bungan ni sari dnii ka stngi balay embuyas siida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">以前的賽德克族部落，以粟、小米、黍、地瓜與芋頭為主食。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428668.mp3"/>
	</S>
	<S id="97">
		<FORM>Hmanguc masu suyaw, masu balay, basaw siida, asi dha rmxi ruwan supih, thjilun babaw rqda, kiya ni rmanun qsiya mhapuy.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">。烹煮粟、小米、黍，通常不須清洗就直接入鍋，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/429136.mp3"/>
	</S>
	<S id="98">
		<FORM>Iyax nii ga asi ka kmttu gyawun isux iyux ini psqrung mhapuy idaw rumu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">移置爐灶上再加水並不斷地用木杓攪和避免黏鍋燒焦煮成粥。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/429137.mp3"/>
	</S>
	<S id="99">
		<FORM>Mnhada do thjilun paah rqda duri ka supih hnpuyan, ltuun siyaw rqda.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">米粒煮熟後，鍋子搬離爐火置於旁邊讓他冷卻。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428672.mp3"/>
	</S>
	<S id="100">
		<FORM>Ltu hari do tduwa mwamun isux uxay kiya o mwamun taku siyaw supih sqdal tnsapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">稍微冷卻後，再以木杓或是湯匙鋪薄在鍋緣上供家人食用，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428673.mp3"/>
	</S>
	<S id="101">
		<FORM>Peekan siida, asi ka pdaan kari rudan kiya ka tduwa mkan ka tnsapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要吃得當下必須經過長輩的許可家人才能動手吃飯。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428674.mp3"/>
	</S>
	<S id="102">
		<FORM>Rahuq na do tduwa hlmaun ni shapuy idaw kama uqun uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">除此之外，還可以蒸煮成糯米飯與乾飯來吃。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428675.mp3"/>
	</S>
	<S id="103">
		<FORM>O nasi ungac ka masu suyaw do ida mkan bunga da, ini ksa mqrinuc ka sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要是沒有了粟就換吃地瓜，從來不以此為苦。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428676.mp3"/>
	</S>
	<S id="104">
		<FORM>Nasi saw bunga, sari ni tarux, baun dnii pnegalang o shapuy dha libaw kiya, asi ka snagun han ni kiya ka tduwa shapuy.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">如果烹煮地瓜、芋頭和芋莖及南瓜等，就必須經沖洗才下鍋煮。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428677.mp3"/>
	</S>
	<S id="105">
		<FORM>Rahuq na do niqan egu bi klgan ka uqun seejiq alang sbiyaw, saw ka muduh qutun, psiyuk. Qmiluq bulang bnghur, bulang srjing, bulang kradaw, bulang bgiya dnii. Ini ekan dqpatur ni dquyu han.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">除此之外，過去的部落族人，還有多種副食品喔！譬如：燒烤蚱蜢和蟋蟀，生吃各種蜂蛹（虎頭蜂等），就是不吃蛙類與蛇類。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428678.mp3"/>
	</S>
	<S id="106">
		<FORM>Nasi mhanguc saw rqnux, miric, bowyak nii ga asi ka rhqun ka rhiq dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">如果烹煮獸肉，如鹿、山羊和熊，必須先剝皮。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428679.mp3"/>
	</S>
	<S id="107">
		<FORM>Bowyak o srubun ka ubal na han, muyak ngalan ka baraq na, hliqun ka spac papak na, kmciway kmruc hngdun qsiya ruwan libaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">山豬則整隻先以火烤其毛皮，剖腹取其腸子後再撕開其四肢，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428680.mp3"/>
	</S>
	<S id="108">
		<FORM>Mnhada do rmasun dha pniq babaw pluhan, saraw, rawa, sntmuwan ciway cimu uqun, mahun ka bgu niya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">肉連骨頭切成小塊以水烹煮，煮熟後再把肉骨撈起，放置於籮篩等容器上並撒些鹽巴就可以食用了，並喝下其肉湯。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428681.mp3"/>
	</S>
	<S id="109">
		<FORM>Seuxal hano uqun ka qraqil drqnux, miric uri han, sayang do yasa niqan bi ririh na ni ini uqi da, sbbarig dha eseisil seejiq ni pryuxun dha kingal nanaq qyqaya djiyun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前也食用鹿、山羊的皮革，而今因為獸皮具有其他的用途，可以拿來交易換取其他更有用的物品，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428682.mp3"/>
	</S>
	<S id="110">
		<FORM>Duri ni mmusa i maduk lmiqu sbiyaw siida ka dsnaw o sduun dha puniq kana ka mnangal dha samac,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以不再食用了。其次，狩獵時期在山上一律使用烤食，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428683.mp3"/>
	</S>
	<S id="111">
		<FORM>nasi niqan ka cimu o dmatun dha cimu mkan, nasi ungac ka cimu o asi dha skani mkan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有鹽巴則灑鹽食用，無則不調味直接食用。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25940/428684.mp3"/>
	</S>
	<S id="112">
		<FORM>Seuxal balay han o Seejiq balay ksun ga, wasaw qhuni ka lnkusan rdrudan alang, dsnaw o mlukus wasaw qhuni ni bkiyun dha gasil qwarux tqriyun dha hginuk.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前賽德克族人以樹葉來遮蔽身體重要部位，男性穿著用樹葉編成方形葉面，並以葛藤環繞腰間吊掛遮蔽；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428685.mp3"/>
	</S>
	<S id="113">
		<FORM>Dqrijil o mangal wasaw qhuni uri bungun dha shmaan. Maka bukuy do mlukus tmninun waray nuqih “pala pungu” da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">女性則以樹葉掩蔽私處。後來才取用苧麻線編織布匹，製成傳統服飾的。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428686.mp3"/>
	</S>
	<S id="114">
		<FORM>Lukus rudan sbiyaw ga pnaah pala paru, pala pungu kana, tmninun nanaq dqrijil balay tnsapah. Msa ka kari rdrudan sbiyaw “Niqan ka kingal utux miisug bi embanah rakaw, kiya ni rbgun dha embanah rakaw ka waray nuqih scinun dha pala sluun lukus, kiya ka ini yahi qmraq dutux msa.”</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的傳統衣服布料以麻布為主，是家中女性編織而成的。傳說，有一種utux（靈）最怕紅色，所以我們才把苧麻線染成紅色，用來避邪。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428687.mp3"/>
	</S>
	<S id="115">
		<FORM>Lukus rudan sbiyaw ga, brah o tlluus bi qtaan, bukuy o ini ktna brah kida, tnunan “pacing dowriq” kana ka hiya,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們的服飾，正面很樸素，背面布滿了pacang dowriq（眼睛；菱形紋），</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428688.mp3"/>
	</S>
	<S id="116">
		<FORM>ririh saw “dowriq rudan”, lkusaun hiyi ga saw bi gaga qlhangan Utux rudan sblaiq bi kndusan na babaw dxgal.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">代表「祖靈的眼睛」，穿在身上，就多了保護。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428689.mp3"/>
	</S>
	<S id="117">
		<FORM>Lnkusan rdrudan sbiyaw ga niqan dha klgan, kingal o lkusun dha kjiyax, kingal o lkusun dha jiyax smiyan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前祖先的穿著，他們大致分為兩類：一類是平時穿的服飾；一類是參加重要節日時要穿的盛裝用。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428690.mp3"/>
	</S>
	<S id="118">
		<FORM>Lukus dqrijil o niqan bdagic, litan, limu buli, psili, kmabuh pala, tura, kjiwan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">女性衣服有護腿、上衣、腰布、單件式腰布、披肩用布、胸兜及女用袋</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428691.mp3"/>
	</S>
	<S id="119">
		<FORM>Lukus dsnaw o niqan lkusun jiyax smiyan na waha ni tdsaan, niqan ka lukus balay ni lukus empusu uri, dungan niqan ka lukus pusan uri mririh saw mmrisaw dnii klgan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">男性衣服有盛裝用的無袖與有袖上衣，還有平時穿的無袖與有袖上衣，還有象徵成年男性穿的毛線織袖，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428692.mp3"/>
	</S>
	<S id="120">
		<FORM>Niqan ka habuk uri qriun hginuk. Ita Seejiq ga niqan ka pala paru, pala pungu o pala cikuh ni pala pniri, pala skikus uri asi dha lkusi hiyi kida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">還有平時穿的無袖與有袖上衣，還有象徵成年男性穿的毛線織袖，還有腰帶環繞腰間。我們賽德克族還有大型、中型、小型布匹披在身上。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428693.mp3"/>
	</S>
	<S id="121">
		<FORM>Niqan ka qyqaya hiyi uri, prnaun skmalu qtaan lukus lnkusan, saw ka batur, briku, marung, rikuh, qalux biyu, giji ni mudun dnii, pniyah ida nkiya knkilan ka dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">還有身上的裝飾品，它讓穿在身上的衣服看起來更相得益彰，譬如：角製耳環、貝製耳環、瓷製項鍊、貝製項鍊、黑色琉璃珠項鍊、貝製頭飾及手鐲等等，這些都取自於自然產物。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25941/428694.mp3"/>
	</S>
	<S id="122">
		<FORM>Alang Seejiq seuxal, gaga dgiyaq kana, qqhuni kana ka siyaw na.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人的部落都位居山上，四周盡是樹林。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428695.mp3"/>
	</S>
	<S id="123">
		<FORM>Nniqan sapah Seejiq ga egu bi klgan, niqan ka sapaha smnalu qhuni, niqan ka sapah snalu djima, niqan ka sapah snalu btunux uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此家屋的型式、房屋構造亦呈現多樣化，有木造屋、竹造屋，還有石造屋等等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428696.mp3"/>
	</S>
	<S id="124">
		<FORM>Qyqaya pnhyugan sapah o lmlamu klgan, ida pniyah siyaw na kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">住屋的建築材料種類繁多，都是取材於四周環境。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428697.mp3"/>
	</S>
	<S id="125">
		<FORM>Manu ka Seejiq / Seediq / Sedjiq ksun ga niqan tru klgan ka hnang kari nii, kiya ka kari Truku, kari Tgdaya ni kari Toda ksn.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族群有三種語群（Truku、Toda、Tgdaya），</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428698.mp3"/>
	</S>
	<S id="126">
		<FORM>Ida mtna ka kndsan han. Balay bi o mniq baraw hari Seejiq / Seediq / Sedjiq o qqhuni ka salu dha sapah, mniq truma hari o ddjima ka salu dha nniqan sapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因位居不同地方，所以在語言上的腔調有些不同，但風俗、習慣皆相同，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428699.mp3"/>
	</S>
	<S id="127">
		<FORM>Duma na hiya gmaxun dha ka qqhuni ni bbtunux shiyug sapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">大致上來說，居住在較高山區的社群以木造為主，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428700.mp3"/>
	</S>
	<S id="128">
		<FORM>Pusu balay o nasi qmuyux, ini sli qsiya, smbu paru hidaw o ini kcilux nniqan uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">主要的功能是排水良好、冬暖夏涼</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428701.mp3"/>
	</S>
	<S id="129">
		<FORM>Nasi miyax mrmux kealang ka esisil seejiq o ini lxan mqriqu yahan smbuc.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">對敵人防易攻難</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428702.mp3"/>
	</S>
	<S id="130">
		<FORM>DSeejiq Truku, DSeediq Tgdaya, DSediq Toda tru nii ga niqan nanaq cikuh ini hari ktna dha uri, ida malu bi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">各自有其在地文化的特色。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428703.mp3"/>
	</S>
	<S id="131">
		<FORM>Sbiyaw han o siyaw nniqan alang, qnpahan ni upan lmiqu ga niqan ka Tayal, Bunun uri. Dhiya niqan nanaq Gaya dha uri, saw ka Tayal o “Gaga” msa, Bunun o “Samu” msa,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從過去，我們居住、耕作地、獵場等等的四周，有泰雅族、布農族。他們有自己的祖先的遺訓，如泰雅族的Wawa、布農族的Samu，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/428704.mp3"/>
	</S>
	<S id="132">
		<FORM>ida niqan nanaq elug dha pslutuc kndsan, ini ta bi knhmuc mseeluk uxay ndhiya nanaq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">都有自己風俗文化在維繫他們民族的命脈，謹守祖先的遺訓，絕對不會隨意搶奪非所屬的一切。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429184.mp3"/>
	</S>
	<S id="133">
		<FORM>Ida ta mtna ka mhuma masu, bunga, sunguc dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們也有相同的生存模式，如種植小米、地瓜、樹豆等等，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429185.mp3"/>
	</S>
	<S id="134">
		<FORM>Niqan nanaq lupan dha lmiqu uri saan dha tmsamac samac.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">各自也有獵場。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429186.mp3"/>
	</S>
	<S id="135">
		<FORM>Ita ni Tayal ga wada egu hari ka mtna ta euda, saw ka ptasan dqras, mstrung, tminun pala pungu, tminun rawa ni brunguy dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而我們跟泰雅族有更多相同的文化，如紋面、織布與編籃、背簍文化等……，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429187.mp3"/>
	</S>
	<S id="136">
		<FORM>Kiya ni kmlawa Taywan siida ka Tanah Tunux ga spuan dha Tayal ka Seejiq. Yasa ada ka egu bi ini ktna ka kari,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以賽德克族在日治時代是被歸屬於泰雅族的族群，由於語言上有很多差異，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429188.mp3"/>
	</S>
	<S id="137">
		<FORM>kiya ni mnuda embiyax meysa hangan ka Seejiq balay do, qulung mangal “Seejiq / Seediq / Sejiq” ka hangan da. Sayang dga Bunun ni “Seejiq / Seediq / Sejiq” ksun o msdangi bi dhuq sayang,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在族人努力下終於在2008年4月23日正名成功。而布農族一直是我們賽德克族的好朋友，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429189.mp3"/>
	</S>
	<S id="138">
		<FORM>mpsparu bi qmita ini ktna na knkla kndusan, wada egu bi ka mstrung ka mbiyax rrisaw ni wauwa uri da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">始終彼此尊重各自的文化，現今有很多通婚的現象。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429190.mp3"/>
	</S>
	<S id="139">
		<FORM>Sayang do tnhjilan Tanah Tunux mniq bgurah alang ka “Seejiq / Seediq / Sejiq” da, ini saw seuxal ka kndusan sayang da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">現今賽德克族都被日本政府遷移到新的村落了，生活不再過從前的生活了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429191.mp3"/>
	</S>
	<S id="140">
		<FORM>Yasa niqan ttgsa sapah pyasan, ida wada mgimax mseupu kana ka knkla rdrudan sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">由於學校教育，許多族群觀念已經混合的差不多了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429192.mp3"/>
	</S>
	<S id="141">
		<FORM>Ana nanaq saw kiya o tduwa ta msdangi ni msblaiq ka tnsapah ni knlang do malu uri da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">雖然如此，我們能夠彼此尊重，生活平安、喜樂，就可以了。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25942/429193.mp3"/>
	</S>
	<S id="142">
		<FORM>Sbiyaw han ga ungac ka sapah pyasan ksun, wana nanaq ttgsa tnsapah, ttgsa tnealang dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前沒有所謂的學校，只有家族教育、部落（社會）教育。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428715.mp3"/>
	</S>
	<S id="143">
		<FORM>Sayang do niqan ka pyasan prajing, pyasan tgciway, pyasan tgska, pyasan tgbaraw, pyasan paru, pyasan qmquri knkla dnii. Prngaw ta cikuh quri ttgsa sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而今有幼兒園、國小、國中、高中、大學及研究所等等。讓我們來談談有關過去的教育方式。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428716.mp3"/>
	</S>
	<S id="144">
		<FORM>Seejiq ksun ga tmgsa laqi rabu o ini asug saw dqrijil ni dsnaw, prajing meuyas pyasan tgciway do skenaqun ka laqi dqrijil ni dsnaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族人在教育嬰兒期並無性別之分，幼兒期為辨別是男或是女就開始分男女兩性，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428717.mp3"/>
	</S>
	<S id="145">
		<FORM>Dhuq meuyas pyasan tgska ni pyasan tgbaraw do mpshrmadan dni prajing smluhay euda quri kddusun da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">直至青年期男女才相互忌諱（psrhrmadan），並開始學習生活技能，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428718.mp3"/>
	</S>
	<S id="146">
		<FORM>Saw ka dsnaw o teumal musa mppais, maduk lmiqu ni mgbgurah qnpahan ni phiyug sapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">男子參與出草、狩獵隊伍、及開墾、建屋，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428719.mp3"/>
	</S>
	<S id="147">
		<FORM>Dqrijil o teumal meuda qqpahun ruwan sapah, phuma ni tminun qpahun dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">女子參與家事、農耕、及紡織工作。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428720.mp3"/>
	</S>
	<S id="148">
		<FORM>Klaun dsnaw ni dqrjil kana do tdwaun btasun ka dqras dha da, kika yahun dha psramal smrai da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">男子學會出草、狩獵戰事後即接受文面的榮耀；而女子學會紡織技術後，始接受文面，方進入待嫁期。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428721.mp3"/>
	</S>
	<S id="149">
		<FORM>Mstrung ka wauwa ni rrisaw do kiya ka mseejiq balay da, niqan laqi dha ni mduuy laqi do thnganan “tama ni bubu” da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">男女結婚後，進入了成年期，俟兒女結婚有子，抱了孫子，始被稱tama、bubu。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428722.mp3"/>
	</S>
	<S id="150">
		<FORM>Dhuq mataru, empitu kmxalan do thnganan bubu rudan ni tama rudan da, ida smparu bi qmita rdrudan ka Seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">六、七十歲時，被稱為Baki、Payi，老人們普遍受到族人的尊崇。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428723.mp3"/>
	</S>
	<S id="151">
		<FORM>Rabu siida ka laqi ga kana ka tama ni bubu o ksugun dha balay “ ini kmunuh ka laqi rabu”, yasa pnluban dnkilan dha ka saw nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">父母最擔心的是嬰孩拒餵奶與生病，因而易使嬰兒身體虛弱。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428724.mp3"/>
	</S>
	<S id="152">
		<FORM>Seejiq qa hniyan dha niqan bgihur utux ka gaga ruwan qbubur niya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族人認為這是utux作祟，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428725.mp3"/>
	</S>
	<S id="153">
		<FORM>Kiya ni mGaya bi ni msapuh iyux pqdriqun paah hiyi laqi rabu ka utux naqih, skbiyax hiyi na ni musa mbiyax munuh unuh bubu da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">為驅惡utux傷害嬰孩，避免生病或拒餵，必遵守gaya賜予的禁忌。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428726.mp3"/>
	</S>
	<S id="154">
		<FORM>Kana ka quri euda mdanga lqlaqi ga ida bubu kana, yabi empitu ni maspac hari hngkwasan dha do, kiya ka prajing ini ktna ka ttgsa dha laqi dsnaw ni laqi dqrijil da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在撫養上都由母親負起養育的責任，大約至七、八歲時，才漸區別男性、女性，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428727.mp3"/>
	</S>
	<S id="155">
		<FORM>Paah hini dlaqi snaw ga mesupu sneegul tama ni drudan snaw kjiyax, dlaqi qrijil ga mseupu sneegul bubu ni drudan qrijil kjiyax uri, dhuq saw mseejiq balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">正式在撫養育採取不同的方式，這種時期應是幼兒期之末期；</TRANSL>
	</S>
	<S id="156">
		<FORM>Paah hini tgsaun quri Gaya qmpringan alang ka lqlaqi, saw ka kndsan bsaniq, msdadal, msdangi ni kana knkla skeudus babaw dxgal,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">自此，男孩常跟父親或男性長輩生活在一起；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/428729.mp3"/>
	</S>
	<S id="157">
		<FORM>skila nanaq Gaya qmpringan ta Seejiq uri ksun, mqaras teumal meuda ddaun quri dealang Seejiq uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">女孩則與母親或女性長輩生活在一起，一直於進入成年期。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/429306.mp3"/>
	</S>
	<S id="158">
		<FORM>Kiya ni egu nanaq kklaun do musa malu bi knudus babaw dni, mrana kana ka lqlaqi uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在這一個時期，須施予小孩自己社會群體gaya禁忌、家庭倫理、社會倫理、及生活技能等的智識與技能，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/429307.mp3"/>
	</S>
	<S id="159">
		<FORM>Kiya ni smulu ta psblaiq kndusan hici ga ida “ttgsa” ka pusu bi, ida asi ka “ttgsa” kiya ka tduwa ta mangal snulu ta.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">以適應自己族群的各項活動，謀求生活能力，繁衍子孫，並維持族群間的生存，就得需要「教育」才能完成。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25943/429308.mp3"/>
	</S>
	<S id="160">
		<FORM>Mseesu balay ka kndusan dSeejiq sbiyaw, ini knhmuc pgaya pslutuc dealang seejiq uri, pdaan dha utux tmninun kana ka snhian ruwan qbubur,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">早期的賽德克族人生活非常保守又單純，部落社會又極度封閉，個人內心世界的釋懷，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428730.mp3"/>
	</S>
	<S id="161">
		<FORM>tai saw miyah knan ka dnurun stmaan ni pnrngaw dha tuxan bgihur utux.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">皆透過泛神靈的衷心信仰，以求得到依託與解釋。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/431943.mp3"/>
	</S>
	<S id="162">
		<FORM>Uyas ni Lubu o plmalan dha biyax gnrigan, ida dha pdaun hini kana ka sbgay dha qnrasan ni snpruan dha utux baraw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌謠與音樂配合舞蹈的魔力，傳達人對自然界的祖靈，獻上虔敬之心；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428731.mp3"/>
	</S>
	<S id="163">
		<FORM>Saw kiya do utux baraw o speuda na qnaras seejiq uri ka knmalu uyas ni grig, ririh saw pnluban dha seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祖靈也透過人類瘋狂不休的舞韻歌聲，述說祂與人的存在關係。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428732.mp3"/>
	</S>
	<S id="164">
		<FORM>Uyas dha o lnmuan dha qnrasan na siida, lxan kari thin tubu nanaq. Saw ka</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">他們的歌謠皆是即興歌謠，以普通語句配上旋律而已：例如：</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428733.mp3"/>
	</S>
	<S id="165">
		<FORM>1、Snbarux balay wa balay wa, usarey sarey</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">下田若有幫手</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428734.mp3"/>
	</S>
	<S id="166">
		<FORM>2、Yaku balay knii ini klai muwa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">向人打聽不懂的事</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428735.mp3"/>
	</S>
	<S id="167">
		<FORM>3、Meegay ibe Tawe Nawi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祖傳的出草歌</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428736.mp3"/>
	</S>
	<S id="168">
		<FORM>Kndusan dSeejiq sun ga pndaan slian alang, uxay kiya o mtahu puniq brah bi nganguc rpun, pskingal lnglungan tnsapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人的日常生活中，呈現其喜怒哀樂的方式，大部份在部落的廣場、或穀倉場前引火，以凝聚各家族的心緒。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428737.mp3"/>
	</S>
	<S id="169">
		<FORM>Miyah teumal ka qbsuran ni pusu bi dqrijil ga plealay meuyas uyas, drudan o sneegul hnang uyas ni rmgrig,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">參與其中的首領或重要身份的婦女，首先會以引唱歌謠（即興式）之後，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428738.mp3"/>
	</S>
	<S id="170">
		<FORM>miyah tmquru rmgrig ka sejiqun o, ririh saw seejiq ni utux ga ida nkiya mseupu kingal qbubur kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">老者隨歌起舞，眾人亦附合成圓形的舞碼，象徵人與自然的祖靈，和諧成渾然一體。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428739.mp3"/>
	</S>
	<S id="171">
		<FORM>Msli ka dtubu ni dgrig Seejiq siida, ida dhuq mseupu ka dha utux tuxan, spuun ka hnang seejiq ni utux tuxan do mspian ka nniqan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族人的合音樂舞會唱到高點與神靈的生息互為一體，更會把人與靈魂之間的聲韻柔和成生命的夢幻世界，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428740.mp3"/>
	</S>
	<S id="172">
		<FORM>Siida hnang lubu qawqaw ga mseupu pqdowriq naqih utux, ida mseupu rmgrig.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">此時劃破時空的口簧琴與戰場驅魂的魔笛，亦會隨舞樂起音啟醮。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428741.mp3"/>
	</S>
	<S id="173">
		<FORM>Uyas dnii ga ini keegu ka ppyasan dha, pusu balay o pdaan uyas ka lnglungan na siida, ini keegu griq uri, balay bi ga iyux pkmalu seejiq ni utux rdrudan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這些歌曲其實調子不多，主要是透過歌詞來表達演唱者當時的心情，舞步也不複雜，真正重要的是要表達族人與祖靈的溝通以致和諧氣氛。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/431944.mp3"/>
	</S>
	<S id="174">
		<FORM>Qrasan mtubu rmgrig ga niqan tru rgrigan klgan lipax hini. Saw ka meuyas uyas, miyuk lubu ni rmgrig.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">諸如在他們的樂舞中就有三種基本的形式：歌謠吟唱、樂器吹奏、舞蹈。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/431945.mp3"/>
	</S>
	<S id="175">
		<FORM>Quri saw qyqaya pyasan ni tubu ga, wana nanaq pgaaw ni lubu qawqaw dha nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有關音樂的樂器也只有以獵首笛與口簧琴兩種。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428743.mp3"/>
	</S>
	<S id="176">
		<FORM>Uyas smbarux, uyas rmgrig dni ga, lnglungun dha bi ka nniqan lupan lmiqu rdrudan sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">「工作歌」、「跳舞歌」即其想念祖先們在獵場工作中分享彼此喜悅的過程與生活的意義，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428744.mp3"/>
	</S>
	<S id="177">
		<FORM>Quri saw mseupu pprngaw qrasan dha qmpah ni kndusan dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">用歌謠與舞蹈傳頌先人在生活、工作情境的心情關係。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428745.mp3"/>
	</S>
	<S id="178">
		<FORM>Pdaan dha uyas ni grig ka kndsan rdrudan ni lnglungan qnpahan na. Niqan spac ka uyas dha ppgaya uri, saw ka eeka-ibe, siyo siyo si, ima ki soring wa, ohnay, o yos na ooyos dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在生活中有祭典歌謠四首－（1）eeka-ibe（2）siyo siyo si（3）ima ki soring wa誰是我的朋友？（4）ohonay誰是我的朋友？（5）o yos na oyos分享獵物等歌謠的傳唱。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428746.mp3"/>
	</S>
	<S id="179">
		<FORM>Uyas dnii ga rmibaq knslipax quri saw kndusan dseejiq, seejiq ni dealang, seejiq ni ida nkiya, seejiq ni deutux.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">由上述歌謠中，都用隱喻的方式呈現對獵場生活中的人與人、人與社會、人與自然、人與utux、人與gaya的縝密關係。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428747.mp3"/>
	</S>
	<S id="180">
		<FORM>Saw ka uyas kuorebi enu, ga smnru quri saw seejiq ga pyahi bi ka biyax su ni grebi qbubur kndusan dseejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">例如歌謠中kurebi enu就在說明人不可垂頭喪志要奮勇向上，躍舞自己生命的樂章。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428748.mp3"/>
	</S>
	<S id="181">
		<FORM>Rnngaw wasaw nii ga gaga rmngaw quri saw wada bi shuya ana mqraqil ka kndusan o mqaras bi pdaun kari ka knudus dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">Rumeno waso在陳述賽德克族人如何在艱鉅的困境中談笑風生，養成豪邁的企圖心。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428749.mp3"/>
	</S>
	<S id="182">
		<FORM>Kika ksun dha balay “mdakil” “prajing” “mdungus” “rahuy” “bsuring” “mradus”dnii kana ka pndkla dha lqlaqi,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">更用最美麗的隱喻詞成長啟動、開始躍舞、發展適中、rahuy花樣年華、韻味風華、</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428750.mp3"/>
	</S>
	<S id="183">
		<FORM>mmbiyax qqrijil bi rsnaw ni rahuy wauwa ni bsuring qqrijil ni mradus ddrudan snaw kana ka pnsnru dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">圓融成熟暢唸對族人女孩、青年、少婦、熟女、老年婦人的生命歷程的讚嘆。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25944/428751.mp3"/>
	</S>
	<S id="184">
		<FORM>Alang Seejiq ksun o mangal bi gaya tnsapah dsnaw, dsnaw ga kiya ka pspruun bi qmita mniq ruwan sapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族是父系社會，男性長輩視家庭中最重要的人物，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428752.mp3"/>
	</S>
	<S id="185">
		<FORM>Saw ka quri ddaun lmlamu ruwan sapah, masug qyqaya pnhmaan, lmaun qnpahan,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有關家庭、財產、火耕農事、</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428753.mp3"/>
	</S>
	<S id="186">
		<FORM>smiyan kndusan, tmsamac lupan, smiyus, tmhangan ni phiyug sapah dnii, ida qmita lnglungan dsnaw kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">慶典、狩獵、祭祀、命名、建築等事務皆由男性決定，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428754.mp3"/>
	</S>
	<S id="187">
		<FORM>Qri sam ddaun pspuhan narux, gmasuc kmaraw, tminun, euda tnsapah ni ttgsa knkla dnii ga ida pdaun qmpah dqrijil kana kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">但是，有關部落的醫術治病、播種除草、紡織、家事、教育等就是女性的工作。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428755.mp3"/>
	</S>
	<S id="188">
		<FORM>lda ungac sun Towmuoctu ka alang Seejiq balay, ida niqan ka “smdhur balay qbsuran”, ngalan hangan nii o asi ka dsnaw balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落沒有頭目制，而有長老制度，通常都有男性擔任。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428756.mp3"/>
	</S>
	<S id="189">
		<FORM>Niqan nanaq gaya pstrung mbiyax rrisaw ni wauwa ka Seejiq balay ksun, nasi saw mstrung o asi ka pdaun gaya tnsapah uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的結婚方式通常是必須符合家族的規範下，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428757.mp3"/>
	</S>
	<S id="190">
		<FORM>Tnsapah dsnaw ni o musa smrai sapah dqrijil, madas hnlmaan, emu nasi psdara babuy do kiya ka phdu kari dni,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">男方會以媒人向女方提親備糕甜殺豬見血後結成連禮，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428758.mp3"/>
	</S>
	<S id="191">
		<FORM>psrajing qyqaya dsun na sapah dsnaw ka wauwa da, ida niqan ka musa sgru sapah dqrijil ka snaw Seejiq ksun uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">女方則是備嫁妝回禮，但也有特例是男子入贅到女方家。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428759.mp3"/>
	</S>
	<S id="192">
		<FORM>Saw ka dsnaw ga asi ka niqan bi psteura endan na tmsamac ni biyax niya kiya ka tduwa kuxul saan smtama wauwa,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因為具備狩獵與獵首能力的男人才會得到女人的青睞與喜歡，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428760.mp3"/>
	</S>
	<S id="193">
		<FORM>dsaw dqrijil o qtaun dha ya mkla balay tminun ni mmkay balay ruwan sapah, kiya ka sdahur bi tnsapah dsnaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而具有高超編織技藝與操持家務的女人才會有男人追求。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25945/428761.mp3"/>
	</S>
	<S id="194">
		<FORM>Seejiq ga tmhangan dadal o ida mtna kana, ini asug saw dsnaw ni dqrijil.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族親族名稱的稱呼方式，男女性別的稱呼皆一樣。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428767.mp3"/>
	</S>
	<S id="195">
		<FORM>Manu ka dtama ni dbubu, tama ni bubu o slawa tama rudan ni bubu rudan,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">父母輩有tama rudan mi bubu rudan及baki mi payi等兩種稱謂。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428768.mp3"/>
	</S>
	<S id="196">
		<FORM>nasi saw drdrudan alang o ida slawa “baki ni payi” kida. Drudan tama ni bubu o asi lwani hangan dha. Nasi iyux pkla seejiq “ima ka hiya?” kiya ka rmngaw “qbsuran ni swai tama mu” ni “qbsuran ni swai bubu mu” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">對父母親輩沒有專用稱呼，一般直接呼叫名字，但是為了告訴他人「他是誰？」時，就會說：「爸爸的兄或弟」和「媽媽的兄或弟」。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428769.mp3"/>
	</S>
	<S id="197">
		<FORM>Nasi saw qrijil qbsuran snaw o slawa “ata”, qrijil swai snaw o slawa “angu” sihaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">如果是哥哥的太太稱作「ata（嫂子）」；弟弟的太太稱作「angu」，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428770.mp3"/>
	</S>
	<S id="198">
		<FORM>Nasi saw mnswai ka qrijil dha o dha snaw nii ga mplawa “mawan”, snaw mnswai qrijil o “anay” ksun mlawa. Niqan ka “msdadal” ni “hrmadal” uri wah!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">他們由外人成為自家人的稱謂。若其妻之姊妹時，她們的丈夫互相稱為mawan，姊夫稱為anay。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428771.mp3"/>
	</S>
	<S id="199">
		<FORM>Niqan ka “msdadal” ni “hrmadal” uri wah! Quri saw “msdadal” ni “hrmadal” ga mgaya bi,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從兄弟或從姊妹，則依血族或親友之意而稱呼之msdadan；若為從兄妹或從姊弟，則稱為hrmadan。</TRANSL>
	</S>
	<S id="200">
		<FORM>ini tduwa mpprngaw quri saw tuhuy ka dqrijil ni dsnaw wah!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">在有此關係之血緣同席之場合，絕對禁止一切有關性及情事之談話。</TRANSL>
	</S>
	<S id="201">
		<FORM>Kiya ni nasi “msdadal” ni “hrmadal” o ini tduwa mstrung, ida bsaniq ka saw nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此，賽德克族同血緣關係是不可結婚的，否則會觸犯禁忌。</TRANSL>
	</S>
	<S id="202">
		<FORM>Nasi pstuq kari ni meytaq qsiya do mkuy pungu nuqih ka dha tnsapah, qmita pungu nuqih ni mpprngaw piya ka babuy?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">婚禮中重要的聘禮，是由女方依苧蔴的繩結數論多少豬頭及銅鍋，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428774.mp3"/>
	</S>
	<S id="203">
		<FORM>Piya ka tupix sbgay na? Brah mpstrung siida ka snaw o asi ka musa qmpah qnpahan dqrijil, klaan knhnu ka biyax niya?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">是由女方依苧蔴的繩結數論多少豬頭及銅鍋，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/433145.mp3"/>
	</S>
	<S id="204">
		<FORM>Kla meenu ka lnglungan na? Ya pdhuq ka biyax na dmanga tnsapah qrijil na ni lqlaqi na.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而結婚前經過同意後，男方必須到女方家協助農事一個月，目的是要試驗男方的工作態度與能力，能否有能力照顧妻兒。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428775.mp3"/>
	</S>
	<S id="205">
		<FORM>Gaya mstrung Seejiq sayang ga mgimax kana ka snhian dha pnrhulan ni gaya rudan sbiyaw da,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族婚姻的禮俗已逐漸地融合各種宗教的儀式和傳統儀式。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428776.mp3"/>
	</S>
	<S id="206">
		<FORM>wana psdara babuy uxay kiya o smipaq dapa sugun dha dadal ni klealang seejiq, iyux bi ptgsa mnstuq kari ka risaw ni wauwa dha hiyi nii da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">不變的是殺豬分食與牛頭為貴的傳統，同血源家族不能通婚是犯禁忌也是祖靈的規範。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25946/428777.mp3"/>
	</S>
	<S id="207">
		<FORM>Qnpringan alang Seejiq ga “Gaya” ka sdhruun bi qmita kndsan, pusu bi o “dara pnluban” ksun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的社會組織是以「gaya」為同一的習慣的生活之意，原則上為血族團體（dara pnluban），</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428778.mp3"/>
	</S>
	<S id="208">
		<FORM>Ida qbsuran ka spruun balay seejiq alang. Kana “Gaya” ksun o ida qbsuran nii ka qbhangun kari, kana ka Gaya ga biqan hanganan na kana, saw ka “Gaya Dakis Tanah” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">其中最有勢力者為族長（qbsurang），「gaya」的一切事務由其指揮監督，他們以族長之名稱呼「gaya」，例如Dakis Tanah的「gaga」。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428779.mp3"/>
	</S>
	<S id="209">
		<FORM>Qnpringan alang ga luhay dha ksun “nbaki srudan, mrahur uxay kuriya o qbsuran” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落的組織，頭目稱為「nbaki srudan / mrahur / qbsuran」，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428780.mp3"/>
	</S>
	<S id="210">
		<FORM>Gaya Seejiq ga alang ka pusu bi nniqan, kana ka luhay kndusan ni mseupu tmsamac ni syusan o ida Gaya Seejiq kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落稱為「alang」，族稱為「nian」或「pnlagan」，本語群的「gaya」指地方部落，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428781.mp3"/>
	</S>
	<S id="211">
		<FORM>Balay bi pusu han o dara pnluban, bukuy do miyah thjil ka pnaah eseisil alang seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">也是指習慣或共同狩獵及祭祀。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428782.mp3"/>
	</S>
	<S id="212">
		<FORM>Nasi malax “Gaya” do asi ka psdara cikuh babuy sqdal na seejiq dealang, miyah teumal o ana nanaq pseimah sinuw do mtuku kida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">gaya」原本是血族集團，後來才有其他移住者的加入，而要離開「gaya」時需殺豬分享全體，加入時只要有酒喝即可。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428783.mp3"/>
	</S>
	<S id="213">
		<FORM>Gaya psiyus pnluban ga paru na o musa dhuq kingal “pnluban alang”, kingal “eayyug pnluban” knparu na. Knciway na o saw ka kingal “nniqan pnluban”, kingal “lupan pnluban”, dnii ga pusu bi mlutuc dhiya o kiya ka Gaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">gaya（祭團）就是會大到kingal pnluban（部落同盟）、kingal lleayug（流域同盟），小至 kingal nnqan（牲團）、kingal dupan（獵團），最重要的維繫力量正是gaya。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428784.mp3"/>
	</S>
	<S id="214">
		<FORM>Mrrih saw mseupu ta kingal balay. Psiyus pnluban ga, uxay wana mseupu psiyus, kana ka tmsamac, tmhuma ni mpstrung, wada meydang dnii ddaun ni ngalun, ida spuun muda kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">意思即是「將習慣統一而成為一或唯一者」之意，這是指一個祭祀團體，不僅要共同祭祀，連同狩獵、農耕，以及其他婚冠葬祭的種種權利義務，亦共行之。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428785.mp3"/>
	</S>
	<S id="215">
		<FORM>Balay bi ga “Gaya” nii, qnpringan ka hiya, kingal Gaya kana spuun psiyus ni sdhuun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">基本上，Gaga表示了一種社會單位，同一個gaga的人即有著共同的祭祀行動和遵守共同的規範，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428786.mp3"/>
	</S>
	<S id="216">
		<FORM>Paah sbiyaw qnpringan alang ga ida ungac ka hangan sdmaan, wana “nbaki srudan, mrahur uxay kuriya o qbsuran”.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">同時，在傳統的社會組織之中，並沒有明顯的階級概念，除了gaya中的bakiosdrudan / qbsuran / mrhur之外，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428787.mp3"/>
	</S>
	<S id="217">
		<FORM>Nii ga, uxay pnaah rudan tnsapah, pnaah nanaq biyax na ni knkla na. Nasi mrudan do mbiyax ka miyah priyux duri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">沒有貴族、平民的差別，領袖的產生亦非世襲，而是依照個人的能力決定，當一個領袖年老力衰之後，即由新的有能力者擔任，社會中的權力結構並非固定的，而是依著個人能力的消長而有所變動。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428788.mp3"/>
	</S>
	<S id="218">
		<FORM>“Gaya” nii kari Seejiq ksun o uxay wana saw mseupu kingal qmpringan, duri ni qnpringan kngkingal seejiq o ida mseupu smdahur ddaun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">另外，gaya在賽德克語中除了用以表示一個共同的團體之外，同時也用以表示這個團體的成員所必須遵守的共同規範。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428789.mp3"/>
	</S>
	<S id="219">
		<FORM>Mntna kingal Gaya seejiq o asi ka mseupu ka lnglungan, kngkingal Gaya ga niqan nanaq ririh na asi ka spruun qmita, saw ka mseupu phuma, psiyus dmurun, pnluban tnsapah ni sejiqun .</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">同一個gaya的人必需共負罪責，每一個gaya都有它的成員所必需遵循的價值，包括共同的生產、祭祀、家庭關係、人群關係的規範，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428790.mp3"/>
	</S>
	<S id="220">
		<FORM>Snhiun dha balay ka dungus kndsan ni tggsa klaun, yasa nasi ini tduwa do miyah muru hyaan ni kana qnpringan Gaya ka naqih utux da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">人們相信一旦違背了共同的價值和訓示，則災禍不僅會降臨到個人也將降臨到同屬一個Gaya的群體中的每一個人。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25947/428791.mp3"/>
	</S>
	<S id="221">
		<FORM>Smnru quri kari “smgasuc” sbiyaw ka rdrudan alang, “Ida kiya hmuma bi masu kngkawas ka rudan sbiyaw uqun tnsapah. Kiya ni qulung pniqan ka smalu gaya smgauc ka klealang” msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落耆老曾說過有關「年祭」的事宜，「從前部落的族人，會種植小米讓家人溫飽」，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428792.mp3"/>
	</S>
	<S id="222">
		<FORM>Ita Seejiq Truku ga mnhici balay smalu gaya “smgasuc” o pniyah alang Truwan. Seydang Wasaw ka hangan na.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以部落裡一定會有一位繼承傳統「年祭」儀式的主祭者，我們德路固群的賽德克族啊！最後一位主祭「年祭」的人是Sedang Wasaw（呂江海），他來自Truwan部落。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428793.mp3"/>
	</S>
	<S id="223">
		<FORM>Hmuya ma lux niqan gaya “smgasuc” ka ita Seejiq ksun hug?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">為何賽德克族有何謂的「年祭」祭儀呢？</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428794.mp3"/>
	</S>
	<S id="224">
		<FORM>Alang sbiyaw ga, nasi pklug niqan ka seejiq kmiyah smbarux qmeepah qnpahan siida. Qulung miyax smiling quri qqpahun tnqenpahan ka seejiq empsbarux nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">以前的部落，當有人要來跟我們「換工」時，在去工作之前，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428795.mp3"/>
	</S>
	<S id="225">
		<FORM>“Pkdadax ku qmeepah tginu hug? Rngagi ku, brahaw misu balay!” msa. Kiya ni smiyuk rmngaw “Gaga nanaq hiya ka gasuc mu shiga, sai miing ni kndadax hiya qmeepah dga” msa ka tnqnpahan seejiq. Saw nii ka ksun dungus bi snkraya na qnpahan smusuc ni prajing bgrahun, “gasuc” ksun dha ka saw nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">他會詢問地主要做什麼？地主則會說：「我昨天剛好做到一個段落，你可以看得清楚那個記號，你去找找看，就從那裏開始做起吧！」那個記號就叫做「gasuc」。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428796.mp3"/>
	</S>
	<S id="226">
		<FORM>Manu ka smalu gaya “smgasuc” nii ga, skrayun dha ka kndsan smudan ni pryuxun dha bgurah kndsan, mntna saw gaga dha pgnaqun ka kndsan smudan ni kndsan bgurah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以，舉行所謂的「smgasuc」儀式，就是在舊的一年要換新的年的記號，亦即好像是在分開舊的一年到新的一年。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428797.mp3"/>
	</S>
	<S id="227">
		<FORM>Kndadax bgurah jiyax hngkawas nii smalu gaya “smgasuc”, pdaun dmurun kari “smusuc” dangaw qapi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從新的一年開始做「smucuc」的儀式，並且在「smucuc」的儀式中祈福，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428798.mp3"/>
	</S>
	<S id="228">
		<FORM>Tai saw musa mbiyax bi ka hiyi seejiq tnsapah, tai saw musa malu balay kana ka pnegalang klealang,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">希望在新的一年中，家人的身體各個健康有力、部落的農作物生長的無病菌，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428799.mp3"/>
	</S>
	<S id="229">
		<FORM>kiya ka musa mtbalay bi kana ka kndsan bgurah hngkawas txtaxa dealang hici da msa, saw nii ka smnalu gaya “smusuc” ita Seejiq balay ksun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">每個部落族人都會過著幸福快樂的生活。這就是我們賽德克族的「年祭」。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25948/428800.mp3"/>
	</S>
	<S id="230">
		<FORM>Pnhyugan sapah Seejiq sbiyaw ga niqan mataru klgan, saw ka sapah nniqan, paga rrisaw, rpun, libu babuy, kadu rudux ni beygi qnpahan dnii. mntna hari ka pnhyugan sapah dTayal.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前賽德克族的建築物有六種類型，有住家、穀倉、豬舍、雞舍、望樓及工寮等等。一般而言，與泰雅族的建築類型蠻類似。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428801.mp3"/>
	</S>
	<S id="231">
		<FORM>Phiyug sapah siida, asi ka smalu sinaw, mhada ka sinaw do mlawa seejiq dealang miyah mddayaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">通常建屋前須先釀酒，酒釀好後便邀請族人來幫忙。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428802.mp3"/>
	</S>
	<S id="232">
		<FORM>Prajing balay han o kmarig dxgal, babaw na do musa bbuyu mgaaw ni kmruc qhuni salu eruc ni qcinuh qnabil, yabi musa hari dha jiyax do mnhdu da, keeman do mimah sinaw mqqaras da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">通常建屋前須先釀酒，酒釀好後便邀請族人來幫忙。首先挖地，再上山選材、砍鋸可做樑柱、牆面的木材，大約需要兩天的工作天就可以完成，當晚即飲酒慶祝。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428803.mp3"/>
	</S>
	<S id="233">
		<FORM>Sayang spatas mu truma hini ka pnhyugan dha sapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">茲分述如下：</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428804.mp3"/>
	</S>
	<S id="234">
		<FORM>Tgkingal o sapah nniqan, phiyug sapah sbiyaw ga mniq rnbqan truma dxgal. Kmarig yabi tru~spac hari knrbuq na dxgal, yabi phiyug maxal eruc.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第一種建築物是住家，從前的住家是半穴式。向地下挖掘三、四尺，立柱約十根；屋寬三、四間，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428805.mp3"/>
	</S>
	<S id="235">
		<FORM>Tru~spac ka knlbangan na, dha ni dha mdka ka knbragan na. Gntuan qhuni ka qnabil na, bkiyun qwarux ni pixun qqhuni ni ddjima ka nganguc na duri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">屋長二至二間半；牆壁以橫木堆砌而成，外側再用木頭或是竹子壓住，並以葛藤綑縛。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428806.mp3"/>
	</S>
	<S id="236">
		<FORM>Dnamux o ggmiya ni mtapaq btunux ka snpilan dha dnamux. Rhngun o qdrxun dha tasil ka nganguc, ruwan o sqpahun dxgal mtasil qtaan, manu ka truma kndrxan btunux mtapaq ga sbhuyun tujiq beybay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">屋頂式樣因族群而異，譬如，德固達雅群多茅草覆蓋，但是都達群與德路固群則以石板為主。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428807.mp3"/>
	</S>
	<S id="237">
		<FORM>Kska bi ruwan sapah o “sapah truma” ksun dha, niqan tqian ka mmuhing niya. Kingal balay ka rhngun, bling o ciway balay uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">入口也有不同，德固達雅群會於兩側砌石、內面填土，以成石垣，而都達群與德路固群則無此種構造，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428808.mp3"/>
	</S>
	<S id="238">
		<FORM>Iyax tqian ni tqian ga niqan rqda, nasi saw ka wada gmliq tunux seejiq tnsapah o, asi ka thuun kjiyax ka ranaq puniq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">只是在屋簷下滴水處排列石板以成牆垣。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428809.mp3"/>
	</S>
	<S id="239">
		<FORM>Tgdha o rpun, kngkingal tnsapah dealang ga qulung phiyug kingal uxay kuriya o egu ka pnhyugan rpun, rpun ga yabi tbabaw hari tru~spac dxgal, shtu qowlic miyah mguy mkan snkuan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第二種建築物是穀倉，幾乎每一戶部落族人都會蓋一個或是若干個穀倉，穀倉高出地面約3至4尺，係為防老鼠侵食。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428810.mp3"/>
	</S>
	<S id="240">
		<FORM>Dnamux na o spilan ggmiya ni sbkray qwarux mkuy. Qhuni kana ka qnabil, spac eruc rpun ga pnsaan ruku kana, sluun kska ka rhngun rpun, mntduwa musa ruwan kana ka dqrijil ni dsnaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">其屋頂是用茅草蓋的，其上以竹子壓住，並以葛藤結綁。牆面為木板，穀倉的四根柱子會裝防鼠板，穀倉的門做在中間，家人的男女可以進出。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428811.mp3"/>
	</S>
	<S id="241">
		<FORM>Knhnu ka snkuwan masu seejiq ga mntduwa qtaan ka kndusan tnsapah nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">穀倉儲存小米的多寡，可以顯示該戶家族的生活是否富裕。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428812.mp3"/>
	</S>
	<S id="242">
		<FORM>Tgtru o libu babuy, tbugun nganguc ka babuy, wana nanaq emptbru ka bubu babuy, sqburang qmlahang, mnhdu tmbru do tduwa psaun nganguc duri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第三種建築物是豬舍（豬圈），一般而言，豬隻被飼養在豬圈外，唯有在母豬生產期才設攔圈住，生產後再放出去。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428813.mp3"/>
	</S>
	<S id="243">
		<FORM>Nasi tnbru libu nganguc do asi ka paqun ni uqun ka bubu ni brru babuy da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">若有母豬在欄外生產，則母豬與乳豬都必須宰殺食用。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428814.mp3"/>
	</S>
	<S id="244">
		<FORM>Yasa smhii bi mgaya bi nasi tbugun duri ka dhiya ga emptucing katu dowras ka mntabug dhiya da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因為族人相信也遵從祖先的遺訓，若繼續飼養牠們，飼主將會遭到不幸墜崖而死。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428815.mp3"/>
	</S>
	<S id="245">
		<FORM>Tgspac o kadu rudux, salu tbabaw hari rima~mataru dxgal, pqdriqan dha samac miyah mguy mkan tnbugan rudux.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第四種建築物是雞舍，一般都設置在五~六（尺）高的位置，主要是防範野獸的侵襲。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428816.mp3"/>
	</S>
	<S id="246">
		<FORM>Tgrima o paga rrisaw, rrisaw alang ka musa mtaqi daya paga rrisaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第五種建築物是望樓，專攻未婚男子就寢之處。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428817.mp3"/>
	</S>
	<S id="247">
		<FORM>Snalu egu paga risaw ka klealang sbiyaw, ungac qtaan ka sayang da, wana nanaq bgurah pnhiyug sapah pyasan, uxay kuriya o gaga phyagan rhngun balay klealang pqtaun sejiqun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從前部落會設置很多座，而今已部落不見其蹤跡，只有在新建學校建築，還是在部落的入口意象才會被看見。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428818.mp3"/>
	</S>
	<S id="248">
		<FORM>Yasa sbgihur ni malu bi tqian ka hiya, kuriya ni tblaiq bi mtaqi hiya ka drrisaw, mbiyax bi kana ka hiyi dha, wana nanaq tneumal phiyug paga seejiq ka tduwa musa mkaraw hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因為它很涼爽又好睡，他們的身體各個都健壯，也只有參與搭建者才能登爬望樓。望樓內面積有六見方，僅能容納四、五個人。柱高兩丈多，設有扶手。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428819.mp3"/>
	</S>
	<S id="249">
		<FORM>Ruwan paga tduwa tqian spac~rima seejiq, hmrinas dha ka eruc niya, niqan sdharan mduuy baga ka kndrxan qhuni.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">未婚男子若不睡在外面的望樓上，也會在屋裡架設一個很高的床，作為休息之處。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428820.mp3"/>
	</S>
	<S id="250">
		<FORM>Tgmataru o beygi qnpahan, qulung phiyug sapah beygi ka seejiq alang, saan dha msangay, mhapuy uqun musa qmpah qnpahan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第六種建築物是工寮，部落的族人都依定會搭建工寮在耕作地上，以便休息、烹煮食物。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428821.mp3"/>
	</S>
	<S id="251">
		<FORM>Beygi nii, niqan egu klgan uri, niqan ka paru pnhyugan, niqan ka ciway pnhyugan uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">工寮啊！也有很多種，有比較大間也有比較小間的。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25949/428822.mp3"/>
	</S>
	<S id="252">
		<FORM>Seejiq ta ka ita msa ta nanaq, Snruwxan kari ga, pnaah ta ddgiyaq kska “Bnuhur” ka ita Seejiq msa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族自稱為Sediq，傳說的發源地是中央山脈的白石山區，賽德克語稱之為Bnuhur。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428823.mp3"/>
	</S>
	<S id="253">
		<FORM>Yasa mrulung ni sbgihur, qmuyux paru kjiyax ka hiya, kiya ka “Bnuhur” ksun dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">白石山區是一個廣大的山區，當中有一座山名為知亞干山，別名為光頭山，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428824.mp3"/>
	</S>
	<S id="254">
		<FORM>Paru lmiqu hiya ga, niqan kingal dgiyaq “Cyakansan”, ksun dha “dgiyaq tadus” uri ka hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"/>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428825.mp3"/>
	</S>
	<S id="255">
		<FORM>Ada ka niqan kingal paru bi tasil ka hiya, gaga mhru babaw na hiya ka kingal pusu qhuni, kiya ka ngalan hangan seediq nToda “Mrdax Tasil.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">生有一座白石巨岩，岩頂上長了一棵樹，Toda人也稱之為Mrda Tasil，意即「發亮的石頭」；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428826.mp3"/>
	</S>
	<S id="256">
		<FORM>Manu ka sediq nTgdaya ga ksun dha “Pusu Qhuni” ka hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">gdaya和Truku人則稱之為Pusu Qhuni，意即為「樹根」；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428827.mp3"/>
	</S>
	<S id="257">
		<FORM>Ita seejiq nTruku o, thnganan ta “Pusu tasil”.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">更有登山客遠看白石巨岩形似牡丹，故稱之為牡丹岩。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428828.mp3"/>
	</S>
	<S id="258">
		<FORM>Manu ka pnaah isil seejiq miyah mkksa lmiqu hini ga, saw hari “mutan” qtaan msa kiya dhiya, kiya ka ksun dha “Tasil Mutan” ka hangan na uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">Toda人獵場位於白石山區的東北方，Tgdaya人的獵場則是在白石山區的西南方。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428829.mp3"/>
	</S>
	<S id="259">
		<FORM>Gaga mquri hari babaw hraan hidaw Bnuhur hiya ka dupan sediq nToda, gaga hari truma gqiyan hidaw Bnuhur ka saan tmsamac seediq nTgdaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"/>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428830.mp3"/>
	</S>
	<S id="260">
		<FORM>Gaya ta Seejiq ga, ana nanaq thnganan saw “Mrdax Tasil”, “Pusu Qhuni” ni “Pusu Tasil” ga ida spruun balay qmita rdrudan ta paah sbiyaw na.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的Waya / Gaya規範下，「Mrdah Tasil」、「Pusu Qhuni」都是歷代族人視為最神聖的地方。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428831.mp3"/>
	</S>
	<S id="261">
		<FORM>Ini dha bi asi lwani embhgay tasil shaya, mribaq tmhangan hyaan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族人不能直呼為白石，又用隱喻的語言稱之，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428832.mp3"/>
	</S>
	<S id="262">
		<FORM>Nasi ini kgaya do uxay pkmalu kndusan na ka tnsapah ni, musa mdudul mhuqil duma ka hiyi tnsapah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">否則會視為對祖靈的不敬，會遭祖靈的責罰，嚴重則會招致家人不平安，甚至死亡。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428833.mp3"/>
	</S>
	<S id="263">
		<FORM>Mnarac Bnuhur hiya, dxgal bgurah ayug yayung Truwan Bkasan o kiya ka pnrjingan bi alang nToda, bukuy do niqan ka alang Wahar ni alang Bkasan duri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">Toda人以Bunuhung西方的塔魯灣溪Bukasan（布卡散）谷地為新生地，是Toda人最早的祖居地，不久又建立了Wahar（瓦哈爾）及Bukasan（布卡散）二部落。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428834.mp3"/>
	</S>
	<S id="264">
		<FORM>Daya meigi Bnuhur hiya, dxgal bgurah pusu pniyah qsiya yayung Mtudu Truwa o,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">ruku人是以Bunuhung西北方的濁水溪上游Truwan（德魯灣）谷地為新生地，不久也建立了許多部落，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428835.mp3"/>
	</S>
	<S id="265">
		<FORM>kiya ka pnrjingan bi alang nTruku, hici do wada egu bi ka alang nTruku uri, dhiya ka egu bi alang ni seejiq, dhiya ka mbiyax bi siida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">當時的Truku人部落最多、人數也最多且勢力最強大。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428836.mp3"/>
	</S>
	<S id="266">
		<FORM>Truma meigi Bnuhur hiya, dxgal bgurah qsiya yayung Cowsey Truwan o, kiya ka pnrjingan bi alang nTgdaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而Tgdaya人以Bunuhung西南方濁水溪的Truwan（土魯灣）谷地建立新家園。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428837.mp3"/>
	</S>
	<S id="267">
		<FORM>Lmiqu paru ka Bnuhur, lupun Seejiq ka hiya, ayus bi saan tmsamac sediq nToda ni nTgdaya ka hiya, hiya ka kska bi ddgiyaq ska na dSeejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">白石山區是一個廣大山區，也是賽德克族的獵場，更是Toda人和Tgdaya人獵場的分界線，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428838.mp3"/>
	</S>
	<S id="268">
		<FORM>Lmnlamu bi ka kndkilan, egu bi ka qsiya ayug, sblaiq bi nniqan samac ka hini.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">也是整個賽德克族在中央山脈以東獵區的中心點。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/433199.mp3"/>
	</S>
	<S id="269">
		<FORM>Saw ka rqnux, bowyak, miric, pada ni kumay dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這片山區林相資源豐富、水域多，是動物的樂園，大型動物如水鹿、山豬、山羊、山羌、熊等，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/433200.mp3"/>
	</S>
	<S id="270">
		<FORM>Ada ka egu bi euqun dha ka hini, mrana bi ka dsamac nniqan dha hini. Kiya ni yahan bi ppluk tmsamac dSeejiq ka hini.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因食物豐盛，各種動物群繁衍眾多。因此也成為三群族人爭相佔領的獵區。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/433201.mp3"/>
	</S>
	<S id="271">
		<FORM>Mnngalan lupan Seejiq ka Bnuhur do, ririh saw nii rmdax Seejiq mniq mmaku bbuyu ini uda tkdang deinu, skyaan pqlahang rakaw Seejiq, kiya ni ida nkiya spruui bi qmita Seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">白石山區成為族人狩獵時有如燈塔般指引族人在濃密的森林不致迷路，成為守護賽德克族的標誌，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/433202.mp3"/>
	</S>
	<S id="272">
		<FORM>Kana ka lqlaqi Seejiq ha, sprun bi ka endaan rdrudan ta sbiyaw,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此也很自然被賽德克族視為聖山和聖石。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/433203.mp3"/>
	</S>
	<S id="273">
		<FORM>qlhangi bi ka llmiqu Bnuhur nii, tgsaan bi ka lqlaqi, tai saw musa sblaiq mniq hini hici ka ita Seejiq, ana bitaq knuwan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人的子子孫孫要像祖先一樣，努力守護這一片山林，且要一代的一代傳承下去。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25950/428839.mp3"/>
	</S>
	<S id="274">
		<FORM>Snhii balay niqan utux ka Seejiq, utux ksun ga kiya ka mhuqil ka seejiq do, mswayay dha qbubur na da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族相信人都有utux，認為utux就是人死後就會離開人體，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433477.mp3"/>
	</S>
	<S id="275">
		<FORM>Manu ka utux nii ga kiya ka ksun dha “utux balay”, wana txtaxa utux nii wah!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而那個離開人體後的utux就是他們的神。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433478.mp3"/>
	</S>
	<S id="276">
		<FORM>Ungac tgdha na utux da. Utux ksun Seejiq ga, niqan dha klgan, kingal o “utux malu”, kingal o “utux naqih”.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">除了utux之外沒有其他神存在。而且，utux又有分為「善」、「惡」兩個種類。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433479.mp3"/>
	</S>
	<S id="277">
		<FORM>Mhuqil ka seejiq do mswayay dha qbubur na dni musa tuxan da, manu ka tuxan ksun ga ririh saw tnlangan baraw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">人死後，離開人體的utux會到tuxan，而這個tuxan的地方即是相當於他們的淨土之意。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433480.mp3"/>
	</S>
	<S id="278">
		<FORM>Gaga mniq gsilung ksun ka tuxan nii, gaga hiya ka kingal hakaw, ksun “Hakaw Utux” Seejiq balay ka hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">那是在一處名為gsilung（即海或池）的空間上，有一座橋。賽德克族人稱之為hakaw utux，意指彩虹橋。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433481.mp3"/>
	</S>
	<S id="279">
		<FORM>Kari dSeejiq ga hakaw utux nii, kiya ka mdungus balay madas utux ta musa dhuq tuxan hiya, musa msangay tuxan hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而hakaw即是橋的意思，utux走上這座彩虹橋會到tuxan。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433482.mp3"/>
	</S>
	<S id="280">
		<FORM>Nasi mudus siida ini bi angal tunux ka dsnaw o, ini bi kla tminun ka dqrijil o, mhuqil do ini pdai Hakaw Utux dni uxay pdhuq tuxan ka utux dha da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">可是如果男人生前沒有獵首的資歷，而女人生前不嫻熟織布的話，他們死後的utux則無法登上彩虹橋到達tuxan境界。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433483.mp3"/>
	</S>
	<S id="281">
		<FORM>Kiya ni utux nii ga, embrinah kska elug duri ni miyah rmigaw klalang seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而這樣的utux則會在途中折返回到人間，漂流在人界。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433484.mp3"/>
	</S>
	<S id="282">
		<FORM>Kiya ka naqih utux ka nii. Ririh saw, Uxay bi pdhuq tuxan ka naqih utux nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這就是惡劣的utux，換言之，這是無法順利到達tuxan的utux。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433485.mp3"/>
	</S>
	<S id="283">
		<FORM>Malu utux ksun ga mnsuwil paah tuxan miyah mgay malu kndusan ni msblaiq kndusan babaw dxgal.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">至於良善的utux也偶而會從tuxan回到人間，賜給後代幸福與平安。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433486.mp3"/>
	</S>
	<S id="284">
		<FORM>Manu ka naqih utux ga mniq nanaq hnqilan na ruwan sapah, uxay kiya o mniq nanaq ruwan alang na, mnsuwil miyah smliq kndusan dha, endaan dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">然而，惡劣的utux則會停留在自己死去時的家庭內，或自己所屬的部落區域內，有時出來危害人類。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433487.mp3"/>
	</S>
	<S id="285">
		<FORM>Mnsuwil mkksa bbuyu ni lmiqu, psklui seejiq. Nasi pklug qmita uxay kiya o strung dutux nii do, qulung pknarux ka seejq nii da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有時則徘徊在原野或深山，讓往來過路的人類遇見了受到驚嚇，如果看見或遇見這些utux的話，當事人一定會生病。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433488.mp3"/>
	</S>
	<S id="286">
		<FORM>lda Snhii ta balay saw tduwa miyah pkmalu ni pknaqih kndusan seejiq babaw dxgal ka utux rudan uri, kiya ni qmlahang balay!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族也相信祖先的靈魂會給人們帶來吉凶禍福，因此懼怕觸怒祖靈。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433489.mp3"/>
	</S>
	<S id="287">
		<FORM>ksugun dha balay msang ka utux rudan. Kiya ni dsaw nii spruun dha balay ka utux rudan ni snhii bi utux rudan ka dSeejiq balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以建構在此意義之下的祖先崇拜，可說是賽德克族的信仰。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25951/433490.mp3"/>
	</S>
	<S id="288">
		<FORM>Ita Seejiq ga, sbiyaw balay han o masu ka pusu ta bi uqun, stngi embuyas tnsapah. Duri ni sari, bunga dnii ga uqun ta bi uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">傳統的賽德克族平日下田耕作栽培小米，將小米作為主食，另有芋頭、甘藷等當作常用食物，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/428856.mp3"/>
	</S>
	<S id="289">
		<FORM>Kiya ni sparu ta bi qmita ka pnegalang masu nii. Sbiyaw, musa tmukuy masu qnpahan o, niqan bi ririh niya, pdaun dha Gaya rudan sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此，小米是賽德克族神聖的作物，小米的栽種富有濃厚的宗教意涵，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/428857.mp3"/>
	</S>
	<S id="290">
		<FORM>Niqan egu bi gaya asi ka spruun qmita, qmpah qnpahan o mGaya balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">必須遵守許多禁忌，農耕行為極度神聖化。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433493.mp3"/>
	</S>
	<S id="291">
		<FORM>Ana nanaq peuda tmukuy, uxay uri o mihur, saw ka tmukuy masu suyaw, mihur masu suyaw ni tmukuy basaw dnii o pdaun smapuh kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">不論是播種或收穫時舉行祭典，例如播粟、割粟、播黍、割黍等，都會舉行祭事。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433494.mp3"/>
	</S>
	<S id="292">
		<FORM>Meuwic bi ka qmeepah quri saw smgasuc nii, niqan nanaq kari pnsltudan rdrudan ka euda sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">小米的耕作也是一件極其辛苦的工作，這反映於賽德克族之傳說中。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433495.mp3"/>
	</S>
	<S id="293">
		<FORM>Smgasuc ksun, smalu gaya smgasuc nii o mgrbu bi murux musa kykiyig, miing ini kingal i saan mrmux babuy ni rowdux,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">播粟祭（Smgasuc），由祭司（smalu gaya smgasuc）在凌晨時候獨自到部落附近找一塊豬和雞隻無法跑進去的地方，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433496.mp3"/>
	</S>
	<S id="294">
		<FORM>pusa tru btunux mtapaq ni pusa kingal ciway hari btunux mtapaq kska dha, ririh saw ayus dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">並在該處放三個石板，中間放一個較小石板作界線，分隔為兩區，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433497.mp3"/>
	</S>
	<S id="295">
		<FORM>Sugun dha saan, kingal o tnkuyan masu suyaw, kingal o tnkuyan basaw, bukuy do syuqun cikuh qsiya, kiya ni mnhdu kana ka ddaun da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">一邊撒糯米粟，一邊撒梗粟，然後再灑一些水，播粟儀式即告完成。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433498.mp3"/>
	</S>
	<S id="296">
		<FORM>Ptmukuy masu suyaw scisan dmurun utux rudan, “Pdai bi malu kndkilan na ka pnhuma masu suyaw nii, saw mbtasil knkrayan/snkrayan na, duri ni tai saw djima ini biyaw mdakil, saw ranaq puniq qtaan ka knhada na rakaw! Tai saw musa mangal egu balay samac uri!”</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">播粟時口中要唸禱詞：「祈求粟的成長有力如石頭般堅強，竹子般快速，成熟顏色如火把！同時希望狩獵時豐收！」</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433499.mp3"/>
	</S>
	<S id="297">
		<FORM>Mkdha jiyax do, drisaw ni dseejiq ga, nhari musa tnkuyan qnpahan hiya, pkmalu mng ka kingal hngkwasan ni embiyax hiyi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第二天，少年和其他人前往該地以播粟的田地，據說此舉可保佑一整年的健康不生病，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433500.mp3"/>
	</S>
	<S id="298">
		<FORM>Brinah miyah alang ka smalu gaya smgasuc seejiq do, lmawa seejiq klealang uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祭司返回部落後，還要通知各部落，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433501.mp3"/>
	</S>
	<S id="299">
		<FORM>Mkdha jiyax do msangay kana ka seejiq dealang, mniq nanaq sapah dha, mktru jiyax do, tduwa musa tmukuy masu kana ka seejiq dealang da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">第二天全部落要休息，安靜待在家中，第三天起，全部落才可以播粟。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433502.mp3"/>
	</S>
	<S id="300">
		<FORM>Ssmihur siida, gtuun saw rpun qtaan ka bbtunux, meayus iyax kska dha, isil na o psaun tarux masu, isil na o psaun gsak dhquy masu suyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">割粟（Lmihu）時，以石頭堆出穀倉的形狀，中間設界，一邊放進梗粟，另一邊放進糯粟的穗。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433503.mp3"/>
	</S>
	<S id="301">
		<FORM>Pusa ruwan siida asi ka kbyaxun mipix ni dmurun kari, “Tai sam egu ka nngalan hngkawas nii, nasi ini kbyaxi qmpi pusa do, uxay musa ruwan ka gsak masu suyaw da!”</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">放入時必須用力擠塞，口中唸禱詞：「祈求今年豐收，如不如此用力塞擠，粟穀就無法放進去！」</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433504.mp3"/>
	</S>
	<S id="302">
		<FORM>Mnhdu dmurun kari do, miyah brinah lmawa klealang, mkdha jiyax do msangay, mktru jiyax do prajing mihur da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">禱詞念完畢，返回通知各部落，第二天休息，第三天開始收割。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433505.mp3"/>
	</S>
	<S id="303">
		<FORM>Niqan ka peuda gaya tmukuy basaw ni mihur basaw, mtna ka euda ddaun nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">另外還有播黍祭與割黍祭，儀式相同。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25952/433506.mp3"/>
	</S>
	<S id="304">
		<FORM>Kiya bi shjilan ka qrijil do, mrinah mdrumuc musa qmpah qnpahan, yasa ini tuku ka knllgan hiyi skpahung do, musa mqriqu tucing da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">婦女一旦懷孕，就會更加地努力到田裡工作，因為孕婦運動不足就是難產的原因。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433535.mp3"/>
	</S>
	<S id="305">
		<FORM>Tmlaqi siida ka shjilan qrijil ga, wana nanaq snaw na ni payi na ka mniq siyaw na hiya dmayaw hyaan, ana ima o rwaqun dha nganguc kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">孕婦生產時，在旁幫忙的是其丈夫或婆婆，其他人盡量都到屋外迴避，最好屋內無其他人。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433536.mp3"/>
	</S>
	<S id="306">
		<FORM>Nasi mqriqun tucing ka rabu ga, musa lmawa empsapuh miyah dmayaw, uxay kiya o payi na ni snaw na ka miyah dmayaw, yasa ida kiya shjilan qrijil nanaq ka kmbiyax ptucing laqi ni meuda ddaun quri kana ka tmlaqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">雖然遇難產時，也有延請巫醫前來，或是婆婆、丈夫，但通常是盡可能由產婦自行安靜地完成產前產後的處理。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433537.mp3"/>
	</S>
	<S id="307">
		<FORM>Mnhdu ptucing laqi dhuq mdngu tucing ka puga rabu siida, ini psrwai kkraaw yayung ni sttui mksa leelug ka rabu ni bubu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">產後至嬰兒臍帶完全脫落以前，母子禁止溯溪、登高山。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433538.mp3"/>
	</S>
	<S id="308">
		<FORM>Nasi ini kgaya do, mowda mplawa paru bugihur ni quyux dni, psruun ni asi ka dmahur bukuy da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">違反者，深信將引發暴風雨，所以將被課罪並要求賠償。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433539.mp3"/>
	</S>
	<S id="309">
		<FORM>Quri euda mntucing puga rabu ga, nasi puga agih o, rbgun dha dxgal rhngun bi sapah kiya, nasi puga uwah o, rbgun dha truma dxgal siyaw qyqaya sbu kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">關於新生兒的臍帶，若為女子，埋放於入口的地下，若為男子，則埋放於屋內武器置放處旁的地下。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433540.mp3"/>
	</S>
	<S id="310">
		<FORM>Kndadax mtucing ka rabu dhuq tucing ka puga rabu siida ga, ini psrwai tmsamac lmiqu ni musa mrmux bbuyu uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">新生兒的父親自新生兒出生後至臍帶掉落期間，禁止狩獵，也禁止進入森林。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433541.mp3"/>
	</S>
	<S id="311">
		<FORM>Nasi ini kgaya do, snhii bi pklawa paru bugihur ni quyux uri, kiya do asi ka psahur uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">違反者，亦深信將引發暴風雨，所以必須賠償。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433542.mp3"/>
	</S>
	<S id="312">
		<FORM>Kiya ni mntucing rabu ka mdungus ni, payi ni baki dhiya ga, sbgay dha cikuh sinaw, uxay kiya o cikuh qyqaya ni pila ka mnswayi qrijil tnguli laqi, ririh saw lnglungan dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">產婦及產婦的丈夫、公婆等，對產婦的兄弟、從兄弟、再從兄弟為表不淨之意，會贈送他們少量的酒，或是少量的金錢、物品。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433543.mp3"/>
	</S>
	<S id="313">
		<FORM>Nasi ini pdai ka euda nii do, uxay dha pklaun mntswai dha ka rabu nii da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">萬一此形式沒有實行，產婦的兄弟、從兄弟、再從兄弟等就不會認同此新生兒是姐妹、從姐妹、再從姐妹的子女。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433544.mp3"/>
	</S>
	<S id="314">
		<FORM>Hici do, miyah msaang mntucing rabu na mddungus ni payi ni baki na “ungac gaya, ya nii tnseiyaxan na mnan msa ka lnglungan dha”, kiya ni meysa pprihan dni dmahur.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">之後，就會責備產婦、產婦的丈夫、公婆無視於舊慣，藐視他們的存在，因而要求賠償。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433545.mp3"/>
	</S>
	<S id="315">
		<FORM>Nasi saw nii do, ngalan dha paru bi bsaniq ka nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">若有此情況就會被認為是最不淨的情況。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433546.mp3"/>
	</S>
	<S id="316">
		<FORM>Tmhangan rabu o, tbiya o asi ka babaw pncingan maxal jiyax, nasi msuqi hari o, ana nanaq saw babaw pncingan na maxal sngari jiyax.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">新生兒的命名，最早也是在生產後十幾天，最遲則是數十日後。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433547.mp3"/>
	</S>
	<S id="317">
		<FORM>Tmhangan rabu o, asi ka tama rabu nanaq, mtduwa muda pprngaw ka dha bubu rabu uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">命名者通常是父親，但也不是只有父親，也會跟母親商量。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433548.mp3"/>
	</S>
	<S id="318">
		<FORM>Niqan ta gaya tmhangan mntucing rabu, ini knhmuc pgimax hangan dsnaw ni hangan dqrijil, saw ka tmhangan rabu snaw o mangal hangan qhuni kiya, rabu qrijil o mangal saw hangan spriq kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">另外，命名有一定的限制，決不可將男女名字混淆。例如，兩性同取植物名稱，男子就取樹名，女子則取草名。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25953/433549.mp3"/>
	</S>
	<S id="319">
		<FORM>Ida snhii niqan malu utux ni naqih utux ka Seejiq, pksblayiq kndusan seejiq ka malu utux, pknaqih kndusan seejiq ka naqih utux.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族相信靈魂有善惡之分，善靈守護幸福，惡靈給予不幸。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/428887.mp3"/>
	</S>
	<S id="320">
		<FORM>Pnlutuc nanaq endaan seejiq ka dnii, nasi naqih ka hnqilan seejiq o, ini tduwa musa tuxan utux rudan, ksun dha “utux naqih” kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">善惡之別，緣於生前的行為，然非自然死亡者的靈，無法前往天國，則會成為惡靈。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/428888.mp3"/>
	</S>
	<S id="321">
		<FORM>Saw ka mnhuqil nganguc ni pnsqur mhuqil ga, snegaaw saw naqih hnqilan ka kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">依據蕃人的想法，意外身亡、自殺，當然都是橫死，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433574.mp3"/>
	</S>
	<S id="322">
		<FORM>Niqan ka duma uri o, nii mpstuq hngak siida, nasi ungac seejiq qmlahang ka siyaw na ni, wada mhuqil do naqih hnqilan na ksun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">但另外，臨終時在無人看護而嚥下最後一口氣的病死者，也視同橫死。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433575.mp3"/>
	</S>
	<S id="323">
		<FORM>Smku mnhuqil seejiq ga, wana nanaq rbngan truma dxgal, ungac ka tgdha da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">埋葬是採取土葬，不採取其他形式。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433576.mp3"/>
	</S>
	<S id="324">
		<FORM>Malu kndusan na seejiq o saan smku nganguc, ini dha phyugi ana manu da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">安享天命者葬於屋外，但不立墓碑之類的東西。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433577.mp3"/>
	</S>
	<S id="325">
		<FORM>Nasi niqan wada mhuqil ka seejiq ruwan sapah o, asi ka pniqun sapah thyun dha cikuh jiyax, ini tduwa qmpah.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">家中有人往生，家屬服喪數日，不工作；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433578.mp3"/>
	</S>
	<S id="326">
		<FORM>Dseejiq alang o ini usa qmpah kingal jiyax uri. Babaw na do ini peuda ana manu gaya da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落居民亦服喪一日。此後，忌日也不舉行祭祀。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433579.mp3"/>
	</S>
	<S id="327">
		<FORM>Seuxal o, naqih hnqilan seejiq o, mbsaniq dha qmita, ini dha sai tmlung ni asi dha psai hiya, ana nanaq wada skuun ruwan sapah o, hici do ngalan dha bsaniq ka sapah hiya uri ni laxan dha da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">昔日，非安享天命者皆視為不淨，不可以用手觸碰，直接將之放置該處。今日，此種人直接被埋在該地，並且視該埋葬場所，為不吉之地，不靠近。如前所述，病死者中視為橫死者，雖然也會葬於屋內，但把該房子視為不淨而捨棄。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433580.mp3"/>
	</S>
	<S id="328">
		<FORM>Siida ini dha sliqi ka sapah, ririh saw nhiya ka sapah kiya da, nasi saan tmlung do, musa paru bi ksaang na ka utux niya da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">這時候也不會毀壞房子，是因為那是屬於死者的，若觸碰將引起亡靈憤怒。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433581.mp3"/>
	</S>
	<S id="329">
		<FORM>lnglungan Seejiq o nnangal dha do ida mntduwa bi nhiya kiya, nasi uxay mngay snruan na o, ana dhuq knuwan, nhiya hici.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人對於擁有的觀念，一旦確認是私有物品，若非當事人同意給予，永遠屬於擁有者。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433582.mp3"/>
	</S>
	<S id="330">
		<FORM>Nasi ini hici kari meydang siida ka tama dha o, do, uxay ngalunanaima ka kiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">例如，父親生前未處分自己的財務，往生之後，該財物即不屬於任何其他人所有。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433583.mp3"/>
	</S>
	<S id="331">
		<FORM>Ririh saw ini pdai kari hnici na, asi dha laxi hiya ni pnaqih nanaq hiya, ana dxgal asi dha plaxi nanaq hiya uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">換言之，所有物未移轉他人，就任其自然損壞或消失。若是土地，則任其荒廢。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433584.mp3"/>
	</S>
	<S id="332">
		<FORM>Nasi mrudan, mnarux, mluqih dnii ga, ini kbiyax ka hiyi na ni kksaraw mtaqi dga, ungac bi brahan do, manu ka tnsapah na ga, asi pddayaw kmarig rbuq tqiyan truma.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">衰老、病重、負傷者等，身體非常虛弱，陷入昏睡，無復原希望時，其家人們立即互相協助於病人屋內床鋪下方挖穴，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433585.mp3"/>
	</S>
	<S id="333">
		<FORM>Bitaq mqeepi ka dowriq ni mstuq ka hngak na do, asi dha lbuuy pala pungu ka qbubur na, ini srwai teumal ka dqrijil ni dlqlaqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">待病人闔眼，脈博停止，馬上以大蕃布把屍體包裹起來，女子及年幼者不參與。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433586.mp3"/>
	</S>
	<S id="334">
		<FORM>Psaan knarig rbuq dxgal do, qlangan btunux mtapaq ka kiyig na do, tduwa skuan mtluung qbubur ka hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">周圍圍上石板後，空間大小足可提供死者坐臥。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433587.mp3"/>
	</S>
	<S id="335">
		<FORM>Mnhici na qyqaya ga, wada na dsan duma ka kingal nanaq qyqaya, sngari na do hcian na dadal na, uxay kiya o hcian na mnhici bi qmlahang hyaan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">死者的遺物，除了作為陪葬品特殊物品之外，慣習上都留給死者的遺族，或是最後在其旁看護者。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433588.mp3"/>
	</S>
	<S id="336">
		<FORM>Balay bi ga qbhangun dha ka kari wada mhuqil seejiq, uxay uri o mgaya ni speuda dha nkiya, ksun “hmici kari” ka nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">但是，通常是依據死者生前的遺言契約等，或舊慣來處理其遺物遺產，此稱hmici kari。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433589.mp3"/>
	</S>
	<S id="337">
		<FORM>Nasi ungac seejiq qnlahang ni mstuq nanaq o, wada naqih hnqilan na ksun. Manu ka qyqaya na do qdanu dha kingal nanaq slian, kana ka nniqan na sapah ga lxanan uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">若死者是在身邊無人照顧的情況下死亡，可視同橫死，其遺物全部丟棄到社內某特定區域，甚至有時候連家屋都廢棄。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433590.mp3"/>
	</S>
	<S id="338">
		<FORM>nlaxan dha qyqaya o sun dha “pnaadas”.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">遺物丟棄的場所稱pnadas。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433591.mp3"/>
	</S>
	<S id="339">
		<FORM>Mnhdu smku meydang seejiq do, asi ka musa ayug trima hiyi dha, nasi nusa smku sejiq un ga, asi ka mtbuwah musa smku, mhdu do, qdanun kana ka lukus dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"/>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433592.mp3"/>
	</S>
	<S id="340">
		<FORM>Kiya babaw jiyax snkuan do, asi ka ini qpah ni tmlung ana manu mktru hari jiyax, naqih psrwaru, mimah sinaw, meuyas ni rmgrig, naqih musa tmsamac, qmpah qnpahan, tminun ni mspayis, ririh saw nii dha thmkuan ka meydang seejiq nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"/>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25954/433593.mp3"/>
	</S>
	<S id="341">
		<FORM>Pnatas patas seejiq suxal o snegaaw saw snruan kari utux, kari euda snalu Gaya, meuyas uyas ni kari snluan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">傳統的原住民文學，大都表現在神話故事、祭典儀式的語言、歌謠吟唱以及口語傳說，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433595.mp3"/>
	</S>
	<S id="342">
		<FORM>Kiya ni duma o kingal nanaq ka pnatas dha nniqan, uxay saw kklaun ana ima, saw ka saan meuda Gaya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所以有些使用上會以特殊場景為主，而不普遍，如，祭場等。而且語言的使用，大都非常傳統以及較為艱澀。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433596.mp3"/>
	</S>
	<S id="343">
		<FORM>Manu ka djiyun kari o kari bi rudan sbiyaw ni mqriqu hari klaan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">之後，約八零年代，原住民族意識抬頭，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433597.mp3"/>
	</S>
	<S id="344">
		<FORM>Yabi hngkawas maxal maspac do, mtutuy kana ka lnglungan tnpusu seejiq da, hbaraw seejiq ga matas kari Tlu ni mnuyas egu patas na seejiq tnpusu ga,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">許多會使用中文書寫以及受過高等教育的原住民，開始用中文書寫部落或是書寫原住民族在生活上的困境，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433598.mp3"/>
	</S>
	<S id="345">
		<FORM>prajing mduuy kari Tlu matas quri Halang, uxay uri o matas quri saw qnqilan kndsan tnpusu seejiq, saw ka Suntacwan, Walis Nukan, Pucungceng ni mrisaw hari na Sarirang dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">許多會使用中文書寫以及受過高等教育的原住民，開始用中文書寫部落或是書寫原住民族在生活上的困境，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433599.mp3"/>
	</S>
	<S id="346">
		<FORM>Pnatas siida ida sengaaw kari Tlu kana, kiya ni duma seejiq ga pnatas patas siida o “pnatas kari kari Tlu” ksun dha ka pnatas patas siida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此也有人說這時期的原住民文學是漢語原住民文學。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433600.mp3"/>
	</S>
	<S id="347">
		<FORM>Sayang ga wada mkla matas kari nanaq ka “tnpusu seejiq” do, ida prajing mduuy kari na nanaq matas patas da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族語教育稍微正常化的現在，也有更多人開始嘗試以族語來書寫文章，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433601.mp3"/>
	</S>
	<S id="348">
		<FORM>Saw nii euda ga ida jiyax pusu bi “pnatas patas tnpusu seejiq”, ririh saw matas ni meuyas patas tnpusu seejiq ga wada saw dungus ni ka sayang da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">是一個原住民文學表現很重要的契機，表示原住民族書寫與閱讀的需要越來越多，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433602.mp3"/>
	</S>
	<S id="349">
		<FORM>Brinah miyah mduuy kari tnpusu seejiq matas kari lnglungan, ida malu bi jiyax ka nii, ida skmalu bi pllutuc ni gmarang kari tnpusu seejiq ka saw nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">也讓原住民的文學回到原初使用族語的方式來表達，是一個很好的轉變，也對原住民族語的流傳與傳佈是很重要的。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25955/433603.mp3"/>
	</S>
	<S id="350">
		<FORM>Ririh bi saw utux Seejiq balay ka uyas ksun, hiya ka pusu balay tnunan rmgrig uri. Ada ka wada bsiyaq bi kndusan ta dgiyaq ni bbuyu ka Seejiq, pneiyah lnglingay kndusan ka kari uyas Seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌謠是賽德克族的靈魂，由於長久生活在高山峻林中，生活周圍的環境是歌謠的來源。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/428921.mp3"/>
	</S>
	<S id="351">
		<FORM>Kiya ni djiyun kari uyas ga ida kndadax tninun utux kana, ada ka mduuy gaya ka ita, ida mgaya bi ka kari uyas. Ini asi rngaw ida mribaq ka kari uyas.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此，歌謠所使用的詞語，都來自大自然，因為族律的禁忌規範，吟唱的詞語，而是譬喻；隱喻的詞語就變成歌詞的主流。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/428922.mp3"/>
	</S>
	<S id="352">
		<FORM>Mribaq kari ga kiya ka pusu bi patas uyas, ida djiyun muyas dsnaw ni dqrijil ka uyas nii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌謠吟唱男女都會使用，所吟唱的族律，歌詞內容大都是狩獵，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433630.mp3"/>
	</S>
	<S id="353">
		<FORM>Kiya ni pnyasan dha o, egu bi ka rmngaw quri nsaan dha tmsamc ni nsaan dha qmpah, mprngaw hrpasan ni smnru endaan dha sbiyaw uri. Ida egu bi ka pnyasan dqrijil wah!</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">訴說工作經驗、談論趣事、述說先人事蹟，而女人吟唱就多樣，因為他們是維持家裡運作生活中心，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433631.mp3"/>
	</S>
	<S id="354">
		<FORM>Ada ka dhiya ka pusu bi qmlahang kana ka ruwan sapah, saw ka hmapuy uuqun, tminun ni mahu lukus, dmanga lqlaqi ni tmabug tnbuguwan, ida hiya kana ka muda qmeepah dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">煮飯、織布、洗衣、餵養兒女、飼養牲畜……都要親自操作行事。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433632.mp3"/>
	</S>
	<S id="355">
		<FORM>Ida mgaya balay ka Seejiq, knkingal hngkawas ga niqan nanaq knkingal pusu na spuhan, saw ka smgasuc srnabaw, mndu maduk ka krpuhan, duri ni niqan ka dmurun quyux ni qrasun smsung.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族非常重視族律，一年的時令有幾件重要的節期祭儀，像春季的小米播種祭，秋季的收割祭、狩獵祭、祈雨祭、過年祭。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433633.mp3"/>
	</S>
	<S id="356">
		<FORM>Niqan tru klgan ka uyas Seejiq, saw ka murux meuyas, dha mppuyas ni mseupu meuyas.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的歌謠演唱形式有三種：個人獨唱、二人對唱、團體合唱等三種。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433634.mp3"/>
	</S>
	<S id="357">
		<FORM>Murux meuyas o hbaraw bi seejiq dmuuy, spowda dha meuyas hini ka qnaras dha kari lnglungan, uxay uri o murux meuyas ndaan dha.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">個人獨唱比較普通的是由使用，最樂於用獨唱表達內心的感受或分享經驗心得；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433635.mp3"/>
	</S>
	<S id="358">
		<FORM>Mddha Seejiq meuyas ga meuyas quri saw sqaun rngaw kari, niqan speysa na, sbliqun ni msblayiq…dni, ida ppyasan kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">二人對唱以難於啟齒，有所圖，祝福、情意……等，應答歌唱方式；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433636.mp3"/>
	</S>
	<S id="359">
		<FORM>Mseupu muyas do ini ktna ka dha mseupu meuyas sayaan, ida mniq nganguc ni meuyas uyas ni madas rmgrig, rmgrig madas uyas, lubu ka sdayaw dha uyas.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">團體合唱相異於現代的合唱團，而是以歌舞同體的在賽場以歌領舞、以舞領歌、以琴助舞的演出方式展演。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433637.mp3"/>
	</S>
	<S id="360">
		<FORM>Madas meuyas seejiq ga, mangal kari seuxal uxay uri o mangal uyas snduray, ini pstuq ni kteetuun puyas ka kari uyas brah,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">領唱者會以古語或當代現行的歌語，不斷重複前面的歌語，一直到感到累了就以歌聲點名交棒給下一位領唱者。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433638.mp3"/>
	</S>
	<S id="361">
		<FORM>dhuq saw meuwic do, kiya ka mlawa hangan tnhyaqan dni, bqanun na seejiq lnwanan na ka madas meuyas da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌謠的詞語有三種：一是遠古流傳的古諺，有些有意義，有些無法理解就成為虛語。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433639.mp3"/>
	</S>
	<S id="362">
		<FORM>Tru klgan ka kari uyas, tgkingal o kari hnici rudan sbiyaw, ida niqan dungus duma, ungac dungus ni ini kklai do asi nanaq pyasi hiya kida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">二是當時流行部落的歌詞，有隱喻的詞語，也有創作的詞語。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433640.mp3"/>
	</S>
	<S id="363">
		<FORM>Tgdha o ppyasan bi uyas alang, niqan ka rmibaq kari ni bnarah snalu kari.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">二是當時流行部落的歌詞，有隱喻的詞語，也有創作的詞語。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433641.mp3"/>
	</S>
	<S id="364">
		<FORM>Tgtru o uyas hnmratan dha meuyas, ana mtna ka nniqan dha, nasi saw ini ktna meuyas Seejiq do, uxay dungus mtna ka kari uyas da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">三是隨機即興吟唱的歌謠，相同的情境，如有不同的人吟唱，歌詞絕對不會相同，賽德克族的歌謠，</TRANSL>
	</S>
	<S id="365">
		<FORM>Uyas Seejiq ga, ana saw ini keegu knpryuxan qbhangan ka hnang uyas o, ida niqan bi elug niya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的歌謠，雖然旋律變化不大，卻富有韻律。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433643.mp3"/>
	</S>
	<S id="366">
		<FORM>Wana bi lubu ni pgau ka djiyun Seejiq o, ida dha djiyun balay ka lubu nii, ana lqlaqi ni rdrudan o ida mkla miyuk kana.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的傳統樂器只有口簧琴和竹笛，口簧琴是普通的樂器，男女老少都會吹奏。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433644.mp3"/>
	</S>
	<S id="367">
		<FORM>Manu ka pgau ni o, ini khmci dmuuy kiya, ada ka niqan gaya kmlawa, psaniq ka smiyuk hiya.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">至於竹笛，一般人不能使用它，因為它受到旋律的約束，吹奏它是禁忌。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25956/433645.mp3"/>
	</S>
	<S id="368">
		<FORM>Grig Seejiq ga mseupu dha ka uyas, niqan ka meuyas ni madas grig, niqan ka mgrig ni madas uyas, niqan ka mlubu ni sdayaw na grig dnii, mseupu grigan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的舞蹈，是以歌舞合作的形式呈現，以歌領舞、以舞領歌、以琴助舞的綜合性舞蹈。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433657.mp3"/>
	</S>
	<S id="369">
		<FORM>Ida dha qtaan bi brah nganguc sapah ni slian dsejiqun alang.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">它是在家前的空地或部落廣場展演。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433658.mp3"/>
	</S>
	<S id="370">
		<FORM>Rmgrig siida asi ka mseupu uyas, kingal seejiq ka madas rmgrig bukuy do hbaraw bi ka mllutuc rmgrig.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">舞蹈必須配合歌謠，一人領舞多人接舞的輪跳方式進行，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433659.mp3"/>
	</S>
	<S id="371">
		<FORM>Madas rmgrig seejiq ga hiya ka pusu bi qqtaan dha, shuya rmgrig da hug?</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌舞的變化與否主要關鍵在領舞者，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433660.mp3"/>
	</S>
	<S id="372">
		<FORM>Manu ka meuyas seejiq ga asi ka tera bi ka uyas na kklaan rmgrig seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">領唱者是整個表演的靈魂人物，他必須是年長者，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433661.mp3"/>
	</S>
	<S id="373">
		<FORM>Seejiq meuyas nii asi ka dhuq ka knrudan na ni niqan knkla na, asi ka mnuda saw uda nii uri, paru bi ka hngak ni mkla bi rmgrig, ida rrigan na qaqay ka trugan dha qmita.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有智慧、有經驗、歌聲嘹亮、舞蹈精湛，跳舞的舞步皆以他為準繩。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433662.mp3"/>
	</S>
	<S id="374">
		<FORM>Kana rmgrig ga niqan ka lmgeelug baga, qaqay, btriq, kana ka hiyi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">舞蹈的動作（舞步），有手的部分、腳的部分、腿的部分、</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433663.mp3"/>
	</S>
	<S id="375">
		<FORM>Saw ka baga o pdduuy ka baga igi ni narac na seejiq, mrux sluluy hginuk ka dha baga na, psaan hirang igi ni narac seejiq ka baga, sduiuy brah empuyas dungan ka igi ni narac baga seejiq …dsaw nii ka grig.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">身的部分、身體的部分，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433664.mp3"/>
	</S>
	<S id="376">
		<FORM>llwanan rmgri, sam baga hini o niqan ta dmuy baga igi ni narac, dha baga gmqi hginuk, psaan ta hirang igi narac, mdduy baga igi narac…dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">像手的部分有左右牽手、兩手插腰、左右搭肩、前腹左右牽手……等，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433665.mp3"/>
	</S>
	<S id="377">
		<FORM>Manu ka qaqay o niqan ka brah igi bukuy narac ni narac brah igi bukuy, dha qaqay igi narac msriyux qmqah brah ni mtlutuc tluung ka qaqay bukuy…dnii,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">像腳的部分有左前右後的或右前左後、左右用腳、左腳先前踏右腳彎蹲或右腳先前踏左腳彎蹲……等，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433666.mp3"/>
	</S>
	<S id="378">
		<FORM>egu balay ka grigan qaqay, dowriq o qmita brah ni qmita truma.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">腳的動作很多，眼有向前昂看、向下看；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433667.mp3"/>
	</S>
	<S id="379">
		<FORM>Birac o asi ka qmlahang ni qmbahang, hiyi o qbiqi cicuh ni baraw truma lgeelug.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">亦要注意聽；身體有微彎曲、上下律動。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433668.mp3"/>
	</S>
	<S id="380">
		<FORM>Hnyugan rmgrig ga niqan ka kingal elug mkksa ni dha elug mkksa, mtumun tqiri, brah o mquri tumun, smnegul pakaw tuki tumun ni brinah ka pakaw tuki,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">歌舞的隊形有一路縱隊前行或二路縱隊前行，圓心環繞、面向圓心、順時針圓心、逆時針圓心、拍手跳躍向圓心、一路側向前行。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433669.mp3"/>
	</S>
	<S id="381">
		<FORM>tmapaq baga mquri tumun sbowtaw, kleelug kingal siyaw mksa.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">圓心的隊形是賽德克族歌舞的特色，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433670.mp3"/>
	</S>
	<S id="382">
		<FORM>Elug hnyugan mtumun nii o kiya ka pusu bi grig Seejiq, ada ka tmninun utux ga dmuy dowriq na qmlahang kndusan ni knudus Seejiq ana bitaq knuwan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">主要是因為編織之神靈無時無刻都在用眼睛看顧族人的生活與生命。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25957/433671.mp3"/>
	</S>
	<S id="383">
		<FORM>Spruun bi Seejiq ka tminun, paah hngkawas empitu dhuq mspac ka laqi ga tduwa prajing sluhay tminun da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族非常重視編織，女孩子約從7~8歲就開始學習織布，學習的方式是自學自通或在旁邊看母親或親友織布，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433771.mp3"/>
	</S>
	<S id="384">
		<FORM>Ida smluhay nanaq uxay uri o mniq siyaw qmita gaga tminun na bubu ni dadall, mnuda bsiyanq hngkawas kndrumuc na smluhay do, qulung bi qrasun qmita tama ni bubu ka hyaan, duri ni kuxul dsnaw da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">經過多年的磨練習藝，終於使自己成為父母親及男士們所稱讚的。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433772.mp3"/>
	</S>
	<S id="385">
		<FORM>Tminun nii ga muda smkrig, mnuqih ni tmqiya, mdowsay ni hmanguc waray, rmbug ni pbhgay ni bmusay ka ndaan na.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">編織是經過剝麻、苧麻紗、捻紗、捲線、紡錘、煮紗、浸染、漂白、織布等過程，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433773.mp3"/>
	</S>
	<S id="386">
		<FORM>Egu bi ka djiyun qyqaya uri, saw ka ubung ni dikisan, qowrun, brxun, kusuc, bgiya, gikus, kikus ni wahul…dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">所需要的工具很多，像經軸、繫經棒、分隔棒、開口綜橫棒、線綜橫棒、打緯棒、梭子、背袋……等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433774.mp3"/>
	</S>
	<S id="387">
		<FORM>Tminun pala ga niqan ka tinun balay, snuru, kskus dowriq, gnsunguc ni miri drima klgan elug.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">其織布的紋路有平紋織、斜紋織、菱形織、花織、米粒織等五種，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433775.mp3"/>
	</S>
	<S id="388">
		<FORM>Rmabang lxan ni rmaxan dha rakaw ana manu ka cinun balay, lmlamu bi snluwan, sluun lukus, pala paru ni pala pungu, mqriqu hari tnunan ka tminun snuru ni,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">平紋織是簡單調配各種色彩，可製作各種不同製品，製作衣服，大塊的布和小塊的布；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433776.mp3"/>
	</S>
	<S id="389">
		<FORM>ana ka kndux hari. Saan dha smalu pala paru kiya, scinun kskus dowriq, gnsunguc ni miri o uxay lxan tnunan, mriqu bi suwan mnsa ka rdrudan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">斜紋織較為複雜，由於較厚，去做大塊布，菱形織、花織、米粒織較為困難，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433777.mp3"/>
	</S>
	<S id="390">
		<FORM>grijil Asi ka bsiyaq snlhayan ni kndrumuc tmgsa kiya ka musa mkla balay.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">年長者都認為很難織，必須不斷地學習，認真告訴，才可以知道。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433778.mp3"/>
	</S>
	<S id="391">
		<FORM>Tminun ni bkuul nuqih ga, niqan egu balay ka gaya na, saw ka truma nii:</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">織布及麻紗有很多的禮規，陳述如下：</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433779.mp3"/>
	</S>
	<S id="392">
		<FORM>Tgkingal, iya bi keeguy ni iya bi khmci mangal ka qyqaya pncingan seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">一、不可以偷竊及不可以隨意取丟下的任何東西。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433780.mp3"/>
	</S>
	<S id="393">
		<FORM>Tgdha, nasi mntucing na bkuul nuqih ga, thjilun ni sqyanun sida qhuni ni sndalan duri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">二、如果掉下的麻線，將移到麻線懸掛在樹上再手撿。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433781.mp3"/>
	</S>
	<S id="394">
		<FORM>Tgtru, ini ngali ka nuqih pntcingan seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">三、不隨意取別人掉下的麻線。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433782.mp3"/>
	</S>
	<S id="395">
		<FORM>Tgspac, ini tduwa psquri qyqaya qrijil ka dsnaw mowsa tmsamac llmiqu .</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">四、山上去打獵的男士不准製作女用的工具。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433783.mp3"/>
	</S>
	<S id="396">
		<FORM>Tgrima, ini sqmai ka ubung ni meydang do ini pdsi uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">五、不准燒毀織布箱，死時不能帶。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433784.mp3"/>
	</S>
	<S id="397">
		<FORM>Taywan sayang ga ada ka wada unngac hari ka mkla bi tminun na rdrudan, asi ta ka embiyax bi smluhay tminun, kiya ka musa ta ltudun ka knkla ndaan rudan ta sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">現在台灣由於善於織布的耆老，逐漸減少，我們必須努力學習織布，才能承繼織布文化。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25958/433785.mp3"/>
	</S>
	<S id="398">
		<FORM>Paah souxal, ida rudan tnsapah ka mnegay hangan lqlaqi, kiya ka ksun “tmhangan”. Laqi rabu ga yabi mntucing 3 idas do,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">以前由年長者取自己的姓名，稱為命名。新生兒約3月，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/428960.mp3"/>
	</S>
	<S id="399">
		<FORM>mkla mhulis qmita seejiq da, kiya ka biqun hangan da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">見人會笑時即予以取名字。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/428961.mp3"/>
	</S>
	<S id="400">
		<FORM>Tmhangan ga niqan nanaq gaya niya, kana ga mangal kndadax hangan tama rudan ni bubu rudan, uxay kiya o mangal hangan mnswai tama ni bubu,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">命名是有規範的，命名的順位大致上是從祖父母輩到父母親輩的名字來取用，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/428962.mp3"/>
	</S>
	<S id="401">
		<FORM>ririh saw sklutuc ka knmalu na hangan rudan. Ngalan hangan dsnaw ga asi ka niqan bi pahung, biyax ni mkla musa lmiqu ni malu bi lnglungan na dnii ka snaw ksun.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">具有傳承的意義。被選來命名的男子，必須具有勇敢、善獵、善良等事蹟；</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433788.mp3"/>
	</S>
	<S id="402">
		<FORM>Manu ka ngalan hangan dqrijil o asi ka msu bi lnglungan na ni mkla bi tminun ka dqrijil.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">而女子則是溫順、善織者為取用之列。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433789.mp3"/>
	</S>
	<S id="403">
		<FORM>Wada niqan ka mangal hangan siyaw lnglingay, uxay kiya o mangal hangan qyqaya uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">族人命名的方式，也有以當時的自然環境或常用的器物命名，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433790.mp3"/>
	</S>
	<S id="404">
		<FORM>Mnsuwil mangal hangan samac ni pnegalang uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有時也以動植物命名。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433791.mp3"/>
	</S>
	<S id="405">
		<FORM>Duma nanaq ga yasa wada meydang ni wada qmpah nganguc ka tama, dnnanga bubu ka laqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有的會因子女年幼時，父親早逝或離家在外工作，由母親撫養著，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433792.mp3"/>
	</S>
	<S id="406">
		<FORM>Kiya ni lmtutuc hangan bubu ka hangan laqi, uxay uri o nasi wada mnarux wada pnama mhuma bungan ka tama do, pltudan hangan bubu ka hangan laqi da.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">子女以母親之名連接在自己的名字之後，另一種情況是父親因意外或生病死亡者，子女亦改用母親的名字連接。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433793.mp3"/>
	</S>
	<S id="407">
		<FORM>Klwaan ta Tanax Tunux siida, mtucing laqi o biqan dha hangan Tanax Tunux kana, so ka Aki mi, Boya, Saburu, Hana, Nacu ni Yuki…dni.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">日治時期，原住民所生的孩子會給他取日本人的名字Aki、Boya、Saburu、Hana、Nacu、Yuki……等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433794.mp3"/>
	</S>
	<S id="408">
		<FORM>Sayang nii ta klwaan Kwomincngfu do, wada pryuxun ka hangan dungan, so ka sing Kaw, Cen, Hung, Un, Hwa, Wang dnii.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">到了現在的國民政府以後，姓名又更改了，像姓高、陳、洪、溫、華、王……等。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433795.mp3"/>
	</S>
	<S id="409">
		<FORM>Kndadax Minkwo hngkawas 94 daw, smruwa priyux hangan Seejiq ka kmlawa baraw, duma sejiqun ga asi duuy hangan Seejiq kana da, ana nanaq mseupu dmuuy hangan seejiq ni hangan Tlu uri.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">自民國94年以後，政府才同意原住民恢復原住民的名字，有的全部改為原住民的名字，也可以原漢名併用。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433796.mp3"/>
	</S>
	<S id="410">
		<FORM>Kiya ni paah sayang do, iyux bi phici thangan rudan sbiyaw, tai saw musa muru malu endaan rdrudan sbiyaw.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此從現在起，為了保存傳統的名字，希望能依家族耆老的意願取名字，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433797.mp3"/>
	</S>
	<S id="411">
		<FORM>Duri ni sblaiq bi kmgaaw nanaq kuxul hangan.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">並選擇認為最佳的名字而命名之。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25959/433798.mp3"/>
	</S>
	<S id="412">
		<FORM>Seejiq ga niqan tru klgan kari, kiya ka ksun seejiq nTruku, seediq nTgdaya ni sediq nToda,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">賽德克族是由三個方言語群所組成的，就是我們所說的都達人（seediq nToda）、德路固人（seediq nTruku）、德固達雅人（seediq nTgdaya），</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429000.mp3"/>
	</S>
	<S id="413">
		<FORM>mnniq pusu yayung Mtudu ka alang Seejiq/Seediq/Sediq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們原居住在濁水溪上游，今霧社至靜觀一帶。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429001.mp3"/>
	</S>
	<S id="414">
		<FORM>Daya balay o alang nTruku, truma na o alang nToda bitaq alang nTgdaya na alang Paran.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">現在最上游是德路固部落，下方是都達部落以及德固達雅群的巴蘭部落，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429002.mp3"/>
	</S>
	<S id="415">
		<FORM>Sayang do truma bi o alang nTruku da. Dhiya pnaah alang Truku wada thjil alang Pulan sayang,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">最下方也是德路固群的部落。因為他們是從靜觀遷移到這裡的族群。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429003.mp3"/>
	</S>
	<S id="416">
		<FORM>Ana nanaq ini ktna hari ka hnang tru kari ga, ida tduwa mpprngaw kari.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">我們三語群之間的聲調（聲腔）上雖然有些許差異，但我們還是可以交談與溝通，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429004.mp3"/>
	</S>
	<S id="417">
		<FORM>Balay bi o ida niqan ka ini ktna na kari uri, ana nanaq saw kiya o msiling do, mpkkla embahang dhnu.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">即使如此，經由我們互相溝通之後就能了解。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429005.mp3"/>
	</S>
	<S id="418">
		<FORM>Manu ka laqi meuyas sayang do, mpprngaw kari Tlu kana da, ini kmrngaw kari Seejiq da, ada ka endaan kmlawa Tanah Tunux,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">可是現在的年輕學子幾乎都在使用國語，幾乎不會使用賽德克語講話，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429006.mp3"/>
	</S>
	<S id="419">
		<FORM>smluhay kari Tanah Tunux kana ka seejiq klealang, Miyah ka Tlu duri o embiyax balay dmudug skari kari Tlu dungan,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因為經歷了日本殖民使用日語，再來國民政府推行說國語，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429007.mp3"/>
	</S>
	<S id="420">
		<FORM>kiya ka ini hari qbhangi ka kari Seejiq meuyas sapah pyasan ka siida.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">因此台灣原住民語言不曾在學校使用過。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429008.mp3"/>
	</S>
	<S id="421">
		<FORM>Sayang dga tgaaw mpprngaw kari Tlu kana ka seejiq kealang uri, ana nanaq saw drudan alang ida wada kmbiyax bi smluhay kari Tlu uri, srngaw na laqi laqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">部落裡的族人都使用華語來溝通，連部落裡的老人家也都努力學華語，以便跟子孫溝通。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429009.mp3"/>
	</S>
	<S id="422">
		<FORM>Sayang do niqan egu ka qnpringan mincyen qnpringan klalang niqan lnglungan dha, kmbiyax bi pstutuy dmudug kari Seejiq ni smmalu nanaq patas uri,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">不過現在有很多的民間團體都自發性的編寫教材與推廣族語教學，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429010.mp3"/>
	</S>
	<S id="423">
		<FORM>kiya ni pdaan dha sapah pyasan smluhay ka kari Seejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">中小學也列入鄉土語言學習之課程，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429011.mp3"/>
	</S>
	<S id="424">
		<FORM>Saw ka slluhay mpprngaw kari Seejiq, euda malu Gaya rudan sbiyaw,</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">例如一些有關於會話練習、文化、神話故事、歌謠與競賽等多方面的學習，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429012.mp3"/>
	</S>
	<S id="425">
		<FORM>kari ndaan rdrudan seuxal ni uyas pspung kari Seejiq, egu klgan ka euda slhayan, malu pdaan dha saw nii ka kwahun dmudug kari dSeejiq.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">對語言推廣有很大的幫助，然而語言是祖先留下來的財寶，要好好珍惜與傳承下去，</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429013.mp3"/>
	</S>
	<S id="426">
		<FORM>Kari Seejiq nii o ida hnici na rdrudan, asi ka bliqun smluhay ni qulung tmgsa, iya balay shngii, iya balay pstqi.</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">千萬不要忘記，千萬不要讓它消失。</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25961/429014.mp3"/>
	</S>
	<S id="427">
		<FORM>hnang</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">腔調</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="428">
		<FORM>jiyax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">日子（Tada稱diyax）</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="429">
		<FORM>ali</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">日子（Tgdaya）</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="430">
		<FORM>ada ka </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">也許</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="431">
		<FORM>msrahuq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">遺漏</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="432">
		<FORM>mnspruq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">破裂</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="433">
		<FORM>Pusu Tasil</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">石頭</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="434">
		<FORM>Pusu Qhuni </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">根源</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V8.mp3"/>
	</S>
	<S id="435">
		<FORM>Bnuhur </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">白石山</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V9.mp3"/>
	</S>
	<S id="436">
		<FORM>Tasil rmdax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">閃亮的岩石</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V10.mp3"/>
	</S>
	<S id="437">
		<FORM>truma lhngaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">山洞裡</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V11.mp3"/>
	</S>
	<S id="438">
		<FORM>kndudul </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">逐漸</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V12.mp3"/>
	</S>
	<S id="439">
		<FORM>mstrung </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">結婚</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V13.mp3"/>
	</S>
	<S id="440">
		<FORM>prajing</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">開始</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V14.mp3"/>
	</S>
	<S id="441">
		<FORM>hraan hidaw </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">東邊</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V15.mp3"/>
	</S>
	<S id="442">
		<FORM>mswayay</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">分離、相隔</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V16.mp3"/>
	</S>
	<S id="443">
		<FORM>mtghak</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">擴散</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V17.mp3"/>
	</S>
	<S id="444">
		<FORM>mtgsak</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">分散</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_1_V18.mp3"/>
	</S>
	<S id="445">
		<FORM>Yabi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">也許</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="446">
		<FORM>mhrinas</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">超過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="447">
		<FORM>hnbragan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">多（指人口數）</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="448">
		<FORM>breenux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">平原</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="449">
		<FORM>psdurang</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">捕獵</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="450">
		<FORM> rqnux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">鹿</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="451">
		<FORM>lwaqan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">驅趕</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="452">
		<FORM>Kaxabu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">平埔族</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V8.mp3"/>
	</S>
	<S id="453">
		<FORM>ungac brahan </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">沒有辦法</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V9.mp3"/>
	</S>
	<S id="454">
		<FORM> yayung Mtudu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">濁水溪</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V10.mp3"/>
	</S>
	<S id="455">
		<FORM> ini tuku</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">不夠</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V11.mp3"/>
	</S>
	<S id="456">
		<FORM>tegaaw </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">盡是</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V12.mp3"/>
	</S>
	<S id="457">
		<FORM>rinah </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">更是</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V13.mp3"/>
	</S>
	<S id="458">
		<FORM>dmudug</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">推動</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_2_V14.mp3"/>
	</S>
	<S id="459">
		<FORM>kmrngaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">想說</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="460">
		<FORM>mssiling</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">詢問</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="461">
		<FORM>kari Tlu </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">華語</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="462">
		<FORM>tgaaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">盡是</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="463">
		<FORM>shngii</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">忘記</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="464">
		<FORM>pstqi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">讓它消失</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_3_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="465">
		<FORM>pnsltulan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">相傳</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="466">
		<FORM>Ini bi bhangi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">從來沒聽說</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="467">
		<FORM>hnici </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">留下、流傳</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="468">
		<FORM>yayung Mbanah</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">南溪</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="469">
		<FORM>dgiyaq tqilung </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">奇萊南峰</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="470">
		<FORM>dgiyaq Gokang</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">合歡山</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="471">
		<FORM>dgiyaq Pgjiyan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">守成大山</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_4_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="472">
		<FORM>mahun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要喝</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="473">
		<FORM>qmraq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">抓</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="474">
		<FORM>kndkilan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">生態</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="475">
		<FORM>qlhangun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">照顧</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="476">
		<FORM>prmuxi </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">入侵</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="477">
		<FORM>mgntun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">遭逢</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_5_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="478">
		<FORM>smulus</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">牽牛</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="479">
		<FORM>mnkung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">漸暗</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="480">
		<FORM>mhru</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">長出</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="481">
		<FORM>bnqrus</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">辛苦</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="482">
		<FORM> phlisun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被取笑</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_482.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="483">
		<FORM>ksngun </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被罵</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_483.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="484">
		<FORM>snru </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">教訓過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_484.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_6_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="485">
		<FORM>mddayaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">相互幫忙</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_485.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="486">
		<FORM>mggealu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">相惜相憐</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_486.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="487">
		<FORM>smkagun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 推崇</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_487.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="488">
		<FORM>knkla</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">智慧</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_488.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="489">
		<FORM>dmuuy</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">握有</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_489.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="490">
		<FORM>emsapuh</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祈福者</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_490.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_7_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="491">
		<FORM>smriyux qmlahang </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">改朝換代</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_491.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_8_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="492">
		<FORM>pqlalun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">讓……吃</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_492.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_8_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="493">
		<FORM>pgyaun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">遵守</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_493.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_8_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="494">
		<FORM>mtgeuqu ka lnglungan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 誤會</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_494.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_8_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="495">
		<FORM>bnarah </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">創新</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_495.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_8_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="496">
		<FORM>ddhqun lmnglung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">意想不到</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_496.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="497">
		<FORM>dnjiyan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">使用過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_497.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="498">
		<FORM>snaais</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">縫製</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_498.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="499">
		<FORM>mkmkan </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">想嚐一嚐</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_499.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="500">
		<FORM>mbbarig</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">生意</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_500.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="501">
		<FORM>sdngiyun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">結交</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_501.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_9_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="502">
		<FORM>pniqi </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">放著</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_502.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="503">
		<FORM>phlingun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">役使狗</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_503.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="504">
		<FORM>mhraw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">追逐</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_504.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="505">
		<FORM>mtngi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">飽足</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_505.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="506">
		<FORM>balas</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">公牛</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_506.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="507">
		<FORM>gipu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">母牛</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_507.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="508">
		<FORM>pdyagun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被幫助</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_508.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_10_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="509">
		<FORM>masu suyaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">粟</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_509.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="510">
		<FORM>basaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">黍</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_510.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="511">
		<FORM>stngi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">讓……吃飽</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_511.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="512">
		<FORM>rmxi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">倒入</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_512.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="513">
		<FORM>mwamun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要攪和</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_513.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="514">
		<FORM>isux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">飯匙</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_514.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="515">
		<FORM>psqrung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">使……烤焦</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_515.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="516">
		<FORM>rqda </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">三角灶</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_516.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V8.mp3"/>
	</S>
	<S id="517">
		<FORM>ltuun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要冷卻</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_517.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V9.mp3"/>
	</S>
	<S id="518">
		<FORM>taku</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">湯匙</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_518.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V10.mp3"/>
	</S>
	<S id="519">
		<FORM>hlmaun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">蒸</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_519.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V11.mp3"/>
	</S>
	<S id="520">
		<FORM>idaw kama</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">乾飯</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_520.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V12.mp3"/>
	</S>
	<S id="521">
		<FORM>mqrinuc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 苦</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_521.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V13.mp3"/>
	</S>
	<S id="522">
		<FORM>libaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 鍋</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_522.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V14.mp3"/>
	</S>
	<S id="523">
		<FORM>snagun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要清洗</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_523.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V15.mp3"/>
	</S>
	<S id="524">
		<FORM>qpatur</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">蛙類</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_524.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V16.mp3"/>
	</S>
	<S id="525">
		<FORM>quyu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">蛇類</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_525.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V17.mp3"/>
	</S>
	<S id="526">
		<FORM>baraq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">內臟</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_526.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V18.mp3"/>
	</S>
	<S id="527">
		<FORM>hliqun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">撕開</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_527.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V19.mp3"/>
	</S>
	<S id="528">
		<FORM>kmruc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 鋸</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_528.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V20.mp3"/>
	</S>
	<S id="529">
		<FORM>sntmuwan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">鹽使味道更好</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_529.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_11_V21.mp3"/>
	</S>
	<S id="530">
		<FORM>lkusaun hiyi </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">身體裝飾</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_530.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_12_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="531">
		<FORM>bkiyun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">綑綁</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_531.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_12_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="532">
		<FORM>tqriyun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">纏繞</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_532.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_12_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="533">
		<FORM>sblaiq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">幸福；平安</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_533.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_12_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="534">
		<FORM>shmaan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">小便處</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_534.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_12_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="535">
		<FORM>kcilux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">很熱</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_535.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_13_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="536">
		<FORM>smbuc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">打</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_536.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_13_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="537">
		<FORM>knhmuc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">很隨便</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_537.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_13_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="538">
		<FORM>msseeluk</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">相互搶奪</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_538.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_13_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="539">
		<FORM>gmaxun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">混和</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_539.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_13_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="540">
		<FORM>asug</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">分類</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_540.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_14_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="541">
		<FORM>skenaqun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">區分</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_541.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_14_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="542">
		<FORM>pqdriqun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">將……驅離</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_542.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_14_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="543">
		<FORM>mdanga</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">撫養</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_543.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_14_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="544">
		<FORM>smulu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">願望、希望</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_544.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_14_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="545">
		<FORM>plmalan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">增加</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_545.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="546">
		<FORM>mtahu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">生火</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_546.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="547">
		<FORM>sneegul</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">跟隨</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_547.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="548">
		<FORM>miyuk</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">吹</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_548.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="549">
		<FORM>gnrigan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">跳過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_549.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="550">
		<FORM>pnluban</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">關係</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_550.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_15_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="551">
		<FORM>masug</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_551.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_16_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="552">
		<FORM>kmaraw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">整理</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_552.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_16_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="553">
		<FORM>ttgsa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">教、指導</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_553.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_16_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="554">
		<FORM>smdhur</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">推崇</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_554.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_16_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="555">
		<FORM>hnlmaan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">烹煮糯米</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_555.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_16_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="556">
		<FORM>mgimax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">混和</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_556.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="557">
		<FORM>slawa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">稱作</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_557.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="558">
		<FORM>pstuq kari</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">訂婚</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_558.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="559">
		<FORM>meytaq qsiya</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">刺水</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_559.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="560">
		<FORM>snhian</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">信仰</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_560.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="561">
		<FORM>psdara babuy</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">殺豬</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_561.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_17_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="562">
		<FORM>Qnpringan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">組織</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_562.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_18_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="563">
		<FORM>sdhruun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">推崇</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_563.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_18_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="564">
		<FORM>luhay</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">習慣</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_564.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_18_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="565">
		<FORM>psiyus</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">祭祀</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_565.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_18_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="566">
		<FORM>sqdal</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">分食給…</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_566.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_18_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="567">
		<FORM>qulung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">一定</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_567.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="568">
		<FORM>Hmuya</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">為何</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_568.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="569">
		<FORM>kmiyah</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">想來</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_569.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="570">
		<FORM>Rngagi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">說</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_570.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="571">
		<FORM>smiyuk</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">回答</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_571.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="572">
		<FORM>smiling</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">詢問</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_572.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="573">
		<FORM>pdaun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">透過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_573.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_19_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="574">
		<FORM>mbiyax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 健康</TRANSL>
	</S>
	<S id="575">
		<FORM>mlawa </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">呼喚</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_575.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="576">
		<FORM>mhada </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">成熟</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_576.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="577">
		<FORM>kmruc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh"> 鋸掉</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_577.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="578">
		<FORM>Gntuan </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被堆砌</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_578.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="579">
		<FORM>pixun </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要壓</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_579.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="580">
		<FORM>sqpahun </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">黏貼</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_580.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_20_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="581">
		<FORM>qmuyux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">下雨……</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_581.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="582">
		<FORM>ngalan hangan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">取名</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_582.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="583">
		<FORM>gqiyan hidaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">西方</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_583.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="584">
		<FORM>lwani</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">呼叫</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_584.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="585">
		<FORM>mrana</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">繁衍</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_585.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="586">
		<FORM>skyaan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被標註</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_586.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="587">
		<FORM>ana bitaq knuwan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">直到永遠</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_587.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_21_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="588">
		<FORM>mhuqil</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">死亡</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_588.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_22_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="589">
		<FORM>angal tunux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">獵首</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_589.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_22_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="590">
		<FORM>msangay</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">休息</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_590.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_22_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="591">
		<FORM>pdai</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">路過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_591.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_22_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="592">
		<FORM>smliq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">破壞</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_592.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_22_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="593">
		<FORM>tmukuy basaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">播黍</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_593.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="594">
		<FORM>mgrbu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">清晨</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_594.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="595">
		<FORM>syuqun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">灑水</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_595.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="596">
		<FORM>gtuun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">堆積成</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_596.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="597">
		<FORM>knkrayan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">硬度</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_597.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="598">
		<FORM>knhada</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">成熟</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_598.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_23_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="599">
		<FORM>mrinah</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">更是</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_599.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="600">
		<FORM>tucing puga</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">肚臍脫落</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_600.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="601">
		<FORM>tnseiyax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">侮辱、歧視</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_601.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="602">
		<FORM>pprngaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">商量、討論</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_602.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="603">
		<FORM>hangan qhuni </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">樹類名稱</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_603.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="604">
		<FORM>empsapuh </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">醫師</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_604.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="605">
		<FORM>rwaqun </FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">驅離</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_605.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_24_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="606">
		<FORM>hnqilan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">死狀</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_606.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="607">
		<FORM>tuxan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">靈界</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_607.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="608">
		<FORM>rbngan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">掩埋</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_608.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="609">
		<FORM>smku</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">藏起來</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_609.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="610">
		<FORM>tmlung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">觸摸</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_610.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="611">
		<FORM>mnhici</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">留下</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_611.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="612">
		<FORM>mqeepi</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">閉起來</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_612.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="613">
		<FORM>thmkuan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">敬拜之處</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_613.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_25_V8.mp3"/>
	</S>
	<S id="614">
		<FORM>snruan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">口傳</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_614.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_26_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="615">
		<FORM>snalu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">創造；製作</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_615.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_26_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="616">
		<FORM>patas</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">書</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_616.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_26_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="617">
		<FORM>lnglungan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">想法</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_617.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_26_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="618">
		<FORM>qnqilan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">困苦</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_618.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_26_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="619">
		<FORM>nsaan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">經驗</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_619.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="620">
		<FORM>hrpasan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">有趣的</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_620.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="621">
		<FORM>hmapuy</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">烹煮</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_621.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="622">
		<FORM>mahu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">洗（衣服）</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_622.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="623">
		<FORM>dmanga</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">餵養</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_623.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="624">
		<FORM>tmabug</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">飼養</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_624.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="625">
		<FORM>pstuq</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">斷掉</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_625.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_27_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="626">
		<FORM>shuya</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">要如何</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_626.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="627">
		<FORM>truwa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">清楚</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_627.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="628">
		<FORM>sslian</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">集合處</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_628.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="629">
		<FORM>lmgeelug</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">移動</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_629.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="630">
		<FORM>trugan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">模仿</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_630.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="631">
		<FORM>psaan</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">放置的地方</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_631.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_28_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="632">
		<FORM>tminun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">織布</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_632.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_29_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="633">
		<FORM>tduwa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">可以</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_633.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_29_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="634">
		<FORM>kndux</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">厚實</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_634.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_29_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="635">
		<FORM>sqyanun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被掛……</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_635.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_29_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="636">
		<FORM>keeguy</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">偷竊</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_636.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_29_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="637">
		<FORM>mnegay</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">給過</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_637.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V1.mp3"/>
	</S>
	<S id="638">
		<FORM>mangal</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">取用</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_638.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V2.mp3"/>
	</S>
	<S id="639">
		<FORM>sklutuc</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">使……傳承</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_639.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V3.mp3"/>
	</S>
	<S id="640">
		<FORM>pahung</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">勇敢、勇氣</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_640.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V4.mp3"/>
	</S>
	<S id="641">
		<FORM>biyax</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">力氣；能力</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_641.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V5.mp3"/>
	</S>
	<S id="642">
		<FORM>mssu</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">溫和</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_642.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V6.mp3"/>
	</S>
	<S id="643">
		<FORM>ssiyaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">周遭</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_643.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V7.mp3"/>
	</S>
	<S id="644">
		<FORM>lnglingay</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">環境</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_644.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V8.mp3"/>
	</S>
	<S id="645">
		<FORM>meydang</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">死亡（隱喻）</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_645.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V9.mp3"/>
	</S>
	<S id="646">
		<FORM>dnnanga</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">被撫養</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_646.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V10.mp3"/>
	</S>
	<S id="647">
		<FORM>pnama</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">率先</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_647.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V11.mp3"/>
	</S>
	<S id="648">
		<FORM>pryuxun</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">更換</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_648.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V12.mp3"/>
	</S>
	<S id="649">
		<FORM>smruwa</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">答應</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_649.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V13.mp3"/>
	</S>
	<S id="650">
		<FORM>muru</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">模仿</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_650.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V14.mp3"/>
	</S>
	<S id="651">
		<FORM>kmgaaw</FORM>
		<TRANSL xml:lang="zh">選用</TRANSL>
		<AUDIO file="文化篇_DeluValley_Seediq_651.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/17/17_30_V15.mp3"/>
	</S>
</TEXT>
