<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="gitbook_Paiwan_Welcome" xml:lang="pwn" source="translation of FormosanBank gitbook in Paiwan" copyright="CC-BY-NC" citation="Ruan, X. (2025). Paiwan translation of FormosanBank manual." BibTeX_citation="@misc{gitbook_paiwan_transl, author={Ruan, X.}, title={Paiwan Translation of FormosanBank Manual}, year={2025}, note={Translation}}" dialect="Eastern">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">djavadjavay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">djavadjavay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歡迎</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Welcome</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM kindOf="original">djavadjavay a mapuljat imaza itua wanglu i FormosanBank, a pinenetjan mavan a kidjumak tua milimilingan a sengsengan. izuanan a nia sinivarung tu semeqetj sa paljazua tua tja kai se kacalisian i Taiwan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">djavadjavay a mapoljat imaza itoa wanglo i FormosanBank, a pinenetjan mavan a kidjomak toa milimilingan a sengsengan. izoanan a nia sinivarong to semeqetj sa paljazoa toa tja kai se kacalisian i Taiwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歡迎來到 FormosanBank，這個 以語料為基礎的大規模計畫， 專注於保存與復振臺灣的原住 民族語言。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Welcome to FormosanBank, a large-scale data-driven project dedicated to the preservation and revitalization of the Indigenous Formosan languages of Taiwan.</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM kindOf="original">aicu a mareka kinakaian namasan pazangal aravac tucu itua pinenetj a kai na senatau, ljakua tucu na secevung tua gemagalj, aza masanitalj izua uri maqulip a gemagaljan a munday paru tjamapulju anga sikataqaljan a saigu a qivu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a mareka kinakaian namasan pazangal aravac toco itoa pinenetj a kai na senatao, ljakoa toco na secevong toa gemagalj, aza masanitalj izoa ori maqolip a gemagaljan a monday paro tjamapoljo anga sikataqaljan a saigo a qivo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些語言在南島語系中具有相 當特殊且重要的地位，但目前 正處於瀕危的狀態，其中一些 甚至有滅絕的風險。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">These languages, which form a significant part of the Austronesian language family, are endangered, with some facing the risk of extinction.</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM kindOf="original">avansika aza tja sengsengan imaza mavan a lemingdjelj tua kikai sa maqati a kemeljang tu namakuda a macekaw ca nia vinecikan, nu tjaivililj, teveljeng a kinkiw, patulu katua papigacal a saliman.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">avansika aza tja sengsengan imaza mavan a lemingdjelj toa kikai sa maqati a kemeljang to namakoda a macekaw ca nia vinecikan, no tjaivililj, teveljeng a kinkiw, patolo katoa papigacal a saliman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的使 命是為這些語言創建一個更全 面、機器可讀取的語料庫，以 促進語言學研究、語言教育及 族語復振工作。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Our mission is to create a comprehensive, machine-readable corpus of these languages to support linguistic research, language education, and revitalization efforts.</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM kindOf="original">imaza itua FormosanBank, maqati sun a kemin tua pakata aicu a qinepu kata pinalimasudj a puluq saka unem a kemacalisian a vecik a pinakeljang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">imaza itoa FormosanBank, maqati son a kemin toa pakata aico a qinepo kata pinalimasodj a poloq saka onem a kemacalisian a vecik a pinakeljang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在這裡，您可以找到關於這個 收集和處理 16 種原住民族語 言語料庫的說明，這些語料涵 蓋超過 800 萬個詞彙單位以及 超過 730 小時的語音資料(詳 細資訊請參見此處)。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Here, you'll find a description of the corpus collected and processed across the 16 official Formosan languages, which includes over 8 million tokens and over 730 hours of audio across the languages (detailed breakdown can be found here).</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM kindOf="original">utauta dikilu a kemeljang aicu a vinecikan tu kemuda a cemekaw kata semeqetj a sinisiukay:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">otaota dikilo a kemeljang aico a vinecikan to kemoda a cemekaw kata semeqetj a sinisiokay:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您還可 以詳細了解這些語料結構的說 明和存取方式的介紹:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You'd further find a detailed description of how the data is structured and the various way to access it.</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM kindOf="original">pakatua penuljat a tja sengsengan katua milimilingan itua GitHub a sivecikan. saka aza penuljat a zaing a ziriu sineqetj a pasamaza itua yintuan a ziriu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pakatoa penoljat a tja sengsengan katoa milimilingan itoa GitHob a sivecikan. saka aza penoljat a zaing a zirio sineqetj a pasamaza itoa yintoan a zirio.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">載有所 有與 FormosanBank 相關的工 作及語料的 GitHub 頁面在這 裡，而所有語音檔案則存於此 雲端資料夾。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You can also access the github with all the work and data related to FormosanBank here and the Drive folder with all the audio files from here.</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM kindOf="original">nu neka tjuruvu a sikinakepuan katua maretimaljimalji a caucau na ljitaladj a pusaladj, dikinay a suljivatj a patagilj a kipusengseng tua aicu a pinenetjan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no neka tjorovo a sikinakepoan katoa maretimaljimalji a caocao na ljitaladj a posaladj, dikinay a soljivatj a patagilj a kiposengseng toa aico a pinenetjan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果沒有眾多個人和機構的共 同努力，規模龐大的 FormosanBank 是不可能實現 的。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">The large-scale nature of FormosanBank would not have been possible without the collaborative efforts of numerous individuals and organizations.</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM kindOf="original">izuanan tjuruvu a caucau nakipusaladj tjanuamen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">izoanan tjorovo a caocao nakiposaladj tjanoamen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以及許多的貢獻者。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">And our many contributors.</TRANSL>
    </S>
</TEXT>