<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Lahaw" source="Wikipedia">
  <S> mwani misuw qalang ru cyux te inu kahul su Eki Ulay ga tkura tuqiy cinqlangan te 107 Seng, hminas su qalang Ulay ru tgliq Ulay, aw ini mopuw msyaw cikay spung lga tehuq squ qalang Rahaw la, mhani si su tkura gleng tuqiy nya ga musa squ qalng Hbun ru suruw nya cikay lga qalang Mangan Tranan la. ggwagiq kwara rgyax nya qalang Rahaw qani, suruw rgyax nya qasa ga qes nha ki Sankyat, te hlhul hiya lga, qes nha ki Mangan la, qszyap na ryax hiya lga, qes nha ki qalang Raga sa hiya. magal kbhul mqeru pgan hi kwara maki sqani ru qutux kbhul mqeru cyugal blihul ngasal. Tayal ki kmukan nyux mimaw mqyanux sqani. ana ga pizyux qu squliq kmukan hiya. 107 , . . . sinllwan lalu qalang sazing qu ini ktnaq hngya'an ke' sinllwan na qalang qani, qutux ga Lahaw son nha, imi nya mga, mtqopu' balay qu qqhoniq qu lhlahuy nya sqani ma. ana ga pongan qu hinngya'an ke' bnkis hiya ga Rahaw son nha, nyux m'imaw mqyanux kmukan rwa ini qbaq htuw qu q hngya'an qani pi, si nya say Lahaw la. baqun ta itan Tayal ga smoya' magal Yapit ga siga baq smi rahaw tbabaw maki qhoniq, t'tun nya kwara qara qhoniq ru thazyun nya qutux qara yasa qu tuqiy 'son yapit sa lru, syan nha qu rahaw la. suxan sasan lga zinga' balay cyux ciriq ru hlubay qu yapait qasa. Lahaw . Rahaw R Lahaw . rahaw . pinqzyuwanqalang sraral mga binkesan nha ga min kahul qu gong Cyaqung qasa ma, mc'ubuy nqu mrhuw Yawi Puna minkahul sa Pinsbkan uzi, shzi shzi aring Magan ru si tehuq qalang Rahaw qani pi. Pinsbkan tayal ka nyux qalang Piyaway misuw qaniy magal kbhul ru mqeru pgal kwara hi nha, qutux kbhul mqeru cyuwal blihun kwara ngasal nyux maki sqani. ana ga pizyux qu kmukan maki te sqani hiya, sraral mga kmukan qani ga qbwan qutux Kosi mwah tmutu' qhoniq sqani sraral lru, si s'aki sqani pluw mqyanux Tayal la. kwara tnutu' nha qqhoniq qani ga si nya spgluw llyung Tranan si tehuq Sinten, yasa qu srzyut nha sa qhoniq qani. . . snhyan maki qutux Cyoro kyokay nyux sqani, Rahaw kyokay son ta, Tayal hiya ga snhi Utux Kayal, kmukan hiya lga maki nanak qu hokung nha hmokung kya. pizyux qu Byo nha cyux si tmatak ana n'inu. Ana ga kwara Tayal ga nyux snhi yaba utux kayal kwara, anu cyux maki te Tayhuk uzi ga mhngaw ryax lga mwah qalang kwara qu msqun rehay hngawan ryax ru msqun mcisal syaw tanux kyokay ru msqun mzwi mari tara, nanu yasa mqas sami balay qutu kyokay qani. . . qqyanux qalang na Rahaw Tayal ga maki qu pqumah, muhi qu ramat , qinuw, qlung ru qmayat quluh qbabang, kruma lga si syobay syaw tuqiy , kya qu Okyak smoya maziy ga si nya ptbiriy kya la. maki uzi qu mc'ubuy musa te hogan mtzyaw uzi, yasa qu spizyng balay galan nha than sqyanux qnxan nha, , , . . tuqiy qutux balay tuqiy nya qalang qani, t'aring Bnka' ru tehuq Ulay lga ptkura su llaw pkrkyas qutux hopa na hongu', yasa qu mzyup son muci ka tuqiy cinqlangan la, nyux sbiru mha ( 107 ). mtzyul tzyu' meta kwara qu kinqruzyux nya aring Bnka' tehuq sqani. 107 . wahan tbasaw mzwi maki qutux iyat balay qinqiri na tgliq, Sqatong son bnkis sraral, blaq balay wahan Okyak mwah sqani tbasaw yani qu 'bagan qani, ana mkilux kayal nya ga, mizyup su sqani lga ini kilux la, hopa balay qsya' nya ru ini nbah qlih, blaq balay qu insuna nya sqani. bnux qu phkngyan nya uzi, trang qu maki hngawan lga pizyux balay llgan nya mwah sqani , memaw su'ut kwara tuqiy. yasa yaqih balay qsliq qu Tayal maki te sqani pi Sqatong . alang Lahaw ga niya mki sku Zinpesi atu Ulay Ku, kwara sali buwan nya ga 193 buwan, 605 hi ku kwara s'uli tayan. s'uli tayan pinspngan Gyencumin ga 44 kyan ku 266 hi, binah ga, 'yat kahun sku pinspngan Gyencumin ga 56 kyan ku 339 hi nya. pinspung na linhuyan Gyencumin ga, Tayan 41 , Amis 2 , Paywan 1 , Truku 1 . maki qu ngasal bziran, kyokay ru pqniqan iyu. qalang Lahaw ga maki 1 pqwasan biru. qalang Lahaw ga maki 2 kyokay. qalang Lahaw ga maki 1 hasisyo. rhzyal kki'an tay 'llaw na Lahaw hya' ga rgyax krahu'. tay 'zil na Lahaw hya' ga rgyax krahu'. tay mkyahu' na Lahaw hya' ga Tranan. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Tampya. tay mkraya' na Lahaw hya' ga Ulay. tay mkyahu' na Lahaw hya' ga Tranan. rekisi kayal kyokay maki 2 kyokay. ssquliq pinlpgan ppqbaqan pqwasan biru 'laqi' cikuy maki 1 pqwasan biru 'laqi' cikuy. pqwasan biru 'laqi' mrkyas tuqi 'san basu kisya' glgan spyangan na pinbahu Ubuy qqmayh </S>
</TEXT>
