<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="ngasal_ru_khu_na_Tayal" source="Wikipedia">
  <S>ngasal ru khu na Tayal squ ini uwah na qu Gipun hga, siy ptbuci tmngsal sa qmayah naha nanak. ru lnglingay ngasal naha ga, yaqu kana siy pnblayqiy mzyup na paris ru mutuw naha qlangan qnryang qu lnglingay na ngasal naha. nanu qu saysyaw na ngasal naha ga, mutu naha syun tay glaing na ngasal, ini' ga maki tay 'zil, ini ga tay 'llaw, ini' ga syun naha tay suruw na ngasal qu khu hya. nanu qu ssyan naha libu na ngta hya ga, mutuw naha siy qrqriy tmatak sa tsawan naha mqwalax, ini ga tkm'an naha msbayhuy, kruma ga mutuw naha syun sa zik na khu, ini ga hihiy na ngasal qu paybzingan na ngta'. nanu qu halan naha mstanux hya lga, pzyux qu si say mutuw musa' r'uruw saysyaw na ngasal, kya uzi qu mutuw smi sa qqiway naha sa blihun na pstnuxan qani hya. sraral balay hga ungat iyal qu sm'an sa bzyuwak hya ha, nanu yaqu maki lqu Plmukan qani lru aring kya qu maki lqu qmayat bzyuwak ru sm'an sa kacing la, ru sm'an sa ngta' ru grgru la. nanu qu bzyuwak ru ss'an naha ngta ru guru hya ga, mutuw naha siy lhlhan sa mn'aring ha, ru kacing hya ga mutuw naha qzyan qasa hya gi yaqu aki naha balaq klhangan ru rsrasun naha musa pshzi qasa hya. babaw nya muwah qu Gipun lga, yalaw gi ini gs'su' qutux qutux kawas qu kki'an naha, ru ini bqbaqi kklahang na Gipun ru, mngungu uzi na mutuw halan lmahing magal na Tayal ru, nanu yasa qu siy pqhliy smqutux ptqalang na Gipun qu qalang Tayal la, nanu yasa qu msbah lqu gaga na ttqalang na Tayal la, nanu yasa qu nyux yan nqu nyux ta ktan misuw ka nyux maylahuy lqu tqalang na Tayal qani la. babaw nya lawzi lga, hazi anan na aki naha galan maha squliq na Gipun ru nyux naha pnaynmawn lmnglung ga! nanu yasa qu aki' naha sbahun qqyanux na Tayal ru, rasun naha musa pkita sa pinslaq na rhzyal tay hugal, ru rasun na Gipun kwara' bbnkis na Tayal, nanu yasa qu sawyan balay kwara na Tayal qu pslaqun naha qani, ru nanu galun naha balay uzi la, nanu aring kya qu msblaq sa Gipun lqu Tayal la, nanu galun naha kwara uzi qu sinpngan na Gipun ka gskawn naha kska qalang qu tuqiy, nanu yasa qu nyux yan nqu nyux ta ktan misu qani ka blaq balay ktan ka giqas balay na ttqalang qani la.</S>
</TEXT>
