<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="pbuling(plkawtas)" source="Wikipedia">
  <S> gaga na pbuling plkawtas (is a pen and pencil) Gaga' na 'tayal aring sraral ka ungat kwara' squliq kahul bbzlnah mwah sa rhzyal 'tayal na' ga, plpgun kwara' ga, musa' yaqu sun naha' Gaga' pbuling hnway ru Gaga' na smyus qani. Gaga' na gluw smyus qani hya' ga ini' ptnaq kwara' Gaga' na qutux qutux qalang. aring sqoyaw ru mwah tay gogan ruw kwara ka nyuw maki' hugal lga, kya kwara' qu Gaga' na smyus hya' la. nanu' qu Gaga' qani ga, niwan pinzimu' naha' sa kinlhangan na kinbkaysan naha' maha ulung laha qu mlahang kwara' pinbahuw naha' ru kwara' kinblayqan naha' mqyanux. Yalaw gi taqu s'usa' naha pngsa' sa kinbkaysan naha' ga, siki misan naha' kinluh sa kawas qasa ru musa' niwan na smqas na kinnqya' na kinluh naha' uzi qu sawn maha Gaga' na smyus qani uziy. nanu' zik balay ppslkawtas naha' ga, kya qu qalang taykuy hya' ga mutuw si ps'usa' smyus laha, iy qalang krahu' ka khmay cyuw mtqalang hya' ga, mutuw naha' spgluw musa' smyus. nanu' pnmnmawn naha' smi' qu s'usa' naha pngsa' Utux naha' ru s'usa' naha' qmuzi' sa qrqara' na lhlihang qu sni' naha' bbtakan taykuy, ruw splawa' naha kya qu kinbkaysan naha' la, tmasuq lga, mwah ngasal la, ga taqu mwah ngasal qasa ga, ini' balay pskraa qu 'nwahan qasa gi mutuw hluyun na Utux ma, nanu' mwah ngasal lga, aring kya qu mnbuw qwaw lru mpqaniq mami' kya uzi. gaga na pbuling hnway nanu' qu maki' tay qalang na pinsbkan ru tay Slamaw qasa hya' ga, ungat qu Gaga' na Pslkawtas laha' hya', ga maki' qu sawn naha' Gaga' na pbuling hnway laha'. ru mwah tay gluw na Mayklapay ru kwara' ka mks'iya' lga, psyurak sawn naha' kruma' ga paho sawn naha' kruma' qu Gaga' na smyus ka pslkawtas qani laha' hya' . nanu' qu Gaga' na pbuling hnway hya' ga, yalaw gi lawkah mtkzyay rhzyal kya tay pinsbakan ruw slamaw qani, nanu' yasa qu maki' qu gaga' na msina' qwalax tay sqasa hya', nanu' iy musa' pgaga' na pbuling hnway qani hya' ga, hazi' anan maki' qu sks'ang na Utux ru yasa qu ini' niya' biqiy qwalax maha inlungan naha' ruw yasa qu mutuw naha' hknyun qu ki'a cyux mquriq mrawi' mgluw mlikuy ini' ga knayril maha, ru mutuw naha' tqrgun maras syaw llyung, gi yasa aring sraral ga mutuw musa' pbuling hnway tay syaw llyung qu Gaga' naha' qasa, nanu' yasa balay pt'aring balay pgaga' lga, kyapun naha' qu wal mrawi' squliq qasa ru zqzyuqun naha' kska' qsya', ruw yasa sawbih balay pl'ax lga, shawh naha la, ruw aring kya qu pbuling sa hnway naha' Utux la. nanu' mwah qalang lga mwah mnbuw qwaw lru mplaw maniq kya la.</S>
</TEXT>
