<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Aepulasite’Tule阿爾布雷希特•杜勒" source="Wikipedia">
  <S>Aepulasite'.TuleDei:Albrecht Dürer; cacay a malebut sepat a lasubu pitu a bataan idaw ku cacay (1471) a mihcaan lima a bulad tusa a bataan idaw ku cacay a dimiad katukuh i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1528) a mihcaan sepat a bulad enem a dimiad, Dekuoteban nu seci tu hedek, wenihusin sasinganganay numikulitay a tademaw, sapaday mikulitay a tademaw, mituktukay a tademaw atu nalimaan matinengay misilemed tu kamu a tademaw.
Aepulasite'.TuleDei:Albrecht Dürer; (1471)521-152846
tusa a mihcaan tu pina cinida singanganay tu i sapaday amikulitay a tademaw mamin ku Ocuoa tademaw cinidaan, sakamusa ku tademaw cinidaan amisay wenihusin sakapahay nu sayaway nalimaan mikulitay a tademaw nu Ocuomikulitay tu hekal a tademawan, nituktukan nida tu sapadan masabaluhay baluhan ku natangahan.
 
ci Tulemisuayaw cinida tu Italiwenihusin a nikatinengan, alaen nida ku Luomanakunkuan pataydan nida i Ocuoamisan a nalimaan, uyni han cinida malaamisay nu wenihusin sakaetiman nu mikulitay a tademaw, yadah tu ku kakamuen nida, picidekan han u sasausien nanay a sasausian, micumud atu udip a sakalecad. 

naudipan
nilecuhan nida i Niw-lunpaw a misakinmay a luma, wama nida ci Aepu-laysite'.tule naw Cenya-likungtin misangaay tu kim, sa malimad tayda i Niwlun-paw.
&lt;miinuli a lima&gt;inpicu ku sapikulit

wawa henay, ci Tulemikilul cinida ciamaan nida minanam tu nalimaan tu kim, sabaw tu lima a mihcaan malingatu tacuwacuwa micudad, mikilul ci Wake-muote'minanam mikulit atu mituktuk tu sapat, kilul sa taydan nida i Ae-sa'se, Pace-eatu Sete'la-sepaw.
15
kilul sa u saka etiman nida pinanaman kina tusa tayda i I'talimiliwku, ci Tuletawya masasuadih cinida tu mikulitay a tademaw ci Ciw-wani. Pa'li'-ni (.) atu ci lapai-enuheni, mikinkiw tuni Tawensia nalimaan atu nalimaan a kamuan, milihida tu nananaman tu wenyifusin a nidatengan atu wayway. 

malawama tu numikulitay cinida
Tulei sabaw tu tulu a mihcaan (1484) cinida tu kumikulitay tu cinidaan, mikikaka tu ci Tawensiantu nalimaan a nikulitan tu mikiayaw tu tusa a bataan a mihcaan. 
1484
tunikaudipan nida, sabaw tu pina kunipikulitan tu cinidaan tu a kakulitan, pasu besut sananay anipisulitan, pakunida sa mikulit, i sapad mikulit atu simal a nikulitan tu natangahan a nalimaan, nikulitan cinidaan micidek kunipisadimel tn nalimaan, nalimaan a nipatahekal atu nikudanay ci Lunpuolan masasuadih. sisa, ci Tulepangangaan han matinengay mikulit tu udip a wama.
&quot;&quot;

malalid
Tulekatalan, cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku lima a mihcaan anikulitan tu ingki, nika ci Tulecaay henay pakaadih tu katalan.
1515
ci Tuleinikudan satu sakay tini i nalimaan tabaki kuni kalalidan, micidek kunipikulitan tu sapadan, tawyaay a tademaw mapalekal namin mangalay matineng tu nikulitan nida a kawaw, nikulitan nida itini sa i pinaay a macimacian a tahekal, u udip namin kumisingaay.

kasingaanan nida mamin ku Ocuomatineng, mapalekal ku matinengay mikulit a tademaw ci Lpaie.senciawTiciannuo.wiciwlueatu ci Fuolansiseke.paemiciwninuo, mapacuduh atu mapalekal kinamikulitay, milihida tu mikulit i sapadan.

ci Tuleimalahulay a sapadan nu natangahan tu nalimaan malalit ku Deku
oa matinengay mikulit a tademaw, mahida ci Linluomitaneng mikulit tu i malahulay a sapadan, nikudan satu mitulin cinida tu wayway ni Tuletu adidiay madadecdecay anipikulitan.  

Lukase. Fun.laytuncida a cacay itini i sabaw tu enem a secian tu ayaw tulu a bataan nu mihcaan malaheci nida ku tabakiay nu malahulay a sapadan mikulit tu Ocuoamisa nu mikulitay a tademaw. nika itini i cacay a malebut lima a lasubu cacay a bataan idaw ku lima (1515) a mihcaan tu nikudan, ci Marcantonio misatahaw tu baluhay a malahulay nu sapadan, milakuyd tu Aepaisesanmisakakawaw tu amisay nu malahulay nu sapadan a kawawan, hamaw satu a mapalalid.
161515Marcantonio
Tule'mikinkiw tu nu tademawan atu milihida tu aenengan nu misumad tu misuayaw mikilim tu nikasumadan nu bihid anipikulitan mapale ku balucu ni Tasi.tanpusunni kulitan&lt;mulangaw atu wayway&gt;, mahiniay ku sasakamuen nida.sinicuo itini tu mihcaan i sepatay a bulad enem a demiad mikining ci Tulean, atu ci Lawlukase,ke'lanahe'atu Hans Burgkmair pulung han mikining.
Hans Burgkmair
Dekuoa Waehalaa biyuan sapikining tu likisiay musakamu tu Deyi a kamuan nu tademaw- &quot;cenceciw,cuncu, kesiaciw atu isu'ciw&quot;a singanganay a tademaw, idaw kuni Tulepangkiway a sassing.
&quot; - &quot;

</S>
</TEXT>
