<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="aidangan" source="Wikipedia">
  <S>aidangansapuelac
hicanan ku aidangan
u sasahicaannu aidang sa, sapawsatu tademaw midianga atu balaskasitiza. i adidang sa, izawtu ku kilang, izawtu ku lutuk, izawtu ku balu, izawtu ku elun, izawtu ku takal, izawtu ku ahebalaya lala'. sisa, taneng misalalmaku tademaw itiza, hamawhanmuculil, miundu atu zuma a saungay. u aidangan sa, nasanga'an nu mikuwanay. yadah ku aidang i tusu,  

inayi' i niyazu', kyamahiza saw? inayi' ku lala' taneng pahaymaw tu uzip, sisa sanga'en nu mikuwanay. anu i niyazu' sa, yadah ku lala', yadah ku kilangkilangan, yadah ku mibalakasay a kakitizaan, sisa, caay kakaydi tu aidang. u Sakizaya a niyazu' sa, maydih tu dabek, caykaw ku aidang.

kakuniza nu aidangan
u aidangan sapawsa tu binawlan pahanhanan atu nikauzip atu mibalakas, u mahizaay a kakitizaan ku aidangan:
1.u subal nu tusu, paluma tu lutukkilang atu sinanumay a kakitizaan.
2.u kapulungan a subal i tusu, paitzeng tu sapisalama tu adiwawa, taneng mibalakas tu tademaw itiza.
3.macapi tu kilangkilangan atu lutuklutukan, bangcal kya aazihan. tinaku: aadupan a aidangan, nipaluma a aidangan, makaazihay a kakitizaan, kilangkilangan a sapibalakasan.
4.misimaw tu hekalan atu nazikuzan. tinaku: kitatkit aidangan, kilangkilangan aidangan, umahumahan aidangan, sadipasanaidangan. 
5.patizeng tu satangahana aidangan.

saangangan nu aidangan
inuayaway a adiang, namakay Posekanatal. kya ayaway a sasahicaan sa, u sapamipana'atu mikacaw tu subayu, atu sapawsa tu tademaw anu maudad, taneng milimek. uyniay a kakitizaan sabangcalan, sisa, maydih tayza ku binawlan, matenes tu, malecay tu ku aidang. iayaway a Lomakanatal, u ihekalay a kakitizaan, maydih ku Loma tademaw miundu, musasukamu, sakimad itiza. matenes tu , izawtu ku salisinay atu papayzaan, izawtu paazih tu ayamay. ayzaay a aidang sa, paluma' tu balu atu kilang. pawsa tu elun atu takal atu pahanhanay a dabek. izawtu nu wawa mubalakasay a sasalamaan.

sasahicaantangen pabeli tu lahadaya tatebanantuud, taneng mibalakas ku binawlan atu adiwawa, simidimutaya icel malu teban nu tusu.

aidangan ni Kilaykingtabakiay a aidangan nu Kilayking sa, tinaku: Meilunsan aidanganZhongshan aidanganZhongliw aidanganTaluku kitakit aidanganYushan kitatkit aidangannamakayniyan a nasulitan nasakamuwan atu natinengan
Wikipayke paybalucu'ay pulungamin a cudad-
Taywan Sakizaya putiputi Youtube-dadipasan nakulitan ni Yiyang Sayun-
nasulitan nay paybalucu'ay a kawaw nu subana'ay a pu 2018-1, nasulitan ni Tuku Sayun</S>
</TEXT>
