<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Ancupulatiu安卓·帕拉底歐" source="Wikipedia">
  <S>&quot;1508amihcaan11abulad30ademiad-1580amihcaan 8ayabulad 19ademiad&quot;nalimaan mahka macakat i amis nu yitali sakasenengan a misangaay tu luma',u kasenengan aca nu aydaay a tademaw sayaway nu luma' naming ku kawaw atu sasalukiyawan mitadas misiki u kawaw nida, nayi kanipalinzi, a tu misanga tu kaku atu mikulit u siyungsay tu mahiniay a kawaw nu saydan.
15081130-1580819
Pilatiu u kakataydaan nida asikawaw sa i winise. Paliwanan nida ku kiwkay, ukapahay a luma' palazzo&quot;han pangangan ku tukay a kitidaan nu sakakaay,umasacacay aluma han u &quot;villa&quot; u iumahumahan masacacayay a luma u cayay lalecad , u nipisangan tu kalisiw caykalecad ku aca,i wicica hanany a tukay u liwliw nu tapiingan nidamin a nisangaan aluma`, yaitinay hanany u &quot;winitutipalatiaw&quot; a masacacayay a luma`,u misakawaay tu nutipan kasenengan a tademaw cinida,napatahekal tu nisulitan tu cuda&quot;misaluma` sepat a kulit&quot; namakay ni tinacudadan nitadasan nida mikulit idaw ku nisangaan tu adidiay a luma` pakay tuitiniay a tademaw sa mitesek kailabunu kacalilaw, namakayni cinidaan a wayway nu nipitudung tulu a siki. pakaynin i mukasi a kamusa nu luma sa , pangangan han nu pulatiaw han.
palazzo&quot;&quot;villa&quot;&quot;&quot;&quot;1570;
pulatiaw 1508 a lecuhan i winitutipituwa, naw ancu.tipiyalu.tela.kangtula&quot;Andrea di Piero della Gondola&quot; u wama nida pi-ya-lu-tela-kang-tu-la u misiagiay tuluma &quot; u daykusang&quot;u pakiyuc a tademaw kiyu nayay ku tatangahan nu ngangan, pihatida han tupangangan i ngangan nu wawanida pakabit han i ngangan nu wama.
1508····Andrea di Piero della Gondola··
palatiaw 
Palatiaw a sasakamun tabaki ku nipicalilaw, malecd tu sulit nida tu&quot;sapisaluma` sepat a cudad&quot; I quattro libri dell'architetturau hayali itawya cay kaliyas, inacuda sa sayaway nukilang anikulitan, sapisaluma kapah ku sapisanga, kapah sipitanam tu nuduma`, itawya ci palatiawCaay suwanise nida ku bacal hidan nu mukasi apisaluma, idaw kupisanga tukiwkay i tanpiaytu akulit miwanis tu nisangaan nida tu cacanan a nisikian.I quattro libri dell'architettura
Ancu.palatiu, u nalimaan yu mahida macakat i amis nu Yitali sakapahay a nisangaan a kitidaan, u likisi sayaway sakapahay amisikiay tu sasalukiyawan kuyda, caay palinzi,u sanga atu mikulit ku kawaw nida usinmung mikingkiw tu luma`,u tataydaan nida i wiynitu, subeliden nida ku kiwkay kitidaan nu hunti, masacacayay a luma`,canamin kalecad, cay naming kalecad ku kalisiw a nipisanga tu luma` i wiycin hananay a niyadu` atu liwliw nu itidaay masaupu widanamin ku sanga nida itiniay pangangan han &quot;winitu palatiaw a luma` han&quot;.
· &quot;&quot;</S>
</TEXT>
