<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Andorra" source="Wikipedia">
  <S>Andorrau siwkay nu kanatal
u Andorrailabu nu Oco, itiza i 42 30 N, 1 30 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 468 km2.u ahebal nu lala'ay sa 468 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 85,660. kakalukan umah sa 43.40%, kilakilangan umah sa 34%, zumaay henay umah sa 22.60%. adidi' ku lala' tina kanatal, i satimul nu Alepasisan-bayu, i tebal nu France atu Sipanya. u sakamu tu Cyataylung, France atu Sipanya a kamu.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Andorra la Vella.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 8 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Joan-Enric Vives i Sicília, micakat a demiad sa i 2003 a mihca 5 bulad 12 demiad.

u hata nu kanatal
u kulit nu hata nu kanatal, sisepat ku kulit, u semilaway u takuliway u sumanahay atu kimay.

u ngangan niza
u ngangan nu Hulam: 
u ngangan nu Lipun: 
u ngangan nu Amilika: Andorra

u nasulitan nu Hulam atu Amilika
468Andorra la Vella
Andorrais a sovereign landlocked microstate in Southwestern Europe, located in the eastern Pyrenees mountains and bordered by Spain and France. Created under a charter in 988, the present principality was formed in 1278. It is known as a principalityas it is a diarchy headed by two Co-Princes - the Catholic Bishop of Urgell in Spain and the President of France.
468Andorra la Vella
u Andorrakasa nu hungtyay a kanatal, nipacuyaku sa u Andorranu kadamsayay a kanatal, kalalacalan a nipanganga sa u Andorrahan, u masaadidingay a kanatal, kalaidaw nu lala' sa nikaahebalan 468 km2. sakay nutipan masanutimul i European malabuay nu hungtyay a kanatal, u eneng sa iti ya Pyrenees (Pili-niwse ) kawalian nutimulan a buyubuyuan,macacapi tu ya France atu Sipanya. u tatangahan nu kanatal a tuse sa ya Andorrala Vella (Taan-tauwel  ). nu kanatalay a kamu sa ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya ) hananay, i demiadan sa nu Spainnu France ku sakalalacal a kamu. i paykanatalay a binawlan sa misingku tu tingsukiw a kiwkay.
1,1003,600 
u buyubuyu'an atu diheb nu Andorrasa i cuwacuwa sa mamin kalaidaw i paykanatal, labu nu kanatal sa sapalen ku nikatalakaw nu buyu, 1,100 a depah ku ditek (3,600 ft.) a sausian, u nu iti European sa mala satalakaway nu kitidaan a kanatal. sakakilulan nu sakay hulicay nu Andorrasa, ina Andorraa kanatal sa u nu kalahungtyan a kaidaw nu sikelec tu sakay kanatal, u satalakaway nu palangatay ku mamikeliday. ina Andorrasa nayay ku hitay atu muadingay a masakaputay, uyda sa u tayling ku mamisidimata tu sasiading tu kanatal, kyu u sipaading tu kanatal sa u France atu ya Spainku mamikunuyay. 
:1950
ina Andorraa kanatal sa idaw ku tusaay a masakaoutay a mamikantuk; nu Andorra hananay ya Min-cu-tangatu siyakayay a Min-cu-tang. nu andorra a aidangan, pisiwbayay, atu nukalisiway mitesek ku kalabangbang,mamiedapay hananay a sikawaw sa iti 1950 a mihcaan kasenun han a micabi, sipakutay tu kya nu laylayay a malukay atu pahudingay, mala nu sakalisiw a kahenulan a tektek.
8
u sakay aidangan nu Andorrasa kalabangbangan, nikahida sa kanamuhan kaidawan nu mudimutay tu sukity misabana tu sapadamsu, nu masabuyuay a nu demiad,kyu u kasienawan manayat katenesan, i katalakawan a buyu sa nikasisulda, cacay a mihcaan makala tu waluau a bulad, u sakasingangan tu aidangan tu saselic. ina Andorrasa masa i kitakitay a nikatanayu nikaudipan sakasepat ku ngangan a nipasilsilan.

kasinganganandurrial&quot;Valls d'Andorra&quot;&quot;&quot;
u ngangan nu Andorra sa namakay i Navarre (Nawa-la ) han ya Andurrial, kaidaw nu imin sa u katahebay nu kilakilangan a lala' pananum sananay. sayaway a nikaidaw tu ngangan sa ya &quot;Valls d'Andorra&quot;, nikadih nu sulit sa u (Andorra a diheb) , hakay yadahen tu sikaidwa i labu nu kanatal sikayda ku satiidan a pangangan.

 nu likisi
11
nipadutuc a kamu nu kakawsan ya Fuwa-lang-ke nu hangtyay a kanatal, ci Ca-li hananay a hungty, ku mikukay tu piedap nu Andorraa tademaw namangangayaw tu ya Mo'el a tademaw namasasungayaw, pakaulah tu binaulaw misulul i Andorra a kenis patideng tu kiwkay sa. miucul tu ya Spain-ayci Ugel (U'ke'el ) hananay masatatungusan a sinbu, kyu i sabaw cacay a seci sa, ya Ugel (U'ke'el ) tatungusan a sinbu sa, atu nu France a kanatal miteka tu madademec tu sakay tatungusan nu kanatal.
12781812
katukuh i 1278 a mihcaan mahtatusaay idaw  tu ku nikasasululan, ina Andorraasitatungus sa au nu France a kanatalay, ya Earl hananay u micapiay tu hungty ci Huwa-'el atu ci Ugel (U'ke'el ) a sinbu, a mapulung kalaidaw nu tatungusan. katukuh i 1812 a mihcaan nidebungan ni Napoleon (Na-po-lun tu ) Spain, ina Andorraatu ya Spain-ayya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya ) cebisan nu France nu hungtyay a kanatal. kalapangkiwan a subal a nikalpacawan kaedeman sa mutiku a kunida sa malakanatal.
19331934712·72019361940
i 1933 a mihcaan sa u France a kanatal misabana tu kasibalucu', malawilaw ku sapakalisiw sa ku nipawayway i hekal mahuyahuy ku siyakay sa a misakaliyuh, midebung tu Andorra. i 1934 a mihcaan pitu a bulad sabaw tusa a demiad, masacacayay nu Elarus a micacebisay a mitesekay a tademaw ci Boris Skoselev (Pawlise-sekese-liyawhu ·) hananay iti Andorrapabinawlan pangiha, idaw ku tatungusan nida tu Andorra sa, kutusi sa mingayaw tu ya Ugel (U'ke'el ) sinbuan maydademec. nika i sakawalu a demiadan sa i pitu a bulad tusa a bataan a demiad, tansul han nu Spain-aya mamikuwanay dakepen, kuyda sa sipibahbah tu patahekalan. 1936 katukuh i 1940 a mihcaan kasilawad, ya France namasasulacus ku labuay nu Spainsa uculan ku hitay micumud i Andorra musimaw.
1993
i sakatusa a nikalalais sa, ina Andorrapayteban ku nipisuayaw tu sikatideng,. nikatenesan nu Andorra atu kitakitay a masasilangat, uyda sa ku nikalalacal tu France atu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya ) ku nikasasiket. i ayda tu a misakapah misaicelang tu sakay nu dadan atu sakatineng nu telay, micidek a misaicelang tu a maycuduh tu sakay aidangan. 1993 a mihcaan, ina Andorra  a kanatal sikawaw tu kapulungan a pisingkiw, sikalayapan maawas ku nu Andorra a hulic, mala nu kitakitay ya  nikapulungan a paykanatal a sacabayan.

 nu kakitidaan
1,9962,946
ina Andorra a kanatal sa i walian nu Pyrenees (Pili-niwse ) a buyu', maylabu nu kanatal sa musaliyut ku buyu'buyuan, nikahida nu kitidaan sa masakikukikul, nikasapalan nu katalakaw sa makaala tu 1,996 a depah, u satalakaway nu buyu' sa ya Coma Pedrosa (Kemapiy-lotesa ) hananay a buyu'. nikatalakawan sa makaala tu 2,946 a depah.
Y9.1 °C
kahaminan nu kanatal a sikaadih sa, silaed tu masacapaay a dihap ku nikasaan, u nikalalikeluh sa itini tu i Walila hananay a sauwac pasay nu Spainatu ya Catalonia (Ciya-tay, loni-ya ) musilsil. u demiad nu Andorra sa masa nu buyu'ay, malawilaw nu kitidaanay hakya, i lalud sa kabanihiwan, kayadahan nu kakitidaan sa u kasienawan ku matenesay, nisapalan tu demiad a sausian sa i se'se 9.1 °C.

manamecGDP80%2%;
sakay piidangay asasikawaw sa idaw ku nikala tu 80 palasubu nu GDP, u sakay nu Andorra kalisiway a sakaini. paymihcaan sa hakay idaw ku siwa a lasubu nu bang a tatamdawan, sikainayi ku damsu atu kasienawan, lalud, masatusa a puu' a nipipahanhan taydaen i Andorra miidang. masa u nu kayinayi nu damsu a tapukuan sa, u sakay nu kalisiway a kalukawaw sa sulcad sa u sakahenulan. sakay nu nikalukanay a tuudtuud sa tusa a dada nu pasintu 2 palasubu kukakalukan a umah sa, kayadah han sa sipakay nu hekalay a kanatal micumud, sakay nu pahudungay sa u sidi ku sasitungus a papahabayan, nu mukinay sa nikaidaw sa u siyungus tu tabaku atu sacunus tu nibasalan a tuudtuud.

</S>
</TEXT>
