<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Antigua_and_barbuda" source="Wikipedia">
  <S>Antigua and BarbudaAntigua and barbuda
u siwkay nu kanatal
u Antigua and barbuda sa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 17 03 N, 61 48 W u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 442.6 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 93,581. kakalukan umah sa 20.50%, kilakilangan umah sa 22.30%, zumaay henay umah sa 57.20%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Saint John's.

kakininan nu kanatal demiadkakiningnu kanatal demiad sa 1 bulad 11 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Elizabeth II, micakat a demiad sa i 1952 a mihca 2 bulad 6 demiad.
u cunli nu Antigua atu Barbuda ci Gaston Browne ayza, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 13 demiad.

u hata nu kanatalu kulit nu hata nu kanatal sa, silima ku kulit, u sumanahay u salengacay u semilaway u lumeniay atu kimay.

u ngangan niza
u ngangan nu Hulam: u ngangan nu Lipun: u ngangan nu Amilika: Antigua atu barbuda

u siwkay nizaAntigua atu Barbuda, sakay hekal nu nipangangan sa u &quot;An-Ba&quot; han, u i tidaay i kalatebanan nu Amuhuwan a subal, u eneng sa i Caribbean a bayuatu nu saetipyu, ya Antigua atu Barbuda idaw ku kasatudungan nu tusaay a subal, cacay sa ya Antigua a subal nu duma sa, ya Barbuda hananay a subal, idaw henay ku kalaadidingay a subal. ina Antigua atu Barbudal sa, kasasudikud nu bali anu tuud a subal kasaidaw.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;)
Antigua atu Barbuda sa i tini kitakit sa u masaadidi'ngay nu tademaw a kanatal. masulitay i 2016 a mihcaan u masausiay tu nikatineng sa, u tademaw nu An-Ba sa kalaidaw nu 10.10 nu mang, katuuday ku nu African a binacadan. u nu English ku nasakamuan nu kanatal tu sakalalacal. katuuday nu binawlan sa sisinggu tu nu ciwluay a kiwkay.
(u sulit nu hulam: 201610.10)

sakay nu likisiu masasayaway a nikatayni i Antigua a subal atu Barbuda hananay a subal mueneng i tini sa ya Sippone a tademaw, u heni sa i kasumamadan i ayaw nu 25 a seci sa idaw tu ku muenengay i tini. nika nudikudan sa celcelan nu ya Aravaay a tademawmapabahbah. ya u hinalalaisay a binacadan ya Caribbeanhananay a tademaw, kanahatu nidebungan nu heni kya Antigua atu Barbuda i liwliway nu subal, nika caay pidebung tu masatusaay a subal.
(u sulit nu hulam: 25)
i 1493 a mihcaan ci Christopher Columbus (·) i sakatusa nida a misabaluhay a pabalunga i nu kitakitan sa, i tida i Antigua a tukus mudebu. sipangangan han nida kya subal tu Antiguaay a Santa maria han. nika ya Spainsa caay ka i tini kasaidaw nu balucu' a maydebung, u sakasaan nayay ku tada nanum nu Antigua a subal, pasu idaw henay ku ya hinalalais ya nu Caribbeanhananay a tademaw. na maka i 1632 a mihcaan kalingatuan nu England a binacadan tayni i Antigua a subalmipenec tu sakalatubang nu kitidaan, 1634 a mihcaan sa lihidaen nu England kya Barbuda a subalpalatubangen.
(u sulit nu hulam: 1493·16321634)
i 1666 a mihcaan sa ya France a tademaw na misaapuyu' a mudebung tu Antigua. ya England a tademaw sa i tini tu a patideng tu papalumaanay tu tebus a sasibawbi, sipakayda i nu African a kakitidaan muungpan tu sasitubang nu tademaw, katukuh i 1834 a mihcaan u mahiniay a sikelec sakay nu Antigua a kalatubangan itawya a mapahulak sibakah tu. u malatubangay sa kanahatu pahulakan tu sa, nika sakay nu kalisiwan a sakaudip mahidahen miida tu kalasiumahan nu sasitudungay a tawki. 
(u sulit nu hulam: 16661834)
1939 a mihcaan sa u Antigua nu misiwbayay a nipalikal tu masakaputay mapatideng tu. i 1946 a mihcaan sipakay uynianay a nikasumadan, u saku nu musakawaway a masakaputay a micacebisan a misingkiw. namakay i 1951 a mihcaan ya musakakawaway a masakaputay mala nu katenesan a maykuwan tu kanatal, katukuh i 2004 a mihcaan i nikatabakian a nipisingkiw, ya sakay kapulungan a kacakatan a masakaputay ku sikata a misingkiw mademec kya musakawaway a masakaputay. ina masakaputay a kacakatay sa sikining a mukelit tu sakikawaw nu kanatal katukuh i 2014 nu mihcaan, kutusi a mihcaan sa ya musakawaway a masakaputay kinacacay aca makedemec misingkiw, malasasidimataan a sitatungus a midimata tu kalukawaw nu kanatal.
(u sulit nu hulam: 19391946195120042014)
i 1981 a mihcaan sa ya Antigua atu ya Barbuda idaw ku nisaketunan tu sakay katabakian nu nilubangan a kanatalay, a mala u kunida sananay kina kanatal, u mamikeliday tu kanatal sa ya ci Antigusay malatapang atu nu Barbudaay nu hungtiay a tatayna.
(u sulit nu hulam: 1981)

u sakay nu kakitidaanAntigua and Barbuda nikapulung masakanatal sa, na u nu masadumaay nu subal a kasaupu, i labu sa ya Antigua a subal ku satabakiay (281 km2), kasapespesan nu lamal ku buyu', makasasa ku nikahida nu kitidaan, ya Barbuda a subal sa u mikilulay a sakatabaki (161 km2), u masasan-huay a subal. kaidaw nu subal sa u makay sasaay, i kanatal sa u satalakaway sakasiadih sa, ya Obamahananay nu nikatatungduh nu buyu', pakay nu bayu a niditek sa 402 m ku nikatalakaw. u kalaceledesay nu lutulutukanay nikasademiad, nipisapalan nu demiad i mihmihcaan sa 27℃, nikaudadan i paymihcaan sa makaala tu 1100 mm.
(u sulit nu hulam: 281;16140227℃1100)

nu tademawaysikayadahan nu kaidaw nu tademaw sa na u nu iluiluc tu nu lumeni'ay a binacadan, nika kalaidaw tu nu Europe a tademaw, u sakasitungus nu kahida sa u England atu ya Portugal hananay a binacadan ku siadih, katuuday nu binawlan sa milayap amin tu nu ciwluay a kiwkay.
(u sulit nu hulam: )

sakay nu hitayAntigua and Barbuda a nipalangat a hitay sa, u sakay nu kanatalay a sikaicelang nu hitay, u  misikangay a hitay sa makaala tu 170 nu tademaw, u malauybiay sa makaala tu 75 ku tademaw, sakay i kitakitay a nisausian sa u saadidingay nu kanatalay a masahitayay a masakaputay.
(u sulit nu hulam: 17075)

nu lalangawan atu sapilatlatAntigua and Barbuda a lalangawan sa, u sasitudung sa kalawilawan nu England atu nu Africanay a laylay sa, kyu u sakay kitakitay pimali sa ya Panciw han, nai 2007 a mihcaan milihida a miu'nucay tu sikadademec. ya mitukuday, sibayabayay a balunga u kasanamu han a silawad a maylatlat. paymihcaan i walu nu demiadan sa, i tini a masaupu ku tademaw kalimulakan sa, lipahak tu nikahulakan a malutubang a sikakangkang balucu'.
(u sulit nu hulam: 2007)

nu kalisiwAntigua and Barbuda u sikatatungus nu nipakalisiwan sa sipakay aidangan a kalukawaw, kalaidaw i kanatal sa makaala tu kiyadah nu pangkiw. na makay i 2000 a mihcaan kalingatu sa, u sakay aidanganay a sakikawaw sa kalasiyasiyanan, u kangeluan nu nidateng , u sasikaluk a sakasitungus sa kunida saan a nu udip a sikaen.
(u sulit nu hulam: 2000)
sakasidumaan sa idaw aca ku kaadidingan nu mukingnay a sakawawaen, u sasitungus sa mamisanga tu sapatahkal i nu tawan a kanatal tu, sakay nu biyuay a tuudtuud, atu nu nalimaanay a nisanga atu nu piyatay a tuud. piliyasan tu dadipasan nu ginkuay a pakalisiway sa sakahenulanay a mamusakawaway, nkka nu Amuhuwanay a tademaw ci Aylun-setanhu (·) nau Antigua ku sasalamitan a kakitidaan, sakasiidaw nu likisiay nu pacebaay ya Panse hananay a misabana a kawaw, misamsam tu nu pacunusay tu sakaidaw nu kalisiw a tademaw, makaala tu 80 a yik kayadah. ina kawaw sa u mamisetulay tu sakabayu' nu sakay kaisiway.
(u sulit nu hulam: ·80)
u Antigua sakay nu Americahananay a tabakiay a cacudadan atu nu Antigua sakay nu paisingay a tabakiay a cacudadan, u mamiedap tu sakay nu kalisiw a kalaidaw a nipalekal sa mala u sakahenulan. u cenhu sa ku maydih a mitanam a palekal tu miungpangay a sakikawaw, u nu misatebulay atu nu pakalisiway, a miselep tu sipiida tu sakay nu aidanganay.
(u sulit nu hulam: )

</S>
</TEXT>
