<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Argentina" source="Wikipedia">
  <S>Argentinau sulit nu Hulam: 

u siwkay nu kanatal
u Argentina sa i labu nu Congnanmeico, i tiza i 34 00 S, 64 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 2,780,400 km2, u ahebal nu lala'ay sa 2,736,690 km2, u ahebal nu nanumay sa 43,710 km2, hamin nu tademaw sa 43,886,748. kakalukan umah sa 53.90%, kilakilangan umah sa 10.70%, zumaay henay umah sa 35.40%, Argentina izaw ku tusa bataan izaw ku tulu a Seng atu Puyinuseaylise Se, pulung sa patizeng ku kanatal. itiza i timul nu Amilika co. saamisan sa u Poliweiya atu Palakuy, sawaliyan sa u Pasi Palakuy atu Tasiyan-bayu. satipan sa u Celi, satimul sa u Teleike Bayu.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Buenos Aires.

kakiningan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 5 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alberto Ángel Fernández (Aelwetuw.Byeelnandese ·), 1959 a mihca 4 a bulad 2 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Argentinaayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 10 demiad.

u nasulitan nu Hulam atu Amilika
232,780,400
Argentina, officially the Argentine Republic, is a federal republic in the southern portion of South America. Sharing the bulk of the Southern Cone with its neighbor Chile to the west, the country is also bordered by Bolivia and Paraguay to the north, Brazil to the northeast, Uruguay and the South Atlantic Ocean to the east, and the Drake Passage to the south. With a mainland area of 2,780,400 km2 (1,073,500 m2), Argentina is the eighth-largest country in the world, the second largest in Latin America, and the largest Spanish-speaking one. The country is subdivided into twenty-three provinces (Spanish: provincias, singular provincia) and one autonomous city (ciudad autónoma), Buenos Aires, which is the federal capital of the nation (Spanish: Capital Federal) as decided by Congress. The provinces and the capital have their own constitutions, but exist under a federal system.
23
Argentina kapulungan nu binacadan a kanatal, u Argentina han a pangangan. sikaidaw nu 23nay a kenis atu ya Buenos Aires (Puyino-se, aylise ) kunida sananay a nabakuwan a nikapulungan a masakanatal.

u ngangan nu kanatal&quot;&quot;&quot;&quot;argentum(&quot;&quot;&quot;&quot;)
Argentina a ngangan sa namakay i nu latingay a nakamuwan ya ( argentum ) cunusen aca tu kalaidengan masaadidi'ngay a masaulic, a nksanga u ( sipatungus tu kaadidi'an atu adidi'ngan a imin sikasiulic ).
··
ina nganga sa namakay i Lapulata a sauwac (u imin sa nu ging a sauwac) sa ku nipanganagn. ya Huan,tiyase,tesolise, nika emekan tuya lala'an sa, makalikeluh tu sicaelay tu nu gingay, nu itidaay tu a tademaw, palutatenga kuyuheni tu sikalatlatay a nakamuwan, hinisa ya ginganay a buyu sa masakapabaw nu sauwac sa. kyu nikalalekalan a sipangangan sa nasipakayni.

u hata'&quot;&quot;32&quot;&quot;1616
kasaidaw nu hata' nu Argentina sa &quot;tulu ku masabalatay, tusa ku mapatelekay&quot;, makapabaway atu makasasa sa u sumilaway, nu teban sa masanu salengacay, sicunus aca tu 32 a likat nu cilal, ya &quot;limaay nu cilal&quot; sipakay nu ya 16 kayadah nu masalaiyengay atu mapatelekay nu keliw a nikasanga.
18071810525&quot;&quot;
sakuaydaay a Argentina nikalalekal nu sakay hataay nikaidaw, i 1807 a mihcaan kasidikuc nu hitay nu Argentina, kalakulitan tu sumilaway, salengacay mademec nuheni ku hitay nu palatubangay, u sakasaan u sikaydih nu pikining tu nikademec sa, kyu sipakay nu dikuc a kulit ku sasahataan. kilul satusa i 1810 a mihcaan 5 a bulad 25 a demiadan, kalakenutan a demiad, palekal tu sakakunidaay a nikatatengil, imahida sa tangsul sa ku cilal a muculal pabihid, nikahida sa ya cilal sipanutek a paheci tu u kasida'su a demiad sa, u nipangangan tu ya cilal sa &quot;tungusay u limaay a bulad a cilal sananay&quot;.
1816&quot;&quot;1818 
i 1816 a mihcaan kunidaan a masakanatal, nudikudan sa masatatengaay tu nu Argentina kina tatungusan tu kanatal a hata, nika u hata sa uyda sa ya mahtatusaay nu kulit ya sumilaway atu ya salengacay sakaheci, sikatatungus tu &quot;sa kabinawlan atu nu sikalucekan&quot; sa. nidikydan sa i 1816 a mihcaan sa sipacunusan tu cilal ku hada i labu, nanikahini sa, u hada a kulit uyda sa u nikakibetulan kasasiduma a misasumad, nayi tu ku sakasumad, sisa kakayda satu a masaaydaay a hata nu Argentina.:Don't Cry for Me Argentina199612Evita.
(Argentina amana sikaangic i takuwanan) (nu Amuhuwanay a kamu: Don't Cry for Me Argentina&quot;, na u Amuhuwanay a tataynaan a mudadiway ci Mtan-na hananay iti 1996 a mihcaan sabaw tusa a bulad, nipakilulan a muliyaw mubelih a mudadiw, u sakay nu sinisaigaanay a dadiw ya (Argentina amana sikaangic i takuwanan) sakay nu ilabuay a sakasitungus a dadiw, u pitudungan tu ya acawa nu cungtung ci Feilung a tademaw u duma a nipangangan sa ci Uyta (Evita) sakanu katenes a nikaudipan nu kungku.
·
u sakatatusaan ni Huan-fyilung a cungtung a acawa. i masaacawa sa sibalucu cinida tu sakay nu cenceay a kawaw, sulecad sa pasidayit tu nu kanatalay a kawaw, masitudung tu acawa sakay nu fyilung a nidateng a mamukeliday a tademaw cinida, u sikasenengan nubinawlan kanatal kalaidawan a milawilaw tu nu Argentinaay a likisiay.

u pitukudan sakay· ci Tiyake-Malatuna
19601030165&quot;&quot;&quot;&quot;1619861990
ci Malatuna hananay sa i 1960 a mihcaan 10 a bulad 30 a demiad a nilecu han, nikatalakawan sa 165 a sinci a dada ku udip, nika iti mamalian sa mahida u satalakaway cinida, mapangengaw ku mizizaway tu kalalitmit nu udip, sikaidaw tu nipangangan nu kitakitay a tademaw cinidaan u &quot;sakay mamalianay a kamisama han&quot;, &quot;u nu seciay a hungty mamimaliay sa&quot; a nipangangan, cinida sa i sabaw enem nu mihcaan sa kapilian tu nu kanatalay a sitatungus mimali, i mahida sa kinatusa a mukelit ci nida tu Argentina maycebis tu nu kitakitay a nipidademec tu kala tu sakay icibang, 1986 a mihcaan sa mausaw ku nikaala tu kasenengan a icibang nu kitakitay a kupu, 1990 a mihcaan sa sikaala tu sakatusa i kitakitay a nipadademec.
&quot;&quot;Hand of God1986821&quot;&quot;&quot;&quot;
sikaidaw nu &quot;u lima nu kamisama hananay nida sa&quot; (Hand of God) a nu sakaihekal a nipangangan sa, iti 1986 a mihcaan i nu Mosike hananay a niunucan a sakay tu kawaluanay a nipidademec sa, u mahaminay a bawan nida ku macumuday nu nitukudan a mali, mayedap tu Argentina i 2-1 kademecan kya Engelan a kanatalay mamimaliay. nikaydaan a sayaway a nitukudan micumud tiya malian sa, sipakay sahaymawan a mipudac a maytapal sa, sikatineng kya mali caay kau nu nicukahan nu tangah a micumud, u nipaedapan tu nu lima itawya a kasicumud, nika namakay nu kasasiduma nu piliadingu sa u mamiliclicay nu kalucek sa idaw aca ku mamuciliwan a nisausi. kyu i nudikudan sa sibalakas ku sasikamuan ni Malatuna, tungusay &quot;nipicumudan nu mali sa, idaw ku nu piida tu tangah ni Malatuna sa, idaw aca ku sipakay nu niedap nu kamisama sa&quot;, nikahini sa ya sakay nu &quot;kamisamaay a lima sa&quot;, malatu sasatunganganan a sakaihekal nu nipanganga tu ci Malatunaan.
&quot;&quot;
sakusaan i nudikudan sa, sikautunasi ci Malatuna ya nikacumudan niya mali sa, tatenga siedap tu nu nalimaan a pitebing a micumud, nika u sikaidaw nu kaulami nu balucu', naynayi ku sikapabesuc a pasaheci tu kalalum nu wayway nida, micidek aca ku nakamuan ni Malatuna, hinisa &quot;sakusaayaw tu sasakamuan i takuwan sa, mahida u sipakay udip nu miubiay a tademaw mikidum tu tuudtuud&quot;.
26
&quot;20&quot;
nika ya nipidademec a i mahida sa, ci malatuna a nitukudan sakutusaay a mali sa, cinida amin ku sakahida nu dituay a mitesek a micaliway, mikuliniw a musamsam tu mamitenaay nu sasasuayawn tu sikadademec a mimaliay, sipakay nu sadikudan a kenis tataytay a mikelit tu ya mali, sacacacacayhan nida a micabi, aenem ku sikalalitinan nu nikademecan nida tu mamitenaay, sakabangcalang i sadikudan maytukud tiyamalian micumud, sakangengawan nu kitakitay iti ya labian, uyni a mali sa nudikudan sikapaheci nu kitakitay a misingkiw u &quot;20 a seciay sakasenengan a nipacumudan a mali sa&quot;.


:&quot;&quot;
Argentina sa u mabulaway a kanatal, sacamulay nu masadumaay a binacadan kalapulungan nu nikaudip, i mahida a talacuwacuwaay a mabulaw a milakalak a ziday,u sikaidaw nu kanatalay a tademaw sa sikacunus tu kayadah, sakahida nu kamu nu Argentina, u kakawsan nu heni sa nu makay i bayuay pabalungaay sa.

</S>
</TEXT>
