<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Ay-de-huaCen-na愛德華·詹納" source="Wikipedia">
  <S> Ay-de-hua.Cen-na (kamu nu Hulam: ·) 
Ay-dehaw.cen-na (kamu nu Amilika: Edward Jennercaypic-sipsiw mihcaan lima a bulad caypic a demiad--- caywal-tulu a mihcaan cacay a bulad tunem a demiad) , FRS FRCPEpangangan han ci Ayde-hau. Cin-na caay sa ci Cen-na, misaydan nu Ing-kuo, nikinkiwan atu ni cuduhan u tibeni atu sapihaymawan tu tibenian a nikasingangan, caypic-siwnem mihcaan lima a bulad malahciay nida tu libung a sapicucuk nu sapayuan u sayaway nu kitakidan a sapayuan, ci Cen-na tuni ka tukuh ayda pangangan han u (caay tu ka ala nu libung a laliwamaan). 
·:Edward Jenner1749517-1823126FRS FRCPE·17965&quot;&quot;
i ayaw ni Cen-na, tademaw u sapiala tu tibeni nu picucukan sakacaay ka ala nu libung, uyniyan a kawaw i tida i Cuon-kuo, Ing-tu atu Fea-cuo matenes ku nipidaydayan, nika sakabalihenawan, caay kaw silahciay. nika ni kinkiwan a sapatahekal ni Cen-na a tibeni tu sapicucuk kapah kuyda, maadih ku nika kapah, haymaw satu tayda i hekalan nu kanatalan, mapacuwah namin ku udip nu maudipay. Caysiw-walsep mihcaan kitakiday nu pulung nu padekuan mihapu, u tibeni itini i kitakidan malawpes mapatay tu. kawaw ni Cen-na a nikinkiwan tanektek tu , ladayen nida ci Lu-yi.Pase-de, Luopuo-te'.kehe' a tademaw mikilin aca tu duma a sapingaay tu imelang.  
&quot;&quot;&quot;&quot;1980··

u mahida maudip 
ci Cen-na pilecuhan i caypic-sipsiw mihcaan lima a bulad caypic a demiad ni lecuhan i Ing-kuo Ke-luo-se-te'-pei-ke'-li' a buksi nu lumaan, i pilucuhan nida tu Ke-luo-se-te' micudad, dikud i Lun-tun a cacayan tu ci Lu-de-luo a misaydangan minanam tu sapisenataw tu bangesan. sadikuday taluma' aca i nalecuhan, i niyadu' satu malamisaydan.  
1749517


malaheci ku sakay niw-duo 
tawya a Ingkuo u tademaw ku sasapalan mitaneng , kasilahecian mangalay miala tu i udipay a bena' nu imelangay, u adidiay a sapisenad nu katini' ku sapinanam i banges nu imelangay.
i nanikinkiwan a imelangay nu tademaw caay kaw nu nikalalidan tu bala'an, sisa hatidaay tu nu tademaw caay tu ka hacica ku tahekalay nu ten-hua. uyniyan ni tanengan yadah henay ku la'cusay, u nitanengan a tademaw usitin-huaay a tademaw, sisa idaw ku mapatayay. nu nitanengan a tademaw kapahtu ku udip sa, nika amica ku nikakapah milalid tu tepalay a tademawan, sisa kanca aidaw ku laa'd sa.  
: 
tawyaay a niyadu' nu Ingkuo idaw ku nakamuan sa, anu namalalidtu tu niw-duo, acaay tu ka lalid tu ten-hua. nu mipuleciay tu cucu nu katalan a tataynaan nu tademaw namalaliday namin tu libungay tu niw-duo. ci Cen-na anu tatengan ku kamu nu i hekalay a tademaw, u niw-duo atu ten-hua u malecaday sa, anu mahida nanicucukan tu niw-duo taneng cucukan tu ten-hua u kapahay ku mahiniay sa.
:
nikahinian anipatahekalan, caypic- siwnem mihcaan lima a bulad caysip a dimiad, ci Cen-na malingatu tu mikinkiw tu niw-duo a kawawan. cinida micucuk tu niw-duo a kawawan, sakapahen nida ku nipibanaw tu katini' itidan nida i waluay a mihcaan nanay a wawaw ci Cen-muse. Faipu-se tu tusaay a abalaan, banaten nida paladuka, pacumuden nida tu niw-duo, metalaw asiten-hua. namalalid satu kida tatamaan a wawa tu niw-duo, enemay a lalipayan mangaay tu. nikuda ci Cen-na cucukan naca nida kida tatamaan a wawa tu ten-hua, alaw caay ka lalid kida tatamaan a wawa tu libungan, itini palutatengan cinida u niw-duo mikapah tu ten-hua macunus ku kapah nu udip. 
1796514·James Phipps
ci Cen-na matineng tu tuyu nipicucukan tu libung nikasilahecian, mangalay ci nida tu nika cacayan a demiad malawpes ku ten-hua i tini i kitakidan. tahsepi han nida masasuini namin misaicelang ku kitakiday a tademaw sadikuday malaheci tu, caysiw-walsep mihcaan ina ten-hua lawpes satu itini i kitakida. 
1980

duma a nipain
nipikinkiwan tu niw-duo a sacucuk, ci Cen-na u manamuhay miadih tu sakalihalay tu hekal a kesya-ciw. wawa nina tu-cun a ayam matineng mialaw tu duma nu ayaman a ti'kuk atu wawa nu duma a ayam micuduh patahekal, ci Cen-na tu ku makaadihay. nu nipihaymawan nida miadih, sisa ci Cen-na maadih nu Ing-kuo hun-ciw-sye-hua itida i caypic-walsiw mihcaan mala yen-se. 
1789</S>
</TEXT>
