<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="badic" source="Wikipedia">
  <S>badic nu Sakizaya a kamu, u liu-shunu hulam a kamu. [1]

kakiliman
kina badic katukuh ayda sa u badic ku badic, hananay makaala tu sepatay a lasubuay ku badic hinaadihan i saamisan nu pankiw nu kitakitay, kasinawanatu dihkuway, u badic nu langaw kapah palumaen anu nipaluma' atu langaw, sananay anu i cuwacuwa yadah ku langaw. Salix × sepulcralis sa namakay Ou-Cuonu salengacay a badic (Salix alba) atu makaniya i Cung-Kuoku tatangahan nu langaw. [2]

nilaculba
laylay
sumamad sa ku Cung-Kuoa tademaw ya badic, mala nu hitayay satusa atu mala nu milimekaya kilang i lima, satusa u badic taniktik ku langaw. kalamkam satabaki u salangatan nu hitay misalangad i muliwliw, sisa mala nu mala nu sakayakaay nu hitay kina badic hananay nu kakitidaan han, tu nu ada sa , i Cung-Kuoanu i cuwacuwa idaw amin, sisa u badic han ku ngangan nida.

misasengiay tu hitay
namakayni i Cidan misadabek sa, idaw ku lisin tu miacingay a sapiacing nu lisin, nu kahulaman mahiniay a mipulu' tu Mung-Kua tademaw micumud sa misanga tu adidi'ay a langat sacabengan, sisa u badic nu langaw han.

masasudimuday a  nikasasengi
u sakanamuh han nu kasumamadanay kina badic nu milimekay, i naayaway u &quot;pituway a matesekay i nikakutaykutay nu Si-Cintu cacayay a tademaw Ci Kunghananay u milimekay u cayay kalalucekay, anu lalu tusa manamuh i putah nu badic nu liwliw, u nisulitan a nicudadan tu nalimaan pananum, nadikudan sa muluung i sasa nu badic misadiuc, tu nu sakayakay kanca tayda mididaw cinidaan, cinida hatu sa caay paelilih tu nika tayni sakunida san misanga' tu nikahida nida sa palahecien ni Cung Huycinida. kina badic katuud ku manamuhay ya matinengay misasulitay masasutungusay, mahiniay i nikakutaykutay nu Dung-Cin, misulitay ci Tao Ciannamisulit tu &quot;kungku nina Limaay a Badic&quot;mitudung tu balucu' nida. ci Li Paii nikakutaykutay nu Tanaci Lu Yuoi nikakutaykutay nu Suni Cung-Kuonu badic amin ku sulitay a sulit.

nu tineng a sulitan
ya badic atu liwan, tenes misengi ku ngiha sa sisa kasumamadanay a tademaw hinasakamu tu nikatenes muliyasay. anu &quot;ida tu labi mapacekil tu maepahan a tacuwa saw? badic nu sadal, mahida tu u matastasay a bulad ate mawaswasen nu bali&quot; (&lt;·&gt;:&quot;!?&quot;) i nakamuwan nu badic sakasenenganay atu kadicuwan a nidateng.
sumamadan a tademaw sa anu malaliyas tu ku malcabayay, kanca u badic ku kaliyasan, nida papah nu badic satanayu san mahida u malcabayay ku nikatanayu.
anu paluma' tu badic i luma' nu dikudan i nu ayawan sa, mahida nu niyadan a nisanga. kina badic sananay malabawbaw tu cay salimen sisa palasadadatengan han uyni.

ya kilang nu badic u lalangawan nu Sakidayamicidekay a badic
u badic a kilangan sa i naayaway i kasumamadan kanca sinipaluma' tu badican a kilanga i talin nu umah yuni a badic idaw kya cacay a kungku, sakamu sa yu mahida yadah henay  ku mapalaway anu mikawaw tu ku heni sa taumah mingeli' tu ciid nu badic a sapikawaw tu a malingatu mapalaw u sapibuhbuh tu lacusay, mibuhbuh tu i melangay atu canancanan a kawawan nu mapalawaw u sadikec nu heni ku badic katukuh yida idaw aca ku kamu sakay badic nu tademaw tu badican a kilang, u caay kaw kilang sa a cacay. sakay nu didituan kina kilang sa ku naayaway a tademaw katukuh yida idaw henay ku mahiniy a sasakamuwan tu nu badic a kilangan.

</S>
</TEXT>
