<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Balaut_a_wang-ce" source="Wikipedia">
  <S>Balaut a wang-ce (kamu nu Hulam: )

ayaw a kamu:Der Froschkönig oder der eiserne HeinrichBalaut a wang-ce (kamu nu De-yi: Der Froschkönig oder der eiserne Heinrich sa), idaw aca ku duma a kamu Balaut a wang-ce atu  katinengan mukinay baluwan Heng-li han,
u aazihan nu wawa a kungku(kungku nu adiwawa) kina Balaut a wang-ce , tu sakatinengan nu tatademaw a nisulitan sa wuya Ke-linmalekakaay a nisulitan, ina Balaut a wang-ce  u saayaway a kungku nu Ke-linaazihan nu wawa a kungku(kungku nu adiwawa).kung-cu atu ekimay a maliyu susumamad idaw kiya kung-cu, u sasabaay sabangcalay nu tataynaay a wawa nu ku-wanciniza. sakanamuhan nida misalama sa wuya ekimay a mali, hinapasaydaan i tapuku mibatung musalama, yu a mahetik tusa dawisen tu nida.
tu cacay a demiad, alaan nida kida mali, tayda i capi nu liwliw nu wang-kunga kilakilangan misalama. idaw kiya tebun i tepal nu kilangan, yu musalama mibatung ciniza tiya ekimay a mali sa, nacaay pisinanut, mahetik kida mali i labu nu tebun.

malalikeluh atu balaut:&quot;&quot;:&quot;&quot;
yu muwangic kya kung-cuitepal nu tebun sa, idaw kiya cacay a balaut sakamusa: kapah kaku miedap itisuwan musapud tida ekimay a mali, nika idaw ku pakabit aku tu kawaw. patubeli sa kiya kung-cu: anu miedap kisu takuwa misapud tu ekimay a mali aku sa, u budawan atu itangahay nu kung-cuaya sabuut hamin han aku pabeli tisuwa.
:&quot;. . &quot;
patubelien nu balaut:  caay kaku kaydih tiya dikuc, budawan atu itangahay nu kung-cuay a sabuut isu, maydih kaku maladay kita misalama, malucabay, masasalama, paenengen kaku i tapiingan isu, mapulung kita mukan, mapulung mienip, mapulung mabi', anu hang sa kisu, a mulebut kaku tasasa muala patapabaw tida ekimay a mali isu.

ahicaen naca tadamaydih tida ekimay a mali kiza kung-cu, hang han nida kiya balaut, nika palutatenga' cinida, a cacaayay kaw cabay nida kiya balaut sa ku balucu' niza. yu maala tu niya balaut kida ekimaay a mali, pabeli han nida kiya kung-cu, nika yu makaala tu tu ekimay a mali kiza kung-cusa, kasenen sa maduba' taluma' mulaliw kiza kung-cu, cacaay tu pisudikuz ku tangah, cacaay aca patubeli tu piawaw niya balaut.

caay piales kida balautnika caay piales kida balaut, satu sa i kalabian mikungkung tu panan nu wang-kung. yu makatineng tu kida ku-wantina kakawaw sa mitudawa tida kung-cu, sakamu sa: anu nahica sa ku kasasukamu namu, a hizaan a miduduce tu kamu isu han.

cuedetay a balaut&quot;.&quot;&quot;&quot;
sadakadakay pacici han nu kung-cuatu balaut mienip atu mapulung mukan. yu maydih kida balaut mapulung mabi atu kung-cusa, matalawtalaw ku kung-cutiya cuedetay a balaut, sisa hanu u tusa a taludu' a mulimad patakalimucu'en niza  kida balaut, yu makataenangan sahenay ciniza sa, muungal kida balaut, padengen kaku i pabaw, anu caay sa sakamuen aku ci yama isu.
imahini mabalucu' tu kida kung-cu, saicelang han nida ku udip a mibaetung tida balaut i cabeng, huway! kapah tu masatedep tu, u mahiniay sakalingesan a balaut.

malakapahay a wang-ceyu saicelang han nu kung-cua mibaetung kida balaut i cabeng sa, yu mahetik ku balaut i lala'an sa, alaw tahekal ku cacay malakapahay a wang-ce. imahini izaw a maadih nu kung-cuku dihkuay damsayay a mata miazih cinizaan. sakamu sa kida wang-ce: nitima'an nu taw kaku, isu a cacay ku tayniay i tepal nu tenun a mibuhat tu nipitima' nu taw, tu anucil idaw ku tayniay a milikeluh takuwanan, maladay kita mapulung taluma' aku, kapah haw, nika alaw mabi' aca kida kung-cu.

sitingalaway a balucu' a tademaw ci Hay-in-li-si(Hen-li) ()

sakatusa a demiad, tayni tu ku subayu a kelakela, ya muenengay i pabaw sa, u sitingalaway a balucu' a tademaw ci Hay-in-li-si(Hen-li), yu malabalaut kiya wang-ce, adada ku balucu' ni Hen-li, sisa i baluwan nida siketan nida tu tuluay a budiki, sapihantay tu adada nu balucu' niza sananay. yu mahulak tu ku nipitima' nu taw tuya wang-ce, malatademaw tu ku wang-ce, tayni cinida milikeluh tu wang-ceatu kung-cu, papikacawen tu nida i subayu a kelakela kuheni tatusa.

mahulak tu ku nipitima'yu muculil ku kelakela i dadan sa, matengil nu wang-ceku suni, mahida u maketunnay a suni. 
&quot;&quot; &quot;   &quot;

Hen-li! Hen-li! , mapeci ku subayu a kelakela. &quot;caay kapeci ku subayu a kelakela, mapeci ku ibalucu'ay a budiki aku, yu mueneng henay kisu i tapiingan nu tebun sa, yu malabalaut kisu sa, hatiza ka adada nu balucu' aku.&quot; 
imahini sa, matengil aca ku tusaay a suni' kaca sa, milihiza tu nika tatebudtebud a suni nu balucu' ni Hen-li, sakanamuhan ku balucu' niza tu nika hulak tu ku nipitima' nu taw ci wang-cean, hatini ku lihaly nu wang-ceayza .

</S>
</TEXT>
