<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="baluhay_a_dikuc_nu_kuo-wang" source="Wikipedia">
  <S>baluhay a dikuc nu kuo-wang (kamu nu Hulam: )
:Kejserens nye Klæder:The Emperor's New Clothes1837baluhay a dikuc nu ku-wang, (kamu nu Tan-may: Kejserens nye Klæder han, kamu nu Ing-yi: The Emperor's New Clothes) han, izaw aca ku zumaay a nisulit u&quot;baluhay a dikuc nu hung-ti&quot;han. maazih i lalabu nu &quot;An-tu-sengg wawaay a kungku&quot;, aazihen nu adiwawa a kungku (kungku nu adiwawa) kina baluhay a dikuc nu kuo-wang. saayaway a nipihapiy sa i 1837 a mihcaan, nisupedan i lalabu nu &quot;sapatengilen tu adiwawaay a kungku&quot;.
14
ina kungku sa u i sabaw-sepatay a siy-ki, u sasakamuen i Si-pang-ya Ka-se-ti(-) a kakitizaan. ya kungku sakamu sa: izaw kya cacay a kuo-wangnu mulhananay a tademaw, masabana' pacebaan masamsam nu tuluay pacebaay a tademaw ku kuo-wangnuheni.
ya tuluay pacebaay a tademaw misamsam kuheni tu kuo-wangsakamu sa: ya nitenunan nuheni bangecalay a dikuc sa, kanahatu paazhen ku bucud a wawa, cacaay pakaadih tiya bangecalay a dikuc saan, hang han sa patatenga'kiza kuo-wangtu mahiniay misabana'ay a kamu, malawlaw kiya kuo-wang.
nadikudan sa makakadideng kina kuo-wang, tayda i nabakuwaw pakaazih tu katuuday a patinankay atu midateng tina baluhay a dikuc. nika izaw kya cacay Af-ri-kaa tademaw, yu makadih niza kya baluhay a dikuc nu kuo-wang, caay ka sizikuz kya kuo-wang, misamsamay u pacebaayay amin kuheni sa ku balucu'niza pasu ya kuo-wang, u maydihay a pakakalat ciniza, u maydih mupuelac ciniza.

miliyaw aca misulit ci An-tu-seng tu kungku5
·Don Juan Manuelmalakuwit tu ku limaay a si-ki, miliyaw aca misulit ci An-tu-sengtu kungku.
malakakatinengan tu nu luma'luma'an a kungku kya nisulitan amin niza.
ci An-tu-seng,  sakapahen niza a miliwan tiya nisulitan nu sayaway misulitay ci Dan-u-an Ma-nu-ay-le(-) masuped ku i lalabuay a kungku ni Lu-ka Nu-le pu-ciy. nika ayaw nisulitan tu bucud a wawa hananay, sumaden ku nisulitan mabelilihay han tu; zuma a nisulitan tu Af-ri-kaa tademaw sa, sumaden u tingalaway  a wa han tu, imahini pakayda nipisumad tu nisulidan tu kungkuay a tademaw miliyaw aca misulit micunus  tu nisulitan, malakapahayay tu a aazihen nu wawa tu.

mahini kina kungkuyu sumamadsumamad henay , idaw kiya hina siyangsiyangay a kuo-wang, hina sicaedung  tu baluhay a dikuc.
tu cacay a demiad, i nabakuwan tayni kida tatusaay pacebaay a tademaw, sakamu sa ku heni: mitenunay kami saan, mihusiw tu kuo-wang, ya nitenunnan nuheni a dikuc sa u  sabangcal masaduma a dikuc sa.
musakamu aca kuheni u mahiniay a dawa, u maapaay atu nayiay ku laheci a tademaw caay pakaadih sa.
alaw patatenga'kiya kuo-wangtu henian, mitakus patayni musakawaw, mitenunen tu dikuc nu kuo-wang. satu sa ina tatusaay pacebaay a tademaw, i tida inayinayiay ku cacanan a pitenunnan malingatu sanayinayi saku lawad, pacebaceba sa musakawaw mitenun.

pacebaay namin a ta-cencaay katenes, ya  kuo-wangmuculcul tu ta-cenmilidu tu nipisanga' tu dikuc anu mahica tu sa.
adih sa kida ta-cennaming, nayinayi ku maadihay, matalaw ku heni tu nika nayinayi ku maadiha, mipaceba naming i kuo-wangkuheni, sakamu sa maadih nuheni ku mahicahicaay a dawa sa.

mipuelac&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
sadikuday ya  tusaay pacebaay a tademaw, patayda pabeli tu mahizaay caayay ka idaway a dikuc tu kuo-wangsa, kanahatu caay pakaadih kida kuo-wangtu cacanan. nika kayi sa pisuayaw tu kaapaapa nu balucu'niza, kiyu duduc han nida ku nitudu a mucaedung tina nayinayiay maazih a&quot;dikuc&quot;hananay.
nadikuda sa sadikuzan nida kida nayinayi maazih a&quot;dikuc&quot;hananay,tacucuwa mizizaw, miliwliw i luma'luma'an nu binawlan, namahida sa pakatawaan nu adiwawa puelacen inayay ku dikuc nu kuo-wanghan sa, katawaan han tu nu binawlan kiza kuo-wang.

sadikuday;
saayaway ya nisulitan tu sadikuday a kungku, u kuo-wangmatineng tu nayinayiay ku dikuc, pacici sa tayda a mididaw.
nika i nadikudan sumaden ku sulit, ya kuo-wangpakawlahan nida kida matawaay a adiwawa, nanutawya patucek satu a malakapahay a mikuwanay a kuo-wangciniza sa , misumad tu nikauzip nu binawlan. atu izaw aca ku duma a nisulitan i sadikuday, ya tusaay pacebaay a tademaw tu kuo-wang, ya nisabana'an a kalisiw sa sipabilien nuheni tu pakuyucay sa,u dumaay a kamu kyuni.

patinaku tu kungkuina kungku mitudawa titaan anu mahicahica ku kawaw, a u udip numita ku mikawaway atu mikinsa tu kawaw ita, amana palemang sa palutatenga' tu tawan, ka u tingalaway a balucu' ku sapisuayaw tu tademaw.

misanu hulamen a misulit19141920&quot;&quot;1906
baluhay a dikuc nu kuo-wang&quot;  ya saayaway henay idaw ku ni Liw-pan-nunga &quot;Ying-mi-siyaw-ing&quot;mihapiy i &quot;nu Cung-huwa-siyaw-su-ciy&quot;.
i 1914 a mihcaan atu ci Cu-ce-zena &quot;u dikuc nu Hung-ti&quot;, suluten i Ceng-yuy-siyaw-su-cimiliyaw nisulitan aca, i c1920 a mihcaan.
saayaway nipicuyaku na i Dipun Tay-wanaya Mu-hu-haw-i, namihapiy i Tay-wanay ciyaw-yu-huey-ca-ce, Hang-uen-paw, 1906 a mihcaan .u saayaway a micuyaku sanu hulamen ku ni sulitan tina An-tu-sengadiwawa a kungku(kungku nu adiwawa).

sakasu atu tilibi a kacuduina baluhay a dikuc nu Ku-wasa, u cacayay katinengan singanganay adiwawa a kungku(kungku nu adiwawa) a nisulitan ni An-tu-seng, sisa hinatahekal i zumaay nisulitan ni An-tu-senga cudad atu tahekal aca i lalabu nu wawaay a kungku, izaw aca mapasumad malasakasu atu aazihen i ti-li-bia kacudu.

An-tu-sengg··:Hans Christian Andersen180542-187584
Han-se Ke-li-se-tin An-tu-sengg (··) (kamu nu Tan-may: Hans Christian Andersen, i 1805 a mihcaan 4 a bulad 2 a demiad a nilecuhan ciniza, kapatay niza sa i 1875 a mihcaan 8 a bulad 4 a demiad). kananaman ci An-tu-senghan ku ngangan niza.

u  singanganay nu Tan-maya misulitay atu miasipay a tademaw ciniza. zayhan katinengan aca kya nisulitan niza tu adiwawa a kungku (kungku nu adiwawa), sisakaicelang nu sakauzip nu tatademaw a imi labu nu nisulitan niza, kiyu singangan aca tu ce-siy ciyaciniza.

singanganay a nisulitanya katinengan singanganay a nisulitan niza a adiwawa a kungku(kungku nu adiwawa) sa, tinaku: &quot;sulsuledaan a ni-wan&quot;, &quot;taludu' a limecedan&quot;, &quot;pacakayay tu anahuy a wawa&quot;, &quot;salacu'say a taduk&quot; atu&quot;baluhay a dikuc nu kuo-wang&quot; hatida.

kasenengan ni An-tu-senggci An-tu-senggsa yu maudip henay mapakawlah mapakasikazaw nu Hung-caciniza, u masenengay ku nipipakawlah tuya nisulitan niza a adiwawa a kungku(kungku nu adiwawa), u mipatayniay tu yadayadah kanamuhan nu adiwawa i U-cuomamin a kakitizaan.
150
u nisulitan nida mamin sanu canacanan a kamu makaala tu cacay lasubu izaw ku lima a bataan ku masasizumaay a kamu, izaw aca ku malebut ,emeng ku sausi a nisulitan nu adiwawa a kungku(kungku nu adiwawa) mapatahekal i kitakit.
u  adiwawa a kungku (kungku nu adiwawa) nida mapacekil ku balucu'nu tatademaw, kiyu yayadah satu ku maydihay pisakacudu, malusapigiki, malapaliy a lukiyaw atu misakasu a patadas misanga'.

namakayiniay a nisulitan[1]-:
[2] -:</S>
</TEXT>
