<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="bangcalay_a_tatayna_atu_l’causay_a_aadupan" source="Wikipedia">
  <S>bangcalay a tatayna atu l'causay a aadupan (kamu nu Hulam: )

kakungkuan a kawawPrince Adam
yumahida sa, idaw ku mabataday nu kanatal idaw ku cacaya a talahaday mabawbaway ku balucu makatalay a Ya-tan wan-ce (, prince Adam).

idaw ku cacayay a demiad salabi sa maudad tabaki ku bali, idaw ku cacaya a micidekay ku la'cus a babalaki tayni itniyi i cen-paw, mangalay tuna nikapetan tu bangcalay a sicekaay a balu mangalay miliyun tu sapilabinaw ci wan-ceanan, nika ci wan-ce macikien la'cusen cinidaan bahbah han ni wance kiya babalaki, edep hantu nida ku pana', ya la'cusay a babalaki alaw masumad mala bangcalay a sian-niw. 

ci sian-niwhantu mangalay mibakin tina talahaday a wan-cemala lacusay a mapaydangay a aadupan, cen-paw nu tademaw mala sakaudip nu cancanan atu tatakalan, pabali han nida tu dadingu' atu caaya ka cebal nu sicekaay a balu sipabeli ci wan-cean.

idasa ci wan-ce i sadikuday nu nikapecaan nu balu amahetik sa amatineng tunu tademawan, satimaan han ala amalawpes, anunayi ku sakalawpes, nika udip nida hidasatu malapaydangay nu aadupan.
Belle
Be-el (Belle, ), cacaysa itida i Fa-kuonu adidi'ay a niyadu manamuh mibelihay tu cudad a limucedan, sisa ci Be-el (Belle, ) hina libut tina niyaduan caaya kasumad  kuni kaudipan, mangalay pasayda i cudad mikilim tu balihenaway a sakaudip.

mikihida tu niyaduay a limuceda, hinacudaday icudad ci Be-el (Belle, ) kaisa ku katuuday milihida cinidaan, caay katapa ku mapelukay a cacabayan.
-Mo-wey-se
wama ni Be-el (Belle, ) ci Mu-wey-se (Mo-wey-se, ) u sitangahay matinengay mikinkiw tu  cancanan a kawawan, sawni mikinkiw tu cancanan caay ka laheci kuni kinkiwan tu tuud katawantu nu niyaduay a tademaw u maapaay han cinida.

mangalay cinida milihida tu sapisetset tuni kinkiw nida tu tiyun hannanay  malineng tu ku sapiletek tu kasuy a kikayan, alaen nida ku nikinkiwan tu masangaay malingad tayda i sakasetsetan a dadan mungangaw ku culil, manglay cinida miliyas tuni lalabaan nu kuyu a wacu pacebasatu micumud i cenpaw micaliw milabin.
Beast
ci l'causay a aadupan (Beast) maadih nida ku caaya kaw kaka tinengan a tademaw micumud mapatay nu linges, pulul hantu nida ci Mu-wey-se (Mo-wey-se, ) i papululan.
GastonLefou-
tawya ci Ka-se-tun (Gaston, ) atu ci Lefou, kanamuhan nu niyaduay a tademaw, pabalucu pasayda i niyaduay u sabangcalay a limucedan ci Be-elmikikun kitasa.
-Fi-li-pe
kaiyan ni Be-el ku ngalay sananay a tademaw, tabaki masatatama'ay ci Ka-se-tun (Gaston, ). maadih ni Be-elci subayu-Fi-li-pesacacay sa taluma caay nayi  maadih nida ku wama, kacaw satu cinida ci Fi-li-pepasayda i cen-paw mikilim.

mangalay miala ci Be-elci yamaan nida hidasatu milabin. tawya a labii miyukiw  ci paydangan a aadupan ci Be-elan mapulung kita malabisa, kaiyan ni Be-el, ci paydangan a aadupan mapatay nu linges, sakamusa i katuuday amana' pakani ku katuuday tu cancanan.
-Lumiere-Cogsworth-Mrs. Potts-Chip
teban nulabii mapateluh ci Be-eltaydan nina i paladah mikilim tu kakanen, amica kunipihapu ni paydangan a aadupan tu nakamuan, nika aenengan nu lacik - Lu-mi-er (Lumiere ), tuki - Ke-se-hwa (Cogsworth ), tiwi - O-cia bai (Mrs. Potts ), atu kupu - A-ci (Chip ), manamuh tu kataydaan nida mapalaw ku katuuday paadih tui takalay a kakanen cinidaan.

katuuday a tademaw mangalay papilabin ci Be-elmangalay papilawpes tu tatimaan. namamin satu namalabi ci Lumiereatu ci Cogsworthladayen nuheni ci Be-elmiadih tu cenpaw, hina paawpaaway ci Be-ellitawalan nida kiya tatusay haymaw hannida micumud miubiy taydan nida i pabaw mibuhat tu kakabian.

kalapecipecian kiya kakabian u kakabian ni paydangan a aadupan, ci paydangan a aadupan makaadih tuni cumudan ni Be-elmapatay nu linges bahbahantu nida ci Be-el.

matawid ci Be-elcaay pakahemhem tunabalucuan ci paydangan a aadupan tu ni kaynah, kanahatu u teban nulabii, kacawan nida ku subayu ci Fi-li-pemilaliw. idadan henay lalabaen nu kuyu a wacu, kakalahan satu ci paydangan a aadupan katukuh sa bahbahen nida kiya kuyu a wacu namim, nika ci paydangan a aadupan hida satu maduka mabulilah, ahican tu kiya haw pataluma' hantu ni Be-eli cenpaw lihida satu mikukay ci paydangan a aadupan.

ci Mo-wey-setaluma' satu i niyadu' pasayda ci Gastonmiawaw pakaudipen kakusa, nika inai ku palutatengaay ci Mo-wey-senakamuan a paydangan a aadupan, micili cinidaan u maapaay kisu han ba'ba'hen naca cinida i kakanen.

paydangan a aadupan maduka satu sadimelen ni Be-elamidiput, maadih cinida tuni kacaay ka lipahak ni Be-elngalay saca mangalay mipadang tuci Be-elan aw hica ku papadangan numaku sa, pabali hantu nida tu cenpaw aadihan tu cuda ci Be-elmala sinubu nida.

sademiad sa kunuheni maladay, paydangan a aadupan hamaw satu masumad ku balucu, ci Be-elmakaadih tunika sumadan ni paydangan a aadupan tu kapah hamaw satu manamuh cinidaan.

lipahak namim namapalaw, paydangan a aadupan palita hanida ci Be-elkiya makenud ku bihid numisu han, sakamusatu ci Be-elmabulah kaku ci amaan numaku, paydangan a aadupan pacaliw hantu nida ci Be-eltu dadingu, ci Be-eli dadingu maka makaadih tui dadinguay a babalaki ci amaaku mabulilah tuni kataynian tuni kangalayan miala i takuwanay aidadan. manamuhay ci Be-elan a paydangan a aadupan caay kalesen makaadih tuni ka lalum ni Be-el, pabalucu satu pakalihalay, lalitumuh satu kunuheni maluwama, sipabeli hantu nida ku dadingu cinidaan. i cenpaway a katuuday a tademaw kaisa makaadih tu pahedekan  amalalum. 

tawya ci Gastonmangalay makaala ci Be-elan, cakayan nida ku maapaay a sakakaay, palulen nida ci Mo-wey-seu maapaay han a ngangan ku sapulul cinidaan , patalawan nida ci Be-elmangalay pakasi acawa cinidaan.

pacudaden nida tuni kacaay kaapa ni ama aku, pacudaden nida tu tatengaay kawaw, ci Be-elpatahekalen nida ku dadingu paadih ci paydangan a aadupan tu tatengay nu nabalucuan nida pakatineng tu katuuday a palutatengan.

ci Gastonmakaadih ci Be-elan miadih ci paydangan a aadupan tu wayway nida sasa mainapsa, sakamuen nida ku katuuday a tademaw tuci paydangan a aadupan a sapakatalawan, miwuywuy tu  niyaduay a tademaw atayda mipatay ci paydangan a aadupan, pululen nida ci Be-elatu ci Mo-wey-setangeden i sasa nu luma'.

ci O-cia baia wawa nida ci A-ci (Chip ) hamawsa micumud i tisagi ni Be-elmakatukuh i luma' ni Be-el, maadih nida ku kawaw namakayda miala cinida tu sakalihalay nu dinki a sapiletek tu kasuy a kikay sa mapatahekal ci Be-el.

</S>
</TEXT>
