<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Bosnia_and_Herzegovina" source="Wikipedia">
  <S>Bosnia and herzegovinau siwkay nu kanatal
u Bosnia and Herzegovina sa i labu nu Oco, itiza i 44 00 N, 18 00 E
u ahebal nu lala' mapulung sa 51,197 km2, u ahebal nu lalaay sa 51,187 km2, u ahebal nu nanumay sa 10 km2hamin nu tademaw sa 3,861,912.
kakalukan umah sa 42.20%, kilakilangan umah sa 42.80%, zumaay henay umah sa 15%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Sarajevo.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 25 bulad 11 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Bakir Izetbegović, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 17 demiad.

u hata
u kulit nu hata nu Bosnia atu Herzegovina, u semilaway u takuliway atu salengacay.

u sulit nu zuma a kamu
u sulit nu Hulam: 
u sulit nu Lipun: 
u sulit nu Amilika: Bosnia atu Herzegovina
Bosnia atu ya Herzegovina a kanatal sa, nipicaluway a nipangangan sa u Poche (Bo-He) han, sakay nu European (O-cuoay ) nu timulan ya Balkans (Pa-el-ka ) hananay a subal, i nu etipanay kayadahan nu buyubuyu'an a kanatal, u masatatangahan a tukay sa ya Sarajevo.

nu likisisakautangan sa na i kalumanay a ba'tuan a ziday, ina Poche (Bo-He) hananay a kitidaan sa idaw tu ku tayniay mueneng masaupu, ya Badanj (Se-to-la-ce-pa-tan-ci ) a buhang, nu nipisubelitan nu i mahida katukuh ayda, masausiay nu mihcaan sa makaala tu cacay a mang idaw ku tusaan a malebut nu mihcaan, u sakiaydaay a nikatineng tu nu European (O-cuoay ) sawalian kasa nutimulan, masasayaway a nienegan a piliyasan a kasumamadan a kakitidaan sa.
 1684556
namahini satu, kabaluhayan a babatu'an a ziday idaw ku nikatepaan tu tuudtuud, nusikatineng i mahida sa u ya Illyrian (I-li-li-ya ) a tademaw ku muenengay itida sa. u Poche (Bo-He) hananay a kakitidaan sa, na i celahcan i ayaw nu 168 a mihcaan, namacebis nu Roma hananay a kanatal. 455 a mihcaan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' ) a tademaw taynien a micebis tina kakitidaan, katukuh i enemay nu celahcan sa ya Ostrogoths (Tung-ke-te' ) a tademaw sa mademec nu Byzantium (Pay-can-ting ), sakuaydaay a Bosnia atu ya Herzegovina i nutimulan a kenis sa, ku atudi tu a malanu Byzantium (Pay-can-ting ) a masahungtiay a kanatal.
67
u A-wa-el hananay a tademaw na i enemay a celahcan atu pituay a celahcan, kalingatuan a midebung, ya Serbian (Say-el-bi-ya ) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya ) a tademaw, kakilukilul sa micumud tiya Balkans (Pa-el-kan ) a subal.
1377·1463
iti kakilul sananay a celahcan sa, ya Bosniaatu Herzegovinaa tademaw, u kakitidaan nunuheni sa, kinapinaay tu hakiya masanu dumaay a kanatal a nipidebung. 1377 a mihcaan sa ya Tftko Kotromanic (Te-bu-el-te-ke. ke-te-lo-man-ni-ci ·) patideng tu kunida sananay a kanatal ya Bosnia, nika i 1463 a mihcaan sa debungan nu Ottoman (El-tu-man ) a hungtiay a kanatal micebis, i mahida sa u Bosnia kakayda satu a mademec nu Ottoman (El-tu-man ) kalawpesan tu.
;
iti pikuwan nu Ottoman (El-tu-man ) nu hungtiay a kanatal sa, u kaicelang nu hitay, kiwkayay a sapatangah tu milidamsu', misawacu tu itidaay tu ya Serbia (Say-el-bi-ya ) atu ya Croatia (Ke-low-ay-siya ) a tademaw. mikilac tu masakaydung nu kaudip, u ya Muslim (Mu-se-li ) hananay a tademaw sa, taneng a maycumud i kasenengan nu siyakay sa, u malukay a tademaw sa, anu misinggu tu ya Islamic (I-se-lan ) a kiwkay sa, masulul a taneng caay padamsu tu masadumaay nu sukiti.

sakay nu cenceu Bosnia atu ya Herzegovina sa makakutay a malatapang nu kanatal, tulu ku nikasakaput a mikuwan, masacacay a binacadan ku sasitungus, (Bosnia, Serbian (Say-el-bi-ya ), Croatia (Ke-low-ay-siya )) a tademaw, sasitudung sa makaala tu sepatay nu mihcaan, i sepatay a mihcaan sa makakutay sikaidaw nu pidimata tu kawaw makaala tu waluay a bulad, masa nu mikuwanay atu sikining.

u malatapangay sa au nu binawlan ku mamisiwasiw tu papilian, i labu nu kasaduma nu binacadan sa, au nunuheniay tu a binacadan ku mamipiliay, sakay nu Bosnia atu ya Herzegovina sa, mamipilian tu Bosnia a tademaw, atu nu Croatia (Ke-low-ay-siya ) a tademaw ku nipisiwasiwan tu kalatapangan a tademaw, u nu Serbian (Say-el-bi-ya ) kapulungan a kanatal sa, u nu Serbian (Say-el-bi-ya ) tu a tademaw ku nipatapangan.

:155;42
u masakaputay nu sakatapangay ku panganganay tu lalubangan nu mamikeliday tu lalubangan, au tatengilan nu pikaygian ku mamilayapay tu nikahini. sakay nu pu hananay a tapang sa au satalakaway tu ku miculculay. ya Bosnia atu ya Herzegovina sa, iti pahulicay a nikasihedek tu tatudungan, palatusaen kiya pahulicay, u sakay nu binawlanay a pahulicay sa, sikaidaw ku sabaw lima nu kasadid, paybinacadan sa sikaidaw nu kasadid nu tatungusan, lima a tademaw ku sapatademaw. u kasitungusay nu lalubangan sa idaw ku 42 a dayhiw, nikaidaw tu tulu tu tusa makay i nu kapulungan a Poche (Bo-He), tulu tu cacay sa namakayi Serbian (Say-el-bi-ya ) a binacadan a kanatal.
9
ina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, u sakay nu hulicay a kasitungus mimetmet tu nu kanatalay a satalakaway nu sapahulic, sasiwa ku nisakaputan tu sakay hulic a nikahida, i labu sa sepat ku nu Bosnia atu nu Herzegovina a nipilian, u tatusaay sa au nu Serbia a kapulungan a kanatal ku mamisingkiw, u masatuluay nu Europe hananay a kasitungus sa, u nu European (O-cuoay ) tu a pahulicay nu huying ku mamisingkiway, sisatena tu sapalangat la'cus a u nu Bosnia atu Herzegovina a tademaw ku mamisingkiway sa.

nu sasikawaw a nipapelaan19951121:
u masasumilaway a kulit sa u nu kapulungan nu Bosnia atu ya Herzegovina, masasumanahay sa u nu Serbian (Say-el-bi-ya ) kapulungan a kanatal, nu langdaway sa u ya Brcko (Pu-el-ci ) a mitesekay a kenis kyuda. masalamitay a nipisulit i 1995 a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku tusa a demiadan, nikalalacalan a papaina tu pisulul tu sakikawaw, i Bosnia atu Herzegovina sa i pikuwanan a kakitidaan nunuheni sa, malatusa ku kasaheci nu situngus nu kanatal, ina kasakaputan sa mapapela tu sapikuwan tu tukus nu sasitudung, sihedak tu nu udipay tu a tukay, cen-hu, hata, cung-tung, atu sikatatengila a kakitidaan. 

u eneng i nuwalian kasaamisanay nu Bosnia ya Brcko (Pu-el-ci ) hananay a masadumaay a kunida sananay a kenis, mapabesuc a masa nu Brcko (Pu-el-ci ) a nipikuwan nu cenhu.

u pakalisiwanina Bosnia atu Herzegovina a kanatal sa, iti ya Yugoslavia (Nan-se-la-bu ) a tatukian sa, masa u nu kapulunganay a sapakuyucay a kenis, kunida saan a masakanatal sa kalpacawan aca nu labu nu kanatal, u sakikalisiw pihacengan a sikala'cus. i ayda tu kina Bosnia atu Herzegovina masahaymaw a kasamata nu nipakalisiwan, kutusi sa a muteka paybalucu' tu sakay nu icibaay a nipakalisiw, mapaliyun tu nu kasumadan nu sikakapah.

u sakay nu Bosnia atu Herzegovina a kalisiw sa, taneng henay a sipaliyun tu nu German mark hananay a kalisiw, na singalal henay atu nu German a kanatal sikalecad ku katabaki nu kalisiw nu Bosnia atu Herzegovina nikasaan. ina Germanay a kalisiw sa, mapakutay tu nu European (O-cuoay ) a kalisiw i nudikudan sa, taneng henay a tatulis asaan maypaliyun tu nu European (O-cuoay ) a kalisiw, sikalaluung nu kalalacay nu sakay kalisiw a nipainian.

</S>
</TEXT>
