<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="caay_tu_ka’tul_a_imelang" source="Wikipedia">
  <S> caay tu ka'tul a imelang 

nika hicaan
caayay ka'tul atu caayay ka'tul nu imelang caay ka lacad. nu mahiniay &quot; tada adadatu ku balucu atu sakalaledian a tademaw maladumatu ku nidatengan&quot; a nikangalayan, kya taneng miala tu nikudanay, nika taisingan a alesan ku duma a imelangan atu sapayuan. sisa caay tu ka'tul nu imelangan tatengan yadah ku mabulibulay. nika u caayay ka'tu a lalekalan madayum a sakamuen.  60
&quot;&quot;
pasayda i tatamaan a musakamu, amica ku nikacaay ka'tul/ caay ka'tul nu imelangan yadah ku mahiniay, nika palatulu han ku mahiniay. tahbalaki: nina tatama caay ka bahal sa ku nikangalay, caay pakangalay tu acawa.
nikudanay: yu mahida, nina tatama misuayaw tu acawa idaw ku ngalay, nika anu mahicaay ku acawa, caay ka ngalay.
nikudanay a nipisalama: yu mahida, ina tatama idaw ku ngalay, nika makamelaw tu acawa nai'tu ku ngalayngaly, anu u dumatu a tademaw mangalay. 
/
:
:
:
alahican maliyuh ku mingaay a tademaw tu hicaen a mikakenih tu tuluay, nika adadaan caay namin kalecad. nu tahbalaki sananay a nika'tulan caay ka tinengi. nikudanay katinengan u nika laecus nu udipan, anu balucu'an, kaw-tun caay ka lecad, cuy-zu-su tada talakaw tu. idaw ku sakamusananay, sakaytul u yi-ce-in-ce atu sakanamuh a in-ce malecad a milawa, makayda i &quot; punu nu kitidaan a sinkicu a palecad&quot; kawida tu icilang nai' ku laheci. sakacaay ka'tul sa hakiya u sapikawa tu sinkicu atu manamuhay a sinkicu nu laa'dan sakacaay kalecad saan. 
&quot;&quot;

nika ta isingan
itini i DSM-5 sa, sakacaay ka'tul nu tatamaan u &quot;caayay ka ngalay a nidatengan atu ngalay caay ka tulin a mangalay&quot;, caay ka'dem atu kainai'an a imian u mingaayay a tademaw sakamusa u ina tademawan atu lalangawan ku pabalucuan. tatayna a nikangalayan/ satena' tu ngalayan a imian u &quot;kangalayan/ caay kaw mangalayay&quot;, anu maaymas tu nina tuluay a imelangan: caay ka ngalay atu adidi ku ngalay, nai' atu adidi ku nisimsiman, nai' atu caay sakamu tu nikangalay, atu misalama ku cacay nai' ku ngalay/ caay ka ngalay, itida i 75/100% a nitanengan, u'tul/nu dumaan a tulan caay kaw manamuhan a mangalay.
DSM-5&quot;&quot;/&quot;/&quot;:/75-100%//75-100%/

nika taisingan 
papalitaan
mahida u caayay ka'tul nu tademawan, tademaw idaw ku sakalaledi' a demiadan, sa tayda paising tu sakacaay ka'tul. i tini i nakmuan, caayay ka'tul nu imelangan taneng pabahal han ku sakalaledi', idaw ku ngalay atu mingaayay. 


sapayu
kasilahecian tu 
u fu-pan-se'-lin u sayaway a nikaalaan tu FDA a sakalahecian, taneng sipakayda nu tataynaan a nikabalakian a caayay ka ngalay nu sapayuan, nina nika laheciaan a sapayuan idaw henay ku lawlaw a kamuan, saan ku musakamuay, inai ku nasapayuan sa. 2019 mihcaan, pu-mei-nuo-tay u Amilika ku makaalaay tu sakasilahecian a cudadan, taneng sipakayda mingaay tu tataynaan a nikacaayan ka ngalay a sapayuan. nina tusaay a sasapayuan sa, caay namin pakaala tu sakasilahecian nu cudadan. 
FDA2019
itini i 2013 mihcaan patahekal tu DSM-5 a caay ka'tul nu imelangan mala &quot; caayay ka'tul nu imelang mikawaay a imelang&quot; atu &quot; mangalay ku tatayna/ mikawaay tu ngalay a imelang&quot; tusa a sasulican. nika hinian a nikababenis, u tatama ku icelangay tu tataynaan, hina ngalay. Luo-li.Pu'-luo-tuo sakamus, atu DSM-IV a nika babenisan a masasetset, u mahiniay ku aalaan, sisa u &quot;sakacacay&quot; tataynaan a nikangalayan atu nikanamuhan a nikangalayan matatuntunduh a nikaadihan, &quot;sakatusa&quot; caay ka ngalay, idaw aca ku duma a lalekalan, u palemangan sananay a pacupiyaway a taatayna, atu caay henay kaw mangalayay a tatayna a nikababenisan, &quot;sakatulu&quot; midateng tu nikasumadan tu ngalayan. 
2013DSM-5&quot;&quot;&quot;/&quot;·DSM-IV1;2;3
</S>
</TEXT>
