<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Carapongay" source="Wikipedia">
  <S> Carapongay 
u sulit nu Hulam: 

u siwkay nu niyazu'
i Taitung a kuwan nu Taitung ku niyazu' nu Carapongay. u kasalumaluma' nu Carapongay sa,  33 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa,  82 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa,  60 ku tademaw, pakalatu 73%.  u zuma sa, cay ku Ingcumin,  22 ku tademaw, pakalatu 27%.

u sausi nu kanatal a tademaw
u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 62%, Yuwatan(Bunun) 1%, Tayan(Tayal) 2%, Piyuma(Puyuma) 1%, Truku 2%.

u niyazu' nu Pangcah(Amis)
u Pangcah(Amis) a niyazu' kuyni, katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itini, u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun) u Tayan(Tayal) atu piyuma, inay ku Sakizaya itini mueneng.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. hakay izawtu, caay henay pasumad tu ngangan nu Sakizaya.

u cidekay nu Taywan yincumin
u siwkay nu Yincumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal.  u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan.  u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.  silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.  i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.  u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).  situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad
pulung sausi (561,916),   Pangcah (209,668),  Tayan (90,185),  Paywan (100,775),  Yuwatan (58,465),  Rukay (13,319),  Puyuma (14,170),  Cou (6,635),  Saysiat (6,630),        
Yami (4,612), Saw (790),  Kabalan (1,470),   Taluku (31,530),  Sakizaya (940),  Sejek (10,023),  Laaluwa (401),  Kanakanabu (335),  zuma (11,985)

</S>
</TEXT>
