<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Cavak" source="Wikipedia">
  <S>Cavak

nilacul
u sulit nu Hulam: 

u siwkay nu niyazu'
i Pingtung a kuwan  ku niyazu' nu Cavak. u kasalumaluma' nu Cavak sa, 273 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 864 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 794 ku tademaw, pakalatu 92%.  u zuma sa, cay ku Yingcumin,  70 ku tademaw, pakalatu 8%.

u sausi nu cidekay a tademaw
u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 88%, Rukai 2%, Pangcah(Amis) 1%, zumazuma 1%.

u Paywan a niyazu'
u Paywan a niyazu' kuyni, katuud ku Paywan a tademaw itini mueneng, u zuma a tademaw sa u Rukay atu Pangcah(Amis), inayi' ku Sakizaya itini mueneng. u Paywan a tademaw lumeni ku banges.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng.  hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya.
1 ku cacudadan i Cavak niyzau'.
3 ku kyukay i Cavak  niyzau'.
inayay ku pakincalan i  Cavak niyazu'.
1 ku pikuwanan i Cavak niyzau'.
inayay ku pacudacudadan i Cavak niyazu'.
inayay ku padekuan i Cavak niyazu'.

u cidekay nu Taywan yuancumin
u siwkay nu Yuancumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal.  u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan.  u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.  silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.  i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.  u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).  situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 1 a bulad
tademaw nu Yuancumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad
pulung sausi (561,916),  Pangcah (209,668),  Tayan (90,185),  Paywan (100,775),  Yuwatan (58,465),  Rukay (13,319),  Puyuma (14,170),  Cou (6,635),  Saysiat (6,630),  Yami (4,612),  Saw (790),  Kabalan (1,470),  Taluku (31,530),  Sakizaya (940),  Sejek (10,023),  Laaluwa (401),  Kanakanabu (335),  zuma (11,985)

</S>
</TEXT>
