<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Cay-lun" source="Wikipedia">
  <S>Cay-lunCaylun &quot;63 amihca katukuh 121 a mihca&quot; sulit cincung, kuy-yang-cun a tademaw &quot;aydaay hu-nan-lay-yang atademaw&quot; mikingkiw cunida tu tatipeluk nu nalimaan, malakalak kunipi yalaw tu sapisanga tu tatipeluk, u pudac nu kilang malepiay a dawa, muwa atu salil, widaan namin nikaiyan tu cacanan hamin han nida micukaymas, muselep tu aca nu tatipeluk, u pudac nu lilang melmelen hida u nuli sapaduhepic, pacakat tu sapisanga tu tatipeluk mulahat tu dadan, sisa pangangan han nu tapang itawya tu lungtinhu han.
63-121

kakiliman
sumamad
Cay-lun nilecuhan 63 a mihcaan, nay i han-min-ti yun-pin &quot;75amihcaan&quot; culculan nu tapang pataydan i niyadu' nida matusiyam mala adidiay a tay-cin, litian micumud i tapang,  itawya sabaw tusa ku mihcaan nuda.

637512han-cang-ti sayaway patideng sa, mala misimaway tu takuliyaway a panan. Han atu ti kasenun sa malatapang nudikudan sa, macakat tu tebanay a cacuculan, milab utu kakawaw nu kanatal mikawaw tu tabakiay. &quot; nudikuda a cuda. U huwance li cuwan&quot; sakamusa tu ci Caylun nan, utatengaay nami nanamay sa, mala sakakaay u maniketay sa, mikawa masadep masinanut kukawaw &quot;idaw ku ninanaman, masinanut&quot; kinapina makaadih tu kaedes nu tapang yu milubang tu kawaw matineng tu kakawaw &quot;anu patelac maniket ku wayway, caay kautiih&quot;.
&lt;·&gt;

musumad tu nalimaan

Nadikudan sa, ci Caylun mala sang-huwan-ling, mikantukay tu cacanan nu tapang a masangaay a tuud. Imahini sakamu sa ku tademaw, ci Caylun malingatu mitepal tu tung-han sakapahay a nalimaan, musumad tu sapisanga tu tatipeluk.

nadikudan sa idaw ku nikiluku tu, nanu mukasi, ucuda sapisinga tu nu auk anisulitan, nadikudan sa thecal ku dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ku tatipeluk, u auk a nisulitan sa sabaeket sa, kyu ci Caylun pataayaw aca tu nalumaan misabaluhay, sumad han nida tu pudac nu kilang, malepiay nu dawa, matu atu salil u dawmiay a sapisanga tu tatipeluk, tabaki kunipiselep tu sapisanga tu tatipeluk nu sapaaca, patelah tu sapisanga tu tatipeluk.
nadikudan sa idaw ku nikiluku tu, nanu mukasi, ucuda sapisinga tu nu auk anisulitan, nadikudan sa thecal ku dawmiay a sapicikcik, nika nicikcikan kasaetiman matekes ku tatipeluk, u auk a nisulitan sa sabaeket sa, kyu ci Caylun pataayaw aca tu nalumaan misabaluhay, sumad han nida tu pudac nu kilang, malepiay nu dawa, matu atu salil u dawmiay a sapisanga tu tatipeluk, tabaki kunipiselep tu sapisanga tu tatipeluk nu sapaaca, patelah tu sapisanga tu tatipeluk.
&lt;·&gt;
Hanhanti- yinsin amihcaan &quot;105 a mihcaan&quot; ci Caylun sumaden nida ku sapi sanga tu tatipeluk nu nalimaan idaw t uku heci sapakatinenh tu hunti, u hunti maseneng ci Caylun nan, ya nisumadan tu tatipeluk a nalimaan hamin han pakatineng tu katuuday palaklak, han-an-ti nu sayaway amihcaan &quot;114a mihcaan&quot;ukanatal pangangan han ci Caylun tu lung-tin-hu, sisa utademaw pangangan han cinida tu &quot;cay-hu a tatipeluk&quot;.
105114&quot;&quot;
nadikudan ya kawaw nida tut ay-pu. Nuayaayawan nu sepat amihcaan &quot;117amihcaan&quot;, ci han-an-ti mipili' tu matinengay musilemud tu nisulitan, mu culcul ci Caylun a sisikinig tu kawaw.
117
imahini ci Caylun misiki tu nu atu ciyan-pala, itawya pangangan han tu cay-taypu a pacing, lung ting a ciyan-pala, matineng tu naming ku kanatalay.


nadikuda mikingkiw

namakayni ci Caylunan misangaay tu tatipeluk, mitanam tu nilincunsen a tademaw nisangaan sakamu sa, ci Caylun musumad tu sapisanga tu tatipeluk misabaluhay, namaka timulay a kamu nu pudac nu kilang a lalangawan a calilaw. 
:
ci Caylun yu sumamad misanga tu tatipeluk sa &quot;u han-cu kuudip nida&quot; atu hanu pudac nu kilang atu dawa a tatipeluk&quot; nu timilay a kamu nu lalangawan&quot; a tusaay a nalimaan pulungen , hidan u keliw a nalimaan misanga tu tatipeluk, palamel tu pudac nu kilang a nalimaan a zayliw atu tineng, pakaynin I aadupen a zayliw &quot;kayku&quot;sumaden mala mucelakay a sapisanga &quot; u salil, kilang&quot; sapisanga tu tatipeluk, kiya madayum, kapah aca &quot; tatengaay a tatipeluk&quot; nutademaw a ngangan &quot; cay hu a tatipeluk&quot;.&quot;&quot;&quot;&quot;

</S>
</TEXT>
