<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Central_african_republic" source="Wikipedia">
  <S>Central african republicu siwkay nu kanatalu Central african republic sa i labu nu Africa, itiza i 7 00 N, 21 00 E,
u ahebal nu lala' mapulung sa 622,984 km2, u ahebal nu lala'ay sa 622,984 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2hamin nu tademaw sa 5,507,257. kakalukan umah sa 8.10%, kilakilangan umah sa 36.20%, zumaay henay umah sa 55.70%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Bangui.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 12 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Faustin-Archange Touadéra, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 3 bulad 30 demiad.

u hatau kulit nu hata kina kanatal sa, silima ku kulit, u semilaway, u sangelacay, u landaway, u takuliway atu sumanahay. sibunac a kulit i kalimucu nu hata.

u sulit nu zuma a kamuu sulit nu Hulam: 
u sulit nu Lipun: 
u sulit nu Amilik: Central African Republic
Central african republic&quot;Fa-yu, République centrafricaine&quot;, &quot;Sang-ke-yu, Ködörösêse tî Bêafrîka&quot;, singangan tu nu  Zung-bey, Ban-ciu kahenulan a tuse nu Zung-bey, i tini i tebang nu Zung-beya kanatal,mala u lalabuay a tukus nu kanatal, Zung-beynamakaysatipan malingatu duduc tu nu piliyuc nu tuki a pasayzaan, pasazumaen tu Ke-may-lung, Cha-de, Su-tan, Nan-su-tan, Democratic Republic of the Congoatu Congo, the republic of thematatules tulala', Zung-beypalekal i 1958 a mihcaan 12 a bulad, namalingatu tu pangkiw a misakaku kunu cenhuay satu 1960 a mihcaan 8 a bulad 13 a demiad tatengaay tu manusakamu tu mamisateked, kahenulan a tuse a Ban-ciupabelin a kamu Ban-cyhan, i tini i U-ban-ci-hemililis nu tukus i tapiingan nu tuse.
(u kamu nu Hulam sa: :République centrafricaine;:Ködörösêse tî BêafrîkaBangui- ,1958121960813BanguiOubangui)
ayaw nu Zung-beytungusay nu U-ban-ci-siya-li(-)(Territoire d'Oubangui-Charia lala', nu Fa-kui tiniay i Fay-cownu micumutay, 1960 a mihcaan namisateked, Central african republicmikilul tu nu hulic mikeliday a tademaw ku mikuwanay pasu nacacay mademec mitanam tu nu hung-ti a lice, 1993 a mihcaan, i kacakat nu ka cunusan tu demiad tanutuwa'  saku suni nu binawlan, Zung-beykinacacay henay nu binawlan a pisingkiw ci An-ze-fay-li-ke-si-pa-ta-say(-) ku mala cung-tungay, 2003 a mihcaan  Zung-beymasumat kukawaw nu hitay, ci Pa-ta-say-pa-fu-lang-suo-wa-bo-ci-zeu sakakaay a hitay mapaales.
(u kamu nu Hulam sa: -Territoire d'Oubangui-Chari19601993-2003)
2004 a mihcaan mabuwah mangangaay ku lalabuay, anu mahicahica milihiza tu nu tatusa a ngangayaw i 2007 a mihcaan masasulit paketun tu masasukapah a tatelek, atu 2011 a mihcaan masasulit makaketun asa tu zumaay cacay a lice, a masasukapah a tateled, nika i 2012 a mihcaan masacukah aca, lalid satu mangangaay atu milihicaay a ngangayaw sikuwang sibakudang tuku sakaput katuud macunus tuku micalap tu mikuwanay tu tademaw a kawaw, mahiniay pakuniza milupu mitiik atu pikelecmikena tu sin-bun tu tumisakakuay mikawaw, uynian a kanatal katenes mahiza tu masasiput ku nipikuwan tu tademaw atu nisulitan tu mahiniay a kawaw.
(u kamu nu a Hulam sa: 2004200720112012)
payawan Central african republica kayadah nu kuang-cangatu lalayana kasilacul, mahiniay u Younisupedan kayadahsimal, u kimng, malikaday a ba'tu, Cu,kasuy, u nanum dingki atu kakalukan a lala', mahiniay tu i kitakit u sapakuyucay saka cacay bataan ku cacay a kanatal, katukuh ayza i 2017 a mihcaan, Central african republica tademaw GDP &quot;u nipicakay u lecat nu aca aniasipan&quot;(i tini i kitakit u pasazikuzan a miasip u saayaway, 2019 a mihcaan, Central african republica tatemaw nipaalekalan a tinsu i tini i kitakit u pasazikuzan a miasip u sakatusa, i tini dada' talakaw tu ni-rla kanatal, izaw patahkal  ku nigingkuwan, Central african republici kitakitan u cayay ka tanektek a kanatal atu u cayay katatunus tu masakapahay a tademaw nu kanatal.
(u kamu nu Hulam sa: [4]2017GDP[5]2019[6][7])

laylay
ayaw pakala tu 10,000 a mihcaan, malakedakedalan tu umiadupay u mialaay tu misupeday a niyazu' pasatimul mabulaw katukuh i Zung-beynuwamisan a Sa-he-lela kakitizaan, uynian a niyazu'  malinga'tu tu mananelmalukay ku kawaw. kunian mala u baluhay ba'tuay a zi-tay palekal tu zumaay a ngangayaw.
(u kamu nu Hulam sa: 10000)
kasumamadan tu pitu a mihcaan Zung-beykatuud tu ku muenengay itizi a tademaw, u heni u zuma makuwan nu pinay tu nu Ta-di-kua kanatal, cunus tu Jiy-nie-mu--mu-po-nu(-)Kanem-Bornu, Ua-da-iyOuaddai,Pa-ci-rl-miBaguirmiatu tutuc tu papaway a Ni-luthe Upper Nile, Ca-de-huu angangan nu Da-buDafoura niyazu', namahiza satu zikuzan satu, katuuday a Su-dana kanatal pangiha musakamu izaway tu ayzaay a Zung-bey, mala u makayniay ku kuli, mala u pacakayay tu lumeni'ay a kuli u caculilan a zazan.
(u kamu nu Hulam sa: 7-Kanem-BornuOuaddaiBaguirmithe Upper NileDafour)
1875 a mihcaan Su-dana kanatal Su-danmikuwan tu ku U-ban-ci(Rabih az-Zubayr), 1894 a mihcaan tungusay tu nu Kang-ku,1903 a mihcaan u Fa-kutungusay nu U-ban-ci(Rabih az-Zubayr) Territoire d'Oubangui-Charia lala',1910 a mihcaan u Fa-kutungusay nu Ce-taw-fiy-cow, 1958 a mihcaan patingen tu sakaku a cenbu, satu pala u pangkiway a ce-ceayCentral african republicRépulique Centrafricaine), ci Pa-tay-le-mi-po-kang-tau saayaway mala micuwanay tu cenbu,1959 a mihcaan ci Po-kang-eamapatay i kahetik nu hikuki, ci Da-wey-da-keDavid Dacko ku micalukay mala mikuwanay nu cenbu.
(u kamu nu Hulam sa: 1875Rabih az-Zubayr18941903Territoire d'Oubangui-Chari19101958Répulique Centrafricaine1959David Dacko)
1960 a mihcaan 8 a bulad 13 a mihcaan namiskaku kuCentral african republichawsa, ci Da-wey-da-kemananunulmala cung-dung, caay katenes mala u tiniay a kanatal usaayaway mala cung-dung, mikawaw tu cacayay a sakapu nu cenbu amiteked amicuean, 1965 a mihcaan 12 a bulad 31 a demiad tusansandeban , u sakakaay nu hitay, i hekalay a hitay tu sakakaay ci Pu-ksa'-sang-siawpalekal pasazuma tu kawaw nu cenbu mibelin tu Da-ke-da-ka-sai sakatusa a demiad sateked sa cung-dung, ci Pu-ksa'-sangtahekal amicuzuh amicukah a kawaw, mangelu' ku tademaw 1976 a mihcaan 12 a bulad 4 a demiad, ci Pu-ksa'-sangsakaku sa a mala hun-ti, pasumat tu ngangan nu kanatal Zung-beyhung-ti a kanatal saan, satu i tucilal a mihcaan 12 a bulad 4 a demiad mikawaw tu tabakiay a pacakat tu kawaw.
(u kamu nu Hulam sa: 1960813196512311976124124)
(u kamu nu Hulam sa: 1979920)
1981 a mihcaan 9 a bulad ci, An-de-liy-ke-lin-pasakakaay nu hitay palekal misumat tu kawaw nu cen-ce,mipabelin ci Da-ce, u sakakaay tu satalakaway a tabang nu kanatal, 1993 a mihcaan, Zung-beymikawaw tu i laylayay u saayaway u binawlan ku misingkiway, ci An-ce-biy-li-ce-se-pa-da-say(-) malaay mala cung-tung, 2003 a mihcaan 3 a bulad ayaw nu sikuwanay sibakudangay, midebung tu kahenulan a tuse nuu cenbu ni Pa-da-saypabelin, ci Pu-si-cesakaku sa patizeng mala cung-dung, ci Pu-si-cei 2005 a mihcaan tu pisingkiwan pakatemec mala cung-dungtu, nami  mililabangtu milakalakay i Hay-dia cung-dungci A-li-se-di-de.
(u kamu nu Hulam sa: 198191993-200332005)

hekal a lala'
kakitizaan atu wayway nu lala'
Central african republici tini i amisan tulu du katukuh sabaw cacay a du an, uynian a kanatal i tini i fiy-cow-ta-lutu kapulangan a kasaupuan, u tinulan tayza nuwamisan pasayza nuwalian satipan u kakayzaan mucilil a zazan, u pingayawan a kakitizaan u sakahenulan mahamin a kanatal pulung nu hekal 62 bam 5900 pin-bang-kung-li, Zung-beya nuwalian nuamisan atu Su-danmatatules ku lala', nuwalian mitules tu timulan a , nutimulan a lilis u the republic of the, satipan timulan u belaw u Kang-ku, satipan mitules tu Ce-may-lung, nuwamisan atu Ha-deu laet tu bayu pakala tu cacay a malebud kung-li, u nayay ku sacumut nu bayu lalabuay nu tukus a kanatal, talabu nu kanatal a lala' satalakawsa uyni u adidi'ay sahebunghebung, palalicat tu talakaw pakalatu pitu lasubu a depa 9 kung-ce,nu Fay cuwtepan atu timulan u satalakaway kakitizaanay.
(u kamu nu Hulam sa: 625900)

caculilan nanum
i lalabu Zun-bia a kanatal, mabalad u sauwac angangan a sauwac, izaw ku atuMambereu diheb a sauwac masaenal ku lala' tusaay a tukus ilikutay a lala' atu talakaway a buyubuyu'an.
(u kamu nu Hulam sa: Mambere)

demiad
Central african republicatu nuwamisan tungusay i akudi'ay a nalinabuan a kakitizaan a bali, nutinulan uyza u akuti'ay a kilakilangan ku demiad, palalecad tunu akuti' nu hekal, pakala tu se-se 27.8 du: hua-se82 du&quot;, nutimulanay u nikaudad katanayu' katukuh i walu a buladan tabaki ku udada i satimulan pamihcaan tu udad pakala tu cacay malebud tusa lasubud haw-mi, u diheb a sauwac i capiay masemedaca tatungus tu sakalukan.
(u kamu nu Hulam sa: 27.882)

cen-ce
miciliway a hitay tu mikulinuway 2004 a mihcaan 12 a bulad 5 demiad mamin u binawlan ku paketunay maawas tu balyhay a hulic, lekec tu cung-tung mala u talakaway a tapang nu kanatal, u nikakelul nisingkiuwan ku a Cung-tung, lima a mihcaan ku kala Cung-tungan, taneng malalit kinacacay, cung-li u tapang nu cen-bu, u Cung-tung ku situngusay, baluhay a hulic malaheci hawsa saayaway lekec u cu-min-yi'-huy izaw ku 105 a giing, kakelul sanay tu ku pisingkuw lima a mihcaan pala Cung-tungan.
(u kamu nu Hulam sa: 200412551055)

manamecCentral african republici kitakit u saadidi'ay nipahalat u kaluk namisatekat cen-bu miida tu nutauwan a kanatal tu pipatang.
(u kamu nu Hulam sa: )

</S>
</TEXT>
