<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="China" source="Wikipedia">
  <S>Cong-kowi tini Asia atu Europea kanatal atu i hekal nu kenis, u niyay a ngangan Si-zoukatinengan wini &quot;u satabakiay nu kanatal lamin&quot;. 
(u sulit nu Hulam: &quot;&quot;)

u siwkay nu kanatalu Cong-kow sa ilabu nu Yaco, itiza i 35 00 N, 105 00 E
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 9,596,960 km2u ahebal nu lalaay sa 9,326,410 izaw ku km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 270,550 km2
hamin nu tademawana 1,373,541,278.kakalukan umah sa 54.70%, kilakilangan umah sa 22.30%, zumaay henay umah sa 23%

tapang tusu nu kanatalu tapang tuse nu kanatal sa u Beijing.

sapadateng nu kanatal demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 1 bulad 10 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Xi Jinping, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 11 bulad 15 demiad.

u hatau kulit nu hata nu Cong-kow sa, u sumanahay atu takuliway. sibunac i pabaw nu hata, cacay ku tabakiay, sepat ku adidiay a bunac.
Cong-kow i tini Asia atu Europea kanatal atu i hekal nu kenis, u niyay a ngangan Si-zoukatinengan wini &quot;u satabakiay nu kanatal lamin&quot; wini u Se-yi, u masasuayaway a kakitizaan u zuma sa wizaan Lo-yanga masaenalay nu kapulungan a kakitizaan, namakay Si-zou, katukuh i kaHulaman tu pikuwan, mahiza tu nu kasumamadan henay kunizatengan kunipikuwan tu kanatal, a winian a Cong-kow.
(u sulit nu Hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
uyni u sazikuzay nu Hulam alesan tuway ku nu kasumamadan henay ku nipizateng tu pikuwan tu kanatal, kilul tu nu ayzaay nizatengan tu kawaw nu Cung-hua-min- kuw, u nu kakilul tu si ngangan tu Cung-hua-min-kuwatu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuw.
(u sulit nu Hulam: )
Chinese territorya kenis, kilul tu nu laylay tu nikikasumab atu macunus mawada' nika katuud u caay piliyas i Cung-yuannu tuni Hung-tia pikuwan u tapang nu ngannganan ,i tini amin a han-ti Ciu-coui tini i laylay nu lalangawan tu Hung-tia pikuwan makayza i nu tapiingan nu kasaniyazu' nu binacadan tu sanabinacadan a tademaw, u kawaw a malalacal atu mangangayaw, masalalilid ayza i tini kitakit palatatenga' amin tu tayhiw Cong-kow pupikawaw nu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuw.
(u sulit nu Hulam: &quot;&quot; )
u Cong-kow u sakacakat nu kanatal i kitakit u saayaway macakat. i kasumamadan a mihcacan Cung-yuana kakitizaan malingatu tahekal ku sakaput a niyazu', ayaw nu kasumamadan tu 27 a mihcaanay tahekal ku u zumaay a kanatal, wini a tapang ku tengilan, ayaw nu tusa bataan a mihcaan malingatu sasumamadan a Cong-kow u ninu micunud tu nu Hung-tiaya pikuwan. ayaw nu kasasumamadan tu 221 a mihcaan malawpes nu Cin-kuwku enemay a kanatal, pahecek tu nu Cong-kow saayaway a nipapulung mikuwan. satusa i tini pinaay tu malebud a mihcaan hawsa Cong-kow u pikuwan nu Cong-kow a cen-ze a pikuwan pangkiw ku nu kasumamaday a Siy-taymala u nganganan nu kasumamadan a Hung-timipenec tu kasumamaday a mihcaan a paliyun aca tu sapikuwan a kawaw.
(u sulit nu Hulam: ;27;20;221) 
zikuzan satu pinaay tu a satabakiay kini u mapela' atu muliyaw aca masakaput, u kasasumat nu sumamaday a mihcaan, caliway tu pinaay tu nipapulung atu tunipapela' tu nikakutay tu kawaw, katukuh 1911 a mihcan Sin-hay-ke-mina ngangayaw hawsa. Cong-kow paalesen tu ku nu Hung-tiaya pikuwan, u nian Cung-he-ce, i kahulaman a kanatal i 1912 a mihcaan, palekal pakutay tu Cung-hua-min-kuw, 1945 a mihcaan sakatusa mabuwah u lalabuay a mangangayaw ku lalabuay a nu kanatal hawsa,  haymaw satu makelec ku lala' nu Cong-kow, nikuzan I 1949 a mihcaan tu cacay bataan a bulad, cacay a demiad patizeng tu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuw, masa u nu Cung-hua-min-kuatu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuwmahatatusa silae'b tu taywan a bayu, masasulacus ku nuayawan, wini u kitakit u nganganan a kakitizaan atu lalabu a kawaw nu Lian-he-kuCung-hua-min-ku-zen-humahiza tu a izaw yaay tu tungusay dayhiy tu Cong-kow, katukuh 1971 a mihcaan u tatengil nu Lian-he-kuu nipalimaan makaawas tu 2758 a bangku, kya maemin malebun mapakutay nu Cung-hua-zen-min-kung-he-kuwzen-hu.
(u sulit nu Hulam: 1911191219451949101;&quot;&quot;19712758)

laylaysaayaway a kasumamadan a laylayCong-kow a laylay a nu makayni i sulit a cudad, tahekal tu i Sang-chawmalingatu izaw tu ku tulu malebut lima lasubu a mihcaan, namakay caliway tunu tusa tuni sulitan a hulic pawacay, Siy-chawmalingatu izaw ku sepat malebut tusa lasubu a mihcaan, namakay Sang-huang-uw-tiatu nakamuan a mihcaan Cuan-suo-se-daymalingatu pakala tu sepat malebut enem a lasubu a mihcaan, makay Pan-kuSan-tiNi-wanakungkuan nu babalaki a mihcaan pakalal tu lima a mihcaan .
(u sulit nu Hulam: ;;;)

itepan tu kasumamadan a laylay
piazihan Cung-ku-caw-taykasasumamadan a Cong-kow miawas tu pinaay a nikakutay tu laylya nu knatal,Hung-timapulung atu malaliyas tu ni u kakutay u zuma satu kapulung tu mihcaan izaw ku Cin-han,Ci-cin,Suy-tang,bey-sunghatini kakatuud kapulung, Yuan-tayMin-tayCin-tay, u ni kalaliyasan a mihcaan izaw ku Chun-ciw-zang-kuSan-kuUw-huw-se-luw-ku-se-ciyNan-pe-cawUw-day-se-kuSung-liyaw-cin-yuanzuku.
(u sulit nu Hulam: )
ayaw nu kasumamadan tu 21 a mihcaan, u wawa ni Yumipatizeng tu Cong-kow saayaway saicelangay a kamihcaan nu Siy-chaw, zikuzan tu sepat lasubu a mihcaan Tang, mabelin ku Siy-chawa kamihcaan, u mahini malakuwit tu kuni u kasumamadan henay a laylay a nikauzipan tatenga' u saayaway nu Cung-yuan-wang-shaw, ayaw pakala tu 1046 a mihcaan Zew-wu-wang, malawpes nu Zew-chaw(u sulit nu Hulam: 1046)
patizen tu Zew-chaw, Zew namakay Zew-wu-wang, Zew-zen-wangZew-kang-wangmikuwan tulu a laylayan a mihcaan. patizeng kapah tuni pikuwan tu saykay mala Hung-titu ci,Cen-wangkang-wangmasangangan tu Cen-kang-ze-ce, i tini kala Hung-tinica sa pangangan han tu Cen-kang-ze-cea pikuwan. 841 a mihcaan kanatalay a tademaw malebu mala u Cong-kow a laylay, tatenga' malingatu tunian a mihcaan, satu u Zew-chawmalingatu tu kalawlawpesan tu, ayaw nu 771 a mihcaan malawpes tu ku Zew-chawpatizeng tu Dung-zewu Cung-yuanmaaalaw pingangayaw tu Chun-ciw-zang-kua kanatal a kamihcaan.
(u sulit nu Hulam: 841771)
ayaw nu kasumamadan tu 221a mihcaan, malawpes ni Cin-se-huangku enem a kanatal patizeng satu ku Cin-chaupalacacay hantu ku Cong-kow. namahica palebung tu u nipikelec pikuwan nu Cong-kow, malingatu tu ni Cung-yanga saupu tu sakaku mikuwan nu Hung-ti, ayaw nu 207 a mihcaan malawpes tu ku Cin-chaukilul tu ni ngangayaw nu Cu-han-zan-zenmademec ni Liw-pangci Sang-yui tini i ayaw nu 202 a mihcaan hawsa patineng satu Han-chawSi-hannamilawpes tu Wen-cin-ze-ceicelang tu ku Han-uwatu Zaw-sun--ze-ce, Cong-kow u saicelangay tu a kanatal, mala u kakitaan tu. u nu satipan a Lu-ma-di-cumalecat mala u tabakiay tu Hung-tia kanatal.
(u sulit nu Hulam: 221202)

u sulit nu zuma a kamuu sulit nu Hulam: u sulit nu Lipun: u sulit nu Amilika: China

</S>
</TEXT>
