<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Chunri" source="Wikipedia">
  <S> Chunri 
u sulit nu Hulam: 

u siwkay nu kakitizaan
Chunri a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 155.55 km². kalesakan nu linpanti 67.65 km², kalesakan nu pawliwti   84.62 km², u kasabinawlan, 4,802 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,357 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,590 ku ingcumin a tademaw itini. u kasabinawlan, Pakalatu 96%(Paywan) ku kasabinawlan. u atu Paywan ku sakalaniyazu'.
inay ku Sakizaya a tademaw itini, u Paywan ku katuuday.

u Pangcah a kakitizaan
tuud ku Pangcah a tademaw itini. yadah ku Pangcah a niyazu' itini.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw itini.

nikasakuwakuwan
Chunri mala 6(enem) a cuwen atu 6(enem) ku niyazu'.
kina 6 a niyazu'sa, Lalekeleke, Kasuga, Seveng, Tjuvecekadan, Kuabar, Kinayiman.

Celuh a kenis:Kasugagu95%
Celuh a kenis &quot;Paiwan a kamu Kasungagu&quot; tini i Taywan Pin-tung a kuwan nuwalian sateban pasatimulan, nuwamisan belaw u Lai-ji-a kenis, nuwalian belaw u Pusung a kuwan Ta-zen a kenis, nutimulan belaw u s-ce a kenis, satipan tu sakatimulan u Bang-san a kenis, satipan balaw u Bang-lyaw a kenis. Celuh a kenis tini i Cung-yang a buyu'an satimulan tapiingan nu satipan, i labuay 95% u lala' u buyu' amin,  masalikakung tabaki kunikasazuma nu lala'', demiad tungusay u caledesay a demiad, muenengay a tademaw  u Taywan yincumin angangan u Paiwan a binacadan.

laylay:Kasuga19201941&quot;&quot;kasuga
Celuh a kenis &quot; Paiwan a kamu, Kasuga&quot; han nu Paiwan Yin-cumin u liwliw nu sakauzip, nasaayaw  maliwasak mueneng ku heni i Ta-u-san a sakaniyazu', u adup ku sakauzip, satu zayhan macunus ku tademaw haymaw satu timulay mabulaw katukuh i capi nu Ta-han, a palecad sa maluk miadup. 1920 a mihcaan Taywan a kakitizaan misumad ku lekec, tiniay a kakitizaan kenisan han nu Takaw Cou-caw Cou-cin nu binacadan a lala' tu, pulung ku kasaniyazu' izaw ku cacay bataan. 1941 a mihcaan, Lipun nu yaanay a Suway-mang a niyazu' atu sakatusa a niyazu' malimad tayza i Ka-su-ka, tu nu ayzaay Celuh a niyazu 'tu pabaway nu satipan, macapi tu ngiha nu Lipun tu Celuh &quot;kasuga&quot; u ngangan nu niyazu'.
19501972
zikuzan nu ngangayaw hawsa miala tu Celuh nu niyazu' a pangangan tu kenis, tungusay tu nu Takaw a kuwan, 1950 a mihcaan misumad tungusay nu Pan-tu-ng a akuwan tu katukuh ayza. 1972 a mihcaan zayhan u baliyus i Celuh, Ku-huwa, Ci-cya, Li-li sepat a niyazu' pihaceng ku satebuc, makay cenbu a lekakawa hawsa malimad tu ku niyazu' katukuh ayzaay a kakitizaan.
6(laleklek) (tjuvecekadan)(kinayiman)(kasuga)(guabar)(seveng)
labu nu kenis pulung izaw ku enem a kasiniyazu', tiniay a binacadan a tademaw i nutimulan nuwamisan tulu a niyazu' ku kakilac, nuwamisan tuluay a niyazu' nu Li-li &quot;laleklek&quot;, Ci-cya &quot;tjuvecekadan&quot; Kuycung &quot;kinayiman&quot;. nutimulan tuluay a niyazu' nu Celuh &quot;kasuga&quot;, Ku-hwa &quot;guabar&quot; S-wan&quot;seveng&quot;. nuwamisan tuluay a niyazu'an,  namalumanay a Ci-cya a niyazu' zayhan na malilid nu Tay-li a baliyus limad satu tayza  ayzaay baluhay a Ci-cya a niyazu', lalutin sa tu belaway uyza u Kinayiman a niyazu'.4000
tapiingan a sauwac pabaway a Li-li  a sauwac u kalikedan nu nanum nu ayzaay u kasaupuan nu tatuuda nu Paiwan a tademaw, Celuh a kenis nuwamisan tuluay a niyazu' &quot; Ci-cya, Kinayiman, Li-li&quot; tu nu Lai-ji a kenis u satabakiay Nan-he a niyazu', cacay ku laed tu sauwac macacekul, tiniay a kakitizaan macapi tu sepat malebut ku tademaw u kasaupuan nu Paywan a tademaw.
1000Celuh a kenis u Celoh a niyazu' ku sakatuuday a tademaw, u sakatusa nu Ci-cya a puenengan, macaliway ku cacay malebut  ku tademaw nu Paywan niyazu', u baluhay Ci-cya a niyazu' nu makay  payniyazu' kasaupuan nu a tademaw, mapulungay a niyazu' u Cung-yen tungusay nu Pa-u-ma a tademawan Kaw-Cin a tademaw &quot; ayzaay a Lai-ji kenis nu Nan-he a niyazu'&quot; tu Pay-lu a niyazu', atu makay Li-li  a niyazu' u zuma mabulaw ku tademaw masacacayay izaw ku tulu a lamangay ku niyazu' salalayat ku laylay nu kabulaw nu niyazu'.
;751958;197240200140
Ci-cya a niyazu' kakilac u Ci-cya, malumanay a Ci-cya atu Ci-cya. ayaw nu pinaay lasubu a mihcaan, Paywan malingatu tu i kasumamadan a Ci-cya manalel mauzip, u luma' micidekay u lumeniay a kulit ku sapat nu ba'tu ku angangan a zayliw, duduc tu nisilatan, hamin nu niyazu' sayadahay nu ba'tuay nisanga'an a luma' pakal tu pitu a bataay izaw ku lima. 1958 a mihcaan, tiniay a cenbu pacici sa tu tiniay muenengay a tademaw palimad tayza i Li-li tapiingan nu sauwac tu malumanay a Ci-cya, 1972 a mihcaan Li-tay a baliyus mapeci' ku malumanay a Ci-cya, muenengay a tademaw mabulaw aca tayza tiniay i tapiingan nu Li-li adidi'ay a cacudadan tu Ci-cya a niyazu'. tiniay niyazu'ay a tademaw  mabulaw tu hawsa, tiniay a niyazu' alesantu katukuh sepat a bataan a mihcaan. 2001 a mihcaan, tiniay a binacadan kakilukilu satu panukas milisimet misakapah, kasumamadan a Ci-cya a niyazu' haymaw satu kapah muliyaw tu kunu ayaway a hekal. ayza, labu nu ziyazu' izaw henay kunu ba'tuay a luma' pakala tu sepat a bataan.(leklek)1914&quot;tusaay kawaw nu binacadan&quot; pikuwanan henay nu Lipun, Li-li a niyazu' &quot;leklek&quot; itawyaay a Paywan a niyazu' tademaw nu niyazu' macaliway ku lasubu ku luma', pakala tu malebut ku tademaw u tabakiay a niyazu', i 1914 a mihcaan timulay a Paywan mingayaw tu Lipun nutimulay a binacadan tu pilawlaw a kawaw &quot; Li-li pingayaw tu Lipun a kawaw&quot; masazey tu ku Lipun nu hitay hawsa, pinaay ku kasaniyazu' nu Paywan &quot;Ma-cya, Lai-ji, Ku-luw, Li-li  a kasaniyazu'&quot; u Lipun pacici' palimad tu tademaw palasi i zinazu'an, paliayaw tu icelang nu tabaki a niyazu'  nu Paiwan a milawlaw aca. makay Li-i a niyazu' u nipakilacan tu adidi'ay a niyazu'an, u Lipun pasaupuen mala uyniay tu a niyazu', &quot; pasaicelang tu  Cin-suy-ing-taw a paayaw, mikuwan&quot;, tuynian ayzaay mabulaway nu Kinayiman a niyazu'.

Hekal a lala'tiniay a kenis nuwamisan a Li-li a sauwac Lay-ji a kenis masabelaw, nuwalian mitules tu Pusung a kuwan tu Ta-zen a kenis, satipan belaw u Bang-liyaw a kenis, Bang-san a  kenis, nutimulan silaed tu Suyay-mang a sauwac paca' a sauwacu Caw-san a sauwac atu masabelaw tu S-ce a kenisa.

muyatayatlabu nu kenis mabangbang ku mitukuday tu mali a miundu, i ayaw u angangan u adidi'ay a cacudadan nu Celuh, kinapinatu sikawlah. ayza mabangbang ku adidi'ay a cacudadan nu Celah. u tatama tatayna mitukuday tu mali kinapina tu sikawlah tu nu hamin nu kanatalay tu dademec tu mitukuday tu mali, namidayhuy tu kanatalay tayza i Tay-kou, Cung-kou malalacal midademec. ayza Lay-ji kawcung a cacudadan u tapang nu mimaliay nu Li-li mialesay tu adidi'ay a cudadan nu micudaday, labu nu kenis palahad tu pinaay a tademawan nu kanatalay mitukuday tu mali a tademaw. labu nu kenis mabangbang ku mimaliay, payadidid'ay a cacudadan izaw ku nipatizeng tu sakapu tu mimaliay. palahad tu miuduay a tademaw, pacakat tu miuduay nu niyazu'.

lalangawanmasaljutmaljeveqpusautpapusepiseman caucausemanpulju;
kanahatu tiniay muenengay a tademaw i tawya tu mabulaw tayza i baluhay a niyazu', nika nu kasumamadan a lalangawan mahiza tu ku kawaw, mahiniay u pihibangay a lisin masaljut &quot;milangec a lisin, lalikid a lisin&quot;, maljeveq &quot; nu tuas a lisin, lima mihcaan  a lisin&quot; pusaut &quot;padungus tu adingu a lisin&quot;, atu nikauipan a lisin, papusepi &quot; padaesu a lisin&quot;, seman caucau &quot; panganganan a lisin&quot;, semanpulju pitihtihan tu mabelecay&quot;, mahiniay a lisin u angangan u tatayna a mapalaway ku situngusay, satu mala u kahenulan a kakitizaan nu Paywan tu sapadutus tu lalangawan.

</S>
</TEXT>
