<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Columbia" source="Wikipedia">
  <S>ColumbiaColumbiaColumbia kapulungan a kanatal:República de Colombia, pangangan han tu Columbia, u Nan-me-cuwi satipan nu amisanay a kanatal.
(u kamu nu Hulam: :República de Colombia)
u Columbiasa ilabu nu Congnanmeico, itiza i 4 00 N, 72 00 W, u ahebal nu lala' mapulung sa 1,138,910 km2, u ahebal nu lala'ay sa 1,038,700 km2, u ahebal nu nanumay sa 100,210 km2
,hamin nu tademaw sa 47,220,856. kakalukan umah sa 37.50%, kilakilangan umah sa 54.40%, zumaay henay umah sa 8.10%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Bogota.

sapadateng nu kanatal demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 20 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Iván Duque Márquez (··), micakat a demiad sa i 2018 a mihca 8 bulad 7 demiad.

u hata nu Colombia
u kulit nu hata nu Colombia sa ,situlu a kulit, u takuliway u semilaway atu sumanahay.
ColumbiaKe-lum-bi-ya-kung-he-ku:República de Colombia, pangangan han tu Columbia, u Nan-me-cuwi satipan nu amisanay a kanatal.
(u kamu nu Hulam: :República de Colombia)

laylayi kasumamadan henay u Ci-pu-caa binacadan u Yin-ti-ana tademaw i tini muenengay tina lala'an Spainmihephepaypakalatu 1500 a mihcaanay, katukuh tu kuynian a kakitizaan maka awas tu mangangayawan, u hitay, unikawlah nu ngangayaw atu libung nu imelang, masulup amin ku balucu' nu i tiniay Ci-pu-zena tademaw, u heni kalamkam satu a patizeng a i tiza nueneng satu i 1717 a mihcaan malahatu mala u pasu u Spaini Nan-me-cuwnu satipan nuwamisan a kakitizaan nu micumuday a lala'an kakitizaan &quot;a Sin-ke-la-na-ta&quot;&quot;.
(u kamu nu Hulam: 15001717&quot;&quot;)
Columbiamikawaw tu misateked i 1810 a mihcaan a mabuwah pitu a bulad sabaw tusa a demiad musakamu amiliyas tu Si-pang-yaa misateked , sazikuzay i 1819 a mihcaan maala pakademec tu, 1821 a mihcaan atu ayzaay a E-kua-du, Wey-ne-zuy-la, Pa-na-mau nikasakaput tu tabakiay a Columbia kapulungan a kanatal, ayza satu Sin-ke-lan-na-tapasumad tu ngangan nu tabakiay a Columbia kapulungan a kanatal&quot;&quot;Gran Colombiahan Si-meng-pu-li-wa-li-wa-el(·) tahekal mala zung-tung, katukuh i 1830 a mihcaan unian a mihcaan Si-meng-pu-li-wa-li-wa-el(·) micuzuh tu unian a kanatal tu nizatengan nu tademawan min, lalabu nu kanatal u cen-ce a tu lala' malaengeli'  sazikuzay satu i a 1830 a mihcaanWiy-ne-zuy-laatu E-kuwa-dumiliyas tu tabakiay a Columbia kapulungan a kanatala misateket, Ta-ke-lun-pi-ya-kung-he-kunamahini satu malaliyas, Pu-li-wa-li-wa-eli kalaluman patay satu, tabakiay a Columbia kapulungan a kanatalu liwan a lala' pasumat han ku ngangan Sin-ke-la-na-ta&quot;&quot;Nueva Granada, 1856 a mihcaan pasumad tu ngangan Ke-lan-na-da-lian-bang&quot;&quot;Confederación Granadinahan, 1863 a mihcaan pasumad aca tu ngangan Columbia-he-cung-ku&quot;&quot; han, sazikuzayEstados Unidos de Colombia, Sazikuzay i  1886 a mihcaan pasumad aca tu ngangan nu Columbia kapulungan a kanatal&quot;&quot;han, nika lalabu nu kanatal caay kalecat kuni u cen-ce u icelang pikuwan makelap nu zumaan nu sangaan tu malaliyasay mahiza tu malalit satu hina mabuwah tu lalabuay kinangangaaw , hina buwah mangangayaw ku lalabuay nu kanatal, 1903 a mihcaan Pa-na-maI tini a Me-ku tu pipadang mamakay Columbia a nisakateked.
(u kamu nu Hulam:181072018191821&quot;&quot;Gran Colombia·1830·1830&quot;&quot;Nueva Granada1856&quot;&quot;Confederación Granadina1863&quot;&quot;Estados Unidos de Colombia1886&quot;&quot;1903)
imahini Columbiamahiza tu nu padang henay a hitay mahiniay a hitay patinaku u Columbia ke-min-uw-zuan-li-lianFARC, atu pacakayay tu siledekay a sapayu' malawlaw tu satu, u lalabu nu kanatal a cen-ce kikasumad tu masakangelu'an tu atu pihazen tu kuni papelpel ku ni kauzip nu binawlan amin, amalilit ku lalayan nu Columbiaa kanatal.
(u kamu nu Hulam: FARC)
namisateked hawsa katukuh i 2002 a mihcaan, umisatekeday a misakaputay atu u mazekeday a sakaput, Ze-yu-dangatu Paw-su-dangkakutay sa a mikawaw, Columbiaa cung-dung ci U-li-weynamala cung-dung tu 2002 a mihcaan, miala tu pasaicelang atekatay a pakawananay a zazanan, FARC malawitan nu uynian a kanatal a zen-bu, u kawaw namakay anitu ni ungangayaw i 1983 a mihcaan namipatay tu wama ni U-li-wiynamacakat i pabaw U-li-wiyhasa, amipelpel tu Columbiamingayaw ku saayaway a kawaw satu.
(u kamu nu Hulam: 20022002FARC1983)

u lala' nu hekal
An-di-de-san a buyu'an pabesut I nusatipa, malaliting ku buyu' atu dihep, I lilies nu bayu' mapetpetay a nenal,satipan nu anisanaynu Ma-ke-da-lay-ma-heI sasa malikit masaupu I masanenalay, sawalian u Ya-ma-sun-heatu Au-li-nu-ke-heipabaw nu kasacilis nu sauwac malikit tayza i masanenalay, macalap mahamin ku kanatal u he bala 2/3 ku hekal nu lala'.u demiad nu mauzipay nulangaway Ke-lun-pi-yatungusay u mauzipay nulangaway u aadupan nu hekal nu lala' u kakakilac a kakitizaan, u akudiay a kakitizaan.
(u kamu nu Hulam: ;)

Sakakawawan a keni nu kakitizaan
Columbiaa kanatal mala u 3/2 a niyazu' atu cacay kahenulan a tuse.
(u kamu nu Hulam: 321)

zen-zeKe-lun-pi-yaa zen-ze u cung-tung ku situngusay tu nu Min-cu-ze-cung-he-kui panutek i lalabu a mikawaw, i tini i lalabu a sakakawawan Columbia-cung-tungu satalakaway nu kanatal u  sibunuay aca a zen-ze mikawaw a tukatuutay a sakaputan, Sin-zen-cuansi tungusy mikawaw u zen-bu ku mikawaway, Columbia cenhuatu Ku-huy tusaay a tatengilan a kanatal, Can-iy-uyanatuKung-iy-uensitungusay tu hulic Li-ba-cuan,  Se-ba-ki-gomisateked mikawaw tu nu hulic a kawaw King-ci-hiy-zen-sin-si-sei 2016 a mihcaan u Ke-lun-pi-yamala tusa nu u kasatademaw a nizatengan nu kanatal.
(u kamu nu Hulam: 2016&quot;&quot;)

TademawColumbiai tiniay a binacadan In-ti-an-zen, Si-pang-yau micunutay a tademaw atu By-cuw nu kuli matenes ku ni kalalamel nueneng malaacawa pinaay tu lasubu a mihcaan hausa siwawa tu malalamelay tu ku izang nu In-o-hun-huy-zen-cuntademaw mala tu58%salengacay a tademaw pakala tu20%lumeni'ay salengacay malalemay a wawa 14%lumeniay a tademaw4% atu In-ti-an u lumeni'ay a tademaw malalemelay a wawa3%ayzasatu uyza dada' pakala tu 1% ku tademaw u mapalucekay u tatenga'ay a tademawan, satu izaw tu nu uzapay a kamu atu lisin nu In-tian-zen, Ke-lun-pi-yaa ngangan a lisin u Tan-ku-ciw.
(u kamu nu Hulam: 58%20%14%4%-3%1%) 
Ke-lun-pi-yanu La-ding-me-cuwa tademaw u sakatulu u tabakiay a kanatal, i Pa-siatu Mu-si-kehawsa nu malukay a tademaw katuud sa pasayza i tuseay a tademaw palalecat pakay 1951 a mihcaan 57% ku talakaw katukuh 1994 a mihcaan tu 74%. 30 tuse nu tatemaw, malakunit tu 100,000 nuwalian siwa ku i sasaan a kenis micalat tu Ke-lun-pi-yaa hekal nu lala'tu 54%, nika caay pakala tu 3% a tademaw, tademaw u kakatuud nu tademaw i sasacacay kakatuud cacay a tademawan tu ping-ban-cian-mi.
(u kamu nu Hulam: 195157%199474%30100,000954%3%1/)

kawaw nu hitayColumbianu La-ting-me-cuwu satabakiay a kanatal nu kawawa nu hitay izaw ku i tiniay u satabakiay u saicelangay a kawaw nu hity ayza u malahitaay a hitay izaw ku 445,000 ku tademaw, i tuni i kitakit u sakasabaw cacay, u pilawpes tu kalisiw nu hitay 121.45 i'nu amilika a kalisiw, i La-mekanatalan uyza dada' i Bazil.
(u kamu nu Hulam: 445,00011121.45216&quot;&quot;)

cin-ciColumbia a cin-ci ha tinikatenes masaadidi' nu kanatal zen-bu anizatengan mawada tu atu siykay zen-bu a kasilut caay kanetek mahini ku nikalilit ayza satu Ke-lun-pi-yazen-bu micuzuh tu Iyang-law-cingpasumat sapahapay tu babalaki a kalisiw, atu masazumaay mawada tu ku inaay a sakakawawan a hulic, zayhan i ayawway ningangayawan tu mahicahicaay a kawawa. Columbiatusa kuni u patahekalan a nilaculan u simal atu kuhi i ayaw caay ka kaph, kuhi u ni alaan kayadah atu aca caay ka kapah, simal paydemiad mawada' tu kuni patakal, maydih a lalit asa miazih mipatadas tu baluhay a ubah nu sumal.
(u kamu nu Hulam: :)

lalangawanColumbiamahamin a mihcaan papulung tu cacay u kalinulakan a kawaw nu lisin, mahiniay u patinaku tu mahiniay u nu &quot;tedemaway caay kunutuuday a lalangawanay u ni subelitan a caysan a nilaculan, tayhiw amipangangan ni sulitan tu Pa-lan-ci-ya-ciy-nian-hua&quot;&quot;.
(u kamu nu Hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;)

</S>
</TEXT>
