<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Croatia" source="Wikipedia">
  <S>Croatiau Croatiasa ilabu nu Oco, itiza i 45 10 N, 15 30 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 56,594 sq km.
u ahebal nu lala'ay sa 55,974 sq km, u ahebal nu nanumay sa 620 sq km. hamin nu tademaw sa 4,313,707.kakalukan umah sa 23.70%, kilakilangan umah sa 34.40%, zumaay henay umah sa 41.90%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Zagreb (Zakelyepu )

sapadateng nu kanatal demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 8 bulad 10 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Zoran Milanović (Zuwalan.Milanuwuweci ·), 10 bulad 30 demiad 1966 a mihca nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Croatia ayza, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 2 bulad 19 demiad. 10 bulad 
u cunli nu Croatia ayza sa ci Andrej Plenković, micakat a demiad sa i 2016 a mihcaan 10 bulad 19 demiad.    
(u kamu nu Hulam sa::Republika Hrvatska:Hrvatska2056,538)
Croatia mapulungnay masakaputay a kanatalCroatia a kamu:Republika Hrvatska), u ngangan tu CroatiaCroatia a kamu:Hrvatska, uynian i Cung-uw, Di-cung-hayatu Ba-rl-kan-ban-dawkalalitemuhan cacay satadengilan nu cence, mapulungay a kanatal a lice, kahenulan a tuse u satabakiay u nu Za-ke-rul-pu, Croatiau kenis u Sing-cena kakitizaan kenis papiliwasak ku tuse bataan a kasaniyazu' atu cacay sakakuwaan tu tuse mikawaw haca tu kahenulan a tuse nu Za-ke-rul-pu, u ahebal nu lala' 56,538 Ping-bang-kung-li.
Croatiakanatal mikawaw tu nu cenbuay makakenisan maliwasak tu tusa bataan a niyazu'an, cacay a kenis mikawaw aca tu sakatusa kahenulan a tuse, a Za-ke-rul-pu, u ahebal nu lala' 56,538 ping-bang-kung-li, Croatiayadah ku masazumaay a demiad, mahini mahiza nu Ta-luay a demiad atu mahiniay nu Di-cung-hay-singa demiad, atu i Ya-de-li-ya'a bayu a tukus izaw malakuwit cacay malebut a subal, 2019 a mihcaan Croatiaa tademaw izaw ku 407 a mang, katuud ku Croatiaa tademaw, namakay i CroatiaNan-se-la-bunamisteked hawsakatukuh ayza nuwini a kanatal i tiniyamin i Ba-rl-kan-ban-dawa kanatal  malecat lalid mawada tu tademaw.
(u kamu nu Hulam sa: Croatia2056,53810002019407)
Croatiaa binacadan celacan  tu pitu a kasumamadan, mabulaw tayza ayzaay a Croatiaa lala' mauzip, uheni i kasumamadan tu siwaay a mihcaan patizeng tu tusaay a kanatal, zikuzan i 925 a mihcaan Tu-mi-se-la-bupapulung palacacay tu hung-ti a kanatal, mala u saayaway tu hung-ti, i laylay masadipadipas tu Bau-ciya-li-yasaayaway a hung-ti a kanatal, Can-ting-ti-kuwatu Sung-ya-lia kanatal madademec, saca  atu Wey-ni-seDe-li-yamadatemec tudadipasan, uynian a kanatal namakay cacay bataan a kasumamadan malingatu tu i pikuwanay a kenis mipatiyak tu Croatiaa kamu namahini satu madatemec tu Ciyaw-cung.
(u kamu nu Hulam sa: Croatia7992510)

laylayi kasumamadan a ayzaay i tepang nu kamihcaan nu kasumamadan ayzaay Croatiaa lala' saayaw nu laylay namihcaan, izaw tu tademaw nuenemay, Croatianuamisan yadah ku maazihay tu naayaway a demiad tu Ciw-se-ci-se- dayCung-yetu ni u Ni-an-de-taa tdemaw malaba'tu tu, uyni u katahekal nu Ce-la-pi-nauyza u aazihan .Ha-bu-se-baw-wang-cenkatukuh i kamihcaan nu hung-ti a kanatal nu Aw-sun-ti-ku(Ha-bu-se-baw-wan-cenkatukuh i Aw-sung hung-tiay a mihcaan.
(u kamu nu Hulam sa: ,)
uyza u E'-tu-man-dihitay nukanatal lalit sana pakatemic, Aw-di-lia cenbu i 1538 a mihcaan u Croatiacacay pala tusaen, palaliyas tu pakuyucay atu kakitizaan nu hitay atu u hung-tiay a kanatal, cenbu paucul tu sakakaay nu hitay amikedec tu kawaw nuhitay, u binawlan sikuwang tu amin miedap tu Aw-di-lia hitay.
(u kamu nu Hulam sa: 1538)

Ha-bu-se-baw-wang-cenkatukuh i kamihcaan nu hung-ti a kanatal nu Aw-sun-ti-ku(Ha-bu-se-baw-wan-cenkatukuh i Aw-sung hung-tiay a mihcaanuyza u E'-tu-man-dihitay nukanatal lalit sana pakatemic, Aw-di-lia cen-hu i 1538 a mihcaan u Croatiacacay pala tusaen, palaliyas tu pakuyucay atu kakitizaan nu hitay atu u hung-tiay a kanatal, cenbu paucul tu sakakaay nu hitay amikedec tu kawaw nuhitay, u binawlan sikuwang tu amin miedap tu Aw-di-lia hitay.
(u kamu nu Hulam sa: 1538)

u sakacacay a ngangayaw nu kitakit atu Nan-se-la-bua kanatal1925
1925 a mihcaan, Croatiamalukay a tademaw a tapang miala tu misakaku a sakuwan, tazazan amitaliyuk tu sakakawawan a maazih ku mahiniay.

sakatusa a ngangayaw nu kitakit19414
1941 a mihcaan sepat a bulad , Nan-se-la-bumalikit a maala micumut tu sakatusa a ngangayaw nu kitakit(sakatusaay nu kitakit satabakiay masasungayaw, ), De-ku, Yi'-ta-li' amikuwan tu Pa-el-kan-pan-daw, kilul satu kuni kapulung sapalekakepa cabay Aw-sun-ti-kua kanatal atu Paw-ciy-li-yaa kanatal micunut midebung tu Nan-se-la-bu.

Nan-se-la-bu mapulungay maakaputay katukuh i masakakuCroatiau lecuh tu Nan-se-la-bunu mikeliday a tademaw ci Ye-se-pu-bu-luo-ze-di-tuo(··). napahecek tu sakatuse a ngangayaw hawsa, Croatiai suykay ku ni zatengnu uzip amicaput tu Nan-se-la-bu-lian-bang-zen-min-cung-he-ku, muliyaw hacatu tungusay nu Nan-se-la-bu, u Croatiacung-can-cu-yi'-ce-len-mungmisakaku a mikawaw, mikawaw tu cacay a teked a kuwawci Diy-tuwu satalakaway mikeliday  mikuwanay a tademaw nu kanatal.
(u kamu nu Hulam sa: --··
&quot;&quot;&quot;&quot;)

lala' nu hekalCroatiau liwliw nu Croatiaa kakitizaan Dun-owatu Tung-nan-owmalacabay, u pising nu kanatal mahiza u mapikihay nu bulad,  kanatal ahebal nu lala'56,594 ping-bang-kung-li, pasu 56,414 ping-bang-kung-litukusay a lala' kaahebal atu 128 ping-bang-kung-liu nanum a kahebal, pulung a ahebal nu lala', pasilut tu ngangan i kitakit saka 127 , ihekaly a lala' atu ililisay katanayu' 2,028 kung-lisadipasan 1777.3 kung-lii hekalay a lala'atu nu subalan 4,058 kung-lidaw-yu).
(u kamu nu Hulam sa: 56,59456,4141281272,0281777.34,058)

demiadCroatiau lala' nu kanatal hatu u matatudungay a akuti', u maudaday a akuti' nu Taluay kumahiniay a demiad, paybulad palalecad Se-se-ling-siy 3 du (cacay a bulad( 31katukuh i Se-se18 du pitu a bulad(187laed u sienaway a kakitizaan u Li-kaatu Ce-rl se-ci-ce-da-rlkailabu hay-pa1,200 kung-cedipah katalakaw nu buyu', u tanayu' macapi tu Ya-de-li-yamililis tu hekal a kenis malabel nu bayu u cayay kaakuti'ay  mhizaay nu Di-cung-hay-cenga demiad.
(u kamu nu Hulam sa: 311871200)

cenbuZa-ce-rul-bu-cung-du-bu, Croatiau kakitizaan nu cenbu Croatiau nu binawlanay a nizateng Min-cu-yi'-huy-kung-he-zea kanatal.
(u kamu nu Hulam sa: )


2009 a mihcaan, Croatiamipuputay tu kanatal a hitay malingatu mikwaw patapapaw tu hata mipada'su tu uynian a kanatal mikaput tu Pay-uy. Croatiaayza izaw tu ku 183 a kanatalan patizang tu uay way-ciaw-kung-si.
(u kamu nu Hulam sa: 2009183)

hitay a kawawi 2015 a mihcaan 8 a bulad 1 a demiad u niu pakademecan a demiadpaazih tu hitay ku Croatiaa hitay, nu zazanay a hitay M-84 ku kazizang a sakaput tu sangangayaw. Croatiaa hitay Croatia mapulungnay masakaputay a kanatalWu-cuwang-bu-duy u nu zazanay a hitay, bayuay a hitay atu hikukiay a hitay atu miculuay tu tuud a hitay atu cung-cung atu fang-kung-cungtulu a hitayay ku nisakaputan.
(u kamu nu Hulam sa: 201581&quot;&quot;M-84
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;)

sakikalisiwan2005 katukuh 2015 a mihcaan a Croatiakanatal a nisanga'an tu nilaculan pulung nu palalecat tu kacakat nu kalisiw, Croatiau satalakaway nu misiwbayay nu micumuday a kalisiwkitakit a kalisiw nu sakaput a ci-cin, kuw-ci-huo-pi-ci-cin-cuw-ce.
(u kamu nu Hulam sa: 20052015,)

mikawaway tu papiidangayAw-pa'-di-yau Croatiau saayaway palahat a tuse tu mikawaway tu papiidangay mikawaway tu papiidangay i Croatiaa sakakikalisiwan u tadakahenulan u kuynian, macalap ku nu i labu nu kuw-min-sen-zang-cong-zea pulung nu aca 20%, i 2014 a mihcaan paymihcaan kumahiniay micumuday a kalisiw 74 i' nu Oway a kalisiw.
(u kamu nu Hulam sa: Croatia20%201474)

kamuCroatiau kamu nu kanatal u nu Croatiaa kamu namialapu tu Ou-menghawsa kilulu satu mala u uynian a  sakaput u saka 24 alamangan nu kanatal a kamu, Croatiaa hulic izaw kunipaketung aca tu cayay kakatuud nu binacadan taneng i panutekang tu tadelekan amusakamu tu kamu Cie-ke a kamu, Siung-ya-li a kamu, i'-ta-li a kamu, Lu-say-ni-ya a kamu, Say-rl-uaw-ya a kamu atu Se-lu'-ba-ke a kamu uynian a kamu cayay kakatuud a binacadan.
(u kamu nu Hulam sa: 24)

lalangawanu mikeliday a lalayan namakay kasumamadan tu 17 a mihcaan Croatiatuzumaay a zikuc, Croatiai tizaay a angangan masanga'tu pasusepatay malalacanay a lalangawan pasu nuwalian satipan tusaay a kakitizaan nu Zan-ting-di-ku atu satipan nu Lu-ma-ti-ku, pasu Cung-o atu Di-cung-hay a lalangawan.[1]
(u kamu nu Hulam sa: 17)

</S>
</TEXT>
