<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="culen" source="Wikipedia">
  <S> misanga ku culen: 
sapisanga a tuud:lalidecdatayzakeslaudaw. 
sakapet tu sapisaanga:bakantakini'salusasuls. 
u kanamuhan nu wawa nu Sakizaya ku culen a sasalamaan. i tawiya 1878 a mihecaan sa, bulawan nu Kuwaping ku Sakizaya nay Takubuwan a maliwasak tayza niyazu' nu Pangpangcahan a mauzip. nika, mazu'ay i Takubuwan, Kazuzuwan a babalaki miasekaytu tu culen a sasalamaan.
u culuk nu hican:balaten ku nipiketun tu kilang.sawantanen ku dicem nu disdis.malu tangah nu culen. mahiza i nabacu u takini' ku sapisadimel misakimulu'. sipakayza nu zumaan sapidisdis ami palat. mahiza i nabacu. haymaw han a midicem. namahiza isasa tulu sinci amiketun. naniketunan sa mahiza i nabacu. i makasasa' nina kilang sa disdisen misa dicem. malu tatizengan nu culen a malinen. masangay tu paheci atu pahalhal:u kamu nu sakizayaay sa iza ku cacayhina balakay tu culen a tademaw. sasi ngangan sa ci butung. u canacanan ku nipasubana' ni butung tu niyazu'u sakaluk atu sakilisin a kawaw. mala &quot;taneng a dietu&quot;&quot;pakakanay a dietu&quot;atu &quot;pataungay a dietu&quot;nu sakizayaay.


u tapang nu kamaya, lalidec, zakes, datay ku icelangay sipisanga' tu culen. u heci nu datay matiya u culen, maliyuh ku wawa misanga' tu celen. sisa, kalaculen han nu wawa ku heci nu datay a misalama. u heci sa nu datay cacay a miheci kiyu siheci, nayi'tu ku heci sa, nayi' ku culen sasalamaan nu wawa. sisa, mitudung ku babalaki tu heci nu datay a misanga' tu culen a pasalama tu wawa. tangasa sa anini malasasalamaantu nu wawa nu Sakizaya ku culen.

&quot;Culen ni Butung&quot;i tawiya, micudad ci Tiway. sayun tu nikauzip nu laylay nu babalaki sa, iza ku &quot;u Culen ku sapitadasni Butung a Paluma tu tananuman&quot; sanay a kungku. masulit i &quot;kungku nu Pangcah a cudad&quot;, anini sa mapangangantu ku Sakizaya i Kitakit nu Taywan sa. Balicen ni Tubah. Kumud tu kamu nu Sakizaya ku kungku ni Tiway. sayun iza masulit ku, &quot;Culen ni Butung&quot; a kungku.

</S>
</TEXT>
