<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Cuwang-cu_a_tademaw" source="Wikipedia">
  <S> kakaliman 
Cuwan a binacadan (malumanay a nipangangan tung a binacadan, cuwang cudad), nu cung-huwa-zen-min masakaputay kapulungan a kanatal atu ya-nan kinatusay a kanatal sakatuuday a tademaw u cayaykatuud nu tademaw a binacadan, unu kasumamadan  masacacay nu pay-ya a binacadan (si-ceng), angangan nu kitidan I kuwang-si cuwang masakakuay tu a kenis nu  binacadan, yin-nan, kuwang-tung, kuy-co atu saamisan akakitidaan nu ya-nan.

:Bouxcuengh

nilaculan
sayadahay a tademaw sa u binacadan, nu kasumamadanay Pay-yecu a &quot;Si-ow&quot;, angangan maliwaliwah i Kwang-si kuwan nu Cuwangcu a kenis, Iyn-nan, Kwan-tung, Kuy-cu atu nuwamisan a kitizaan nu Yey-nan.
&quot;&quot;;;
nuwamisanay a Cuwngcu a angangan &quot;Pu-iy tungus i Kuy-cow a kuwan mapala sazzumaaen u misatekeday a Pu-iycu, labuay nu Kwang-si a Pu-iy atu nuzumaay nu amisay a Cowangcu atu timulay a Cungcu mapulunng pala Cuwangcuen.
&quot;&quot;&quot;&quot;;
labuay nu Yey-nan angangan nutimulan a Cuwangcu, zuma u skatfuuday u &quot;Pu-tay&quot; atu &quot;Pu-nung&quot;, pasasizumaen masatekeday a Tay-iycu atu Nungcu, labuay nu Yey-nan  nuwamisanay a Cuwangcu zayhan caay kakatuud ku tademaw, matenes malilid nu  zumaay a binacadan anucaay sa nutimulay a Cwangcu.
;;
mapakenis aca mala nu babalakiaynay nuwamisan nu Pu-iycu &quot;u cayay kakatuud a tademaw&quot;, u lisin malilid nu zumaay a binacadanay a Ze-iycu, atu tumul, amis nu malalamelay a binacadan San-cecu.194919491965&quot;&quot;&quot;&quot;
tuas nu Cuwangcu i kasumamadan a Cong-kow kakakilul a ngangan Lya, 
Si-tung-luwan, W-bu. Sung a ziday saayaway a ngangan u Cuwang, Cuwang, Cung, Hungtiay a ziday singangan tu Cuwangn tademaw, Liyang tademaw, micudaday tademaw. 1949 a mihca u Cong-kow ayaw a patizeng nisulit tu Cowang, 1949 a mihaca zikuz sumadan u tapiingan tademzaw a sulit Cuwang, pulung a nganga Cuwangcu, katukuh pisakamu ni Cow-en-lay i 1965 a mihca sumadan &quot;Cuwang&quot; u &quot;Cuwang&quot; han.

lalangaway a ziday
13100
ayza u Cuwangcu masaupu muenengay tiza kawanan helung nu sa'wac, maazihay tu yadah a kakitiza ayaw nu 670 mang a mihcaan nisubelidan nu kasumamadanay tademaw tu malumanay ba'tuay a zidayz, zuma yadah ku nu lalangawan a tuud. 5 mang katukuh 1 mang tu pinaay tu a mihcaan tu malumanay ba'tuay a ziday nu sazikuzay a mihcaan, i Kuy-cung, Kuwy-nan, Kuy-siay ku tabaakiay a kakitizaan, maazih tu 13 a kitizaan nu malaba'tuay a tademaw, nikauzipan a lalangawan, nisubelidan a tuudan malaliwaliwah 100 kayadah nu kitizaan.
Si-o a ziday&quot; ayaw nu kung-yan 16 se-ci-kang-yan 23 a mihcaan.

16-23
22150
aayaw nu kung-yan 221 a mihacaan, Cin-se-hong papulung tu 16 a kanatal zikuz, paculcul papipatay mikelid tu 50 a mang ku tabakiay a hitay, palalimaen a zazan ku hitay, sakatuud sa mumul pasayza i Lin-nan. tu nuwalian zazan micumud pabesut ku kawaw u masabelihay, makay satipay a zazan teban nu picumud nu hitay, malikeuh tuway tu Cuwangcu Si-ow a binawlan saicelang sa milais,
&quot;......&quot;
i cacay kalalaisan Si-ow a hungti ci Ce-si-sung mapatay tu. nika icelangay a balucu' ci Si-ow a tademaw &quot;unikapatay, acaay ka zakep nu Cin, palamikeliday han ci Cye-ciyun&quot;, lalid sa malalais, makuwang tu ku mikeliday nu Cin a hitay ci Wi-cu-cu, Cin a hitay mahaminay tu mapatay.

lalangawan

makay Cuwangcu a nalimaan, sadadiwan, dadiw, sinku kiwkay, misulitay tu cudad, misaydan Cuwang, kamu, cudad, zikuz, nababalakiay a puenengan, lisin nu niyazu' atu kakanen, Cuwang a lalangawan mahapinangay micidek ku salungan atu laylay nu likisi. Cuwang sisil mali, Cuwang igi, pisapacangan pacakayay tu bangsisay a sapayu u micidakay.

muenengay a tademaw
&quot;&quot;
luma' nu Cuwangcu hatu mahizaay nu kasumamadanay ku luma' &quot;u sikukukay&quot;, u pabaw u kilang ku sapisanga', saayaway makayay sasa, balaten ku nipamuya &quot;tusaay tektek han nu Cuwang&quot;, pacipingen ku tapiingan nu luma', u kawala ku sapadahung anucaay u pudac nu kilang, tulu lima ku mahiniay a luma'. pabaw u aenengan nu tatemaw, sasa u pilumuan tu nipahabayan tu nu luma'aay a sapahabayan, pipazengan tu sakalukan, patizeng tu pakaduhan, piilangan.

kakanan
 
yadah ku canacanan a kakanan nu Cuwangcu, manamuh mukan tu tabelaway a kakanan. angangan a kakanan nu Cuwangcu sa u belac, kubkub, sapisunus a kakaen izaw ku sumanahay tubah, kisyaba, habay, kalawlaway a habay a kalalamel nu kakanan, satu u belac ku sapisanga' tu limaay a kulit nu hakhak, camulay a hemay, aukay hemay, walay, bacang yadah ku sapicunus tu kakanan.

</S>
</TEXT>
