<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Cyaw-wan-nipow-cya-ciw" source="Wikipedia">
  <S>·Giovanni Boccaccio1313--13751221&quot;&quot;&quot;&quot;
Cyaw-wan-ni. po-cya-ciw,&quot;Giovanni Boccaccio 1313 a mihcaan katukuh 1375 a mihcaan 12 a bulad 21 a demiad&quot;, I-ta-li a nalimaan nisulitan cumelak tungus tu pilaylay, sibalucu'ay tu tademawan nu misulitay, atu misulitay tu cudad a tademaw ci Tan-tin,Pi-te-la-ke pangangan han Bow-low-lun-s misulitay cu cudad &quot;San-cye&quot;. u tungus nisulitan
&quot;s-z-tan&quot; nu Ow-cow nu misulita tu cudada i likisi u saayawaya nu ayzaay anisulitan. micili ciniza tu nu kiwkayay tu nu malumanay tu a nizatengan, sakakuay sa &quot; malemeday i hekal&quot;, mapa u musakamuay tu nalimaan misulitay .

nikauzipaan nu tademaw

ci Pow-cya-ciw sa u nu Bow-low-s nu misibayay a tademaw ci Kay-li-now a Po-cya-ciw atu cacay nu Ba-koway a tatayna u bucus a nilecuhan a wawa.
pakayni i pulecuhan niza a kakitizaan, caay kahapinang ku nisulitan a paketun tu kamu. sakukamu u pulecuhan niza i Bow-low-s capuay nu Cye-ta-al-to,
sakukamu i Pa-li ku pilecuhan. yu adidi' henay mapatay tu ku mulecuhay a wina niza, mikilul tu wama tayza i Bow-low-lun-s.
 
caay ka tenes, siacawa aca ku wama, i kaedes nu wama atu pisapadek u wina niza i kalapadesan mauzip tu ya adidi'ay henay. zikus, mapatayza ni ama niza i 
Na-pow-li, i pikadem nu ama tu cacay a luma' nu misiwbayay caay ka namuh minanam tu sapisiwbay, inayi' nai' ku nilaculan.u ama niza papinanamen aca ciniza tu nu hulic atu kiwkayay a hulican, nika anu canacanan a pisiwbayan atu nu hulicay, caay a lilid a manamuh ciniza. naadidi' manamuh misulit tu cudad ciniza, kakelul satu miteka minanam misulit tu cudad, muasip tu micidekay kapahay nu misulitan a nisanga'an. tuyni a nikauzipan a mitanam ciniza tayza i tuseay nu binawlan atu misiwbayay a tademaw a nikauzip atu mizateng tu nabalucu'an, a papulung tu sakunuayay tu pisulit tu 'se-ze-tan&quot;nay.

i Na-pow-li a nikauzipan, ci Pow-cya-ciw amicumun tu An-cye-aw a Low-pow-te luma' nu Kowang. itini, u makedecay ku balucu' niza atu tineng mahamin a patahkalan. malecad tu katuuday a tademaw ciniza tu nu naybalucu'ay nizatengan nu misulit tu dadiw cudad, u migikiway, miduducay tu nu kamisama, nu hulicay sakatuud ku nisacabayan, amitiyung tu kakitaan nu mikeliday a nikauzipan. a kakapah ku nikauzip niza, misatabaki tu sapiazih tu lalangawan nalimaan, talaayaw palikat ciniza tu nu sumamaday a lalangawan atu namuh misulitan tu cudad.

i luma' nu Hungti matineng aca ciniza tu ci Low-pow-tean u padek a tatayna a wawaan ni Ma-li-ya, manamuh tu cinizaan. uyni a ngatuan mitanam ciniza tu nikasasumidang ka sasungaay, i pisulitan tu cudad nisangaan niza mutesek ku nisubelidan tu nisulitan, anuaya i nisuit tu cudad ciniza misanga' tu nu wayway nu tatayna, taneng maazih taahkal ku adingu ni Ma-li-ya.
1340 
1340 a mihcaan tu kasienawan, po-cya-ciw nu wamaay a pisiwbay a kawaw masepay, caay tu kakapah ku keyzay, caay tu pakalekal. ci po-cya-ciw caay tu ka hiza naayaway ka kapah lihalay ku nikauzip, taluma' satu i Bow-lou-s.
13501350 a mihcaan Po-cya-ciw atu misulitay tu cudad masasutineng ci Pi-te-la-kean, sakatusa a mihcaan, mapatudud ciniza papitakus tu mapaydangay ci Pi-te-la-ke taluma' i Bow-low-lun-s mitelung matatengil tu migingkuway. namahini, uyni tatusaay u sitengay a tademaw sibalucu'ay tu nu tademawan. patizeng tu kasasungaay a malacabay. ci Pow-cya-ciw sabalucu' sa migingkiw tu kasumamadanay a misulit tu cudad, mala u mutesekay ku tineng tu nu sibalucu'ay tu nu tademawan, pabelin tu ciniza tu nisulitan ni He-ma, i pisuped, pabelin atu pacuyaku tu kasumamadan a cudadan tu nipatahkal tu nisulitan tu kasasatiman a nipaini. i kabalakian tu a mihcaan, pasaicelang sa ciniza tuyni &quot;kasatiman a dadiw&quot; pacuyaku a musakamu, namitelung tu Bow-low-lun-s nu talakaway a cacudadan matatengil tu &quot;kasatiman a dadiw.&quot;</S>
</TEXT>
