<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Fei-Cuoay_a_Pi-Ke-Mi_a_niyazu_" source="Wikipedia">
  <S> kakilimanPi-Ke-Miay a tademaw nu Fei-Cuosa u kaliyuhan nu sumamaday a niyazu' tatayna waluay a mihcaan siwawatu

nilaculu kaliyuhan nu sumamaday a niyazu' tatayna waluay amihcaan siwawatu
Pi-Ke-Miay a tademaw i teban nu Fei-Cuotelecilal macebed u kilangkilangan, adidi' apuyu' ku uzip nu heni, hinisa u uzip i kilakilanganay a wawa kamim sa, nu sumamaday henay miadup kuni kauzip.
walu ku mihicaan siwawatu, Pi-Ke-Miay a tademaw tangasa i tulu a bataan tangasa i sepat a bataan a mihcaan. kuni kauzip nu heni, itini u tatama taputah miadup, tatayna i limi' misimaw tu lamal, binacadan mami i lalabu nu nisangaan nu uziptu tunu li'ay a luma'.

lalangawan
saka cacay: waluay a mihcaan taneng tu siwawa, mahizamin ama tabesiw tu cacay mi ku katalakaw.
saka tusa: manamuh mukan tu puduh, Pi-Ke-Miay atu lumeni'ay &quot;Ni-ge-lu-aw-ta-li-ya&quot; (Nigeria-Australasia, -) a tademaw u sacacay yaca malecaday a tademaw, sakukamu kanahatu apuyu' adidi' ku uzip nu heni, nika mahiza min u katalalan kuicelang, uniadupan ku kan henay hawsa amanamuh henay mukan tu canancanan acilekay, wiza u taneng kaenay matepaay hawsa, u kakana nu henimin.
sak tulu: walu a mihcaan balakitu tanektek tu ku uzip, Pi-Ke-Miay a tademaw walu a mihcaan balakitu tanektek tu ku uzip, sisa u heni walu ku mihcaan a taneng tu siacawa a pahabay tu wawa?
ita walu ku mihcaan hawsa,amidang henay i zazanan mabalakas, mibalakas tu canancanan asasalamaan,utau malingatu tu siwawa?
saka sepat: manamuh mikulit tu uzip,atu zumaay malecad tunu sumamaday atademaw a niyazu', Pi-Ke-Miay a tademaw manamuh tunu sumamaday mikuli' tu uzip, winian u lisin atu mawawada' tu sakakaay, nikulitan a kulit aucana ku kanamunha asa wizaan ku kulitan, uzuma u nu sumanaday kuni kulitan.
saka lima: siacawatu hawsa saicelangan sa manuneng, Pi-Ke-Miay a tadebaw u cacayay ku a cawa, siacawatu caay tu misatuutuud manuneng sibalucu' tu acawa, kuyni hakiya usa nu sumamaday henay a sasumidan nu tademaw. akay hakya matenes atu silaed tunu kitaki ani ka uzip laiekalan kalamkam amisanek ku heni, mzhiza u katalalan ku icelang. hakya akay i sumamad kilangkilangan a lalekakan kuni kauzip.
saka apuyu adidi ku uzip ku uzip nu heni, pulung han ku kamu, i Fei-Cuousa malumanay sumamaday a niyazu' akasacacay.


 </S>
</TEXT>
