<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Fiji" source="Wikipedia">
  <S>Fijiu Fijisa i labu nu Usingniya (Oceania ), itiza i 18 00 S, 175 00 E,
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu lalaay sa izaw ku 18,274 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2, hamin nu tademaw sa 915,303.
kakalukan umah sa 23.30%, kilakilangan umah sa 55.70%, zumaay henay umah sa 21%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Suva.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 7 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci George Konrote, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 11 bulad 12 demiad.u cunli nu Fijiayza sa ci Frank Bainimarama, micakat a demiad sa i 2007 a mihcaan 1 bulad 5 demiad.

kitidaanFijimasakaputay kapulungan a kanatal (Yin kamu: Republic of Fiji; Fijikamu: Matanitu Tugalala o Viti; Fiji-yin-ti a kamu: रिपब्लिक ऑफ फीजी), pulu han Fiji, i sakatimulan nu Pacific bayu, Vanado nu sawali, Tonga nu tipan, Tuvalu nu timulan a maldapuay a subal nu kanatal, naw u tuluay a lasubu idaw ku tulu a bataan nu subal a nikalcapucapuan, (nu hanbu u nai'ay ku tademaw a subal, ya Viti a subal atu Vanua a subal kina tusaay a subal nu tademaw hamin i kanatal sa 87%). u nganga nu kanatal namakayni i Fijia kamu &quot;Viti&quot; nu Tung-ciya a nipangiha a kamu.[1]
(u kamu nu Hulam: :Republic of Fiji;:Matanitu Tugalala o Viti;:रिपब्लिक ऑफ फीजी33087%&quot;Viti&quot;)

laylayi naayaw sabaw pitu a se-ci, sikaidaw tu ku tung-nan-ya a tademaw makatukuh tu i Fijimuenen, kitabalan ku Europemikilim tu kaliwhan.[2]
(u kamu nu Hulam:17)
1643 a mihca, Netherlandsmitesekay tu kalihanawan ci Abel Tasman (·) katukuh tu i Fiji, u tatangahan u kahemekan nu itiniay u Europea tademaw.
(u kamu nu Hulam: 1643·) 
1871 a mihca, mapatiden ku Fijia hung-ti, kuyni sayaway misacacayay nu Fijisubasubal a pikuwanan. 
(u kamu nu Hulam: 1871) 
1874 a mihca, UKmidebung tu Fiji, patideng tu tayniay nu malimatay muenen nu Fiji.[3]
(u kamu nu Hulam: 1874)
19701987&quot;&quot;&quot;&quot;1990&quot;&quot;1998&quot;&quot;
Fijii 1970 a mihca namakayni i United Kingdommasacacay, 1987 a mihca mapelpel kya tusaay anu hitayay a kawaw nika sumadan, sakacacay sa idaw ku makaiay tu sihu u itiniay tu muenen nu Indiamiputung, sakatusa sa nikaydihan palawpes tu hutiay a hulic, malingatu tu mapulungay a nipikuwan, u cun-tung ku midayliay tu tatangahan, sakay i kanatal a ngangan namahini ku lingatu yu mahida &quot;u Fijimasakakuay nipikuwan&quot; misumad tu &quot;Fijimasakaputay kapulungan a kanatal&quot;. 1990 a mihca misumad tu ngangan &quot;pali Fijimisakakuay a masakaputay kapulungan a kanatal&quot;. 1998 a mihca pasumad aca &quot;Fijiu malitinay masakaputay kapulungan a kanatal&quot;.[4]

cen-ciFijinu cen-ci nika kumud malumitayliay tu masakakuay, sakay i kawaw misayadah tu tang-ci, Fijia cung-liu sakakaay i sihu, naw u midayliay hen malasakakaay u cung-tungtatenga' tu palupikaykian nu katuutay a tademaw, u cung-tungku mikaykiay mitusiyan a tahkal. u sin-cen-cuannu cung-tungatu sakay i labuay tu mikelitay a tademaw nu mikelitay a sihu; mihulicay aw u pikaykian nu kanatal atu sihu nu malcapua; masacacay ku hulic nu pikawawan atu nu pahulicay. Fijikatinengan katukuh i 2012 a mihca patatenga' tu tataynaay a hung-ti ci Sakatusaay Queen Elizabethnu satalakaway a tapang , nika namakayni i 1987 a mihca ya lingatu u nu cung-tunga kanatal nu tatangahan; Fijinai' 2006 a mihca macen-piankya mapulu' ku nikaykian, nanutawya nu sacacay sananay mapulu ku sapikayki a mikaykiay nu kanatal. nadikudan tu 2014 a mihca tuluay a bulad masumad ku nisasulitan a nipulu' tu sapatahkal tu sapikayki, nu ida tu a mihca siwaay a bulad  namikawaw ku kanatalay nu kitakit nipalucek tu nisinkiwan masusud tu hamin ku milabuay.[5]
(u kamu nu Hulam: ;;20121987;2006201439)

pikawawan a nipikuwanFijimahatusa ku ci-siya-se, kina sepatay a pikawawan a kenis atu Rotumaa subal. u pikuwanan masadumaay sa Suvaatu lautoka; u pikuwaway a kenis masadumaay u sakakaay nu pikuwanay kenis, i satipan a kenis, amis a kenis, atu sawalian a kenis. sakay i masadumaay pala sabaw cacay idaw ku sepad nu niyadu' ; Na-mu-si a niyadu', La a niyadu', Lei-wa a niyadu', Say-lu-a a niyadu', Tay-lay-u a niyadu', Na-ta-si-li a niyadu', Na-te-lu-siya-zu-wo-lung a niyadu', Pa-pu a niyadu', Pu-a niyadu', Ka-kaw-te-lu-luy a niyadu', Kan-ta-u a niyadu', Law niyadu', Lu-may-uyi-ti a niyadu', Ma-ku-a-ta a niyadu'.[6]
(u kamu nu Hulam: 24;14:)

lala'Fijiu ahebal nu lala'(pasu nu bayu ahebal nu lala') 194000 a pin-fang-kung-li, nikahini u ahebal nu lala' payhung nu cacay a bataan nu enal. Fijipaylabu idaw ku tuluay a lasubu tusa idaw ku tusaay a subal,  tatudung  u kakutung a ba'tu muliwliw tu silamalay a buyu' a subal, nikahini u muenengay idaw ku ⅓ nu tademaw. u satabakiay a subal i wiy-ti a subal atu wa-nu-a a subal. ya su-tu i su-wa i wi-ti a subalan. se-hung-ce paytulu a tademaw nu muenengay i wi-ti a subal. kina subal u buyu' ku yadahay u satalakaway tuo-ma-ni-wi-hung (Tomaniivi), u telek nu bayu 1324 ku nikaylabu, sika idaw ku caldesay  a kilangkilangan nu , u masadumaay a kahenulan nu niyadu' idaw kiya  na-ti, sa-u-lung-u atu law-to-kah.[7]
(u kamu nu Hulam: 19400010%
3221/3Tomaniivi1324)

demiadFijiunu tanengay ku ba'ded nu a kutiay nu maka bayuay a demaad, tu mihcamihcaan hamin nu akuti nu demiad i cacay a didiay a kakitidaan. ya dihku nu demiad, tahkal i sabaw cacay a bulad katukuh i sepatay, u banihiw nu demiad nama kayniay i limaay a bulad katukuh i cacay bataan a bulad. anu i banihiwan tu a demiad, ya a kuti nu demiad makaala tu 22°C(72°F) ku talakaw. anu katukuhan tu a maudad ku demiadan, u tanengay ku dihku nu demiad kanca yadah ku udad, nikasaan u miduducay tu kenis sa. katinengan tu mihmihcaan kanca idaw ku cacay nu a kutiay a demiad tayni (cacay bataan nu mihcaan kinacacay tahkal  cacay bataan-sabaw tusa), nika ya kamu saan, u bali han tu u tanengay ku dihkuay.[8]
(u kamu nu Hulam: 11451022°C72°F10-12)

a idanganu pey-ka a subal &quot;silisin a miawas tu lamal&quot; &quot;&quot;
Fijiyadah ku adiadiay a subel, ya subal kanca idaw ku caay kalecad u masadumaay atu kungku, a lahican taneng makaadih tu salungayay atu bangcalay u langdaway nu kakutung, idaw ku pupuhkalay a kawaw, hamin nu tuud a micukaymas u nu itidaay tu a tuud. taneng tayda i tiniay tu subal nu timulan u pey-ka a subal (Bega) miadih tu &quot;u lisin nu miawasay tu lama''. u kamu nu ayayway, i tini i subal u nilecuhan tu tatama u caayay katalaw tu lamal, sisa u i tiniay nu muenengay kanca silisin aca tu kawaw, kya tatama a i badetay nu celacelasan a muculil, a milatuh tu kapahay, mahida u misengiay tu nu taywanay a misamiay nu kawaw. nika ayda haymaw satu malu saikian tu aadihan, anu idaw ku tayniay a laban, kanca tu demiad idaw tu ku misaikiay tu aadihan, u nu dumaay a sakaudip nu kawaw nu itiniay.[9]
(u kamu nu Hulam: (Beqa)&quot;&quot;)

pakan tu buting u aadihan
anu misakamu tu Fiji, katuud ku tademaw maydih tayda i pisalamaan tu nanum amidang, mahida u mingaduyay, u micelemay miadih tu bayuay a tuud u kakutung atu ze-tay a buting, atu misalama milalaba tu layin, mikitkit tu sabahel a kawsuwa hawsa. mataneng tu tayda i piy-ka a subal mitaneng &quot;pakan tu sa a buting&quot; nu kawaw, atu u mahiniay caay katepalay u maedesay a adupan nipicapi masasalama.[10]
(u kamu nu Hulam: &quot;&quot;)
sayaway a mitaneng ku midangay sa a manakamiyalaw, anu pakan tu sa a butingan a idaw kya pasubanaay a taayaw pasubana hicaen a mikawaw, tasasa a mudebu i nanum hawsa, kanca idaw ku pasubanay pacabay i tepal miadih tu aadihan, u duma sa, idaw tu kumiadiay misakapah tu aadingan.[11]
(u kamu nu Hulam: )

</S>
</TEXT>
