<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Gabon" source="Wikipedia">
  <S>Gabon (kamu nu Hulam: )
Gabon mibalad tu teleklal, itiza i saetipan nu Africai lilis nu waliyu, u akuti'ay a kilakilangan a kanatal i kacaledesan a kakitizaan.[1]

kakilimaanmisiwkay tu kanatal nu Gabon.
caay kai liwliw nu Taywan.

nilacul
u Gabonsa ilabu nu Africa, itiza i 1 00 S, 11 45 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 267,667 km2. u ahebal nu lalaay sa izaw ku 257,667 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,000 km2. hamin nu tademawan sa 1,738,541. kakalukan umah sa 19%, kilakilangan umah sa 81%, zumaay henay umah sa 0%.  u kulit nu hata sa, situlu ku kulit, izaw ku landaway, takuliaway atu semilaway. naayaway a demaid, inayi' ku katinengan tu nu Gabon kanatal. yu 1400 a mihcaan sa, musakamu tu Patu a kamuay a binacadan, mabulaw tayni. 1500 a mihcaan, napasubayay a tademaw, taynitu. sakacacay tayniay a binacadan u Pantu. uzuma sa, u PortugalYinkulisiatu Belans (France ) a tademaw tayni. 
u kuwanay a kamu sa u France a kamu.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Libreville.

kakinginan nu kanatal demiadkakingingan nu kanatal demiad sa i 17 a bulad 8 a demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ali Bongo Ondimba (Ali.Pangke.Ungtinba ··), 1959 a mihca 2 a bulad 9 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Gabonayza, micakat a demiad sa i 2009 a mihca 10 bulad 16 demiad.

cunliu cunli nu Gabonayza sa ci Rose Christiane Raponda, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 7 bulad 16 demiad.

likisiyu caay henay kalcacayat atu Europe a tademaw (O-Cuo, ), inayay ku matinengay tu likisi nu Gabon.
sabaw sepat a se-ci, u musakamuay tu Pan-Tu a tademawmalingatu tu mabulaw tayzaitiza.
i zikuz tu sabaw lima a se-ci, uyza mitahaway a Portugal a tademawu misuybayay makatukuh  itiza.
i sabaw enem a se-ci, itiza i lilis nu bayu u nu Netherlands, Yinkulisi, Belans (France ) a cacakayan tu malakuliay a kakitizaan.
1839 a mihca atu 1841 a mihca, patizeng ku Belans (France ) tu sapidama a kakitizaan i lilis nu bayu.
1960 a mihca waluay a bulad sabaw pitu a demiad, mitukulic tu ku Gabon.[2]

keyzaykeyzay nu Gabon kikapahen ku liwliway a kanatal nuheni, u lipida nu binawlan nu heni sa, 4 bay kayadah tutibul nu aflika. zaysa sisimal i labulabu nu bayu kuheni.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;4&quot;&quot;)
caay kakatuud ku tademaw itiza yadah ku nu laylayan a lacul, atu nu taw a kanatal u tayzaay mipalacul a tademaw, kyu tabaki tabaki satu ku Ga-bon, u sakanibociay itiza nu tibulan nu Aflika.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;:Human Development Index&quot;&quot;)
hini sa ku tada seynbon a tademaw, u lacul nu Gabon caay henay kapatizengen i ayzaay a lekakawa. nayay henay ku cacananay a keyzay hananay,u sapacakat tu keyzay tada  nu laylayan a lacul adada' ku aidaan. [3]
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;)

ceng-ceyu kalingatuan nu 1990 a mihca, patahkal ku Gabon tu yadahay a masakaputay nu cen-cea lekakawa atu baluhay a sunida ulic, u patucekan sa misingkiwamangaleb kananihal, misumad aca tulekakawa nu cenhu misakakawawan.[4]
u cong-linu Gabon, u cong-tungku mienaay. nu ayzaay a cong-tung ci Bang-Ke (Ali Bongo Ondimba), na i 2009 a mihca malacong-tung ciniza katukuh ayza. 2020 a mihca pituay a bulad, maena ni Bang-Ke ku sakaenemay a cong-li, yuza naayaway a tabakikay a tapang nu palangatayci Hapangta (Rose Christiane Ossouka Raponda ··).
u saayaway a tatayna a cong-li nu Gabon ci Hapangtaan. u tabakiay a kawaw niza sa amisakapah tu COVID-19 a libung, sakadaecus nu keyzayatu syakaynuheni. zaysa ci Hapangta (Rose Christiane Ossouka Raponda ··) na micudaday tu keyzay, uyza ya libung u COVID-19 sakadaecus nu keyzayi hamin nu hekal, sikadaecus tu nipacakay tu simalnuheni, kyu apacakat tu keyzay a kawaw malaangangan tu a kawaw nu cong-li.
micidek ku nipiena ni Bang-Ke ci Hapangtaan. ayza yuza u ngayaway a masakaputay (;) a kaput atu nu binawlan a kaput pabaliw tu ataneng henay ci Bang-Ke malacong-tung hakiya, zaysa i 2018 a mihca cacay a bataan a bulad maepi' ciniza, i 2019 a mihca tayza ciniza i nu taw a kanatal paising, naizaw tu mamibelin i cinizaan.[5]

lalangawanpaseneng kuheni katuud ku mudaiway nuheni. u sadadiw nuheni sa u &quot;obala&quot;, u &quot;ngombi&quot;, u &quot;balafon&quot;, izaw aca ku nu tuas a satumtum nuheni. izaw ku namakayzaay i Yingkelisi (United Kingdom ) atu Amilika a dadiw mahizaay u yaw-kuna dadiw.
i 21 a se-ci, katuud katuud ku micudaday nuheni, matineng tu misulit atu miasip, masumad tu caay tu kahiza nu sumamad u musakamuwan.
yadah ku nakamuan nu binawlan atu u kungku nu tuas.u matinengay a pakungku a tademaw nu bibinacadan, ayza midama kuheni tu lalangawan a kawaw, mahiza u fang-zuk ci Mvett atu Nzebis a binacadan ci Ingwala.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;Mvett&quot;Nzebis&quot;Ingwala)
singangan ku sakibihid a tuud, mahiza fang-cuay ci n'goltang aci relicary figures. payniyazu' izaw t uku nuheni tu a sakibihid a tuud, i masazumaay a kawaw masazumaay tu kasisakibihid, i kalaacawaan, kalecuhan, kapatayan u mahiniay nu laylayan a lisin a sisakibihid amin. u miduducay tu nu laylay a kawaw miala tu kasaetiman a kilang misanga'.[6]
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;&quot;&quot;n'goltang&quot;&quot;relicary figures)

midama tu lala'yankatinengen nu hekal ku nikabilil nu Ganon amidama tu lala'yan. i 2002 a mihca, u naayaway a cong-tung nu Gabon ci Aw-Ma-Al Bon-Go Aw-Pa-Ti tuzu' han niza kiza lala' a kitabakian tu sabaw cacay a paseyntu (11%) a lala' a palako-yuanen sa ciniza, kyu malasabaw tuluay a kanatal a ko-yuan tu, u satabakiay a ko-yuan itini i hekal.
(u sulit nu hulam: 2002&quot;··&quot;11%13)
mala angangan tu a sapidang a kakitizaan itini i hekal ku Gabon.[7]
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;)

</S>
</TEXT>
