<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Germany" source="Wikipedia">
  <S>Germanyu Germanysa i labu nu Europe, itiza i 51 00 N, 9 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 357,022 km2. u ahebal nu lala'ay sa 348,672 km2, u ahebal nu nanumay sa 8,350 km2. hamin nu tademaw sa 80,722,792. kakalukan umah sa 48%, kilakilangan umah sa 31.80%, zumaay henay umah sa 20.20%

caay kamu cabaya a kanatla nu Taywan.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Berlin.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 3 bulad 10 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Frank-Walter Steinmeier, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 3 bulad 19 demiad.

siwkay nu Germany
u Germany malapulungan atu kasaupuan a kanatalhananay sa, kananaman Germanyhan (namakayzaay nu kamu nuheni: Deutschland) a pangangan.satabakiay tapang tuse nu kanatal u Berlin, ahebal nu lala'ay 35.7 mang sq km.
misademiaday nu Germany, caay ka tadaakuti' caay ka tadasienaw , tanengay ku misademiaday itiza, atu matatungusay katinengaw ku pupuu'nu bulabuladan. katuud nu tademaw 8,142 a mang, sisa i Europe a malasacabayay (Europe makakitikitinay kasaupuanan a kanatal, ), u sakatuuday ku katuud nu tademaw kuheni.
(u kamu nu Hulam: ,:Deutschland-35.78,142)
1990 a mihcaan cacay a bataan a bulad tulu a damiad, masumad malacacayay a kanatal kuheni, u Germanyhan. masakitikitinay kasaupuan han ku cung-tung nuheni, u tapang mamikuwanay sa cung-lihan.
(u kamu nu Hulam: 1990103)
u Germanysa, mala u kalicacayay satabakiay a kanatal i kitakit atu u matadasay tu a kanatl aca. u kung-yey kung-cengatu Ke-ci pu-mengnuheni , u saicelangay sakacacayay a kanatal i kitakit. tinaku: misanga'ay tu kazizengay , pasusaadidiay a tutuudan, u sapatahekal nu tuudtued sa u sakatuluay i kitakit. u satanektekay ,salimulakay ku nikauzip nu binacadan nuheni i kitakit aca.
nanutawya u Germanysa, namalatusaay maliyasay ku kanatal nuheni.
(u kamu nu Hulam: )
1990 a mihcaan wuza yayaway limaay a nuwaliay a kanatal micumud i Germany, imahini satu sa malacacay icelangay a kanatal tu ku Germany.
(u kamu nu Hulam: 1990103)

misademiadaymisademiaday nu Germanymatatungusay makawaw a kawaw nu i saetipan a balibalian, sisa u tanengay bayubayuay ku misademiadan. u nikaalaan tu mayudadudaday nu nanum pulung sa, i paymihcaan nu nanum ku 789 kung-li, u 31 ing-cueng, nayay ku mazatengay maacakay nu demiad, kyu u misademiadan i kasienawan sa caay katadaakuti' i lalud, u  dihkuay  ku demiad, nika  sacaledesay nuheni a demiad malakuwit tu 30 °C.
(u kamu nu Hulam: 7893130 °C)

kung-yeyu Germanysa, mala u kalicacayay satabakiay a kanatal i kitakit atu u matadasay tu a kanatal aca. u kung-yey kung-cengatu nutinengay a pu-mengnuheni, u saicelangay sakacacayay a kanatal i kitakit. tinaku: misanga'ay tu kazizengay , pasusaadidiay a tutuudan, u sapatahekal nu tutuud sa u sakatuluay i kitakit. u satanektekay, salimulakay ku nikauzip nu binacadan nuheni i kitakit aca.
(u kamu nu Hulam: ,)
nanutawya u Germanysa, namalatusaay maliyasay ku kanatal nuheni. 1990 a mihcaan wyza nanuyayaway henay ya limaay Waliay Germanya kanatal micumud tayza mala Germanykuheni, imahini satu sa malacacay icelangay a kanatal tu ku Germany.
(u kamu nu Hulam: 1990103)

sakalala'ayu kakitizaan nu Germanysa, i etipan atu teban nu Europe, u ahebal nu lala'ay sa 35.7 mang sq km. sisa i Europea kanatalay u ahebal nu  lala' ay a sausi , u sakapituay ku ahebal nu  lala' ay nuheni. azihan ku liwliw nu lala' nu Germanysa, talakaw talakaw i satimulan, apuyu'apuyu' i taamisan, izaw aca ku tabakiay a sauwc , tinaku: Lay-ing a sauwac, Tu-naw a sauwacatu I-pey a sauwac, kina sauwac namin micaliway tu i tebatebanan talakaway a kilakilangan atu i nuamisay a takutakuan nu Germany.
(u kamu nu Hulam: 35.7,7,)

mauzipay i liwliwi lalabu nu lala'ay nu Germany, izaw ku nipatizeng tu nu aadupan a luma'luma'an , malakuwit 400 ku nipatizengan tu aadupanan atu aduadupan, hatiniay kayadah nu nipatizeng tu aadupanan, malasayadahayay ku aadupanan i kitakit ku Germany. atu ya Bu-Lin aadupanansa, u matenesayay matuastuasayay a aadupanan, nipatahkal taazihen a aadupan  malakuwit  tu 1500 ku sausien, kyu u sayadahayay ku nipatahkal tu aazihen tu aadupan i kitakit.
(u kamu nu Hulam: 4001,500)

u sasakamuan
Germanya kamu sa, u sasakamuen saayaway sakatuuday a kamu nu Europe makakitikitinay kasaupuanan a kanatala kamu kuyni.
zumaay sa, izaw aca ku mazatengay tu nu Germanya kumu, tinaku: Tang-May a kamu, Germany a kamu nu pu'nelay a lala', Su-pu a kamu, Lu-Mu a kamuatu Fi-Se-Lang a kamu, kina masasizumaay a kamu mapadiput nu likec .
(u kamu nu Hulam: )

lalangawan
katinengan ku nu Germanylaylayay nu niyazu'ay a sasalisinan, tinaku Mu-Ni-Hye biluay a lisinatu laylay nu seng-tanghenanay .
wiza mipacakayay tu dadiw a papacakayan , u sakatusaay atu sakasepatay ku papacakayan tu dadiw nu Germanyi Europe.
ya katinengan nu kiktakit misanga'ay tu laylayay a dadiw a tademaw sa katuud ku namakayniay i Germany.
Maheniay tu a katinengan ku icelangan nu kanatal nu Germany, sisa i sakasenengan nu tabakiay a tapang nu kanatal i kitakit, u lima a battan ku sausi nu Germany, pikiayawan tu nu A-Mi-Li-Ka, Eing-Ke-Li-siatu Fu-lan-si.
(u kamu nu Hulam: 201450)

macacubelisaysakasenengaw nu Germany, caay kahatiza adada', u saayaway siuzazanay a kanatla kuheni aca, ya siuzazanay nu tanayu' a km makaala 1.3 mang Km, hatiniay nu siuzazanay, u sakaememay ku tanayu' nu siuzazanay i kitakit.
wyza u tanayu'an nu saculilan nu silamalay nu Germanyasipen sa mamin micapi tu limaay a mang kmmahiniay ku tanay'u nu saculilan nu silamalay sa ,u  cacay a bataan ku tanayu' i kitakit.
(u kkamu nu Hulam: 1.3
5)
u satabakiay hikukiay a kusisa, u Han-Sa-Hang-Kunghenanay. i Germanysa, satabakiay sapipahanhanan kakitizaan nu hikukiay u Fa-Lang-Ke-Fuatu Mu-Ni-Heysa.
(u kamu nu Hulam: )

piidangan2012 a mihcaan mayza i kasasizumaay a kanatal  natazaay tuay i Germanymilabinay miidangay a tadamaw,makaala 4.07 a i, kakaydihan a tatazaan nu miidangay sa u Pul-ina tuse hananay , ya tayniay i Pul-ina tuse a miidangay a tademaw sa, u sakatuluay ku katuud nu tademaw nu Europea tuse.
(u kamu nu Hulam: 20124.07)

nutinengnutinenginu Germany, katinengan ci Ay-Ing-Se-Tangatu ci Pu-Lang-Ke, u mipatizengay tu u-li-sey, sitanga'ay a tademaw kuheni tatusa, zuma a sitanga'ay nu hang-kung hang-tian kung-cengci U-na-Fun-Pu-Law-En (··) hananay, u saayaway mipatahkalay tu tapukuay silamalay a pana'ay a tademaw, namakayni nipatahkal niza tu mahiniay a kawaw, izaw tu ku matatungusay a kawaw, malaheciay tu ku A-Pu-Lua kawawan, imahini satu sa tanengay tu ku tademaw tapabaw i taputapukuan.
(u kamu nu Hulam: ··)

</S>
</TEXT>
