<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Greenland" source="Wikipedia">
  <S>GreenlandGreenlandu Greenlandsa i labu nu Europe (O-Cuo ), itiza i 72 00 N, 40 00 W.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 2,166,086 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 2,166,086 km2, u ahebal nu nanumay sa. 
hamin nu tademawan sa 57,728.
kakalukan umah sa 0.60%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 99.40%.
satabakiya nu  kitakit a subal ku Greenland, pitu a bataan nu pasintu matelep namin nu suleda ku lala'.
(u kamu nu Hulam sa:  80%)

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Nuuk.

sapadateng nu kanatal a demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 0 bulad 0 demiad.

tapang nu kanatal&quot;&quot;Rigsombudsmand/High Commissioner
kasi ngangan nu Greenlandnakamuan sa (idaw ku  sakasingangan, nika inai' ku kaka kuwana ) a kanatal nu sakakaay a Denmarkcuncu, ayda han ci Margrethe E-Se, Denmarka siyfu idaw kunipa sikakawaay tu cacay a sakakaay sasinganganay nu talakaway a tademawRigsombudsmand/High Commissionertaydai Greenland, mitayhiw tu Denmarkcuncu atu siyhu.

kakitidaan&quot;&quot;
Greenlandu kitakit satabakiya nu subal , nu &quot;Talu a subal &quot;(numa ltiinnay atu Talu, madebay satu mala subal a lalaan), itida i Americanu wali amisan, itini i Beibingyangatu Daxiyangnulaadan. 

nutipan silaad tu Baffin-Wanatu Davishay-siyaatu Ciasna-taa Beijia subal ( itini i labu nu Beijia subal) masasu pa'ngaw. 
Iceland&quot;&quot;4/5
waliyan silaad tu Denmarka bayu, atu Pintaw (Icelandmasasupa'ngaw. tada  tabakitu ku lala', Greenlandhina panganganan tu Greenland&quot;sakatusa a Ta-lu(adidiay a Ta-lu). hamin nu subal tu lima ku sepad a benis itida namin i labu nu Paci-cun, u saka picidekan nu demiad.
&quot;&quot;5
Greenlandnaw Antarcticacaay kawnumitaan, i Ta-lunu pinhe  nu satabakiya a kakitidaan. matahpu namin nu suleda ku subal &quot;nikatelepan nu suleda' malalitin  milakuud tu lima a wang nu pinfun kunli kuni&quot; kunika tahepuan, itidasa i saamisan nu subal,wali nutipan satanayu sa nu kitidaan a lala'sa.

nina niyadu' micidek kuni ka caledes halemhem nu demiadan, utiih amala suleda, sisa tahekalsa ku lala'.

dayhan tebanay a niyadu' mahida tu kuni ka tahepu nu suleda, sisa i teban nu kakitidaan, anu malawpes ku suleda', amiki apuyu tu subal nu lilisan.

likisi&quot;&quot;
u Greenlanda yuncumin u &quot;inniwtet a tademaw&quot;. nayaan ku heni tayni i tini, atu mica taynin kunipikilim i talutaludan a subalan, katukuh ayda nayi' henay ku tatengaay nu kamu.
Iceland(Northern Europe nuamisan nu Europe)982
namakayni i Pintaw (Iceland ) a Paio (Northern Europe nuamisan nu Europe) numa baulaway a tademaw, i siyun siwa a lasubu walu a bataan idaw ku tusa (982) a mihcaan makatukuh i Greenland, u nuheni itini i Greenlandnu satimulan patideng tu tuluay akakitidaan, katukuh ayda ku eneng.
&quot;&quot;&quot;&quot;:saga&quot;&quot;
Greenlandnina ngangan sa u Paio (Europea &quot;Sekanti-wiya a tademaw(Scandinavian) ani pangangan. nakamuan nu Paionu di'tuway a nakamu (sisulit i laylay a cudad) &quot;saga&quot;Pintaw a kamu :ni sulitan, &quot; sumanahay a ngisngis ci Ayzuyke' (Eric ), sicumi mipacuk tu tademaw, namaka Pintaw (Iceland ) mihinang makatukuh i tini.

Ayzuyke' Ericnu cacaya a luma'an atu kalung nuheni, namaka Pintaw (Icelandpasaida i nutipan amisan makabalunga, mikilim tu nakamuwan nu babalaki a lala'. 
&quot;&quot;4000
patidengsa henay kunuheni tu kakitidaan i subal, panganga hantu nuheni kina subal u Greenland, imin sa u &quot;langdaway a lala' &quot;, mangalay miala tu katuuday a tademaw taynin itini kuni ka bulawan. tuni datengan nuheni malaheci, sadikuday satu idaw ku sepat a malebut ku tademaw nu Paio (Europe ) tayni kuni ksbulaw.
15&quot;&quot;
Paio (Europe ) nu muenenga a tademaw itini i sabaw tu lima (15) s seci lawpessaca, uynihantu akay nu &quot; adidiay ani kasisuledaan (demiad nu kitakit mamin maselep ku caypiwac tu apuyu) sisa inai ku cancana a kakanen. aydaay a tademaw makudkud tu naayaway a zitay nu tademaw a ukak. nai' nami ku iyu anikanan. nika, sipaka dumaan a sasakamuen, nu Newt a tademawcaay ka hicahica kuyu nika kankian.
&quot;&quot;1424
katinenga ayda ( Europea tademaw patidengay itini i Greenland) nu sadikuday a kakatinenga, nu cacaya a tigami i siyun cacay a malebut sepat a lasubu tusa a bataan idaw ku sepat (1424) a mihcan u Greenlandpatigamiay patayda i Iceland, nikudan satu caaytu pakaadih tu Europea tademaw mueneng i Greenlanda likisi nu sulitan.

tademaw2013188%&quot;&quot;
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihcan cacay a bulad ni sausiyan, walu a bataan idaw ku walu (88%) a kilac nu tademaw u Newte' a tademaw.

Greenlanda tademaw madadecdec, tademaw nuheni hamaw sa mawada'. uyu demiad nuheni mahicay kiya, malawlaw kuni kaudip nu heni, sisa itidaay a tademaw hina imelalang tu namaka balucu'ay a adada, miki talakaw tu nutaw a niyadu'. sisa kina pataya akawaw miki talakaw tu.

lalangaw&quot;&quot;Vikings
Greenlanda lalangawan u  Newt a tademawku lalangawan nu angangan, mapatapal nu Vikings a tademawnumitahaway a lalangawan a kakawaw. u nipi buting ku tada kawaw nuhini.

Greenlandmalingatu miala tu taydaay nu labang miadih, taydaay a labang taneng milihida tuni pitengteng tu wacu mitenten tu i sulesuleda'ay tuni kasasedsedan, mibuting, milaylay tu udip muculil, atu tayda i nutawan a subal (caaya kalecad a subal) misaselic tu suleda.
40&quot;&quot;&quot;&quot;
itini i saka sepat a bataan (kitakid nu sentan lawden a kawaw), Greenlandpalatatengaan a (Sen-tan babalaki nu tadengaay a niyadu'an)

aadupan atu langaw nu lutuk&quot;&quot;
langaw nu Greenlandu (damay a langaw) (mahida u langaw nu damay) ku angangan. pasu tama ), damay a lutuk, ngisngis nu sidi a lutukatu nu lala' a dikucnu lutuk. inaiay nu suleda a niyadu'an, u apuyuay a hawsu', paticsa, nai' tu kumaudipay nu kilakilangan.
24
Greenlandhatidaay tu nutenes a kasienewan i naay ku cilal (kasenun sa du'ud). nika i lalud han tu tusa a bataan idaw ku sepat a tatukian takelal tu ( kasenun sa takelal), sisa idaw ku yadah nu tayniay a ayam tayni malebu sidibu matiti' tu wawa, hatidaaytu nu langaw nu kilang itini i laluday kapah ku langaw.

amica kuni ka yadah nu ayam tayni i tini i kasinawan sa pasayda aca i timul mubahel, nika idaw ku mihcaan nanay a ayam i tini a mueneng, pasu lei ayamatu ciwciu ayam.

Greenland subalu luma' nu paci tumaya luma'. idaw henay ku lang, pacihu, paci a tu'kakakunglingan a ngabulatu miliwkuay a edusa. hatidaaytu nu mabelengay a katalanmababenis i subal nu amisan, kubatul ku banges nu heni, taneng midiheku tu sakacaay katalaw tu pacidek nu suledaan a sienaw a bali nu nika dukaan.

itini i dadipasan nu nanum hinaadih kita tu butingatu wacu nu bayu. nu aheciday a buting han idaw ku sia, kuy, pimuiyatu tapimuiy.

</S>
</TEXT>
