<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Guinea" source="Wikipedia">
  <S>GuineaGuineau Guinea (u sulit nu Hulam: ) sa i labu nu Fey-cuo, itiza i 11 00 N, 10 00 W.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 245,857 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 245,717 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 140 km2.
hamin nu tademawan sa 12,093,349.
kakalukan umah sa 58.10%, kilakilangan umah sa 26.50%, zumaay henay umah sa 15.40%.
caay kamu cabaya a kanatal nu Taywan.
Guinea kun-he-kuo (nu France a kumu: République de Guinée), u Guinea satu (nu France a kumu: Guinée), idai saetipan nu Africaa kanatal, wali timul mitepal tu Cote d'ivoirie, timulan Liberia, nutipan atu Sierra Leone, amis micapi tu Guinea-Bissau, Senegal, amis atu wali amis atu Malimababiyaw.
(u sulit nu hulam:  (:République de Guinée):Guinée)
Niger sauwac, Senegal sauwac, Gambia a sauwacitini i Guinea. Guineanaw Africa (Fey-cuo ) Sahara bunabunakani timul nu Guinea wanamisan nu niyadu'an, naenenga a kamu u puopuoe a nakamuwan, iminida han u &quot;kanatal nu lumeniay a tademawan&quot;.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;)
Guineasakaudip nu anganganan mamiida'tu sakay liwmah atu silaculan tu ba'tu. nu kitakit sakatusa a tabakiay sakasilaculay tu litu akatahekalan, saka idaway nu cun-seatu kimmana ba'ba'tuan. [1]
(u sulit nu hulam: )

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Conakry.

sapadateng nu kanatal demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 2 bulad 10 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Alpha Condé, micakat a demiad sa i 2010 a mihca 12 bulad 21 demiad.

cunliu cunli nu Guineaayza sa ci Ibrahima Kassory Fofana, micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 5 bulad 24 demiad.

laylayGuineanaayaw nayadah ku kanatal, sawni mapalekal sawni malawpes. 1235 a mihcaan San-ti-ya-da.kai-ta (.) patideng tu Malikanatal malawpes tu nuna ayaway a Suo-suoti-kuo. Ma-liti-kuonikudan satu debungan nu amisay a tademaw amilawpes. 1591 a mihcaan Muo-Ela tademaw midebung tunu aydaay a Guinea.
(u sulit nu hulam: 1235·1591)
namaka 1735 a mihcaan katukuh i 1898 a mihcaan Muslim (Mu-se-lin ) itini i Guineateban patideng tu sinfa nu kanatal. Europe (O-cuo ) a tademaw namaka sabaw enem a seci katukuh i sabaw siwa a se-ci itida nu dadipasan a kakitidaan misakakawaw tu nu kuli a sapisiwbayan. namaka cacay a malebut walu a lasubu lima a bataan a mihcaan malingatu Fa-kuomalingatu mikuwaw tu Guinea, nika micidek itini i labutu kalisapenan paculian tu.
(u sulit nu hulam: 1735189816191850)
aydaay a Guineanu ayawan u Francei 1890 a mihcaan patideng tu kakuwanan a kakitidaan. tapang tusu u Kenake'liitini tu i 1890 a mihcaan anipatidengan.
(u sulit nu hulam: 18901890)
1970 a mihcaan sabaw cacay a bulad Portugala tademaw midebung tu Guinea, manalay pacuked tu Guineaa tademaw patideng tu baluhay a cen-hu, nika mademec.
(u sulit nu hulam: 197011)
tawya a demiad, cacay ci Mu-sa.ka-ma-la (·) sakakaay nu hitay itini i Guineaa kanatal patahekal i lagiu sakamusa, Guineaayda saluimengngatu amanatu paka laluwayluway tu cen-ce atu kunhui a kawaw, patideng tu nu hetayan atu nu binawlan a tademaw misakaput tu sakakapah nu masakaputay a tademaw sa, uytatu kumi silutay tu kawaw nu kanatal numita sa.[2]
(u sulit nu hulam: ·)

kitidaanGuineaitida i Africa (Fa-cuo ) nutipan, amis sibiyaw tu Guinea-pisuo, Senegalatu Mali, wali miala tu Cote d'ivoirie, timulan mababenis tu Sierra Leoneatu Liberia, nutipan u saetipyu, tanayu' ku dadipasan 352 km, ahebal sa 24.6 km2.
(u sulit nu hulam: 352,24.6)
mahicay kay ku kakitidaan, mala sepat ku saka lihalay a niyadu'an: nutipan a lala' satanayu'sa mililis tu dadipasan a enal. mamin u lanulanuan ku niyadu', kala sengedsengedan ku calese nu demiad, tu mihcaan enem-walu a bulat u kaudaan, u angangan nu sakaudip sa u kakaliwmahan a kakitidaan. nina kakitidaan nu ahebal u lanulanuan a sumanahay a kilangkilangan a kakitidaan.
(u sulit nu hulam: 4:6-8)
teban a niyadu'an talakaw nu buyu' han siwa a lasubu a lawat a Futa-cialun buyu', saetipan nu Africatulu ku anganganan nu lalaliwan nu nanum i sauwac-Niger sauwacSenegal sauwacatu Kanpiya sauwacnaaenengan itini nu nanum, pangangan han tu &quot;saetipan nu Africa a tanku&quot;.
(u sulit nu hulam: 9003--&quot;&quot;)
wali amisan a niyadu'an, talakaw nu buyu' han 300 a lawat nu kakitidaan. masa enal kya kakitidaan u kilangkilangan namin. Pu-lea kakitidaan kasiekiman nuni kasi nganganan. angangangan nu sakaudip han u papahabayan tu cancanan
(u sulit nu hulam: 300)
waliyan a niydu'an u Guinea buyu', idaw ku ahebalay nu kilangkilangan, talakaw nu buyu' han 1,752 a lawat nu Nin-pa buyu', satalakaway nu buyu' itida.
(u sulit nu hulam: 1,752)
Guienadadipasan a niyadu'an u kacaledesan a demiad, i labu han u kacaledesan nu lutuklutukan a demiad.
(u sulit nu hulam: )

manamecnasa u sakaputay a kanatalGuienaku sainaiay nu kacelakan nu kanatal. sakaudip han u sakayliwmah, ba'ba'tuan ku angangan, inai ku kakulian. caay kataneng kuni kaliwmahan a mukan tu sakaudip.
(u sulit nu hulam: )
liu-fan lala', kuhi, ke-keatu ciulinu Guienau tada sakaudip nu angangan, nika u sakaudip nu cacanan caay kakapah, ahican palecad tu saetipan nu Africanu malukay a icelangan a kanatal amasa setset. saka tahekal nu tuud caay ka hacica, kanatal nu sasilacul caay henay kakapah ku sakasilaculan, nuhatidaay tu sakaudip miida'tu namaka nutawan a kanatalan ani patayni.
(u sulit nu hulam: )
sakatayni nu tuud han u lalikatan, nikutkutan tu ba'tu atu papatidengan tu luma' a tuud, belac, amutu, huwa-kuna tuud, nu tinkiay a tudu. angangan nu sakatahekal a tuud han u liu-fan a lala', kim, yang-huwa-liyu.
(u sulit nu hulam: )

sakayhekalaydaay Guienaku u masakaputay a tademaw nu sakaputay a kanatal, kitakitay a masakaputay, caay pililitay milaylay, I-se-lan nikapulungan a masa kaputay, nu Fa-kuo a kamu a kanatal masakaputay, Africa lanman, saetipan nu Africakanatal sakaudip nikapulungan, saetipan nu Africasakaudip nu kalisiw a lian-mun, Ma-nuo-he lian-mun.
(u sulit nu hulam: )

masasukaydih nu Fa-cuo a kantalGuienasaetim atu saetipan nu Africaa kanatal nuni kasasungaayan, nama sasuada atu Sierra Leonea kanatalan, nikudan satu masa sungaay atu Sierra Leoneatu Liberiamasasulit tu sakakapah a cacudaan kuheni.
(u sulit nu hulam: )
2019 a mihcaan 7 a bulad 4 a demiad, Guienacungtun ci Aefa.kuntay (·) patigamin tu namakay daay i Somaliamisitekeday a Somalilanda  cungtun ci Ciase.pisi.akati (··) pataynin masasakamu i Guienasuodu Konakry (Kena-ke'li ), tayni litemuhan paka namuh a kawaw.
(u sulit nu hulam: 201974···)
Somaliasakay putah atu kanatal numa pulungay a sakakaay ci Awadetu saka tusa a demiad itini i Muocia-disiwmihapu &quot;sa Guienanami debung tu Somaliaa kawaw atu misakapah, Somaliamalecad atu Guienaputunhan kuni kalecabayan&quot;.
(u sulit nu hulam: &quot;&quot;)
1991 a mihcaan, Somalilandkunhe-kuo mihapu satu amiales tu Somaliamisiteked, nika caay palutatengan nu kitakitay a tademawan. Somaliacen-hu pacici sa u Somalilandnina kanatal a caay ka babenisan kunuheni sa.
(u sulit nu hulam: 1991)

lalangawan
u tungus nu Africa i timul nu Sahara ku Guinena, lalangawan hiyan nu Arab i amisan a Africaa kanatal atu Europe (O-cuo ) nuayawan mikuwanay nu Francekanatl mapa singalih, kaliwmahan mahida tu naayaway a niyadu' a wayway, saka limulak nu demiad nuheni sa pulu' a bataan tusa a demiad ku kalimulakan nuheni a demiad.
(u sulit nu hulam: 102)

</S>
</TEXT>
