<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Honduras" source="Wikipedia">
  <S>u Hondurassa i labu nu Congnanmeico, itiza i 15 00 N, 86 30 W
u ahebal nu lala' mapulung sa 112,090 km2u ahebal nu lalaay sa 111,890 km2, u ahebal nu nanumay sa 200 km2hamin nu tademaw sa 8,893,259.
kakalukan umah sa 28.80%, kilakilangan umah sa 45.30%, zumaay henay umah sa 25.90%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Tegucigalpa.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 15 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Juan Orlando Hernández, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 1 bulad 27 demiad.

Hungdulasi
:República de Honduras
Hongdulasi u &quot; Spain a kamu Repu'blica de Honduras&quot;, inutebanan a Amilika kapulugnan a kanatal, satipan a belaw u Guatemala (Kuwa-ti-mala ), satipan timulan matatules tu El Salvador (Sa-al-wa-tu ), capi i nuwalian atu nutimulan u Nicaragua (Ni-ciya-la-kuw ), capi i nuwalian atu nuwamisan nu Caribbean a bayu (Ciya-le'-pihay ) , nutimulan micapi tu waliyua Hung-say-cya-wan. i likut nu Ta-lu tu Caribbean a bayu (Ciya-le'-pihay ) izaw henay ku Swan Islands (Tiane-qundao ), Gulf Islands (Hay-wan-cyun a subal ) a lala'an. kahenulan a tuse u Tegucigalpa (Te-gu-xi-jia-ba ).

Republica de Hondura, Hongdulasi han pangangan&quot;&quot;·1502&quot;hondura&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Hongdulasiu ngangan nu kanatal namakay nakamuan nu mitesakay nu paybalunga ci Kelis- tuw-bu Ke-lun-pu i 1502 a mihcaan itini a lala'an a tukus tahkal hawsa, maazih ya balunga la'cus i pantaay a bayu kaliyuhan ka talulung nu bayu, pa'teng han a pangangan tu nu zumaay a ngangan &quot;Hondura&quot; han &quot;u kamu nu Spain &quot; talulungay han&quot; a imi. i kasumamadan mamin i kanatal a ti-tu pangangan han tu Hungdula'.

laylay
aazihan a ceding laylay nu Hungdulasi4~7150215241537~153931539
kasumamadan tu 4~7 a mihcaan, Hungdulasisatipan u Ma-ya u kapulungan nu talakaway a lalangawan. 1502 a mihcaan Kelun-pu katukuh i Hungdulasia Hay-wan-cyun a subal, Hungdulasiatu Ouzhou namalingatu mapulung, 1524 a mihcaan Spain a hitay malingatu tu misulul tu Hungdulasi, uyzaan a mihcaan mala u nu micumuday tu nu Spain a tademaw. 1537~1539 a mihcaan ci Lay-mu-pila a Cung-tung tulu a mang ku Yin-di'-an a tademaw ku palekalay a misabalucu', micuay tu micumuday nu Xibanya a tademaw tu pikuwanan. 1539 a mihcaan, Hungdulasimakelac tu panukas tu Kuwa-ti Ma-la u pikuwanan tu hita a kenis.
1821915182218231838101840··18531840
Hungdulasii 1821 a mihcaan siwa a bulad sabaw lima a demiad musakamu tu a misateked, nika 1822 a mihcaan papulung a pacumud tu Mo-si-ke u saayaway Hung-ti a kanatal. 1823 a mihcaan micumud tu Federacion de Centro America, 1838 a mihcaan cacay bataan a bulad miliyas tu Federacion de Centro America, patizeng tu Kung-he-ku. 1840 a mihcaan Hungdulasii Kuwa-ti-mala misakakuay  mikuwanay pidamaen ni La-fei-er Ka-ley-la, u misatekeday ci Fulang-sis-ke Fere-la patizeng tu masakakuay mikuwanay tu Cen-bu. zikuzan nu1853 a mihcaan, Hungdulasii lalabu nu kanatal u misakakuay atu misatekeday hina kikasubad ku nipikuwan atu mangayaw ku lalabu, sangaleb satu ku nikakutay ku mikawaway nu cun-bu. u kim, ging kwang mapeci' tuway, malilid tu ku tabakiay a sapalahad tu cin-ci'. makay 1840 a mihcaan malingatu. u Yingguo micalap tu Hongdalasinu nuwalian a kakitizaan atu Ba-ya-qundao, misanga' tu zazan nu silamalay, a maala ku ahebalal a lala' a situngus a micaliw atu pacaliw.
1920191390%1930
kasumamadan tu19 a mihcaan tu zikuzan, Meiguo miala tu Sheng-hu-anxi-tuo a kakitizaan situngus tu sapiala tu ging kuwang. kasumamadad tu 20 a mihcaan tu kalingatu, Meiguo pulung tunu heci piyangay a kakanan a kusi tatungusay a heci piyangan a kakanan a kusi mialaw tu nuwamisan mililis tu bayu masaenalay a lala' , palahad paluma tu paza', a mihamin mialaw tu zazan nu silamalay, nu bayuay a saculu', dingkiay atu sapacakay tu paza'. katukuh i 1913 a mihcaan Hungdulasipayhun 90% kayadah ku pasay nu zumaan a kalaliwnan maemec nu Meiguo. i saayaway a ngangayaw nu kitakit hawsa, Meiguo sangaleb kalamkam satu tu Hungdulasia cen-ce miemec atu mialaw tu cin-ci. kinapina tu patahkal tu hitay a mikuwan tu lalabuay a kawaw nu Hungdulasi, miemec a misakaku mikuwan tu lalabu nu kanatal. i pulung nu piyangan hecian a kusi tu piemec hawsa, Hungdulasimala u ngangaan tu nu palumaay tu paza' uynian cacayay  nu kanatal a cin-ci. dadawa malahad ku nipalumaad a paza'. katukuh 1930 a mihcaan nipacakayan a paza' u saayaway mutizeng i kitakit.
1929··19331954
1929 a mihcaan i kitakitay misakaku tu nu uzipay a nizatengan kalihanawan ku cin-ci u cin-ci nu Hungdulasibaeket ku nikasetul,  caay tu ka kapah ku nikauzi nu binawlan amin, u tademaw amin lalid a sibalucu' micuay a mingayaw. Hungdulasia Kuw-min-tang a Cung-tung ci &quot; Tiburcio Carias Andino&quot; i picuzuh pidama nu Meiguo hawsa, i 1933 a mihcaan maala tu ku sapikuwan tu lalabuay a kawaw. patizeng satu tu misakakuay a mikuwan, 1954 a mihcaan uynian a kanatal a pcakat tu lipida nu mikuliay a tademaw, misakapah tu sakauzip atu maydih milihiza tu kung-huy a situngus palekal a papihibang tu misakawaway, u Meiguo pakayni piketun piselep tu kalisiw sibalucu' tu a misulul.

hekal nu lala'3000
Hungdulasii Tay-pin-yang atu Cye-le-pi-hay, u angangangan u buyu' a lala' lalabu nu kanatal u lanu' nu ungcuy a enal i dadipasan izaw kya likecuay a masaenalay a kakitizaan. u bali pasu pakay sasa nu lala' a akuti'ay a bali katukuh i buyu' alababay tu ku bali. i bayuay atu buyu'ay pasay bung-puw a mihcaan u udad katuku i tulua malebut haw-mi.

cin-ci2012GDP2,323
Hungdulasia cin-ci a wayway i Cung-mey-cuw u tu tungusa tu, 2012 a mihcaan u piasip Hungdulasia pademaw palalecad GDP 2.323 ku kalisiw nu Meiguo, nisangaan a aca satalakaway ayaw tu lima a lamangan u nilaculan nipalumaan tu kuhi, paza' ku nipalumaan, nipahabanay u kabus atu nanpukuy, cung-li a simal atu misangaay tu zikuc.

aidanganHungdulasiizaw ku tusa a lice nu niliwanan a saysang i kitakid, nu ke-pan Ma-ya i kasumamadanay u mapeciay tu kakitizaay a luma' atu Rio Platano Biosphere Reserve.

tademaw20189,587,522 20101536.8%156558.9%654.3%
katukuh ayza 2018 a mihcaan, Hungdulasiu pulung nu tademaw 9,587,522. 2010 a mihcaan sabaw lima a mihcaan a tademaw palalecad pahun 36,8%, sabaw lima katukuh enem a bataan izaw ku lima a mihcaan payhun 58,9%, enem a bataan izaw ku lima a mihcaan atu pikakaan tu payhun4,3%.
90%7%2%1%
Hungdulasia saykay a kasabinacadan palalecad payhun90% u may-s-ti-suw a tademaw, payhun 7% u Me-cuw in-ti-an a tademaw, payhun 2% u lemeniay a tademaw atu payhun 1% u salengacay a tademaw.

caculilan··
Hungdulasitusa ku tabakiay nu kanatal a pahikukian, itini i List of airports in Honduras atu Saeropuerto Internacional Ramon Villeda Morales. Honngdulasiu tapang a saculul u zazan nu basu, u silamalay a zazan u sapiculu' tu paza' atu tebus tu nikaluky a tuud dada' Hondulasiizaw ku Puerto cortes, tela, lasay-wa a minatu, uynian a kanatal uyzaan aca u sihataay a balunga' ku sitatngusay a mikuwan.

</S>
</TEXT>
