<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Hua-mu-lan" source="Wikipedia">
  <S>Hua-Mu-lan (kamu nu Hulam: )

kakungkuan a kamulingatu nina kungku namaka Cun-kuoa Wan-li-cen-ce. ci San-eku tatapangan nu Siong-nudebungan nuheni ku cengcen, debung nuheni ku Cunkuo talunu pinaay a niyaduan tuduhen nuheni mialaw mipatay tu tademaw, kyu ci Li gen-cunmakatengi tina kawawan sakamuen nida ku Hun-timangalay midiput ci hung-tian, hung-tisatu miyukiw ci Li gen-cunnan diputen ku binawlan a tademaw han, kyu miucul cinida i ciay-siamSe-fuanamiyukiw tu paylumaluma a tademaw papatahekal tu tatamaan micumud malahitay, mamidiput tu Cun-kuoatu binawlan nu sakalihalay, a demecen ku Cinnua hitay.

iluma nu Huaciacacaya ku a wawa u tataynaan ci Hua-Mu-lansipunu'ay, matineng tu sakay babalaki, nika caaya kasa tataynaan ku wayway nida.

kasiacawa tu nu mihcaan, wina atu bai ni Hua-Mu-lanmangalay maawdatu tu mamisiwkay tu sasaacawaan a tademaw pakakapah tu sasaacawaan, kyu ci Mu-lanitini i cinanida atu cabaya nina misakapah misabangcal, sidikuc tu caaya kaw kananaman nida a dikucan miadih tu mamisiwkaya a bai.

mangalay papiadih tu mamisiwkaya a bai papiadih tu sakapahay a wayway kya makatapa tu kapahay a kakadabuwan, sisa idawtu ku cacaya a ba-ninih mikilul tu &quot; ni Mu-lan a bai anipabeliyan, saan ci bayi ni Mu-lananu ladayen tu ku baninih kiya idaw ku kapah a wumin sa&quot; sa tatulitulin sa ku bahal sananay a kawawan.

sisa ci Mu-lanatu misiwkaya a bai caay kasasungaay kunuheni, sisa kaynah han nu misiwkaya a bai ci Mu-lanpakasikaday sakisu tu lalabu nu luma atu udiptu numalalumay caay ka sikad haw, malaw han nu niyaduay a tademaw mahicaay kiya cinida katukuh iluma' mahicaay kiya cinida kala sikadsikadan kalalaluluman. itini i ciamaan nida anipihinuman sapi' satu ku balucu nida.

imahini satu ci Caising sefualaen nida ku cudad nu hung-timicumud  taynitu niyaduan, mihapu sa payluma' an kanca a patahekal tu tatamaan a tademaw saka lahitay mamidemec tu Cinnu, Huaciahantu mapatucuk idaw ku sakalahitay a cudadan.   
-
luma' nu Huau wama a cacay ku tatama nu luma' nuheni u wamaku sitatudungay a malahitay, ahican balakitu ci Hua-hu, napaayaw henay tu kanatal a malepacaw, u cepi' nida caay kaw kapahay ahican  kiya haw amikapet tu pana' nu luma', saan ci Mu-lananu malahitay satu ciama nu maku anu mahicahica tui sa amana kisu katayda malahitay  malepacaw han.

sakamusa ciama nida misebeng tu luma', paayaw tu kanatal u kasenengan numaku anu mapatay kaku inayi tu ku sasimsimen numaku sa, nika ci Mu-lansaan u sakaseneng ku kapah haw, u udip ku sakae'timan haw, alawhan ci Mu-lanmapatay kaynahan nu yama nida malalum cinida besud satu tahekle.

maadih cinida tu babalaki nida pabalucu' satu midayli tu wama nida alan nida ku tupel atu sakalahitay a cudad, i labii putun han nida ku tanayu' nu bukes nida, misatahaw tu tatama a waywayan midayli tu wama nida mala hitay atu caay sakamuiy nida ku lumaay a tademaw meduk satu tayda malahitay.

sisa anu tatayna misatatama malahitay anupacebaan ku hitay u papatayan tu ku mahidaay sa, kyu matineng satu ku babalaki nida atu ci bayi nida miyukiw tu sasamian a babalaki diputen ci Mu-lanhan, u sami nu babalaki nuheni matineng tu.

kyu patududan ku Huacianu cacay a kakawsan nuni sawacuan nutaw mahetik ku buisay a mamidiputay ci mu-siuawdan nida ci se-lunmatepa ci Mu-lankiyu pataluma', nika ci mu-siucaay pihaymaw mapeci' nida ku se-luna sasing, mangalay pataluma tu ngangan misa baluhayaca tu sakatalakaway nu midiputay a ngangan.

ci mu-siupabalucu mipadang ci Mu-lannan mala midiputay tu Cunkuoa cinkuo ingcunmalingad satu mikilim cinidaan, hina mahicaay kina kawaw sananay a ba-ninih mikilul tu ci mu-siuan.
,,,,
duma satu, u Cinnua hitay nu sakakaay ci San-imililid tu hitay, pasayda i cincenlawpesen nida ku cacaya a niyaduan, kakayda satu midakep tu tusaay a sepay, ci San-imangalay tina tusaay a sepay papisakamu ci hung-tian, u hitay nida a demecen nuheni kuni patayni nu hung-tia hitay hamin han amidemec, ci San-ipalaliw hantu nida kiya tatusaay a sepay, tawya panutekan nida ku cacay a hitay pacingen mipatay ku cacay sepay sapabeli ci hung-tian tu pakalihenawan.
,,,
itini i nakamuan ni mu-siusa, ci Mu-lanhantu misaduma tu ngangan ci Hua-pinmicumud i hitayhitayan, ci Li gencunmikawaw tunu hitay a kawaw sa miyukiw tu wawa nida ci Li-sin siawi, pakasitungus tu mahka micumuday a tademaw mamikunlin, kilul sa mililid tunu udiptu a hitay, tada i Siakunkoatu Cinnua malepacaw.
,,,
ci Li-sinmakelec kuni pikunlin tu baluhaya a hitay, caay namin pakadundun, macunu aca nu  mahka micumuday a hitay ci A-nin, A-yawatu ci Cin-pawanipicidekan mikunlin atu sapakalibut, ku adiditu caay pakadundun ci Mu-lan, saan ci Li-sincaay kaw matungusay ci Mu-lanmalahitay, mangalay papataluma' ci Mu-lannan, nika ci Mu-lankaisa miales.
,,
idaw ku cacaya mahka manihalay a sananal, malaheci nida miapa tu ba'ketay a tuud, mikayakay tapabaw miala tu bucul, mapahedek nida ku baluhay a hitay nu caaya kahedek a kawawan, ci Li-sinatu baluhay a hitay mapaaw' namin miadih cinidaan, sisa kanamuhan mapaicelang nu masakaputay mala kapahay a hitay. 

ci A-nin, ci A-yawatu ci Cin-pawmala ni Mu-lanitini i sakapahay a cabay.

itini satu,ni i San-ia miadupay a palang namaka Siao-kun-koa niyaduan makaadih tu cacaya a wawa, uyniyan hantu sapidayli ci Li-ciang-cunnan a  hitay mihalhal tunipidebung nuheni.

namakayniay a nisulitan-:</S>
</TEXT>
