<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Hualien" source="Wikipedia">
  <S>Hualien (u sulit nu Hulam: )
a sakuwan ku Hualien.

u siwkay
Hualien a sakuwan ku Hualien.kumud nu kalesakan, 29.31 km². kalesakan nu linpanti 0 km², kalesakan nu pawliwti 0.22 km², u kasabinawlan, 53,601 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 21,389 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 13,788 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 26%(Pangcah, Sakizaya) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay. u tapang nu Hualien city sa(2017) ,ci Weijiasian (Hulam: ), siyancumin a izang ciniza.

tapang nu Hualien city
2016

nikasakuwakuwan
Hualien mala 45 a cuwen atu 12 ku niyazu'.
kina 12 a niyazu'sa, Cibarbaran, Cipawkan, Cikep, Tuwapun, Singsiya, Kenuy, Ciku Sakul, Takubuwan Sakul, Lasutan, Kanian, Tasutasunan

lahud
u Sakizaya a niyazu'
katuud ku Sakizaya a tademaw itini, yadah ku niyazu'. u Sakizaya a niyazu' sa ,u Sakul, u Takubuwan Sakul , u Tasutasuna, u Lasutan, u Tuapun atu Singsiya.
Hualien(Hualien:Hua-lian-chhī;:fa' lienˇ sii:fa` lien shi+;:Nabakuwan;:Kalinko446
Hualien/Kalingku, Taywan a kamu:Hua-lian-chhī, Taywan a sakuwan ngayngay a se-kamu, ;:fa' lienˇ siingayngay nubayu'ay a hekal a ngiha, fa` lien shi+, Sakizaya a kamu, Nabakuwan, Amis a kamu, Kalingko, u Kaingku dada' ku mikuwanay kukenis a niyazu', tini i Kalingku nuwalian tu satipan a kenis, Kalingku a sahelungtu pasamisan tu sacumudan, nuwamisan mitules tu Masikasik, a sakuwan, nutimulan micapi tu Usinu, satipan u belaw u Siu-lin-siang, micapi tu nuwalian a bayu, Fey-lu-bin a bayu, hamin tuse a sakuwan sepat bataan izaw ku sepat a kasasiniyazu', pulung han enem ku pulung nu kasasiniyazu'.
29.4095;10.2;Hualien208
u hekal 29.4095 pin-bang-kung-li, micapi tu Masikasik a kenis pulung sakuwan a hekal u sa adidi'ay a nuyzu' , tademaw pakalatu 10.2 mang, i Kalingku a kakitizaan sakatusa tabakiay a niyazu' a tademaw, sakatusa Pusung a kuwan, u sakatuuday i tini i Kalingku, i Kalingku hamin i sakuwan a tuse, u saadidi'ay sakatusa  a didi'y a hekal nu hamin nu kanatal, u sakatulu a sakuwan a niyazu' a tademaw, Hualien/Kalingkuatu biyaw tuYusinu atu Masikasik tusa a kasiniyazu'an pulung tu sakasaniyazu'an tu kakitizan, u piasip tu tademaw pakala tu tusa bataan mang, i Taywan a tuse a kakitizaan pasiluttu ngangan u sakawalu kakatuud nu tademaw.

laylay
&quot;&quot;&quot;Sakiraya&quot;&quot;kiray&quot;1909
Hualien/Kalingkusasumamadan Kilay han pangangan, &quot;Sakiraya&quot;  han nu Amis,  &quot;kiray&quot; han a pakungiha, 1909 a mihcaan Hualien/Kalingkua kakitizaan malaliyas tu Pusung sakaku a patizeng a mikuwan, uynian a tuse i ayaw u Li-lang a minatu, i tini i Pazek sacumut sauwac, Sin-kang han ku ngangan uynin a sakasingangn atu Kalingku sacumut nu sauwac u Kalingku a minatuatu malumanay a minatu &quot; Nan-bin-zay&quot; masasuayaw.

hekal a lala':(120)hizasa hawsa iza henay ku zumaay a tademaw, Hualien/Kalingkuatu Ciya-na-ta sakatusa tabakiay a tuse tu Wen-ke-hua masasengi, mahiniaykunikasa lala'an &quot; tusaay a tuse i tini i wali bayu tusaay a kasaba'tu, hina ninelay, kakitizaan i tini i tusaay a tuse tu atu micapi tu buyu' misuayaw tapiingan misuayaw tu bayu, u zuma tusa a nu ayawan matadulas  tu enal a tukus, caculilan nu nanum tusaay a tuse i tini i talawadaw i sasa'ay tu kalikidan kasaupu kasaenalani tini i nuwalian satipan  tele' tu 120 du, u culil nu bayu, tusa izaw ku lababaytatelek culil nu nanum, pasazuma' u salikiday nanum nu bayu atu A-la-se-ciya  tu a babaay a likit nu nanum kasienawan akuti' saepi tu lalut.i kaselepnu nanum hawsa tusaay a tuse makedal kasemetan a puu' mahapinang maazih, Hualien/Kalingkulalut u kaudadan kayadahan kunu kasienawan a udad, Wen-ke-huwa masasubelih caay kunian dada', kapulungan tu nisangan a kawaw misengiay tu izaw henay ku capiay a minatu kakapah, tusaay a tuse nu kitakitay a minatu, pahikukian i tini i cayay  a tuseay lalabu a sakuwan a kenis,a  tini aca i belaw nu pikawawan sakuwan a kakitizaan a kahini.

liwliw nu lala'Hualien100
Hualien/Kalingkuliwliw a kakitizaan hamin u macebesay ku enal nu liwliw, macalepay pakala tu waliay a kaahebal nu hamin nu tuse, uynian u satipan tu Sakul atu Siw-lin-siang a kenis Suy-yuan a niyazu' cacaluwayay atu angangan nu tuse u Pazik u buyu' caay katumes tu cacay lasubu a depah  mahamin u hekal nu tuse pakala tu cacay a takatakaw.
Hualien11.4042.16HualienHualien/Kalingkuu angangan a nanum palisitu Yusinu a sauwac Natawlan a sauwac atu Kenuy a sauwac. Yusinu a sauwac tini i nuwaliyan nu Taywan, pangangan hantu  Natawlan a sauwac, u cacay a kenis tuse a sakuwan a sauwac, u nikalikit katanaya' 11.40 kung-li, kalikiday a hekal nu nanum 42.16 ping-bang kung-li, Cikasuwan a sauwac u angangan nu culil nu nanum, maliwasak i tini i Kaliku a sakuwan tu tepan nuwamisan, angangan tini i Kaliku nutimulan atu Yusinu a keni tu nuwamisan.
1,321
u culil nu sauwac a lalengawan a katalakaw nu nanum 1,321 kung-ce a depah tu Siw-lin  a kenis nutumulan nu Yusinu, pasayza i nuwalian nutimulan nuwalian malikit micaliway tu Cing-bung, Sen-an, Yi-cang a kasaniyazu' mala u masalaep tu Yusinu atu kacacakiwayay a sauwac nu Kalinku , Yusinu a sauwac a sangaw u micapiay tu sangaw nu sacumud tu bayu i Nan-ping a aidangan micapi sacumud nu walibayu.
&quot;&quot;19.5872.54Hualien1,120HualienHualienPazik a sauwac malumanay a ngangan Sa-pu-dang  han, u saculil hamin katanaya' 19.58 kung-li, pisubedan tu nanum u heka l72.54 ping-bang-kung-li, matusul tu Hualien/Kalingku, u nanum namakay sa Sa-pu-dang ngay a buyu', tini i Kalingku Siw-ling-sang Suay-yuan a niyazu', katalakaw 1,120 depah, Hualien/Kalingkunu Pazik a sauwac kalikit  kasaupu a masaenal, nu zuma malikid masacebal macapi tu Yusinu Hualien/ Kalinku Kaliyawan a kasazazan, Pazik a sauwac, sazikuzay tini i Kalinku minatu u satimulan micumud tu walibayu.Pazik a sauwac namakay i papaw mikelid tu balas a ba'tu, micliway tu nanum nu sauwac lalid sa malikid hawsa malau a didi'ay a likenkilul tu nikabangbangpasayza i likid nu bayu &quot; tu salikiday a bayu&quot;, Bey-bey a aidangan mala u lahaday a likelikenan, pawapen tu miidangay  misalamaay a labang a tademaw.

nu demiad8010927.1℃21.0℃1,844133710Hualien77.8%
i cung-yang-zy-sing-cuy namakay pitu bataan a mihcaan katukuh cacay lasubu izaw ku siwa amihcaan i lahecian pulung tu nisulatan, uyni a tuse paymihcaan palalecad satalakaway a kuti' 27.1℃, plalecad saadidi'ay a aakuti' 21.0℃, tungusay caledesay a bali nu demiad.  uynian a tuse palalecd kaudad nu paymihcaan katukuh 1,844 kung-li, palalecad tu kaudad nu demiad 133 a demiad, angangan kaudad nu demiad pituay a bulad katukuh cacay bataan a demiadan, mamapaliyus tu mamin malahu hawsa palilid nu satipan nutimulan akuti' nu bli, Hualien/ Kalikunu tuse paymihcaan palalecad tu suemed77.8%.

binacadanHualienHualien107Hualien12,539
imahiniHualien/Kalingkua binacadan uyni saupu izaw ku layak a tademawan Ping-pu a yuan-cu-mi-cu, Amis binacadan, Ta-lu-ku binacadan, Say-te-ce' a binacadan, Sakizaya a binacadan atu caay katuud nutaway kanatal a tademaw, duductu Hualien/Kalingkuhukusiwu mipulung niasipan, tini i cacay lasubu a mihcaan paymihcacan  yincumin pulung nu tademaw i tiniay a Hualien/Kalingkua kika nu  yincumin pulung nu tademaw 12,539 ku tademaw, macalap u pulung nu tuse 10% a kakatuud.

sakalukanHualienHualien/Kalingkusaayaway a palekal tu malukay atu misiwbayay, uyni u malukay palahad caay pakaleteptu nu zumaay a kenis kacakat, labu nu tuse saayaway nilaculan tu nikalukn a lala' i tini yamin i satipan nuamisan tu uynian tiniay Kuo-cang-li, Kuo-cen-li, Kuo-bu-li. angangan paluma tu tubah nu Kalinku  kuhkuh landuway a daydam tipus usal, mami uangangan sa uyni u palumaan a sakikalisiw, atu caay kayadah ku nipahapayan tu butung.

</S>
</TEXT>
