<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Jianshi" source="Wikipedia">
  <S>JianshiJianshia sakuwan ku Hsinchu. kumud nu kalesakan, 522.98 km². kalesakan nu linpanti 397.38 km², kalesakan nu pawliwti 114.53 km², u kasabinawlan, 9,456 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,825 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 8,569 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 91% (Tayal) ku kasabinawlan. u Tayal ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Jianshimala 7 a cuwen atu 49 ku niyazu'.
kina 49 a niyazu'sa, Mkzihing, Mkmatuy, Piling, Paqiy, Yutak, Kbaqeh, Cinbulan, Kuxan, Ageq, Micista, Mknahuy, Mksuzing, Mklapay, Lkuxan, Hbun-Rangay, Mkslaq, Qwayux, Hbun-Qramay, Pololan, Uraw, Libu, Llyung, Ulay, Batul, Mami, Quri, Plmwan, Tayax, Ponaway, Smangus, Thyakan, Smangus, Cinsbu, Yuluw, Gowryu, Rahaw, Cyocuy, Hbun kramay, Hbun-tunan, Kin lwan, Qolu, Qyuws, Hbun-lesa, Metapay, M'yutak, Mrmurak, Spwan, Melukux, Metuiy.

kakitidaankitidaan:ziam` shag˙ hiong`;:Nahuy527.5795
Jianshi&quot;Taywan ngayngay a kamu hay-lu a ngalngal, ziam` shag˙ hiong`, Atayal, Nahuy, idai Taywan Sin-cuku sakawaliyan timulan, atu Wufengmalecad tu Sin-cuku a san-ti' niyadu', ahebal nu ka kitidaan han 527.5795 pin-fan-kun-li, u Sin-cuku satabakiay saahebalay nu sin-cen-ciu.
200~2000
labu nu talakaw han makaala tu tusa a lasubu (200) tusa atu tusa a malebut (2000) kun-ce, angangan nu muenengay u Taywan yincumin a binacadan  &quot;Atayal a binacadan&quot;, atu ngayngay a tademaw.

ilabu nu niyadu' talakaw han makaal tu cacay a malebut lima a lasubu (1500) katukuh tulu a malebut (3000) a kun-ce kilangkilangan nami. nu amisan u sasinganganay nu santi a niyadu'. ni kasinganganan namakayda i niyadu'ay tu Naluo sauwac, Ciw-le sawackapulungan malikid nu nanum masamutidengay nu madicemay a tebue' nu ba'tu. 

haylu a ngalngal nu angayangay, singangan nacu tu hay-lu-pin, nu layak a bninacadan nu ngayngay a sakacacay nu kakamuwan, tadaangangan nuheni i tida mapahelak i Cung-kuo kuan-tung-sen san-wi-se, atu Taywan a ngayngayan a niyadu'.

Jianshiamisan mitulin tu kun-si-cen, wali amis sibiyaw tu Taw-yun-se fu-sinciu, waliyan sibiyaw tu I-lansen Ta-tun niyadu', timulan mitulin tu Miw-li-kin Tay-an niyadu', nutipan sibiyaw tu Wu-eng, hen-san niyadu'.
;
i nabuyu' idaw ku nika babenis tu nuayawan a buyu', nikudan a buhu' nu tusaay a kakitidaan, nuayawan a buyu' idaw ku Sin-le', Cia-le', Cin-pin, I'-sinatu Ma-hua-ulima a niyadu'an,

nikudan a buyu' idaw ku I'-funatu Siw-luntusa a niyadu'an, 
naw Atayal a tadaniyadu'an, idaw ku Takicin sauwacatu Sa-ke-ya sauwac.
;
Ta-ke'-cin sauwacnu tukusay a nanum sabataday nu misilsilay a nanum nu sabataday nu anganganan a nanum, kalinatuan u Pin-tan buyu'nu amisan, Sake'-ya-cin sauwac i tida i Tapa'-cin abuyu'annu amisan, atu Ta-ke'ya-cin sauwacmisilsilay katukuh i Siw-lunmalalitemuh mala Ma-like'-wan sauwac, u luma'nu lunung atu se-pan a butingan.

Ce-yu buyu'52
Ce-yu buyu', idawaca ku ngangan u I'-luo-fu buyu'itida i Taywan Tay-cun-se'hepin kitidaanlisan-liatu Sin-cu-kin Jianshisiw-luona niyadu'an nu laad, u Tay-wan sasinganganay a buyu', u Tay-wan a cacay a lasubu nu buyu'an, silesilen a singangan han sakalima a bataan idaw ku tusa (52) a buyu'.
3,303;
Ce-yu buyu'talakaw han tulu a malebut tulu a lasubu idaw ku tulu (3303) a kun-ce, tuduh han idaw ku tulu a malecaday nu tuluay a kalimucu' a sasulitan, u Siy-san a babuyu'an, Wulinnu sepat a bangacalay nu buyu'an,tungduh nu buyu nutipan a lutuklutukan idaw ku Sin-ta-ce, Ya-ma-ceatu Pin-tan-cenu pinaay a talakaway nu buyu' a sasawacan, nikasinganganan.
&quot;Tamarappu&quot;;
pangangan han nu Atayal u &quot;Tamarappu&quot; ngalngal misegitu Tama-lapu-san,  Zipun nipibelihan u I'-luo-fu buyu'. Ceyu-buyu'nutipan han u Pin-tan buyu', waliyan mitulin tu Taw-san, Se-lun buyu'atu Ke'-la-ya buyu'.

Sia-ke'-luo a kawaw, nika sikawaw itini i Zipunan nu Taywan a yincumin nu kalepacawan anika adaan nu kawaw, kasikawawan i tini i Sin-cuku Jianshi.
19101914
sakasikawaw u Taywan Cun-du cuo-ciu-cin-cuo-matayitini i cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan (1910) katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku sepat (1914) a mihcaan mitaneng tu limaay a mihcaan ni kasikiyakuwan a kawaw, milihida tu Taywan amisan nu buyu' a yincumin kinapina micumud misawacu, mialaw tu kuwan a tutuudan atu mikuwan kelec nu kakawaw atu a pakalaluwayluway amisa lihalay muculil mipenec misanai' tu tademaw. 

kalingesantu nu niyadu'ay a yincumin, macunus aca nu niyaniyadu'ay anikasasuada nu niyadu'ay tu malumanay a linges atu kainaian nu laheci a balucu', sisa linga tu satu idaw kuni kasasuadaan a malalebu.
!~
Jianshiu Sin-cu satabakiay a ahebalay nu lala' a niyadu'an, u kapulungan nu yincumin a niyadu' nu kupulungan a kakitidaan, Jianshisakanamuhan bangcalay nu aadihan nu kilakilangan, kaydaan muculil bangcal sa adihen. milakuyt tu kacinlawan nu Na-wan, maka tukuh tu itini i Jianshi.
!
makatukuh i Jianshi, kanca milakalak tu bangcal nu pe-ciwnu mapacacuyan a kayakay, dumaan a tapiingan nu mapacacuyan a kayakay han idaw ku tatanaman tu Hunpeciwkafa tatanaman, mutaydaay a tademaw kanca musaluimeng.

saka enem a balubaluan mahida miculimekay i kilakilangan nu buyubuyu'an, langdawsa adihen ku balubaluan, tayniay nu mukanay a tademaw, kanca miadih tu bangcal nu pala, mahida u ahemaw ku udipudipan numita.

Hun-cin-wiu Jianshisakasingangan nu aidangan, picidekan un kulitkulitan a luma', madateng kita tu nu buyubuyu'an a nalimaan nu bangcal, nu caaya kaw cinlaway a lihalayan nu kakitidaan idaw ku nikulitan atu kasi icelangan nu demiad.
1200!
talakaw makaala tu cacay a malebut tusa a lasubu (1200) a kun-ce u tapukuwan ku tataydaan a midang, makatukuh tu sakatapabaw i adawangan, tada maadih tu ku bangcal a buyubuyu'an atu masa babuybabuya a laden mahida i matamataan numita a madateng.

Sin-cu baluhay aaidanganJianshibalaud nisilesilan tu ba'tu a tapukuwan nu caculilan, Sin-cu nu masacacayay a galasu taneng mutideng ini masabahelay itida i sawuac nu galasu a enalan, miadih ku Na-luosauwac tunika sedaysa nu cascas atu bangcal nu sauwac a aadihan, madayuman katukuh han nu kilangkilangan a caculilan u sakapahay nu tataydaan a muculil.

</S>
</TEXT>
