<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Jinfeng" source="Wikipedia">
  <S>Jinfenga sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 387.53 km². (kalesakan nu linpanti 271.51 km², kalesakan nu pawliwti 87.22 km²), u kasabinawlan, 5,168 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,617 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 5,002 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 97% (Paiwan, Rukai) ku kasabinawlan. u Paiwan atu Rukai ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Jinfeng mala 5 a cuwen atu 27 ku niyazu'.
kina 27 a niyazu'sa, Vukide, Tjaviljaul, Sapulju, Gadu, Pudun, Tjudjaas, Kinilukuljan, Djelunavunavuk, Djumulj, Tjukuvulj, Tjukuvulj-viri, Tudrivuan, Laliavan, Mananigay, Tjulitjulik, Paumeli, Viljauljaul, Kalatadrang, Kaaluan, Maljivel, Valjulu, Madaljalu, Tjuletevetevek, Maledep, Tjuluuai, Ngudra-drekaiRukai, Rulakes.

cin-fung a kenis i ta-u a makasasa nu buyu' i walina masalahatay u saka lihalaylihalayan i ulaulangan a hekal tu aadihan, misuayaw tu i baaday mahida u musalukiyaway ku liken atu ladem i waliyu, i nu dikudan hatu nu masatanikdikay ku bangcal i cung-yang-san-may . muliyuliyu tu buyu'buyu'an atu tay-ma-li a sawac, cin-lung a sawac atu nu ce-pen a sasawacan nikalalitemuhtemuhan, kanca sikaidaw ku masatanetikay saicelang sa a maudip, u nipatahkal tu sinilangec sikayadah tu kibetulay nu natademawan katanestes ku bancal.u sakatinengan nu tademaw hawsa u tukusay nu sawac a ungsin i cin-fung a kenis, nu kasumamada henay sa a lalalayan ku bancal misemel tu katuuday u tayniay a labang midang milakec tu nanum atu mikayakay tu buyu' ,tayda i kakadihan a kakididaan, yu mahiniay i hekalay nu ungsin maida tu nu naayaway ku nikakapah caay hen kauning ku kakitidaan, kyu nu maylabuay i hekalay u nikuwanan kya ungsin i tay-u a buyun', caay dayun katukuhi ''nika i   sa matastas nu baliyus ayda ya cin-fuwng, pi-lu atu cin-hung kina tuluay a nu hekalay a tukus nu ungsin hay ayda caay hen pacumud talabu'.  

u bancal nu kilangkilangan i cin-fun a kenis, nayay ku tademaw palacusay atu misacanalay, sangalep tu ku milacul nu langaw i kilangkilangn, kyu i Taywan yadah ku a adupa idaw ku tumay alem atu ayam itini, misatiwaltiwal i buyu'buyu'an, misasapi tu tamelacay caayay kasiunin a sapihanhan atu u i hekalay a nu beliwan a uu'l, niyadu' nu li-ciw ya talakaway tabaki nu katang atu u pucuh nu kilang a mahida tu u misimaway tu Di'tu, u misimaw tu niyadu'ay a binacadan.  

&quot;&quot;11
luo-sen atu ungsin
u cin-fung a kenis 'u nu ludak han a kenis',tu mihmihca i cacay a bataan idaw ku cacay kasibaluan tu nu luo-sen a balu nu puu',paycacay nu mihca kinacacay a sibalu ku luo-sen a balu, kanca u kakaydihan nu labang tayni mitanam tu nisangan a nanum nu luo-sen a balu atu masapiyangay tu sicedanay, mitanan sa kacicileminan, u sakacaay nu tademaw makatawal. sika idaw  nu paywan a binacadan, lukay a binacadan nu lalangawan a laylay, u tayniay a labang a mitanam tu binacadan a laylay, caay kaw i pilisinan dada, u cin-fung- a kenis u tademaw amin nu binacadan, a mihaynamuh i tamuwan nikatayni a mididaw han tu. 




heka nu tukus i sawac nu ungsin
u sakatinengan nu tademaw sa ya i hekalay a tukus nu sawac u ungsin i cin-fung a kenis, mahida tu naayaway u hekal nu kabancal u kakataynian nu labang a  mikayakay tu buyu'milakec tu nanum
namakayda i nu hekaan a mulangaway ya cabay manamuh taneng tayda mididaw i ta-u a buyu'nu dahatcay a sapasubana a kakitidaan atu i capiay tu a saliyaliyang a mulangaway tu caculilan nu dadan, misaculiculi i kilanglilangan, matatudung ku caay kasiunin u tamelac nu bali atu bangsisay a fun-tuo-cin, u duma sa micaliyaw tu luma' nu paywan a binacadan atu i labuay tu nipibalengana kakitidaan.


u niyadu nu sin-sin atu cacudatan nu sin-sin adiwawa u kakataydan tu midang tu a a dihanan, sing-sin a niyadu u matatudungay a nisakapah, namakay i tay-ciw-siyn muliyud mucumud tu i niyaduan kasenun sa maadih ku nikulitan i liling, i tepal nu luma' misabalucu tu sasalungan ku nisangaan tu nu paywan a binacadan tu  nalimaan u sapakazali, kina sing-sin a picudatan u adidiay  u masadumaay  siaadihan a picudatan, i panan sa u nu micudatay mamin a nisangaan tu nalimaan padepid i cabeng kanca u tademaw pahanhanaca maadih tu nisangaan tu tuud nu adiwawa a mikinaul, i labu nu cacudatan u canancanan ku nisangaan tu nisaputan tu mapalitay a kasuy u sakainalan sa ku kapah a miadih, yu mahida u adiwawa i tini u salunganay a masadumaay a picudatan minanam, u tatengay a nasepian ku mahiniay a kawaw. 
-
 
;
mikaysiyaw tu a adihan
u cin-sin nu wawaan cin-sin kapahay a caculilan nu a diwawa 
micumu tiya cacudatan, tanen makatapaltu nu laylayay a seneng, anu u mahicahicaay a nisaluma' atu a adihan kanca caay kalecad a mitapal, hamin nisakapah atu nisangaan u nu saydan, nu niyadu'ay atu u micudatay a nisangaan mamin, sangalepya sasaydan cangmipadan a micuduh tu layakay matatudung tu nu inakaaya nipasubana, kya niyadu atu cacudatan pasacacay ku balucu'i liwliw nu cacudatan yadah ku nipadeng nu paywan a binacadan tu tuud atu langaw saan a lalangawaw; katinengan ku i tiniay a nipisanga tu tuud masadumaay ku nisangaan tu tatayian sanupaywan a binacadan ku nipasilusiu micidekay a tatayan nu paywan.  
 u kakatahkalan nu cilal u aidangan 
639300
i taywan a katahkalan nu cilal sa tu a adihan i sawali nu 63 a dadan, anu maydih minelaw sa i pusung nu timulan a dadan nu silamalay i tay-ma-li a pin-ciw-taw atu nikulitan a mananuwaay mahidahida kya a adihan, u caculilan a dadan tu siwaay paduma aca micumud i tay-ma-li a silamalay nudikudan, tayda i cin-fun a kenis u sin-sin a niyaduan pakayda muculil makaala tu tuluay a lasubu a diteksa tanen tu makatukuh i tini picekulan a miadih tu tay-pin-yan a bayu katahkalanq nu cilal a adihan nu salungan.

</S>
</TEXT>
