<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="kaangican_a_luma_" source="Wikipedia">
  <S>kaangican a luma' (nu Hulam a kamu: )

kakungkuan:Earnshaw Heathcliff
kunku nina cudad itini i  sabaw tu walu (18) a seci nu Ing-kelanamis a ye-ke'cuna niyaduan, namakaydaay i tukaya a sining ci Luo-ke-wudemi'suyi tu lanulanuan a hua-mey tien-cun, mididaw cinida tu silumaay a tademaw ci Si-se-ke'-li-huan, maadih nida ku ni culimekan i labu nu kaangican a lumaa kawaan: kaangican a lumanu naayaway a silumaay a tawki ci Law-En-sia ( Earnshaw) kina cacay tayda i Li-wu-pumikawaw, patalumaen nida ku cacaya caay kaw kakatinengan a tatamaan a tademaw ci CI-pu-saya wawaan, pangangan han nida ci Si-se-keli ( Heathcliff).
HindleyCatherine
ina tatamaan a wawa alawen nida ku tawki nu namuh i sakakaay nida wawa ci Sin-de-la ( Hindley) atu tataynaan a wawa ci Kay-se'-lin ( Catherine) tu bulah, hamaw sa kalingesan ni Sin-de-la, nika masasungaay cinida atu ci Kay-se'-lin.

mapatay satu ci Law-En-sia, ci Sin-de-laatu acawa nida ci Falan-sisemiduduc tina luma'an, mangalay paculi, pala kalungen nida ci Si-se-ke'-li-hu, sawni sawacuen nida.
·Edgar Linton
ci Kay-se'-linamica kuni ka namuh ci Si-se-ke'-li-huan, nika mangalay cinida paka adih tu katuuday caay pisainai cinidaan, siacawa satu cinida tu siidaay a tademaw, malakapahay a hua-mey tien-cuna tawki ci Ay-de-cia.Lin-tun (· Edgar Linton), ci Si-se-ke'-li-hui kabalangbangan udaudadan nu labii malinges cinida liyasa tu.

tulu satu amihcaan, ci Si-se-ke'-li-hutayniaca i kaangican a luma'mala kakitaan tu u siidaay tu a tademaw cinida, pabalucu cinida mangalay misawacu miedis ci Sin-de-laatu mialaway tu kanamuhan numaku a tademaw ci Ay-de-ciaan.

sayaway hanipipakiyawen nida ku kawaw sapialaw tu zaysang ni Sin-de-laatu kaangican a luma', pahabayan nida ku wawa ni Sin-de-lapala makatalay a tademaw, sainaiay nu laheci a kalungan nu tademaw.
Isabella
satu, pacebaan nida ku saba ni Ay-de-ciaci E-sa-bey-laIsabella)  masungay milaliw, pakalinges ci Lin-tunnan amalekaka tu nika caay kasasukapah.

ci Ay-de-ciaatu ci Si-se-ke'-li-hutuni kasasuada'an mangalepmangalep, utiih satu ku balucu' ni Kay-se'-lin, tada adada tu ku balucu' nida sadikuday mulecuh satu wawa cinida patay satu ipilecuhan, lutungay satu ci adidi'ay Kay-se'-linku maudipay.

ci E-sa-bey-lanamikikung satu caay pakadungdung tunipi sawaan, milaliw taydan nida i tukay mulecuh tu tatamaan a wawa ci Lin-tunnan.

ci Si-se-ke'-li-hucaay kadem, pacicien nida ci Ay-de-ciapapatahekal tu ci E-sa-bey-laa wawa nida ci Lin-tunnan, sadikuday satu pacicien nida ku tataynaan a wawa ci adidiay Kay-se'-linpakasiacawa tu malawacuay nu udipan ci Lin-tunnan.

caay katenes mapatay nu imelang ci Ay-de-cia, u zaysang atu hua-mey tien-cunmala wawa tu nu malekakaay ku zaysang ci Lin-tunna, caay ka tenes mapatay tu ci Lin-tun, sadikuday satu zaysan tayda tu ci Si-se-ke'-li-huan, ci adidiay Kay-se'-linpulul han tu i kaangican a luma'an.

ma'dem tu namidis, nika u balucu nida mahicaay aniuyu, kutkuten nida ku lunem ni Kay-se'-lin, mangalay malaledi' tu atu cinida, sadikuday satu caay tu kan caay tu nanum, mapaty nu ngalay patay satu. yu amapaty cinida, ku mitaneng cinida mipulu' tu ci adidi'ay Kay-se'-linatu ci Ha-li-tuntuni kasasumidangan.

nika ina tatusaay nika sasungaayan mahemek cinida, ci Si-se-ke'-li-humakayda i udip nida makaadih tu udip nida atu ci Kay-se'-lina adingu.

ci Si-se-ke'-li-humapatay satu, ci adidiay Kay-se'-linatu ci Ha-li-tunmilaylay tu buyu a luma'atu umah a luma'a kawawan, nu naayaway caay kaw kapahay ani ka sasungayan itini nu aydaay pakae'demen ku nuheni.

patinsuan&lt;kaangican a luma'&gt;kasilaculan nu kapahay a aadihan tu cudad, itini nalimaan, mipulung tu aydaay a kawaw, nikasasumidangan a kawaw, kala tatetatengaan a kawawtuililisay nu nalimaan.
19
dumasatu saciwaciwaliw biyalaw sa kina kakunkuan, nipatiden tu tademaw, mahida nu mita ku Ingkuoniyaduay anikaudip, sasungaay nu taleacawaan, tawyaay nu cacay a bataan idaw ku siwa (19) a secian nu picidekan a likisi, miliyas tu tukay nu lumaanikaudip namaka hekalay anika calilawan.
&quot;&quot;
tawya, nina cuda nikaydaan tu nalimaan anisulitan, sangangiwngangiw han kinipipatahekal tu caculimekan tu &quot;nipibelih tu sakay luma' &quot; , mahida u hua-mey tien-cunnu mikai i tawan atu caay pilihida i tawan, kaangican a luma'malalibet nikanaian nu zunziw.

dumasa tu, cudad miala tu yadahay nu nalimaan a kawaw, tahsepi hananay nu kawaw, pakunida sananay anipaadihan sa.

i tini nu kakunkuan nu cudad, misuayaw tu lihalay ni sulitan idaw ku sakaetiman a kawawan, misulitay a tademaw misulit tu picidekan a balucu nu wayway, namaka balucuay a lawlaw atu hekal anika balangbangan nipisulitan, patahekal tu tademaw atu lihalay nu kalalitemuhan.

nina kunku han misuayaw tu cudad anipisulitan tu masasungaaya a kawawan, patahekal tu bangcalay a niyaduay a kulitan.

aniwyuan nu lanulanuan a dihep, balihnawan nu tunduh a buyu, kapelpelan nu bali atu udad nu hekal, cuedetay a bali, atekakay nu lala', wayway pakatineng tu aniwyu tu lalum nu picidekan a katalawan a edes nu lunmuwa.  

itini i cuda, lihalay nu hekal u sakay tatayna atu tatama nu sapilaliwan tu adada' nu kataydaan a hahinangan, atu caayan kasasuadih nu luma, mipenec tu lihalay a waywayan nu kapahay anika sasuayawan.

namakayiniay a nasulitan-:</S>
</TEXT>
