<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="kaphay_a_kamu" source="Wikipedia">
  <S>kaphay a kamu
i nanisulitn mitesek anu silawad kapinapins smiadp !
Ina nisulita acuda apuyu', kaphay a kamu palada kaku titaan.!
mikuku' kuayam. tkelaw tu
anu caay pikuku' ku ayam .a takelatu. 
u takelal nu dedemiad hidan caykasa ku ayam , widasa cima kids manengilay.
mapacekilay malakuwit tu kucacay a demiad, u cay kapacekil malakuwit tu cacay a demiad.
Idaw kida tademaw micakay tu cacay a haku tu li, caledes ku demiad  matalaw a mamuni' ki li, tudedemiad pili' han nida ku laecusay a mukan, sadikuday sa cacay a haku mamuni' namin.

hamin nu kamu, misulit tu sasuala:
pabaw; padeng hank u kapahay mukan sa mamuni'ay:
nusasa; mukan tu mamuni'ay kapah ku mamuni'ay.:
mabalatay; mahidatu u mamuni'ay ku kaneng:
:minanam tu sikad
anu hida mukan tu li kuni kaudip, palatikih tu cayay kalihalayay a kawaw, nikaudipan lihalaw tu, anu bakahan ku kasinpayan a kakwa , tu dedemiad likaten, anu mahida sa lapahak tu kisu!;!
Kasaetim tuayda, baluduhen ku lipahak.!
Inayay ku lecuh han matineng tu tu paayaw tu waywy.
Tatengaay u sipunu'ay , u mahicahica misinanut tu, amana pakay balucu'en ku laecusay a wayway! Pingan haw !!~
Paanini ku katinengan nisu a cabay atu masakaputay, payawan maala kisu nina libung haw ! u kapahay kisu a tademaw painian tu nu paudipay winisa palumaay tu kapah nu udip.
~~
u sasaydan atu ising nu kanpuyaku muculcul anu imelang haw hini ku nipikan sa.~
Katuuday a cabay anu maala nina lubung sa, napaiyu malakapahay tu, nika idaw ku mukilulay a imelang cay kakasenun sa kapah, pasu;:musakamu mu uhuh, 1Siteluhu' ku takulaw2baluwan utiih muhanhan
3 cay kakapah ku hanhan 4malebaway ku cihek 5utiih ku udiudipan6
caykaasu' ku nikan 7 mabesu ku bili' 8 mapiyas adada ku bili' 9akenek angtul ku laway 10 maacak ku sema, caykaydih minanum11 mahivay kiya mahaymaw ku patubeli 12 masinawal baeket kutangah 13 ubihid mahicay kiya kupatubeli 14 ubanges sitibeni' calenget 15
Sakamusa ku kanpuyaku tusa kunipatahekal nida tu kakanen, miedap imahini.
:Palasit tu kakanen kakulut nu kabi
1&quot;uzayliw&quot; kakulut, imsi, tayu', cikah:
hican usapisalami', alaen ku paenu' nu kakulut, banawen saatiladen mucikcik, amana pikabadas, kasenuhan tut ayu mutengel sepat bataan a sasulitan maminsa, pacumude tu imsi satanengah, pakulkulen aca tu lima a sasulitan, tuwa pacikah han kapah tu.:405Kabi nu tangkuy 2&quot;zayliw&quot;; tangkuy, tayu nidusdusan, tungkuy cacay, cikah, adahay,:
hican sapisalami' amana lipaenui ku tangkuy, duhepicen mu cikcik, tayu nidusdusan, palecaden ku nanum mutengel tulu bataab a sasulitan u tungkuy &quot;tusa a paysu'&quot; tengelen aca tu lima a sasulitan pacikah paaledah tu adidi'.:305
Ina tusaay a kabi', miadih tu nikaidaw nu puu', asuakanen, hinaala madayum musalami, caykatekes ucay kaw mahicahicaay a l'mi', nika idaw ku kapah amana ka sidumasa ukapahay a lami'.
!</S>
</TEXT>
