<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Kasavakan" source="Wikipedia">
  <S> Kasavakan 
u sulit nu Hulam: 

u siwkay nu niyazu'
i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Kasavakan. u kasalumaluma' nu Kasavakan sa, 604 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,637 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 799 ku tademaw, pakalatu 49%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin, 838 ku tademaw, pakalatu 51%.
Kasabakan ku sakuizaway sa u &quot; i helunay a niyazu'&quot;, itawya i Chinchaw sa pabelihan ku &quot; Semakan&quot;. itini saan, izaw ku cacay a kakitizaan, u saayaway macakatay a lala' nu Puyuma a tademaw nay Taypinyan, panganganen sa ku &quot;Lerpuwa'an&quot;. natayni tu ku Minkoku sa, pabalicen tu ku ngangan &quot;Ciyanhe&quot;. i saayaw pay mihcaan, pasaungay tu ku ciuchan, sisa u niyazu' nu ciuchan satu.

u asip nu tademaw
u kasabinacadan, Puyuma 38%, Pangcah(Amis) 5%, Yuwatan(Bunun) 1%, Paywan(Paiwan) 2%, Rukay(Rukai) 1%, zumazuma 1%.

u niyzau' nu Puyuma
u Puyuma  a niyazu' kyuni, katuud ku Puyuma itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Yuwatan(Bunun) u Paywan(Paiwan) atu Rukay(Rukai).

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay.

u cidekay nu Taywan Yincumin
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).
u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;&quot;.
u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subala ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku .
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.
silecadaya lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan.
si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.

</S>
</TEXT>
