<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Ke-ha-u_abinacadan" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 
Kahau a binacadan u kamu nuheni tu atu lalangawan atu pacay a binacadan masasengitu, kiyu pakayni i inenciyacu ku tulas kiyu palecad han tu malecaday a binacadan
[2][16]
Maydih mikaykic tu ni kalealaw tu ngangan nu binacadan, ci lay-kuwan-e a midinduay maydih pani i Abuan angangan amupulung tinatusaay a binacadan.
Abuan

nilacilan
Maydih mikaykic tu nu kahau a binacadan kiyu yamabelecay tu ci pancinnay a laylay a tademaw nadikudan ci pan-yung-li atu duma kehau a nababalakian.

cinida matineng mudadiw tu kehau nu mukasi a datuk midatengay tu nababalaki sananay a dadiw, aiyan; kamu nu pacay, dumasa nu ayelan a tidaay yamabelecay tu ci pan-cin-i a tatayna, nau matinengay musakamu tu nu pacay a kamu.
&quot;&quot;aiyan; 

Daduducan a lalangawan
dikuc

Kehau a binacadan u kakawsan nu heni adikuc idaw ku sumanahay langdaway, salengacay a kulit, yadah ku masangkakuay, patelekkay masadumaay a kaku nu kulit, ukulit atu nukulitan yadah ku masumaday, i likisi nu taywan tu sasingaan tu cacanan u pacay a binacadan nu mukasi a cacanan, u kapahay nu sining a hata idaw ku kulit nu hata, widasa nu kakawsan nu kehau a binacadan a kulit kuyda.
,
kakanen

u alakuy, epah, mantaay a titi ni sasilawan, damay atu lami.

datuk 

ya hungcaw a pacakayay tu likudu uidaway nu kehau a datuk &quot;pacay a bunacadan,kehau a binacadan Ayan a datuk, wini u minanamay ci u-zung-sun mikilim I niyadu kyu makaala.
&lt;Ayan&gt;
ulisin

kehau a tademaw nikahedekan namilangec milisin atu malalikid, hidasatu alaw han mala piusiwkacuan nu kehau, kiyu u singacu nu huwan sa. mu-raraw a razematu u pan a singanganay a miusiwgacu, i nu pikalukan a kuyumisabaw cacayay a bulad sabaw lima a demiad, asikawaw, misahemay tu nu kakawsan a hemay tu lami' misakukuy, tupalis yamadu/mubuiak tupalis yamaduusapisa kukuy, mikawaw tu mutengteng tu umah, mahalit ubinacadan i umaumahan musaliyut tu ngidu mudadiw Ayan nuheni a didiw, mudakepay tu tabakiay a buting tia kumuxay alawpaculil tu hacuk maazazuahacacana akawaw,amikining tu nababalaki milunguc tu pakadaesu, mupulung tu kapah nu binacadan.
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;mu-raraw a razem&quot;&quot;&quot;&quot;tupalis yamadu/mubuiak tupalis yamadu&quot;&quot;)&quot;&quot;mahalitAyan)&quot;&quot;tia kumuxay alaw&quot;&quot;maazazuah
pikulit tu bihid

Anli, sawla, uniwlan, alise, puyalihan muliwliw tu laway nu tatayna amikulit, masadip ku nipikulit, pulung han bangecal , nika mikulit aca tu udiudipan sa, masadumaay kuyda.


</S>
</TEXT>
