<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="kungku-_Alikakay" source="Wikipedia">
  <S> Alikakay 
u tatengaay a kungku nu babalaki nu Sakizaya, tina kungku sa namakay Pazik a buyu. mueneng ku Alikakay i Pazik. musawacu tu Sakizaya a niyazu' atu tademaw.
tina kungku sa, sitengil tu nu Pangpangcahay a niyzau'. metineng tu tina kungku, musakamu tu i niyazu' nuheni.

ngatu-1
i niyazu' nu Sakizaya sa, izaw aca ku kungku nu babalaki tunu Alikakay tu sapatalaw tu caayay pitengil a wawa atu lingatu nu laedis atu lisin nu Sakizaya. 
mahiza ku kamu i niyazu' sa, izaw kiya pihacengay ku takalaw misa'uya'uyaannay a mapayi'ay, micidekay a tamdaw, pangangn han nu heintu &quot;ci Alikakay&quot; han, tatenga sademiad saan a miidang caay kasikawaw, matuka henaca, sademiad saan a makulec i buyu nu Pazik. 
na u awaayay kutekiteki a niyazu' pihaceng tuwaca ku kawaw cungdus han. Yalingatu izaw kiya tataynaay kelid han niza kiza tatusaay a wawa niza a talabuyu, kakatukuh tu a pacucu kiza.

ngatu-2
satusa satu a kawaw militawal kila Alikakay tu tahekalay a tataynaay a miidang tu tatayna nu luma'. milingelu tu nikamabi'nu acawana a mikuliniw, pacekilsa inayi' tu itepal kila milediay a acawana nu luma'. 
saka tulu niza kawaw:itiya iawaawaayay ku ma'uzipay a sa'uwac, alaw yadah saca ku butibuting atu uzang, tuna mahaen tayza ku wamin ku babainay atu wawa a mapapaliy a milepel i sa'uwac, u acawana hantu i lumu'a mitala tu sakalabi'.

ngatu-3
A sikawaw kaw nasahen, alaw similatuhay tu tapang nu niyazu'tu sapikisa tiza kawawaan, tatengay kakibana'ay tu nikawawaan niza Alikakay. Tunamahiza u sapatayaw tu ku linges niza niyazu'. izaw takalaw izaw icelang nu Alikakay inayi' ku makademecay, maduka ku madukaay, katuud ku mapatayay atu madukaay niza Sakizaya, katuud temangicay niza Sakizayaan. 
tuluma satu ademiad, u nisimsim ni Malang tu sapidemec tiza Alikakayan, kaw salakalakat sa cila alaw katukuh i bayu' ku lakat, alu'sai tataakay a uncung, tada mangelu'tu kiya i, mabisa i nikamalu' tuway, kataletihan nila kiza dietu nu bayu' ci Kabid, sianadaen kiyali paduwal satu i ngitih: wawaaw! u dietu ku Alikakay, caay kaw tademaw, sisa samaanen namu a miletaes caay tu pakademec hantu, tuliken ku pulung a paluec i salapet nu namu hantu. Salemedaw nu mita satu.

ngatu-4
iza mahaen, mitengil kiza tapang tu nasuwalan a papipacabay tu sikawasay a milatuh a pakaen tu timulay a Malataw, i waliay a Kabid tu sapakaicelangen nu heni. tatenga izaw sakakaay nu Alikakay keba'sa a patusul i aayaw ni Malang, a papisulul! akaa patahekal tiza pulungan, sululen kami satu. 
Tuna miliyas kiza Alikakay pasakamu satu: kukay han kamu, izaw aca ku nipalemed nu niyam i tamuwan, tu enemay nu mihemihecaan, katayza i bayu' i talawadaw a patata tu dadac, epah, tuluay nu kaliti a tunuc atu pulung a pakaen i tamiyanan, mapalemed nu niyam kamu satu! makayni tina kungkuan sulinay u lingatu nu &quot;laedis atu lisin&quot; nu Sakizaya.

</S>
</TEXT>
