<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="kungku-_nu_Sakizaya_a_kungku_atu_lalangawan_a_nakamuwan" source="Wikipedia">
  <S> satangahan nu ulic 
u Sakizaya a kungku atu lalangawan a nakamuwan

kakiliman
namakay Nalalacanan u Sakizaya
i sumamad, i nuamisan nabakuwan(dipit) kalimucu' nu bayu, tatayna ci-butuc atu tatayna ci-sabak itiza ku lecuh, cacay ku nilecuhan nu wina kuheni. u nu i pabaway adietu tu nu lala' atu ahecid nu bayu saka balaki itini ilala' amalecuh. Ina tatusaay sa u kakawsan nu Sakizaya, namaka lala'ay kuheni kiyu mala dietu alala' nu Sakizaya, namahiza kiyu malu tataungan nu Sakizaya ku lala', saetim tu lala', malu pakayzaan ku lala' . namahiza mabuwah tu ku tademau i kalimucu malaniyazu' tu nu Sakizaya kakawsan i bayu nu bayu ku kanen, u lalacan nu kakawsan nakanan tu lalacan masabayu a malud kiya &quot; lalacan &quot; han kiyu itizaay, nu lalangawan nu Sakizaya ku itizazay.

u lala' u uzip nu Sakizaya
palutatenga' ku Sakizaya tu uzip sa u lala', nu Sakizaya sa namulecuh tu wawa, sipitadem ku minalu'an atu puna i liwliw nu luma' . u cidekay sa matineng tu madiput i bili nu wina, madiput ku lutungay i minalu'an, puna, namatadem sa malamidiputay adietu, malalid midiput katukuh nikabalaki atu nikapatay. nama patay sa, minalu'an atu puna mala midiputay a dietu, a matabu ku adingu nu wawa, a malilid tayza i niyazu' nu kakawsan, katukuh i tini u silet nu nika uzip sa mapahezek aminalu'an.

zuma a sakamuwan
Nalalacan han nanay a nyazu', nay tawya tu i Tumay yay henay mueneng kita sa izaw tuway tu ku niyazu', pakakilic ku binacadan a tayza i Nalalacan, tayni i bayubayuan mikilim tu kakanen. yadah ku aalan tu langaw nu sasalami'en, sanisanisa maladay tu cabay u biyaw tayni tala bayu, anu mautang tu atu da'cus tu ku demiad sa alahican kya haw pakabalunga sa labin satu i Nalalacan mabi', u zuma malibuten palalacal limad satu tayni mueneng, kyu pangangan nu binawlan kina niyazu' tu lalacan. yu malulaway ku niyazu' namaka Tumay tayni i Palidaw sa itini tu ku itiniay, caay pikil hiza malimad, namahiza satu caykaputun ku sakatayni nui niyazu'ay tala bayu misadipit, nika caytu pakabalunga tayni culil satu i dasapan nu bayu a tayni, lihalay tu cay tu katalaw tu nika da'cus nu demiad amautel sa demidemiad satu a tayni, amalpadang tu itiniyay a binacadan malaluwaluwah. itiniyay satu a binacadan katuud katuud satu, u tayniyay milimad mueneng katuud twaca matumes ku Nalalacan, tala timul decdec satu kasa niyazu' itini. yu mabulaway ku Palidaw a niyazu'antala amis atu misasumad hatu ku ngangan Lidawitawya sitatimulay nu binacadan malimad patizeng tu niyazu' i Balialawu zumasa tala nu amisan i Tamasaydang, itiniyay a binacadan caypikil hiza malimad mangaleb twaca ku nika katuud nu tademaw, katukuh ini ka tayni nu Alikakay midebung i pazik a buyu', matalaw a tahini ku tademaw a malisapen nu Alikakay sa nanay kyu sa, limad satu tala tabakiyay a niyazu', hatiza kuni sa niyazu' nui Nalalacan hananay a niyazu'.

zuma a kungku nu niyazy'
ayza ku niyazu'i sumamad, katuud ku mabusukay atu lumataw, makasic amin ku binawlan. izaw ku taku i nuzikuzan 

nu niyazu', sidietu kiya taku , hinalibun kiya nanum atu patay nu tademnal, sikakalibun nu niyazu', izaw ku hina paayaway aluma', matineng miikes tuwawa, mulecuh tu tatamaan a wawa.  katukuh sakatulu ku mihecaan, makudus, mapadaki, maangic, pangangan han nu paki sa ci-pusi (mapadaki'sananay). Sakapahaw ku nipahabay ci pusian satu, kakilacan ku kawaw nuheni. miadupay ci baki, miasikay ci bayi. sakadimel nu luma', u wina sa tawmah maluk : u wama sa papinanamay tu canacananan i ci Pusian.  anu i cuu'ad nu mihecaan sa malau pesay tu cecay izaw ku tulu alasuba ku Sakizaya, nani tusa alasubu bitu a miheca2007amiheca malingatu makakilim, kiya mapalaheci mala sabau tulu'' a binacadan(cidikay) nu Taywan, kiyu mutizen ngaca i mihecaan nu cunhua mingko ; kita u mangazuway a binawlan sa u papatizen tu kulus nu baduwac, a kulus asabalucuan nu tazem, kiyu sawantanen ku kungku nu uzip, u lisin atu lalangawan nu Sakizaya a kungku sa, sawan tanen a misulit atu minanam, kiya u tatengaay tu u Sakizaya tu atademaw.

</S>
</TEXT>
