<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Lalauran" source="Wikipedia">
  <S> Lalauran 
u sulit nu Hulam:  (Taitung sian Taymali siang Sianglan chun)
panganganen ku Pangcah u Sasadakkan, u sinemnemay sananay. mapulung tu ku Pangcah Paywan atu Puyumaay a baluhayay a niyazu'.  
malumanay Sianglan a ngangan nay kalipunan a ngangan. naayaway a ngangan sa u &quot;Hocelan&quot;, u nu Pangacah a niyazu', u kaizaway sa u &quot;maydih tahkalay a kakitizaan&quot;. i kalipunan a demaid, namakay Sincu atu Miauliay a Ngayngay a tademaw mabulaw tayni. sawsawni madademec tu Pangcah. 1930 a mihcaan, mabyalaw tabaki ku demec nu heni, sisa palimaden tu ku Pangcah, patayza i baluhayay a Sianglan. kya Ngayngay sa, mueneng i malumanay a Sianglan.

u siwkay nu niyazu'
i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Lalauran. u kasalumaluma' nu Lalauran sa,  60 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 151 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 136 ku tademaw, pakalatu 90%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,  15 ku tademaw, pakalatu 10%.

u Sakizaya a tademaw
i Taitung a kuwan, caay katuud ku Sakizaya. inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. izaw tu hakya, caayhenay pasumad tu ngangan nu cidekay.

u cidekay nu Taywan Yincumin
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 4 a bulad
pulung sausi (561,327), Pangcah (209,430), Tayan (90,059), Paywan (100,689), Yuwatan (58,390), Rukay (13,314), Puyuma (14,140), Cou (6,635), Saysiat (6,607), Yami (4,606), Saw (785), Kabalan (1,465), Taluku (31,501), Sakizaya (929), Sejek (9,992), Laaluwa (399), Kanakanabu (334), zuma (12,052)

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 10 a bulad
</S>
</TEXT>
