<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Lamuan" source="Wikipedia">
  <S>Lamuan 

u siwkay nu niyazu'
malumanay a ngangan tina niyazu' ku &quot;Namuan&quot;. kuizaway sanay ku &quot;sumanahay a lala'&quot;. natayni tu ku Minkoku pangangan tu ku . u kuizaway nu &quot;Namuan&quot; sanay, laup ku buyu' i liwliw nu niyazu'. tina niyazu' mikitinay Luanse luyaluy. maka 140 a mihcan, izaw cacay a luma' 18 a tademaw, namakay Siukuluan sa'wac mabulaw tayni. patizeng  niyazu'. Minkoku 13 a mihcaan, Lipun kincal mibuhad zazan nu Patungkuan, midebung niyazu' nu Yuwatan(Bunun). macalmel tu ku niyazu'.

u siwkay nu niyazu'
i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Lamuan. u kasalumaluma' nu Lamuan sa,  34 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 146 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 144 ku tademaw, pakalatu 99%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,   2 ku tademaw, pakalatu 1%.

u sausi nu cidekay a tademaw
u Yuwatan a niyazu'
u kasabinacadan, Yuwatan(Bunun) 88%, Pangcah(Amis) 1%, Paywan(Paiwan) 1%, Cou 1%, zumazuma 8%.
u Yuwatan(Bunan) sa, u cidekay nu Taywan Yincumin. tusa a bataan a mang ku tademaw. mueneng i Kalinku i Pusung atu i dadipasan nu bayu'an. katuuday a cidekay u Yuwatan(Bunan).
u niyazu' nu Yuwatan(Bunan) kuyni, katuud ku Yuwatan(Bunan)  itini mueneng. u zuma a tademaw sa u  Pangcah(Amis) u Paywan(Paiwan) atu Cou. inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya.

u cidekay nu Taywan Yincumin:
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad
u siwkay nu Yincumin
u Bunun a cidekay sa, sakamu nu Sakizaya sa u &quot;Yuwatan&quot;. u Taywan yincumin cacay a cidekay. i Chin kanatal a nasulitan sa u &quot; Wulun&quot; cidekay sananay. mueneng i buyu' ipabaw 1500m. maka lima a mang ku tademaw.
u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu .
u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subala ngangan sa ku Taywan, u Hulam a sulit sa ku .
u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay&quot;Timul Subal kamu cidekaysaan.
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.
silecadaya lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan (Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.
i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw.
satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.
u tabakiayay a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah (Amis).
situlu ku kakuniza nu Yincumincu, sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangabulanay.

</S>
</TEXT>
