<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Latvia" source="Wikipedia">
  <S>LatviaLatviau Latviasa ilabu nu Europe, itiza i 57 00 N, 25 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 64,589 km2u ahebal nu lalaay sa 62,249 km2, u ahebal nu nanumay sa 2,340 km2hamin nu tademaw sa 1,965,686.
kakalukan umah sa 29.20%, kilakilangan umah sa 54.10%, zumaay henay umah sa 16.70%.
Latvia, a nusakapahan miawaw ku ngangan sa Latviakapulugan a kanatal, i tizaay sawaliay nu Balticyua tukus, i Ou-zu sawaliay-amisay a kanatal, nu Balticyucacayay a kanatal. amisay, timulay atu waliay lasic tu Estonia, Lithuaniaatu Russiamalabelaway, i dip silaad tu Balticyusasuayaw tu Zey-dan, i waliay nu timulay a lala' malalitin tu Belarus. Latviaa tademaw 1934379 (2018 a mihecaan). u ahebal nu lala' sa 64,589 km224,938 m2), u hemheman sa yun-day-hay-yiunay.
(u kamu nu Hulam sa: :Latvija, :Lețmō:Latvijas Republika, :Leţmō Vabāmō1,934,379201864,589 km224,938 sq mi)

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Riga.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 18 bulad 11 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Egils Levits (Aycielse.Liyewiyetese ·), 1955 a mihca 6 a bulad 30 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Latviaayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 7 bulad 8 demiad.

cunliu cunli nu Latviaayza sa ci Arturs Krišjānis Kariņš (··), micakat a demiad sa i 2019 a mihcaan 1 bulad 23 demiad.

ceng-cecing-ce-ti-ce-seun, Latviau min-cu-i-hay-kung-he-cea kanatal, i 1918 a mihecaan mapatizeng, i Rigamala seu-tu, a malatan-i-ceay a kanatal, Latviapelaen mala 119 a cing-ceng a kenis, i latu 109 a mihcaan a pasakakuay tuse sa atu sapikuwan nu cing-huay a tuse.
(u kamu nu Hulam sa:1918;1191099)
u kamu nu heni, Latviai In-ou-yu-si cacayay tu padutuay a Balticyua kamu (binacadan), u sasakamuan nu Latviaa binacadan, i zumaay Ul-yiu izaw ku misakamuay. Li-wo-ni-ya-zen u binacadan nu Latvia, u sasakamuan nu heni sa U-la-al-sakaputay nu kamu a Li-wo-ni-ya a kamu, heni han kahenawlan tu a kamu.
(u kamu nu Hulam sa: ;)
Latviasa nu pe-ou-li-se-hay, Ou-cu-len-mum, pi-da-si-yen-kun-yie-cu-ze, Oucu-uey-yin-hey, Lan-he-kul, key-zay-he-zeul atu sapatahekalay a cu-ze, Balticyukul-cay-li-se-hey, Kul-ci-hul-bi-ci-cing-cu-ze, pe-ou-tul-ze-kingu atu Ou-cu un-ceng i he-ceu-cu-ze Kul-ci-cu-ze u patizenay a kanatal. 2014 a mihecaan sa Latviai nu tademaw palekalay sa u sa 49 a pasilsil, u ci etanay u key-zay nu heeni, nanu misangatu ku kalisw nu heniay Latvia-la-te-pi, tukuh sa 2014 a mihacaan micumud tu nu Ou-yin-ci, i Ou-yen mala baluhayay a kalisiw nu heniay.
(u kamu nu Hulam sa: 2014492014)

laylayi aya nu kung-yin 3000 a mihecaan sa, Latviaa babalaki mueneng tu i walian nu Balticyu. i ayaw nu kung-yin 900 a mihecaan, izaw ku nu zumaay makay Balticyua niyazu' mabulaw muenend i Latviaan: Ke-lul-ni-zen, Say-ma-ca-lan-zen, La- te-ca-lan-zen, Se-lul-ni-ya-zen, atu musakamuay tu Fun-lan a ciliway a kamu a Li-wo-niya-zen. Balticyu  a tademawn patizen atu Lul-ma malalacal sa pacakay, nu Hu-pul budawaan kalaliyum tu matekesay a Kim.
(u kamu nu Hulam sa: 3000900:: kurši, zemgaļi, latgaļi, sēļi)

malukay1996 a mihecaan, u malukay, u papahabayan, u kilangkilang a key-zayay 8.7 %. ⅓ a binawlan mueneng i mukalukay nu inaka, 17% a tademaw nisakakawaw tu mikalukan. nu palumaan sa u citahaay a kakaen, u ya-a, ten-tay, s-laiw, u ma-ling-su ku kauzip. nu pahabayan sa u buling atu titi' ku yadahay, nu pahabayan u katalalan, atu pabuy. pahabay aca ku wadu. tukuh i 1995 a mihecaan nu ayawaay, patizeng tu 64264 nu i luma'ay a nikalukan a key-zay, 319 ke nu nikalukan izaw tu ku 79 ke mahetek tu masukakuay a pacakayay. tu kusa ayza  sausian cacay a tademaw  tu nu mihecahecaaan palecad ku nu patahekalay 387 a daduy a buling, 404 a daduy a ma-ling-su, 348 a daduy ku ci ttahaay a kakaenan.
(u kamu nu Hulam sa: 19968.7%1/317%19956426431979387404348)

sapiidanganMi-ye-s-tu-la- kung-yun (Li-ca acung-sing nu likisi), Li-ca-ku-cing, Iyu-al-ma-la sadipasan, Si-ku-ta atu. Si-s aazihan,caay papatahungay a luma' a Mm-su-be-wo-kung, Lung-da-le-kung, Al-da-li-s bi-lu a kung-cean, Lay-i-ma caiw-ke-li kungg-cean.
(u kamu nu Hulam sa:  AldarisLaima)

kaculilannu silamalay a zazan: u katanayu 2347 malebud a mi, izaw ku 270 a maebuday sa u denki a pazaany a silamalay. kung-lu: nu kanatal misangaan u sakapahay a zazan 20227 a malebud a mi katanayu. nu makay nanuman a sapi unban sa 350 a malebud mi. u kahenawlan a minatu sa un-tc-pi-al-s, Li-ca-he-li-ye-pu-ya. nu i tapukay a sa piunbanay : u Li-ca, Un-tc-pi-al-s, Li-ye-pu-ya tulu a Kul-ci-ci-can.La-yu-pu-lul-ti  hay-hang kung-s, Late-catehang-hung-kung kung-s atu Late-pas a tuluay a i pabaway mibahel a hikuki. Pu-ti-hay hang-kung-kung-s,i  1995 a mihecaan mapatizen, nu Latviatatelungan a kul-ci-hang-kung-kung-s, u nu kuwanay 99.8% a ku-hun. Latviai labuay sapiunbanay u silamalay atu makabalungaay ku sapiunban. i tizaay a ciawtung: Latviakung-kun unsu-si-tung izaw ku basu, nu patelayan atu caay patelayan a basu, maydemiad 5:30-00:30 a mi yunban, sa izaw ku 22:30 masatezep tu. a mikacaw sa i tiya mi cakay tu paya, u aca sa 0.2 La-te. u sapikacaw a zazan sa caay kasinanut,  numakay pangiduay a kakacawan a kazezen u sapimulmulay atu katukuh han ku suletan. u Taxi nayi ku piculukan sa u lantaway a kulit ku likat.
(u kamu nu Hulam sa: :2347270 :20227 :350 :&quot;&quot;&quot;&quot;AIR BALTIC199599.8% :5:30-00:3022:300.2)

pakatinengay
Latviau talakaway a sapasubana a cacudadan izaw 34 a ci-kuo, enemay sa u katelang a tase sa talakaway a sapasubanaay a ci-kuo, nu tusaay sa u Kul-li tase. Latvia(kaw-den-ciaw-uy-ci-kuo-ha) sakay pituay a ssapikuwan, uyza u nu tayling atu nu hitayay a cacudadan ku tatengaay nu kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo a tadungus. nu zumaay a kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo sa  u Pay-sen-te-kul-li a cacudadan, itzaay u satabakiay a cacudadan sa Latviatasea. ya kaw-ten-ciaw-yu a pakalisiwan tu, u mikuwanay nu nipabalucuan tu pikuwan, mianin tu micudaday pakalisiw tu minanam nu heni, nu paenenga micudaday u ngalal nu sapiayaw a sausi a caay pakalisiw minanam. ina kaw-ten-ciaw-yu-ci-kuo itiya icing-ceng, tcay-uw musateket, sesa u sapakalisiw nu pinanam, sapakawlah, saydan pakalisiwan, sa u kaw-ten-ci-kuo a teng-se-hey ku mipanutekay.
(u kamu nu Hulam sa: 34627&quot;&quot;&quot;&quot;)

</S>
</TEXT>
