<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="lawal" source="Wikipedia">
  <S>lawal, cacay a aadupan.

panganganPteromyini:lěi
palatusaen ku laluma'an nu u-sua mipangangan;  u-su, atu lawalhan. u-su, atu lawalhananay, inaayaw nasingangan aca tu ley(, hanu hulamen muasup sa lěi han), sitangilaay a edu(e-l, ), i-yu(i-yu, ), mubahelay a leyi (le-yi, ), mubahelay a mauzipay(fey-seng, ), mubahelay mauzipay a cilekay (fey-seng-cung, ), mubahelay mauzipay a ayam(fey-seng-niyaw, ), mubahelay a tula (fey-hu, ) , i kilakilanganay a nani'(sung-mawl, ), kanahatu hatiniay ka yayadah ku nipangangan tina u-su, nika u isasaay nu kapulusay a kaputhan namin kuheni, tahimahini sa , a u lawalhan ku ngangan misulit ayza.[1]

kananaman a wayway:
lawal: sakabahel nuheni sa izaw ku mahizaay hananay, miedap tu henian pakakalamkam miselic i kilakilangan, tu mahizaay  u sabahelay a dinget caay ka tanengay ku icelang patapabaw pabahel tuhenian, kyu caay ka tatalakaw ku nibahelan, sisa ina lawal, itiza satu i tetebanan nu kilakilangan tapabaw tasasa misaselic, i lutulutukan, i lala'lala'an muculil. kanahatu azihen ku nisulitan tu lawal, u mabalay a edu han, nika matineng misaselic adada' caay ka tatenga'ay mubahel kuheni.[2]

kakitizian43,
imahini lawal hananay, milakalak i caledesay atu masatanengay ku akuti' siudadudaday a kilakilangan nu Ya-cou, U-couatu Mey-cou,  ayza  u nikatepaan nu  tademaw a lawal sa makaala tu  sepat a bataan izaw ku tulu  masasizumaay a lawal. micapi tu ayzaay a mihecaan yadah ku niadupan, mapatayay a lawal, imahini sa, mahiniay a lawal akay a malawpes wyca ku wantan saw.
zuma sa i labiay ku sakatahekal nu lawal, anu maydih miadup tu lawal sa hanu u dinki mipalikat tuhenian, samengmeng satu kuheni caay tu pisaungay, tansul sa mazakep tu nu miadupay kuheni.[3]

likisisasaayaway nipatungus misulit tina lawal atu mipatucekan sa , payza i nuayawan nu sakatuluay a si-kinu Cung-ku&quot;El-ya&quot; a zitinan. nika itawya caay kacacakat ku keci atu yadah ku kaliwliwhan tu cacananan, malalamlam caay kasiwadan ku nipatucekan tu lawal, sisa payni satu i matinengay kuheni misaselic patucek han tu u sacacayay mabahelay a yayam han, nuzikuzan payni tu pinapina a mihcaan hatiniay a tenes, katuudkatuud satu ku mikingkiway tu mahiniay u lawal a aadupen, atu yadah satu ku nu ngangan a su.[4]

lalangawan::&quot;:&quot;
ina lawal hananay i balucu' nu tawyaay a tademaw, kanahatu yayadahay ku katinengan a tineng nu lawal, nika nayinayi ku saicelangay matesekay a tineng nuheni, azihen ya cacay a cudad: &quot;Suing-ceciyeng-siyey-peyng&quot; sakamu sa: mahiniay a lawal, kanahatu lalima ku tineng niza, nika nayinayi ku saicelangay satesekay a tineng, tinaku: kanahatu matineng mubahel kuheni nika caay pakatukuh i badahung nu luma', matineng mukayakay i kilakilangan, caay ka katukuh i  sapabawan nu kilang, matineng mingaduy nika caay pakalakuwit tu sauwac, matineng mikutkut  misabuhang nika tadaadidi' ku nibuhangan laecus mueneng, matineng muculil nika caay pakalakuit tu duba' nu tademaw, imahini  azihen kina lawal  nayinayi ku saicelangay matesekay a tineng.:&quot;&quot;
hicaen i tawya i Min-tayhananay, izaw ku manamuhay tatacuwa midangay miliwkuay a tadwmaw ci Ma-huan, izaw ku nisulitan niza tu Ing-ay-seng-langhananay,  i lalabu' nu Yalu a kanatalmasulitay i cudad tu amisan timulan lawal a  Cubelansulit sa :  i kilakilangan izaw ku saicelangay mubahelay a tula, hatiza u nani' ku katabaki, i uzipuzipan niza mamin namin ku abuabuay a kulit, izaw aca ku siheciay a sakubad, mahiza u padaduki, nika nu ayawan siheciay a sakubad malalitin atu zikuzanay a kuku', matineng mubahel nika caay ka baat ku nibahelan.

wayway atu nikauzip135012
lawal sa, u kapulusay a kaput, izaw ku duhepicay a banges milalitin tu itebanay a zikuzan nu kuku'kuku'an, atu tanengay kuheni mahiza u kapulus tanayu' ku laad malebud. u adidi'ay a lawal u uzip nuheni sabaw tulun li-mitapabaw aca, ya balakiay tu a lawal  makaala tu lima a bataan li-mitapabaw aca. u lawal sa i labiay tahekal a aadupaen han, u aenengan nuheni sa i lalabu nu kilakilangan, u heci nupaenu, cacanan a heci, mangaduay a lutuklutuk, cilekay atu adidi'ay mabahelay a ayam ku kakanen nu heni. lawal sa tusa izaw ku tusa ku ngipen, nikauzip nuheni makaala tu sawbaw tusa a mihcaan hatiza ku tenes.
47150
mubahelay misaselicay a timulay a lawal izay matineng musaselic, sisa mabahelay a edu han( lawal) a pangangan. u lawal matineng a musaselic, payni a izaw ku duhepicay a banges atu kikul, kyu saselicselic saan ku lawal, wuya mabahelay a dinget kapah micebal tu akubad miedap tu henian miselic. u kikul niza sa, sapaculil tacuwacuwa. ina lawal makaala tu sepat izaw ku pitua a zepah ku niselican. zayhan, izaw ku masitekeday sasabahelan a nikaudip nu lawal, kyu hina sasakingkiwan nu tademaw. izaw ku cacay mikingkiway  a tademaw misanga' ciniza tu mahizaay nu lawal a duhepicay a banges, alaw  tanengay muselic ciniza, makaala tu cacay a lasubu izaw ku lima a batan ku kabaat.

hicaen ku pisikul atu pahabay, 
kinapinapina tu a mihcaan,  mahicaay hakiya , yadah tu ku maadupay a lawal, pihaceng ku mabihkacay aca. imahini satu, i Cung-ku-ta-lu, anu u masiteketay a lawal malasasikulan a aadupen sa, anu palemang sa muzakep tu mahiniay a lawal, a mapulu' atu lawiten tu cacay a bataan a demiad tapabaw aca . zuma sa u nani' hina zakep tu lawal malukakanan nuheni kyu u sakacacay sakalawpen nu lawal aca kuyni.
215:
palatusaen kuYa-cunu lawal, sabaw lima ku Tabuk(su, ).
pasasizumaen sa , tinaku:
■
  Inn-fey-su(Inn-fey-su )  a Ya-cu, tinaku:
1.
  mahiza u ke-se-millawal a Tabuk, ( ke-se-mil fey-su su , ).
2.
  Amisan nu Ami-li-ka lawal a Tabuk, (Pey-mey-fey-su su,v)
3.
  pana'kikulay  lawal  a Tabuk, (Cieng-Uey fey-su su ,)
4.
  manamuhay angiha lawal a Tabuk, (Si-ciey-fey-su su, )
5.
  adidi'ay  lawal  a Tabuk,  (Siyaw-fey-su su, )
6.
  isasaay sibulangay lawal a Tabuk, (Di-paw-fey-su su, )
■
  lawala Ya-cu( fey-su-ya-cu, )
1.
  i cilisay lawal a Tabuk, (Ku-ya-fey-su su, )
2.
   lumeniay lawal a Tabuk,  (Hey-fey-su su, )

</S>
</TEXT>
