<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Lay-te_malkaka" source="Wikipedia">
  <S>Lay-te malkaka 

kakiliman
Lay-te malkaka &quot;kamu nu inggu Wright brothers&quot; nayi amilika a lecuh i in-dian-na-atu ey-hay-ey-cu, nu ayawan nu amilika pahikukuay,cacayay ku puna nuheni malkaka awwil.laytw nu ing a kamusa; Orville Wright1871 a mihcaan 8 abulad 19 ademiad katukuh 1948 amihcaan 1 abulad 30 ademiad&quot; atu wi-pul-lay-te &quot;nu ing a kamu Wilbur Wright1867 amihcaan 4 abulad 16 ademiad katukuh 1912 a mihcaan 5abulad 30 ademiad&quot;.

:Wright brothers·:Orville Wright1871819-1948130·:Wilbur Wright1867416-1912530

nilaculan
1903 amihcaan 12 abulad 17 ademiad Lay-te malkaka paculil kuheni tu nikingkiwan nuhine a hikuki sakacacay ku banggu malaheci inemekan sayaway kubaeket nu balia sapaculil tu hikuki matulun kapah a saungayay kyu mabahel, ayda sa matineng tu naming ku katuuday tu nipikingkiw nuheni tu hikuki.
19031217
Lay-te malkakacaay kaw heni ku sayaway mikingkiw tu sapacumud tu sabahel nu hikuki a tademaw, nika u heni kusayaway a mitanam tu sapabahel tu satedep atu sapisa ungaay nu canan nu hukuki, nanutawya sa mapatucek nu misangaay tu hikuki maneknek tu, wini analimaan a gigice neknek satu i hikuli.

yum atabal henay ci Lay-te malkaka y anisibayan nuheni tu miinsacuay a kikay, batikal, kadideng atu duma u kikayay masasuala, wini a gigicu nu nalimaan nuheni u paneknekay tu patetekay, macalilaw ku sapabahel nu neni tu hikuki makakic tu kunidatenga nu heni.

u heni ani sangaan tu adidi'ay a cacumudan nu bali nitanaman nuheni, yadah tu kunisuped masatungus tuway ku sulit, nisikian nuheni idaw ku talakaway a sakubad nu hikuki atu pulupila.

Lay-te malkaka atu makakadum misiki tu sayaway a hikuki nu inzing. Namakayni i 1900 amihcaan malingatu katukuh i 1903 amihcaan nuheni sayawaw apabahel tu musaungayay nu ayawan sa, malwkaka naw saselic sananah a micumud misatabaki a mitanam atu miecaw, mala u sakapahay a paculilay tu hikuki kuheni, u hen isa kapah kuni pahabay nuheni tu nikasasupaini tu baluau' u kapahay a paculilay tu pabahelay tu hikuki a tademaw.
19001903
Lay-te malekaka pakayni i tademaw idaw ku nipakihu, sisa imahini mulangatu tu sapikingkiw kanahatu idaw ku alialiyac idaw aca ku matudungay a nisangan tu pacakatu tu kakawaw.


Wawhenay 
Lay-te malekaka wama nuheni sa u ciwlu nu midindusiay, sisa hinatahekal midang. 1878 a mihcaan adidi' henay kuwawa pataluma tu baluhay sakahemekan a canan.

1878 amihcaan, namiliwku taluma pataluma tu kahemekan a cacanan; mahidaay u bahel sananay a hikuki a sasalamaan.
1878:
ina sasalamaan namakayni nu huwaku nu sayaway ni al-hung-se.ban-naw anikingkiwan nisikian kyu masanga, hatida cacay a adepah ku tanayu',u tatipeluk, u culay atu dawmiay a kilang nisangaan, odaw kiyani pakabit tu cowling sapasaungay malapulipila.
·
Lay-te malekaka tanunamuh sa makaadih tu mahiniay a baluhay kahemeka a sasalamaan,mapeci nuheni sa misangaaca kuhini hida nu sayaway. 

Lay-te malekaka nadikuda dateng sa kuheni nanutawya mapacekil kuheni tu sakay bahel tu hikuki
</S>
</TEXT>
