<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Li-ang-ha-te_Yu-la" source="Wikipedia">
  <S> Li-ang-ha-te. Yu-la· 

nikaudip
sumamad i Zuy-se &quot;caypic seppic - caypic tupic&quot; 1707-1727
caypic seppic mihcaan sepat a bulat caylim dimiad, Li-ang-ha-te. Yu-la pilecuhan i Zuy-se-pa-e-say, ci ama ni Paw-lu. Yu-la u kilisetu nu cia-e-wen-cun a buksi, wina ci Ma-ke-li-te'.Pu-lu-ke', u tuas nuheni yadah ku sitangahay a Ku-tan-sye-ce. sakasepat ci Yu-la ni lecuhan a sakakaay nu tatamaan, tatusa ku sabana nida ci An-na-ma-li-ya atu Ma-li-ya. Ma-ke-ta-lay-na, idaw henay ku saba ci Ye-han. hay-in-li-si. caay ka teneng ni lecuhan ci Yu-li, mabulaw ku nuheni namaka Pa-say-e katukuh i inakaan a Li-n, itida satu ci Yu-la a maudip nu wawaan.  
1707415···4··
nanuwawa, ci Yu-la namaka ci amaan nida micapi atu minanam tu susye, ci yama nida natayda i Pa-e tabakiay a cacudadan minanam tu Zuy-se su-sye-cia ci Ya-ke-pu'.Puo-nu-li a cudadan. i waluay henay ku mihcaan, ci Yu-la tlumaen nida i Pa-e-say a bai nu lumaan mueneng, sa micuda tu tidaay a La-tin cacudadan. palawpesen nu cacudadan ku su-sye pinanaman, ci ama nida wananan nida ku manamuhay tu su-sye a sininga ci Ye-han-nie-se mala papasubana' tu su-sye ci nidaan.   
·8
caypic tusep mihcaan, caylu a mihcaan ni Yu-la micumud tu Pa-say-e tabakiay nu cacudadan minanam, hatidaay nu mihcaan inai' ku micudaday tu tabakiay a cacudadan. mangalay ci ama nida tu ci Yu-laan muculil tu naculilan nida, malabuksi, yukiwan ni ama nida, micuda ci Yu-la u sakay sen-sye ku cudadan nida, Si-la-yi atu Si-pu-lay-yi.    
172013
caypic tulim mihcaan, ci Ye-han.puoneli a tusaay nu tatamaan a wawa ci Ni-ku-la.Puo-nu-li &quot;sakakaay&quot; atu Dan-ji-e. Puo-nu-li &quot;sakatusa a wawa&quot;mmicukud i Sen-pi-de-paw a E'-Kuo-hu-cia kesyeyun mikuli. tawya u nuheni mihusiw ci Yu-laan, anuidaw ku kakulian, papatayni hantu nu niyam ci Yu-la itini mikuli. caypic tunem mihcaan pitu a bulat lucay a demiad, ci Ni-ku-la mamuciw mapatay, cacay a mihcaan ci nida i tida.
1725···1726731

itida i Sen-pi-de-paw 
caypic tupic mihcaan lima a bulat caypic a dimiad, makatuku ci Yu-la i Sen-pi-de-paw, caay ka tenes namaka padekuan a misakakawaw alaw tapabaw tayda i susye a kitidaan misakakawaw. mapulung cinida atu ci Dan-ni-e mueneng, maladay tu a tatusa misakakawaw. ci Yu-la amelik matineng tu tu E'-YI, mananamtu tu itidaay a nikaudip, tawya sikawaw aca ci nida tu E'-kuo nu kayngu a misaydan.
1727517
caypic lusep mihcaan ci Pi-de ese mapatay, nikalingesan cinidaan sinikakapahan tu. ci Yu-la itida i cacudadan kasenu' satu a tapabaw, itida i caypic lucay a mihcaan mala wulisye sadan ku kawaw nida. miliyas cinida tu E'-kuo nu kayguan, kaiyan nida mala sakakaay. nikudan nu tusaay a mihcaan, ci Dan-ni-e. puo-nu-li malibut tu ci nida i Sen-pi-de-paw tu nikaada nutaw i cinidaan, mutikuaca tayda i Pa-say-e, ci Yu-la malasusye a cozen. 
17301731·
caypic lusip mihcaan cacay a bulat pitu a demiad, ci Yu-la atu Zuy-se mikulitay ci Ke-aw-e-ke. Ke-say-e a tataynaan a wawaw ci Kay-sa-lin-na. Ke-e-say mikikun, micakay ku nuheni tatusa tu luma' i Nei-wa sadipasan, sabaw tulu ku nilecuhan nuheni tu wawaw, tatulu ku tatamaan atu tatusa ku tataynaan a wawaw nuheni katuku tu balaki ku nikaudip.  
173417··1332
nikamenuan, caypic piccay mihcaan idaw ku picidekan nu heni a kawawan, makatuduh ku luma' ni Yu-la mami matuduh ku cancanan nai' ku liwanliwanaca, ku adidi mapatay, nika, nisulitan ni Yu-la tumian idaw henay, duma u nisulidan tu sakay bunacan a cudadan adidi ku malawpesay, hanidatengan nu tada punuan, alaw mahedek nida kina kalepilepian nu matuduhay a cudadan.  
1771
caypic piclu mihcaan, sayaway ni Yu-la a acawa ci Kay-sa-lin-na mapatay. sa siacawaw ci Yu-la, caypic picnem mihcaan, cinida atu sakacaay kalecad nu winaan a sabaan nu acawanida ci Sa-le-mea. A-pi-kay-e.Ke-say-e mikiku. katukuh nikapatay. 
17731776··
</S>
</TEXT>
