<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Liwkiw_琉球" source="Wikipedia">
  <S>= Liwkiw binacadan  =
Liwkiw binacadan(Liwkiw kamu:Liwkiw binacadan/  Rūchū minzuku ?;Dipun:Liwkiw binacadan/ Ryūkyū minzoku ?u Liwkiw subal a binacadan, sakacaay nu nika udipan a kitidaan &quot;Ukinawa, Sindaw subalan atu Yinmin subalan&quot; nika kenihan, pala Ukinawa a tademaw, Sindaw a tademaw atu Yinmin a tademaw, nu aydaay nu Dipun a saka tusa nu satabakiay nu binacadan, ihakalay na tademaw saan tu nuhenian u Ukinawa han &quot;&quot;.
:/  Rūchū minzuku?;:/ Ryūkyū minzoku?
Liwkiw cundaw naw masacacayay a kanatal, alaen nu Dipun sisa mala Dipun, sisa micidek tu nilecuhan a &quot;ukiwana a tademaw&quot;, &quot; Sindaw a tademaw&quot;, &quot;yenmin a tademaw&quot;, i imihan caay kaw malecaday ku idang atu lalangawan nu cudad a Liwkiw binacadan, sakamusa tu kitidaan, duma satu musakamu tu lalangawan, nina tusaay caay kaw malecaday.
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
sisa, ayda ni kinsaan nu Dipun sa, inaya ku &quot;Liwkiw a tademaw&quot; atu &quot; Liwkiw binacadan &quot; nipipulungan amisausi, pulung han amisausi u Dipun a binacadan, duma satu, i Ukinawaay a Dipung yadah ku tidaay, muenengay i tidaay a tademaw caay kaw nakamuwan u &quot;Liwkiw a tademaw&quot; atu &quot; Liwkiw a binacadan&quot;, sisa, aydaay a kawaw nai' ku tada malucekay atu misausi.
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot; 
itini likisi nakamuwan a Liwkiw binacadah tatengaay nika kenihan itini i Liwkiw cundaw (pulung nu aydaay a Ukinawa atu Luedaw nu Yenmin cundaw), idaw ku muenengay i Dipu a maudip, Taywan cundaw atu i nutawan a kanatalan mueneng.

Liwkiw binacadan tada kamu u Liwkiw a kamuan, ayda nu Liwkiw a binacadan maliyuh tu musakamu tu Liwki a kamuan, ayda kapulungan musakamu han u Dipun a kamuan atu Ukinawa nu Dipun a nakamuan.


KAMU 
Liwkiw a tademaw u kamu nuheni nai' ku sakalecada a nakamuan, pasu Yemin a kamu, Ukinawa a kamu, aydaay a Kuyzen a kamu, Pacun-san a kamu, Kunku a kamu, atu Nakuo a kamu. 
 
pulung han u Liwkiw a kumu han, milecad tunu Dipun a kamuan.
 
Liwkiw a kamuan cinglaw henay, situngusa a misulitay san u Aetay a kamuan, patucek tu Dipun a kamuan ku sapipulung, nika mikinkiway tu kamuan a tademaw idaw ku sasakamuen nuheni, saan Liwkiw a kamu atu Nandaw a kamu misengi sa.
&quot;&quot;;
Liwkiw yadah ku kenih nu kamu nuheni, u Ukinawa ku tatelungan nu malucekay a kamuan, nakamuan nuheni caay kalecad, tabaki ku caaya kaw masasulaliday a nakamuan.

i Liwkiway a tademaw anu mapulung kuheni nu Dipun ku kamu nuheni, u Ukinawaay a tademaw katuu'd ku pahacengay nu ngalngal musakamu tu nu Dipun a nakamuan.

ayda pinaa malebut ku misakamuay tunu Liwkiw a kamuan, u babalaki ku musakamuay, sisa Liwkiw a kamuan hamaw satu a malawpes, musakamuay tu Pacungsan a kamuan atu Nakuo a nakamuan, micidek tu samalawpes sa.


lalangaw
Liwkiw cundaw i laad nu Cunkuo talu atu Dipun, Liwkiw kalalidan nu Cunkuo lalangawan atu Dipun a lalangawan, mala micidekay nu lalangawan.

Liwkiw picidekan a lalangaw 
Liwkiw tademaw a bilanga nu lunem  
itini i Liwkiw yadah ku milecaday tu Cuokuw atu Dipun a lalangawan.
sakamusa, picidekan nu Liwkiw a Ukinawa a liwli sa, atu epahepahan, inai' itini i Cuokuo atu Dipun.
&quot;&quot;
tulu ku tada lunem nu kakuan nuheni, u bilangaay a lunem, puohun a lunem atu masalumaay a lunem.

bilangaaay a lunem itida i Cunkuo nutipan a Ce'-cin, Hu-cin, Kuen-tun, Puohu lunem han nu picidekan nu Liwkiw a lineman. itida i Liwkiw nu Wanciw a luneman u satabakiay nu kitakid a luneman.

yu mahida sumamad u huncen han. mapatay satu ku tademaw, itidan i buhung ku kidu milahul, katukuh tu tuluay a mihcaan tayda ku tataynaan a lalumaan misapud tu ukak mibanaw tamelac tu tadem hantu.

milecad tu tawyaay nu Cunkuo nutipanay a ngayngayan nu tademaw sapuden ku ukak mitadem, tidaay a tademaw pangangan han tu &quot; mibanaw tu ukak&quot; anipitadem han, ayda idaw ku hulic nu nipatucekan, idawtu ku tatuduhan tu tademaw i Ukinawa sa lapesen tu, nutaw a kitakid idaw henay ku tademen ku ukakay, nai' tu maadih ku huncen hananay.  
&quot;&quot;</S>
</TEXT>
