<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Luci-taniya_tademaw_a_dadiw_(putawya_binacadan_likisi_a_ulic)_盧濟塔尼亞人之歌_（葡萄牙民族史詩）" source="Wikipedia">
  <S>&lt;Luci-taniya tademaw a dadiw&gt;a ngangan nida namakayda i nakamuan a icelangay nu tademaw ci Lusu-se, sakamusa mikilul cinida ci Awte-siwsemakatukuh aydaay a Putawyapangangan han tu Lucita-niya.likisi a ulic sakamusa ku cudad nu labu u Waseke.ta.caima (··) atu duma a Putawyanu siiecelangay a tademaw misaliyut tu Haw-wanciwmisapatas pasayda i In-tua baluhay nu kakunkuan.
··
sipakayda i cudad sa u zenwen-cuyi a likisian nu ulic, nakungkuan atu kilisetu a kiwkay mapulung kuheni, misuayaw tu nikalepacawan atu Tikuo patahekal tu caay kasiwantan nu kakanamuhan, namaka balucu'ay tu sapisuayaw tu niyadu' a namuh atu sapitahaway a tataydaan, tanunamuh sa, idaw ku nabalucuan a icelang.  

namakayda i matinengay pacuna tu balunga i bayuan ci Heng-linikasi lahecian malingatu katukuh i cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan Putawyadebungan nu Sipan-yaa zitay itini i likisi nu Putawyau sakaetiman a zitayan, pakasilusien tu cunseci a hedek atu aydaay nu zitay tu lingatu.
1580

ulic nu dadiw
&lt;Luci-taniya tademaw a dadiw&gt;sapatahekal namaka balucuan nida  tu Putawyaa tademaw misuayaw tu bayu atu caay kaw kakatinengan a kitakit tu naiay nu nabalucuan tu sakatayda, atu nikangalayan a kakilulan tu namuh nu balucu' atu sakakalamkam madatengay nu balucuan.misuayaw ci Kamun-setina likisi a ulican u sapisuayaw tini Putawyaa tademaw nu sakanamuhan a dadiwan. sabaw tu lima a secian Putawyamakatukuh tu huncin a zitay, nina likisi a ulican tunisulitan makatukuh tu i tungduh, kamu nu lababu itida namin i Ta.caima(.) a nitahawan i bayuan, itini i likisi nu ulican ci Ta.caima(.) taneng tu maladayhiu nu Putawyaa binacadan.
15··
misulitay ci Luise.te.kamun-seu Putawyabinacadah nu ulic a tademaw, u sabaw tu enem a seci atu wenyi fusin a zitayan u tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw.
16
nilecuhan nida i cacay a malebut lima a tusa a bataan idaw ku sepat (1524) a mihcaan i Lisepena nai'ay kupuc nu siidaay a lumaan, itida i Kepulaingtabakiay a cacudadan micudad, malahitay milihida tu Putawyanu bayuan a kawaw, nikalepacawan satu masikeda ku kawanan nu mata nida, sisa tayda i nuwalian a kitidaan maudip tu sabaw tu pitu.  
1524
taluma' satu i Lisepen, cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan malapadu nu tademaw hida satu mapatay.
1580
sakamusa &lt;Luci-taniya tademaw a dadiw &gt;a dadiw nu ulican ci kamun-sesipatayda mihinang i Awmeni Paikecawaaidangan buhung a ba'tuan mudadiw tu natangahan nikasilahecian.kamun-seu Putawyanu tahudan nu matinengay misulit tu ulic a tademaw, u pacunaay tu balunga a zitayanyan. nisulitan nida tu likisi a ulican, sabaw tu sepat a lican nu ulic, migiki, makay balucu' nu Putawyaa kamu, binacadan atu palutatengaan tu udip, sakaadihan nu Putawyaa sakalihalayan nu sakakaay. 

</S>
</TEXT>
