<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Macau" source="Wikipedia">
  <S>Macauu Macausa i labu nu Asia (Ya-Cuo ), itiza i 22 10 N, 113 33 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 28.2 km2. 
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku  28.2 km2, u ahebal nu nanumay sa te'kuk ku km2.
hamin nu tademawan sa 597,425.
kakalukan umah sa 0%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 100%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Macau.

kakingingan nu kanatal demiad1220
kakiningan nu kanatal a demiad sa i 12 bulad 20 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalHo Iat Seng, 20191220
u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Ho Iat Seng, mikayat a demiad sa i 2019 a mihcaan 12 a bulad 20 a demiad.

satabakiyay nu aenengan nu lacusatabakiay nu aenengan nu lacu, i Macaunu mukasiay a pawtay,  u Cunkuo  aydaay nu masingaay a nisangaan patideng tu sise' a nisangaan.      
, , .     
naw Macaunu hitayan a sakalepacawan nu kahemekan,      
ayda u Macaunu likisian a kakitidaan.     
,.     
Tapawtay itida i Macau nu pangkiw subanu taban nu cunyung Se buyu', u sakay nu hitayan a nipikuwanan.     
, .     
aydaay nu Tapawtay itida i teban u caysiw-siwwal a mihcaan nipatidengan i  Macau (Aw-Men ) po-wu-kuan, tungduh nu Tapawtay u Pawtay nu balubaluan.
1998, .  
Ta-San-Pa payaatu ta-paw-tay nina tusaay a aidangan milacad tu Cunpu picidekan nu lalangawan, mala picidekan nu Macau (Aw-Men ) nu waluay a aidangan.
, 
MacauTa-Paw-Taypatideng i caynem-caysip mihcaan, naw naw yi-su-huay sen-paw-lu nu cacudadan a kiwkaya sayday, midiput tunikay Macaunu yi-su-huay, nikuda satu mala Aw-Pu cen-hunamin.
1617, , , .
patidengan tu Ta-Paw-Taymakaala tu cacay a bataan, itini i caynem-tunem a masangan. 
10,1626.
Ta-Paw-Tay atu Ma-Ke-Paw-Tay atu Dun-Wan-Yang-Paw-Tay mala tanektekay nu liklik nu hitayan, matalaw cumudan nu kukung.
, .
namaka cacay a malebut enem a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu a mihcaan (1623) katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu sepat a bataan (1740) a mihecaan, naw Cen-Fan-Si-Linatu Macau (Aw-Men ) nu satalakawaya enengan nu luma'.
16231740, .
Ta-Paw-Taykakenihan i caysiw-nemnem mihcaan amahulak, pasayda i katuuday u aidangan kuyni sa.
1966, .
nikahulak satu nanisumadan tu sakay Aw-Men papatinakuwan tu demiad, nikudan nu Aw-Men papatinakuwan tu demiaditini i caysiw-siwnem mihcaan taydan i  Dan-Cai.
,1996.
Ta-Paw-Taynamakakenih i caysiw-siwtu mihcaan, caysiw-siwlu mihcaan atu caysiw-siwnem mihcaan misumad tu papatidengan. 
1992, 19931996.
cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu a mihcaan (1998), teban nu Ta-Paw-Taypatideng tu Macau (Aw-Men ) po-wu-kuan, sayaway numitanengay a labang han u Ingkuo mitukuday tu mali ci Manlen..[1] 
1998, , .

Venetian Macau kakanan tu epahsayaway nitaneng a labang u Ing-Caw a mimaliayMan-Lian.
.
nikahedekan patideng itini i tusep-seppic a mihcaan walu a bulat tuwal a demiad malingatu pasayda i hekal misiwbay, tawya a labi i tu waluay a tukian a malingatu mihapu. mahka pisiwbayan tu limaay a tukian, micumuday nu labang han makaala tu wallu a mangan ku tademaw, sakatulu satu a demiada makaalatu tusep a mangan nu tayniay a tademaw.
2007828,8. 
5, 8, 330. 
kalingatuan nu nipisiwbayan itini i pisiwgacuan a demiadan, nu tayniay a labungan han makaala tu cacay a malebut nu tademawan. tusep-sepwal a mihcaan, Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zenitini i sasiwbayan tu sakayepahan a siwbay nu kawlahan makaala tu Cunkuo nu cacay a bataan nu sasiidaay nu aaepahan nu sasiwbayan. itini i binawlanan sasingagan tu Venetian Macau (Aw-Men-Wey-Ni-Si-Zen ) tataydaan milaben,&quot;Wey-Ni-Si-Zen&quot;, &quot;Wey-Ci&quot;. aenengan nu lalabinan u Wey-Ni-Si-ZenMacau (Aw-Men ) ku idaway atu misiwbaya, nipatideng a sangan hidan nu Amilika nu Las Vegas (La-Si-Wey-Cia-Si ) a Venetian (Wey-Ni-Si-Zen ) ku nipisanga'.  
, 1.2008, ., , ., . 
siwbay nida u Wey-Ni-Sisinanumay, liklik nu sasiwbayan idaw ku nipisanga tu Wey-Ni-Sisangawan, adidiay nu sawacan atu nisangaan tu sapad nu ba'tuan. nina sangan tu aenengan a lalabinan nu lalumaan a sangan namakayda i   La-Si-Wey-Cia-Si-Wey-Ni-Si-Zen nu tataydaan midang nu lalabinan, sisa sakamusa u nipitudung sa.[2]. 
, , ., .

</S>
</TEXT>
