<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="makademecay_nipatalu_ayaw_a_kamu_ni_Haley" source="Wikipedia">
  <S>makademecay nipatalu ayaw a kamu ni Haleysapuelac nu ulic
ngatu cacay
kapulungan a ngadcan i 1758 a mihcan sabaw tusa a mihcan, sapicekul u payniyaniyazu' tu tapuku mamin mabilbil ku balucu', u sinmung amin miazih amin tu tapuku, muhalhal tu cacayay&quot;kakaliwhan a labang｣ tu nikatayni. iniyan&quot;kakaliwhan a labang ｣ sa u cacayay a pauliday a bunac. nu ingkuk u sinmung ci Haley pata luayaw tu kanu:&quot;ina pauliday nu bunac ancay kay 1758 a mihcan hakya 1759 a mihcan ｣ a tahekal sa, u zuma sa tu a sinmung pakelid tu nipatalu ayaw ni Haley tu kamu , mangaleb twaca kuni kalucek nu ni, mapanutekay i 1759 a mihcan tuway abulal katukuh i limaay a mihcan tya tahekal.

ngatu tusa
tatenga', 1759 a mihcan tuluway a bulad sabaw tulu a demiad, ina sata kelalay a pauliday a bunac, mutengteng tu tu tadaya'ay malecad tu saasik akikul, tahekal i  tapuku. mabuaw amin ku payniyaniyazu'. malupasubana'bana' tu:ci Haley u tatenga 'ay matineng musausi, tatenga' malucek ku nisausi niza!ina pauliday a bunac sa uni Haley a nikadihan, sapikining nu tamtemdemaw cinizaan, pangangan hantu kina bunac tu ci&quot;Haley a pauliday nu bunac ｣, sapazateng sa, ci Haley tu ni Haley sa caay pakadih tu nikatahekal nina pauliday a bunac, iayaw nu pitway ku sabaw a mihcan mapatay ciniza 1742 a mihcan mabelec tu miliyas tu hekal. kamatineng ci Haley&quot;musausi saw｣ hani ?

ngatu tulu
nika iaayaw waca namakaydih twamin tu paulidaya bunac. u nikasa, i katenesan a mihcan maliyuh amin ku tademaw tu culil nina bunac, ina pauliday a bunac sa u culil sananay a kakaliw han a labang. ci Haley tuni Haley cucekhan niza ku nadipa'an natayniyay tusaay a bataan daw ku sepat ya a paulidy nu bunac palsipadac miazih, maazih niza i 1456153116071682 a mihcan kina sepat tahkal ku pauliday a bunac, ni culilan a zazan malecalecad, kyasa sametek satu musakamu tina sasepatay uidaantu a bunac, hanu niniwtun a zazan musausi, kinacacay muliut tu cilal muculil sa 76 a mihcan, sipakaynihan niza musausi, sausi han niza anu muliyaw tayni aca tayni kina bunac saay 1758 a mihcan sabaw tusa a bulad sazikuz. mapatay tu ci Haley nika yanipatalu ayaw niza a kamu sa malucek amin, malakaka sikadan twaca nu payniyaniyazu' ciniza.            

1705·14561531160716821758175817

</S>
</TEXT>
