<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Maldives" source="Wikipedia">
  <S>Maldives

u Maldives sa i labu nu Asia, itiza i 3 15 N, 73 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 298 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 298 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.
hamin nu tademaw sa 392,960.
kakalukan umah sa 23.30%, kilakilangan umah sa 3%, zumaay henay umah sa 73.70%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Male.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 26 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Ibrahim Mohamed Solih (Yipulasin.Muhanmude.Salih' 
路路), 1962 a mihca 3 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu  Maldivesayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 11 bulad 17 demiad.

cen-ce3020061111
mikuwan ci Ciayiw-mumicapi tu tulu a bataan a mihcaan, hepingan nida kumi belihay cinidaan a tademaw , na i tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan sabaw tu cacay a bulad atu sabaw tu cacay a demiad mibelinany cinidaan a tademaw tayda mapulung muculil dakepen nuduma a tademaw.
20079292822
tusa a malebu idaw ku pitu (2007) a mihcaan siwa a bulad tusa a bataan idaw ku siwa a demiad, idaw kya tusaay a tademaw pabaliwan ci Sun-nituni patayda nida tu sakatalawan a tademaw itini i tuse Malenu cuo-yinaaidangan, miwait kunuheni tu nisanga' tu lacu mabakuhac, madakep ku waluay a tademaw nu layak, tusa ku Ing-kuoa tademaw atu tatusa ku Amilikaa tademaw maduka sisa madakep.
2008路30
tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan pisinkuwan nu Cung-tun, cecen-tan dayhiw ci Ciayiw-mumademec numi dayhiway mihantayay tu mamisinkiw ci Muhanmuwde.Naside (.) hatidatu kuni pikala Cung-tun nida makaala tu tulu a bataan kuni pikuwan nida.
201227路
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tusa (2012) a mihcaan tusa a bulad pitu a demiad itini i kanatal nu udip cilaw ku kincal atu pina nu pilipayan mapulung muculi amihantay, ci Muhanmuwde.Naside (.) itini i tilibi amusakamu hatidatu kunipikuni kala Cun-tunnga i Maldivessa, u kawaw nu Cung-tun sipapabeli ci Hu-Cung-tun ci Hasan.
20161013
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan cacay a bataan a bulad sabaw tu tulu a demiad, Maldivessakayputah a sakakaay sakamu sa, hatiniyay tu nutenes nu Taing-kuoiea sakakaay nu pu-cang milawlaway a kaput atu Taing-kuosiea misu pabelisa tu Maldivestunipi sainai, tunipi sainai tu kawaw, sisa Maldivessifu miales tu Taing-kuoie. 
 
taing-kuoaiemisaicelang manglay mala Manai a kawaw misa icelang milihida, uyni mihantaya tu lekec nu kanatal a cudadatu Daing-kuo-siea cudad.

tademaw-
Maldivesa tademaw u Diwi-sia tademaw ku masakaputay a binacadan,  nina binacadan itini i likisi nikaudip a wayway pasu aydaay a Maldivesa subal atu Indiaa Mini-keea subal, Lake-sa masabelengay a subal. Di-wisia tademaw idaw ku nikapulungan nu lalangawan, u Diwi-sia kamu ku sasakamuen, u IndiaYa-liana tademaw, atu Sencia-luoa tademaw kapah kuni kalecabayan nuheni. itini i ci-inanicudadan, atu Cuo-tun, Na-yaNa-tawa binacadan atu Africaa daduducen.
2006298,96819853.4%20001.9%
tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan mikilim misausi tu tademaw, Maldivesa tademaw makaala tu 298,968 ku tedemaw, Maldivesa tademaw macunusi cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1985) a mihcaan satalakaway kunika cunusan, tulu a sepat nu kilac (3.4%), itini i tusa a malebut (2000) a mihcaan  nika cunusan tu tademaw mucelak tu cacay a siwa nu kilac (1.9%).  
19784672
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku walu (1978) nu mihcaan u nisausiyan tu sakaudip han sebat a bataan idaw ku enem a maudip, ayda hantu macunus tu pituay a bataan idaw ku tusa ku nikacunusan a maudip.
197712.7%1.2%
ni kapatay nu lutungay han namaka cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan tu sabaw tu tusa tin pitu nu kilac (12.7%) katukuh ayda nu cacay tin tusa nu kilac (1.2%). 
4
itini i Maldivesmalakuud tu sepat a mangnu Bangladesha tademaw, nina satabakiyay nu namaka nutawan a kanatal tayni itini mikuliyay a tademaw. duma satu nu mabulaway a tademaw pasu Philippinesatu nu adidi' nu amuhunay a kanatalay nu tademaw tayni amabulaw.

kamu-Eveyla Akuru
Diwi-sia kamu u Maldivestadatapang a kamu atu sakalecad nu kamu, u Ing-tuYa-lian a kamu, malecad tu Sencia-luoa kamu. sayaway u Diwi-sia kamu nisulitan i cudad u &quot;Eveyla Akuru&quot;, nu kuo-wana nikilukan. 
Dhives Akuru
upingangan tu &quot;Dhives Akuru&quot; nisulitan tu sasulitananisulitan matenes tu cukaymas hatu ayda, aydaay nipicukaymas miala tu sayaway a sasulitan, sipakayda i kawan mamisulit katukuh i kawili. Ing-Guohan sasakamuen nu Maldivesa tademaw musakamu.

lalangawanMaldivesu Mu-Se-Lina kanatal. nikasidikuc caay kaw mailaya,  anu tayda i patiyamay ku tatayna kanca asitanaya'ay a sukun (hakama), tatama hantu asimunpi (asicalaped). Maldivesamica kaw kasingangan nu aidangan a subal, nika anu mingaduy itini i Maldivesu patelacaysa.
-;-
itini i kakanen nu lalangawan han pasaida i kiwkay nipatucekan acaay kan tu heci nu pabuy atu kalang atu sipaduhay a lalacan, u hinakanay nu hecian han u nipahabayan tu tulakuk, sizi (sidi), ti'kuk atu buting. u Ciael-tiyahan u sapalabang atu kakanen nu tayni a labang, pasu kakanen tu mikaw, tubah atu nihudhudan tu pada' (paza'), kabi han u heci nu yasi (abinung), tamanigi, ning-mongnimelecan atu kabi nu buting.
BODUBERO
Maldivesa palaw a lalangawan kanamuhan nu Dun-faatu Nan-yaa lalangawan. BODUBERO u yasi a kilang nisangaan tu tatuktukan, u sapidadiw atu sakapalaw nu tatuktukan.

</S>
</TEXT>
