<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Malta" source="Wikipedia">
  <S>Malta

u Maltasa i labu nu Europe, itiza i 35 50 N, 14 35 E
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 316 km2u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 316 km2, u ahebal nu nanumay sa nayi ku km2 hamin nu tademaw sa 415,196. kakalukan umah sa 32.30%, kilakilangan umah sa 0.90%, zumaay henay umah sa 66.80%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Valletta.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 21 bulad 9 demiad. ci George Vella (Ciyuci.Byela Ciyuci.Byela),

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci George Vella (Ciyuci.Byela ·), 1942 a mihca 4 a bulad 24 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Maltaayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 4 bulad 4 demiad.

cunliu cunli nu Maltaayza sa ci Robert Abela (·), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 1 bulad 13 demiad.

Maltalalingtuwan a sasakamuen&quot;&quot;
(Malta)&quot;Malta&quot;meli&quot;&quot;Melite&quot;&quot;
Malta, mahka makatatengil, mahicay kiya makatengil tina kanatalan. ceyunpay saan &quot;Malta&quot; saan namakayda i Greecea kamuan  (suni meli), imi han u (cemed) Greecea tademaw misakamu tina subalan han u  (suni Melite), duma anisakamuwansa u Maltasilaculay tu micidekay a cemedan, sisa pangangan han tu (kakitidaan nu wadu).
90&quot;&quot;316
Maltaitida i Nao (Europe) , Yitali-sisili-dawnutimulan siwa a bataan a kun-li, Ticung-hayteban a niyadu'an, pangangan han tu &quot;Ti-cung-hay a balucu'&quot;. kanatal a kitidaan adidi', makaala tu tulu a lasubu cacay a bataan idaw ku enem (316) a pinfa kunli.

misuayaw tu katuuday nu Yacuoa tademaw, Maltacaay kaw mananamay, caay kita pakatengil,nika itini i Europe, Maltau saka namuhan nu katuuday taeyda misiwbay, mueneng, milaliwku, atu kataydaan a midang. 
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
idaw ku (Europe nikuda aadihan tu balubaluan), Nan-Ozuye-seEurope Singaporebangcalay a ngangan. nu Maltaitiday a tademaw, subalay a tademaw idaw ku namakayniay i Saudi Arabia, Italy, Yinkelisicaaya kalecad nu kanatal a tademaw.

likisi sa tenesay nu kanatal 
7000
subalay a kanatal amica kuni ka adidi', nina idaw ku pitu a malwbut (7000) a mihcaan ku tenes nu likisi, nika sasedsedan mikikaka tu sepatay anika lihalay nu mukasi a kanatal. 

nina kakitadaan i Ticung-Haysaka etiman nu kalepacawan a kitidaan, sakala lalitin tu Europe, Pafae, Cuntuna kitidaan nu ngangangan nu kayakay. nanu tawya u kalealawan nu hitay a kakitidaan.
19641974Republic of Malta
Maltaitini i likisi na pinaay a binacadan kumi debungay, katukuh i cacay a malebut siwawa lasubu enem a bataan idaw ku sepat (1964) a mihcaan, Maltamihapu misitaked kamisa, u TaIng-kuosiaa kaputan, cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku sepat (1974) a mihcaan misumad tu Sin-fa, mala Maltakapulungan a kanatalRepublic of Malta
20042007
tusa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan , Maltamicumud i Omung, i tusa a malebut idaw ku pitau (2007) a mihcaan mala Senken-kuoa masakaputay, ayda, Maltau kitakit nu uyda a cacay taydaay i Omun-kuo, Senken-kuo, Oyun-cua kanatal, Talng-kuoa kaput nu sepatay mala cacayay a kanatal.

nu pinaay a Europenu kanatal masasedsed, u sacaayay kalecad sa, Maltau tada kamu sa u igu a kamu nu kanatal. 

sakaytini i cen-ce, Maltacaay paayaw tu kawaw, caay pilihida tu duma a kanatal a malepacaw, caay pikiayaw  malepacaw, iniyan han midiput tu Maltasakay kitakit a anzen.

pala 
&quot;&quot;:
langdaway a kulit, u Maltapinganganan, idaw ku tadangangan nu kanatal  sabangcalay a bayu, saka singanganay sa u &quot;tuluay a langdaway&quot;  aaidangan: langdaway a buhang, langdaway a sasingalan atu langdaway a banaw.
&quot;&quot;
nika pakunida hananay a nisangaan, wadaen ku &quot;tuluay a langdaway&quot; sandalu atu yasi malecad masuped, u liken alahican kaletepan nu bayu, silamalay a buyu alahican malitemuh ku suleda', mahida u caaya kasikawaw, itini i Maltaaididay a tukay adihen mahida a caay kasi kawawan, nikahidaan sisa Maltayadah ku aaidangan i tida.
CALYPSO
mukasi a Wala-ta, mukasi nu biyu, sasa nu lumenmikacaw a biyu, Widou-liya-cen, CALYPSO, di'du nipahetikan namaka babalaki, Tali-suy-suoniyadu, Tili-tepad, Mudi-napatiyamay u Maltanu micidekay a idangan nu kataydaan .


Maltasubal sasalamaan nu aidangan Malta
! 
Maltau kanatal cinida, yadah ku binacadan mikuwan, itini malalitemuh, likisi itini misumad, sisa nina subal matumes nu likisi a lalangawan nu babalaki, micidek taneng tadaan miliwku atu kataydaan midang.
:MaltaCominoGozo
Maltau lala' nuheni pulung han hatida nu Sang-kannu tuluay nu cacay ka tabaki, nu tuluay a saubal anikapulungan, sipakay sasa tapabaw han u tadasubal Malta subal, teban nu adidiay a nikahtikan nu piying u Comino subal, satalakaway han u Gozo subal. 
MaltaCominoGozo
kanahatu hatidaay tunu aidangan itida namin i Malta a subalan, nika Cominu subal atu Gozo subal idaw ku adidiay nu aaidangan taneng maka balunga tayda itida midang.

sakapahay anipiidang a puu'  
5-9
kanahatu Maltanu cacaya a mihcaan nu sepatay a puu'an taydan midang, nika limaay a bulad-siwaay a bulad sa u Maltaa aidangan nu buladan, u yadahay nu Europea tademaw tatayda i Maltaa puu'an midang.

kakanen 

Maltaa lami', nu pinaay a seciyan, subalay a tademaw atu Maltanu taydaay itida muenengay a tademaw, itini inika pisalamian nu nanam masasulalit, nikasasulalitan u Malta, u lami' hantu malamel tu Ticun-haynu liklik a kaen.ftira biż-żejtġbejnietpastizzi 
amica kuni ka yadah nu lami i subal numicidekay, itida nuni kanamuhan a lami'sa numakaydaay itida i Sisi-lidaw, Italynutimulan atu Cundunga niyadu'. pangangan han nuitidaay a tademaw u ftira biż-żejt, ġbejniet atu pastizzi a kakanen nu sakapahay a sasakamuen.

</S>
</TEXT>
