<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mancu" source="Wikipedia">
  <S> Mancu 

tapang nu pinganganan
sakay Mancu &quot; kamu nu Manyi ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠmanju&quot; nika si kamu nu likisi caay namim kalecad, itini i Cense-sea-cie katukuh ayda caay henay kalecad ku nabalucuan.
:ᠮᠠᠨ᠋ᠵᡠmanju
Cense-sea-ce ci Memsen namikinkiw palutatengan tina niadihan. saan cinida ngangan nu &quot;Mamcuo&quot; atu Mincaw teban a zitayan cincuo miuculay ci Liman-cu' tu sakaytini, sakamu sa Mamcu' &quot; Mamcuo&quot; u daduducan nu dadatengan nu Cincuo &quot; sakasikadan sa ku ngangan&quot;.
&quot;&quot;&quot;&quot;
idaw henay ku saanay tu Mamcuo tatengan u man atu ju nikapulungan a nakamuan sa. man namaka Mamyi &quot; manga ᠮᠠᠩᡤᠠ, imi sa  &quot;saicelangay sa&quot;, &quot;ju ᠵᡠ &quot; u pana', sisa Mamcuo a imian u &quot; sadesay nu pana' an. 
manjuman&quot;mangga&quot;ᠮᠠᠩᡤᠠ&quot;&quot;;&quot;ju&quot;ᠵᡠ&quot;&quot;

kamu nu sulit 
kamu manyi
tada kamu nu Mancu u manyi, nu Ae-tayyi-si nantun kuse-yicu. yu cincaw zitay naw layak ku kamu, singanganaca tu &quot; cinyi&quot;. Tatengaay nu nakamuan nu manyi pangangan hantu &quot; kuyhun-yi&quot;, tapang nu nakamuan u caaya henay picumu a cincuo a ngalnganlan, Cenlun mihcaan namaka cinkawcun a nisiluda, sisa si nganganaca tu &quot; cindin-sin-cenyi&quot;. 
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Cencaw a zitayan, makaadih ku Mamcu-zen tu Hunti' pabeli tu lili, cuose, sapatubeli nu cancanan a kawawan nu sasiludan. anu cuose-ce idaw kuniladayan nida tu caaya kalucek nu nakamuan a kaynah nu Hunti. kunlin-kung atu tangce misalisin satu u sapabeli tu tuas a nakamuan awkamutu nu nisiludan tu kamu nu samanyi. tinisatu, mamcuzen nu caaya kalecad a aaenengan caay namim kalecad ku nakamuan, mahida u pai-cen &quot;p&quot;, sencen &quot;q&quot;, nengkuta, alacuke' nu nakamuan.  
[p][q]

sulit
manwen
ayda a kawaw
nikudan satu nu Ciacen', matineng t uku Mamcu-zen tu layak a nakamuan masilud t uku kamu nu heni, mananamay tu musakamu tu Mamyi a tademaw hamaw satu mawada' ku matinengay. amica ku Hunti' misaicelang tu kamu nu &quot;layak&quot;, nai'tu ku laheci. katukuhan tu Mikuo, malawpes tu ku kamu nu layak, hican pacici pasubana' macunusmacuns ku uiih, nai' satu ku lahuci. 
&quot;&quot;
aydaay a Mamcu u madayumay ku kamu nuheni tu layak a nakamuan, tada musakamuay tu Mamyi caaytu pakaala tu lasubu ku tademaw, masaked ku nuhini i Hailun-cen sen Huyi-sin Iwyi-sen tulu a naniyaduan. nika, namaka caysiw-siwsep mihcaan malingatu, itida i Liwning, Cilin, Hailun-cun a nipipadang nu sihuan, Mamyi malingatu tu i nu wawaan atu nu masakapahay a cacudadan malatatengaay tu a nanaman. itini satu, itida i Cunkuo amisan idaw ku sibalucuay a namaalaay nu sekingan a tademaw malingaatu tu pasubana' tu nakamuan, mangalay ku Mamcu-zen tu yadah nu matinengay musakamu tu nakamuan. sausi sa, nu maalaay tu sekin atu matinengay musakamu makaala tu malebut ku tademawan. 
1990

kakanen
madimel tu kan ku Mamcuo, caay kan tu wacu adada', yadah ku malecaday nu nananaman nuheni atu amisananay a tademaw ku sakalecad a saudip. u hemay ku tada kan nuheni, u walay atu malunaa'ay ku kanen, kan nuheni micidek ku cilumin, sicedam. walay hantu sakay tyamsim &quot;Mamyi ᡝᡶᡝᠨ, sumadan ni Mulin-de misulit, efen&quot;, Mamcu tu sakay walay nu masaalitaday a nganganan. tu demidemiad nu mamin a lahuk, tu laa'd nu a malabi nanam nuheni a patyamsim, caay kalecad ku sapatyamsim nuheni, u Sacima ku sakasingangan nu sasidumaan. tada u hemay ku kanen nu Mamcu, idaw ku balaysan, habay, kucim atu nitabuan a hemay.  
:ᡝᡶᡝᠨ:efen
i tu lami'an, basis ku hinaadih numita. &quot;sanglacay a heci&quot;, &quot;huzuo&quot; han ku basi a pangangan nu Mamcu, sapatata' aca i takal nu samiay. mamin mipaypay mawawada' tu makakelic mukan. Idang nu pabuy melecen kiwakiwen sipacumud i sawada' mala &quot; salengacay nu idang a sawadaan, duma satu sipalamel tu kimcay a mukan. ngabul u tada kan nuheni, idaw ku tengelen nanay atu ni ididan, nina Cinciw mancu itida tu nababalakian a demiadan u nanam nuheni miidid tu ngabul mukan. idaw ku nipalamelan tu cancanan nu nisakabian tu lamian, u kasuy ku sapitengel nuheni tu kan.  
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;  
sakalecad nu amisan a banacada, manamuh mi'nip tu pah. sayaway sasakay limulak sa acacay, milecad tu amisananay ku sienaw, sakay dihku ku nienipan tu eph. sakamusa, manamuh mi'nip ku Mamcu-zen tu kalawlawan a epahan atu ni palamalan nanay a epahan.  


</S>
</TEXT>
