<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Maolin" source="Wikipedia">
  <S>Maolin (Hulam a sulit: a sakuwan ku Kaohsiung. kumud nu kalesakan, 241.39 km². kalesakan nu lin-pan-ti109.93 km², kalesakan nu paw-liw-ti40.14 km², u kasabinawlan, 1,896 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 581 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyangsa, 1,797 ku yincumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 95%(Rukai) ku kasabinawlan. u Rukai ku sakalaniyazu'.

nikasa niyaduMaolin mala 3 a cuwenatu 3 ku niyazu'. tina tulu a niyazu'sa, Teldreka, 'Oponoho, Kungadavane.
:Teldreka
 (Maolin):Teldrekau Cunhau-minkuo Takawnu cacaya a secia niyadu, itida i Takawwali amisan nu pangkiw a papahan nu wali timulan aniyaduan, amisan miapi tu Tawyuna niyaduan, nutipan sibiyaw tu liwkuy niyaduan, Tawan-sen Pindun-kin Kawsu'sin, waliyan sibiyaw tu Tawan-sen Tadun-kin inpin sen, tmulan mitules tu Tawan-sen Pindun-kin Sandi-min sen, Wutay sen.
1.9
niyaduay a tademaw cacay a malebut idaw ku siwa (1.9000) a tademawan, u saadidiay nu pulung nu Sesia niyadu'an, u saadidiay nu Tawan subalan nu saadidiay a saka tulu nu sincen niyadu'. Maolinniyadu han u cesiase' nu yungcumin a kitidaan, idaw ku kunfu a tademawan a siidaay nu niyaduay a kapulungan masakaputay, isasa idaw ku Wansan-li, Duna-li, Maulin-li tulu a naniyaduan.[1]

likisiMaolin niyaduanu Tawanyungcumin Lukay binacadan Wansan-se, Duna-se, Maya-seaenengan aniyaduan, amisan mIapi tu Mali buyua Bunun nu binacadan, waliyan miapi tu ilabuay nu Penlu' Bunun a binacadan, timul han u Layaeyaa binacadan a Paywanbinacadan a niyaduan.

mah'ka taytayni ku Dipun, niyaduay a yungcumin caay pakadungdung tu nipikuwan nu Dipun, sisa mapulung ku niyaduay a binacadan a tademaw paculi miwawies tu Dipun, nika amica kuni kayadah nu nipatayan tu kincal nu Dipun, nika u bakan atu pana' caay tu pakademec tu si kuwangay a Dipunan, amica kuni kasikuwan nu Dipun, payniyaduan a yungcimin pacician mikusang. 
&quot;&quot;&quot;&quot;1920
nina kawaw panganganan nu Dipun u &quot;Tuncei&quot;han, u Tunceia ngalngal u &quot;Duna&quot;han u niyaduay a ngangan. itini i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan (1920) a mihcaan a niyaduan misumad mibabenis pabeli tu Takaw-cuo cisana niyadu' anipikuwan. 
19561957121
hedek a malepacaw uydaan tu ngangan, patidengsa tu Duna niyadu', i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku enem (1956) a mihcaan na masasedsed tu pulung nu Tawan a nipalumaan tu kilang u sakakaay ku heni, cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihcaan sabaw tusa a bulad cacay a demian sumaden mala Maolin-sin niyadu', Maya niyaduantawya tu misumad tu Maolin niyadu'han.  
20103420106.4
tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan tulu a bulad sepat a demiad sa, Maolin niyadu' antawya a mihcaan tabaki ku ninel enem tin sepat ku sasulitan nu ninel, u Takaw nikilukan satabakiya nu ninelan.
Thakongadavane'OponohoTeldreka
nina niyaduay a tademaw u Tawan yungcumin Lukaybinacadan ku angangan. nika nina tuluway a niyaduay masasukamu ku heniThakongadavane'OponohoTeldrekanina Lukaybinacadan nu tuluay a kamuan patudu' han nu niyaduay a sakalalecad nu kamuwan.
200112
idaw ku matatungusay a pakunida hananay nu aidangan, aaidangan atu micidekay nu lalangawan, sihu itini i tusa a malebut idaw ku cacay (2001) a mihcaan sabuw tu tusa a bulad patideng tu tatengaay a Maolin kuociwaidangan a kataydaan, mala Tawan nu saka singanganay a tataydaan nu midangay.[2]
babahelan nu kiwan a kulitan nu aipapang masilsilan\y nu nanum2302700
Maolin niyaduan itida i Cunyan-sanmayisasa' nu satimulan, talakaw han namaka tusa a lasubu tulu a bataan (230) a kunce katukuh i tusa a malebut pitu a lasubu a pina (2700) nu kunce, demiad nuheni han caay kaw calelesay a demiad atu dihedihekuwan nu kala sapisapian a demiad, Cuko sawac ngangiwngangiw sa kunisilsil pasayda i niyadu' kuni pisilsilan.   

talakaw nu buyu a bangcal nu aadihan, picidekan nu masa kimulmulay a enalay nu sasaay a buyu, nu maka pabaway nikahetikan nu silsil a cascas mahida ni pelaan nu kapicidekan a aadihan tu aidangan, yadah ku aadupan atu mahicaay nu kilangkilangan, taneng miadih tu cacay a bataan nu emangay a kiyukiyuwan nu kulitan a adipapang itida i Maolin tepadtepadan nu masahicaay a aadihan tu dihep nu aadihan.

hamaw sa muculil i aaidangan, miadih tu mabahelay nu adipapang a kitakit amilakuytay tu kasienawan nu masadihepay a mahicaay nu adipapang aadihan, sisa Maolin angangan u Lukay a binacadan nu niyaduan.    

tawyaay a nakamuwan, picidekan nu dihepicay a sasangaan tu luma' a ba'tu, kapahay  nalimaan a nisangaan, talakaw bangcal nu mapacacuyay nu kayakay, masa kalimulakan nu lisin, niyaduay a kakanen, micunus tu niyaduay a lalangawan nu tataydaan amidang.[3]

aidangan
!
aydaay nu Maolin kuociwaaidangan uliyud nida makatukuh i Takaw-se Tawyunkakitidaan, Liwkuy kakitidaan, Maolin kakitidaanatu Pindun-kinSandi-min-sen, Wu'-tay-sen, Ma-ciw-sen, nina enem a niyadu'an, mahicaay kya wayway nu kitidaan, Wuncun a aaidangan, u kapah  sacabayan ku tademaw nu yuncumin, nu masaka caay naming kalecad nu kakawawan, niyadu' a wayway caay namin kalecad ku kakawaw.
&quot;&quot;&quot;&quot;
Takaw Pindun sawacnu pabawan Law-nun sawac, Cuo-ko sawacka silsilan, milakuyd tu Takaw-se Liu-kuykitidaan, Maolinkitidaan atu Pin-tun kin Santi-men niyadu' , ilabu nu kitidaan idaw ku Pawlay, Pulaw-wuncun, Luntuo-san, Setuo-san masaadiyucay a masatepaday a enalan nu kitidaan atu sabaw walu a Luohan-santi dadiputan a niyaduan, duma satu idaw kunu Lukay binacadan a lalangawan nu nisangaan tunu dihepicay a ba'tu nu luma' atu aadihan tu mahicaay a nisakakawan tu aadihan atu Liwkuy nikaliwmahan a nilaculan tu &quot; linbu' manggu, malasayadahay nu aaidangan nu kataydaan.[4]

Li-na-li aidangan nu papalitaan tu aadihanu luma' nu aaidangan idaw ku papalitaan tu sapipadang tu taydaay, taneng miadih tu kacudu, papacucuwan tu lutungay, aadihan tu cudad atu tinnaw papacucukan tu kainaian nu telay a dingwa nu papacucukan. 
285
nina kitidaan miadih tu Pintun u sahebalay nu bangcalay a kitidaan, taydaay nu midangay a tademaw taneng tapabaw i saka tusa a tunduh miadih tu ahebalay nu kilakilangan, miadih tu nika tahcelem nu cilal, pasabataden miadih tu makilitay a kayakay atu satalakaway nu Takaw walu a bataan idaw ku lima a satalakaway nu matatungduhay nu luma'.[5]

</S>
</TEXT>
