<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mauritus" source="Wikipedia">
  <S>Mauritus

kakilimaan
u Mauritus sa i labu nu Africa, itiza i 20 17 S, 57 33 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 2,040 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 2,030 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10 km2.
hamin nu tademawan sa 1,348,242.
kakalukan umah sa 43.80%, kilakilangan umah sa 17.30%, zumaay henay umah sa 38.90%.

nilacul
tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Port Louis.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 12 bulad 3 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Prithvirajsing Roopun (Puleteweylaciyesinke.lupung ·), 1959 a mihca 5 a bulad 24 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Mauritiusayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 12 bulad 2 demiad.

cunliu cunli nu Mauritiusayza sa ci Pravind Jugnauth (·), micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 1 bulad 23 demiad.

likisi19551957195939
kilul satu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku lima (1955) a mihcaan atu cacay a malebut siwa lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihacaan itini i Lun-dunkina tusa amikaygi tu Mauritusa kakaygian, sakakaay nipikagian malingatu i  Mauritus, i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku siwa (1959) a mihcaan tulu a baulad siwa a demiad sikawaw tu tabakiyay  anipi singkiwan, Mauritusmalingatu u nuhini tu amikuwan.
19611965
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku cacay (1961) a mihcaan mikaygi aca i Lun-dunpabaluhay mikaygi, micuduh tu cesin,  cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan, Ing-kuou hitay kulikucu nuheni, usi sakalepacawan a kawaw, naw nu Mauritusa lala' nu Ca-ke-se a subalkelican, patideng tu Ing-kuonu Indu-yanga lala', saka lihalay atu Amilikamapapadang itini i In-du-yangpatideng tu nuhitayan a kakitidan.

tawyaay nu Maurituscaay patahkal tuni pibelihan tu kawaw, nikudan satu alaw misinsi nuheni ku Ca-ke-se masabelengay a subal, satu numikelicay u mibelihay tu kanatal a cudadan sa, nina kamu satu mapalekec nu kanatala kasingalihan.
196519671968312
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan sadikuday nipikaygian tu Maurituspadadanay tuni pisitekedan a adadan. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1967) a mihcaan mahedek satu misingkiw, Mauritusmalakuud tu baluhay a sian-fa, itini i cacay a malebut siwaw a lasubu enem a bataan idaw ku walu (1968) a mihcaan tulu a bulad sabaw tu tusa a demiad mihaputu misiteked kamisa.
Dominion of Mauritius··
misiteked satu ku Mauritusu TaIng-kuosiaa tademaw kunuheni. tada ngangan nuheni u Mauritus Cu-cinkuou Ing-kuoniwan ci Ilisa-paye'se ku sakakaay nu kanatal, u cundu kumi dayliya tu sakakaay nu kanatal si kawaw. Mauritusmisitekeda satu nu sayaway a cungdu ci Yehan. saiw. leyni jue-se (..).
19923121992630·
cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku tusa (1992) a mihcaan tulu a bulad sabaw tu tusa a demiad, Mauritus kun-he-kuomapatiden, sadikuday nu cung-tuci Lincia-tumala milingziay nu cungtun. cacay a malebut siwaw a lasubu siwaw a batana idaw ku tusa (1992) a mihcaan enem a bulad tulu a bataan a demaad Kasa-mu. uti-mu (.) mala Mauritus kunhe-kuosayaway nu tatengay a cung-tun.

hekalay a sakaudipMauritussakaudip nu kakitidaan u sakacaledesay a likelikenan atu kilangkilang abuyu'buyu'an. puu' nu aliyuc milaecus tu canacanan nu langawan, nika amelik masamata.

Mauritusmahida midikuay i bayubayuan nu silamalay a buyu'a subal, buyu' han namakayda i timul masa likelun kda i amis haymaw sa mudebu' , nutipan idaw henay ku adidiay nu dadipasan, nina subal mami liwliw malawaw nu sansanguan.  sademiadan han nu laying mibanaw ku sansangu, sadipit, sisa Mauritusa dadipasan idaw ku masatanayu' nu nikasadid a sanglac nu likelikenan.
Trou Aux BichesMon ChoisyLa Cuvette;Poste La Fayette &amp; Roches NoiresPalmar-Belle Mare;SouillacRiambelPointe Aux RochesTamarin
Mauritusmasadid ku likelikenan, sakanamuhan sa ku bayu. saka singanganay nu bayuan nuiamisay a niyadu' han u Trou Aux Biches a likelikenan, Mon Choisy likelikenan, La Cuvette likelikenan, waliyan a niyadu' han Poste La Fayette atu Roches Noires likelikenan, Palmar-Belle Mare likelikenan. timulan a niyaduan nu Souillac likelikenan, Riambel likelikenan, Pointe Aux Roches likelikenan, Tamarin likelikenan sa.
Le Chamarel&quot;&quot;
Mauritustimulan nu &quot;Le Chamarel&quot; a niyadu'an  a &quot;pitu nu kulit a lala'&quot; kanatal a aidangan nu kitakit u caayay nu sakalecad a pitu nu caayay kalecad nu lala' a niyadu'an, uiniyan unika hetikan nu abu nikasilamalan nu masahicaay a aadihan.
Pamplemousses Botanical Garden1767800
nu amisan nu Mauritus&quot;Pamplemousses Botanical Garden&quot;, patideng i cacay a malebut pitu a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1766) a mihcaan, sayaway nu cacay a Fa-kuomikinkiway tu langaw nu cancanan itini paluma' tu kanamuhan nidatu a langaw, nikuda satu ahebal satu kuni palumaan ayda hatu nipalumaan han makala tu walu a lasubu nu pina a kuby kuni palumaan tu kilangkilang a aaidangan.

Mauritusa kanatal u sakapahay nu kitakit a demiad, itini i kitakit nu wiasen cucenipihapuan u kanatal sakapahay nu demiad a bali nu saka tusa.

u aiidanganMauritusa kitakit kataydaan aaidangan, pakunida hananay kiya aidangan atu tademaw nu kasilaculan nu aadihan,  bayu atu enal kapahnamin ku aadihan.

Mauritusidaw ku sapi'ay halawhaw kuyu demiad, takelal diheku ku bayu, caay kaw kapawanan aidatenga a likelikenan, cancanan nu  mulangaway a tuud atu hina labangay nu tademaw nuheni.
2010Trou Aux Biches
Maurituskapah kuyu aidangan nuheni, kapah ku sakay tademawan midiput  liwkang atu tataydaan midang. tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan, amisan a niyadu' u Trou Aux Biches likelikenan tawya i kanatal aaidangan a kawlah nipilian u Indua niyadu' ku sakataydaan nu midanga a likenlikenan.
20121&quot;&quot;&quot;&quot;
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tusa (2012) a mihcaan cacay a bulat, Mauritusitini i kitakit a laliwkuan nu tabakiay a kawlahan kina tulu amakaala tu kawlah &quot; kitakit micidekay a subal nu aaidangan&quot;, tawya makaala tu &quot;kitakitay sakapahay a likelikenan&quot;
 ·Following the Equator:&quot;&quot;
Mauritusnu kitakit u saka tikuwan nu katuuday anikatayniyan amidangay nu tademaw. Amilikamatinengay misulitay a tademaw ci Make. tuwen (.) nunipidangan anisulitan tu &quot;ce-daw-man-yu-ci&quot; (, Following the Equatorsaan cinida &quot; idaw kumusakamuay misanga ku paudipay sa maluayaw misanga tu Mauritus, kakalayan han tatenga unipi tudung tu Mauritusanipatidenga&quot;.

Mauritusyadah ku sasalamaan, micidek ku liwliw nu halwhaway a nanum atu bayu mala nanum nu sapilaylay a tinkuku, papacemut tu buting, micukay tu laing, kilul satu bali a balunga, saselican tu nanum, picelemay tu nanum, balunga atu cancan idawnamin.

ienalay a laylay han idaw ku sasalamaan tu kaw-el-fusalama'tu galasanmiadup tu ganbulsepatay nu muli a batikalnu pacah a kakacawannisaselican tu sedaysa nu tuwawsu', mikacaw tu subayuatu muculil. nika aalawan, u langdaway han nu Mauritusitida i langdaway a Naintuyung, kalawlawan a kulitan mahida u malikatay a subal nu kanatal, sumilaway han mahida u kanatal a malukay nu du'du'ayamkainai'an tu ayam u du'du.

du'du' ayam&quot;&quot;
Putaw-yaa tademaw i sabaw tu enem (16) a se-ci makaadih tu Mauritussa, makaadih kunuheni tu caay henay paka adih tu baluhaya tu cilucilukan ayam, pangangan han u du'du' ayam, imi han &quot;kalaapaapaan sa&quot;.
1681
katukud tu cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan idaw ku cacay (1681) a mihcaan, i subal caay tu pakaadih tu du'du' aayaman, saan u Putaw-yaatu Helanmalimaday nu tademawan tada yadah tu kuniadupan tu du'du' ayam, sapatideng tu luma' yadah kunipi letek tu kilang, kainaiantu nu kaledabuwan nu dudu' a ayam. 

idaw henay ku duma a sasakamuwan numalimaday a tademaw alan nu Maurituskiwma pahutin i hekal, pihaceng kunipisawacu tuni kacaayan nunikasai wawawan nu ayam . anumahica satu dudu' a ayaman hiyan nu tademaw nuni kaadihan sa caay henay kaw matenesay tu tusa a lasubau (200) a mihcaan, hini satu i kitakit a malawpes.

</S>
</TEXT>
