<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mawli-zen_毛利人" source="Wikipedia">
  <S>= Mawli-zen  =
Maw-li binacadan &quot; Māori&quot;, u yuncumin nu Niw-si-lan, u Nan-daw-yi-cu a Puo-li-ni-si-ya-zen. nakamuan nuhein na nai' ku sulit, i cay-wal-sip-sep mihcaan malingatu sisulit tu Latingu mala sasulitan nu binacadan.
Māori1840
yadah ku daduducen nuheni tu sasalisinan. &quot;Māori&quot; inasulit itini nakamuan nuheni u &quot; matatungusay&quot; atu &quot; matatungusay nu tademaw&quot; a yimian, tawyaay a O-cuo nu tademawan micumud i Niw-si-lan, Maw-li-zen hantu pangangan. 
&quot;Māori&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
hatidaay nu Kaw-ku-sia-cia atu Li-se-sia-ciw sakamusa u Maw-li binacadan namaka Ku'-ke' subalan atu Puo-li-ni-si-ya kitidaan a tayni. idaw ku sananay Maw-li binacadan atu hamin nu Nan-daw-yi-cu a lalangawan saamisan taneng mikilim katukuh i Si-tay-pin-yung nu Tay-wan, kumu nu Maw-li-zen, lalangaw atu laylay nu luma' atu Tay-wan yun-cu-min Amis misasengi, lalangawan han idaw ku milecaday. 

ayda tada tademaw nu Maw-li-zen makaala tu pic-sep nu wang a tademawan, picidekan nu Niw-si-lan a tademaw makaala tu nem-tu a mangan, Aw-cuo idaw ku caytu.nem a mangan.   
706212.684

lalangaw
itini i caywal a seci tu hedek Iing-kuo mabulaw tayni itini, Maw-li-zen tatengaay a kawaw han u malukay, mibutingay, miadupay, milamiay. Maw-li lalangawan u Niw-si-lan binacadan nu lalangawan, pakay ni kulitan i udidp, sakalepacawan a lukiyaw, nalimaan, hina tuktuk kunuheni, mitenun, mituktuk satu pasu nu sapad anipituktukan, ba'tu mituktuk, tada u Maw-li nu nalimaan.  
18

kakanen 
kakanen nuheni namaka subalay a tubah, tali, buyuay a tali atu lami'. Maw-li-zen idaw kuniladay tu pabuy, wacu, Men-din adidiay a edu, nikudan satu yadah tu kunikan nu Niw-si-lan a ed utu tikuk nu ayam.  

Maw-li-zen u kalang, tabakiay a ulang, tuda ku kanen nuheni. &quot; nika nialan nuheni tu caledesay a sapaluma caay langaw, sisa mukan tu ayam ku nuheni.  


kakungkuan 
na nai' ku sulit nu Maw-li-zen, yu sumamad nu cudadan u kamu sa ku sapakatineng. pasudadiw, nakamuan nu cudad atu sapiawaw tu daduducen tu laylay.  

caysiw a secian ciwlu a binggusi idaw kuni sangaan tu nacudadan nu Maw-li a waywayan, sisa yadah ku ka kungkuan nu Maw-li, malisimet tu ku kakungkuan. Maw-li-zen kawaw nu siakay, papaydaan atu kitakit patideng tu kapahay ni sikian tu kakungkuan, nina ka kungkuan namakayni i Puo-li-ni-si-ya ni laylayan, itini satu i baluhay misumad atu patinaku.  
19 
Maw-li-zen sakay siakay nu niyadu' ku tapang, misuayaw tu niyadu'ay a tuas caay ka pawan. tuas nu Maw-li kakungkuan a tademaw caay kaw tatengaay nu kakungkuan a tademaw, tada u hekalay nu sakaudip ku aalaan tu sasakakungkuan, mahida u bali, bayu, kilakilangan, tapukuwan atu kalika nu buyu'. Di'tu nu Maw-li a udipan kanca itida tu i hekalhekalan, sisa Di'tu nu Maw-li mahida tu waca itiniay tu ihekalay nu tademawan.  

Maw-li kakungkuan kasikawawan tawya sikakakenih tu Cunse kakungkuan, Mawyu kakungkuan, Tahuci kakungkuan tulu kina kakungkuan, tatengaay a tademaw han u di'tu mala di'tu nu tademaw, masumad mala tatengaay a tademaw, tademaw hantu itini i di'di'tuwan haymaw sa masumad alaw katinengan ahebal satu. 


tapang nu tademaw 
milepacaway a di'tu miadih tu calekakaan nida mala tahudan namin, idawtu ku dayday, akusa ku naiay ku laheci. idaw ku cacaya a demiad tayda cinida i kilkilangan malitemuh nida ku nisangaan tu kacian a tataynaan nu tademaw ci Sin-ni-ya-hu-an-ni, matineng cinida sipibakah i kilakilangan, sadihemay han nida musakamu mala acawa tu nida.

nisangaan tu kacian a tataynaan mapatay nu linges tu kilakilangan a di'tu, u kanihalan a tatayna salungan bakah han nida ku udip, mangalay paculi miwawies, hang satu tunipiyukiw nida tuni kaleacawa numita sa, malaacawa satu yadah kuni kasi wawaan nuhini, nu aydaay a tademaw sa.  

palutatenga' ku Maw-li a tademaw tu pabaway a wama atu lala'ay a wina nu wawa, u dayday nu milepacaway a wawa ku saicelangay, sipunuay, nuheni hantu matineng mibuting miadup, paluma tu lusay maluk, nipalumaan ku kakanen, nika miduduc tu wayway nida hina lebu', sisa caay pisengal asikawa ku tademaw. idaw ku cacaya a demiad, matakahay a di'tuwan a tademaw ci Mawy pasayda i mapataya a tataynaan a di'tuan milebu, hidahida satu ku tademaw ahica a caay ka patay sa.
</S>
</TEXT>
