<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mexico" source="Wikipedia">
  <S>Mexicou Mexicosa i labu nu Peimeico, itiza i 23 00 N, 102 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 1,964,375 km2. ahebal nu lala'ay sa 1,943,945 km2, u ahebal nu nanumay sa 20,430 km2hamin nu tademaw sa 123,166,749.kakalukan umah sa 54.90%, kilakilangan umah sa 33.30%, zumaay henay umah sa 11.80%.

Mexiconu Amilikan talu Indian a tademawnu babalakiya a niyadu'.kitakit kasi nganganan nu sumamaday a Mayalalangaw, Tolteclalangaw atu Azteclalangaw u MexicoIndiana tademaw kupa lekalay.
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Mexiconuni kacaayan nu likisi idaw ku sandalu a kanatal, kupkupan a niyadu', sanglacay a kinkinman, munabaway i bayubayuwan a kanatala nika bangcalay asingangan.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Mexico City.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 16 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Enrique Peña Nieto, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 12 bulad 1 demiad.

likisi1548  Real de Minas de Guanajuato1555 
Spaintademaw i kunyun sabaw enem (16) a seci sepat a pulu' icapitu makatepatu ba'tu misangan i Guanajuatotu pawlai, itini i cacay a malebut lima a lasubu sepat a bataan idaw ku walu (1548) a mihcaan niyadu pangangan han tu Real de Minas de Guanajuato, cacay a malebut lima a lasubu lima a bataan idaw ku lima (15555) a mihcaan misanga tu misataday a kiwkay.

katukuh i sabaw tu walu (18) a seci, Guanajuatomala sanglacay a kin nu ka kutkutan, naw Mexicosa kalimucisangay nu a tukay, patideng tu bangcalay a aluma i Paluo-ke'a wayway nu luma'. 

mikutkut tu ba'tu ku sakakapah nu sakaudip, micunus tu siidaay atu pakuyuc nu kababenisan , sisa mapatideng ku Guanajuatoi sabaw tu siwaw (19) a se-ci mala misitekeday a icelangny nu tademaw.

Guanajuatomililis tu sauwac patideng tu luma', sawni kaletepan nu balad. numalimaday a niyaduay nu tademaw ahican mipuud ku balat papatideng tu luma' i pabawsa, i duse pinakuni patideng tu sapalaliw tu nanum a pungkan, caay kakapah kunipisanga tu lalaliwan tu nanum.
 1960 
katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihcaan, sanga' satu tabakiay a cacascassan, pakayda satu isasa nu buhung kiya mapalaliw kuyu nanum.
 1988 
nanutawya un babalaki ni sangan tu buhung nisa buhungan tu sapalaliw tu nanum, nikudan satu samad han mala caculilan nu tademaw atu kakaydan nu kadideng, mala Guanajuatonu picidekan nu kakaydaan, mipadang tu Guanajuatoi cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku walu(1988) a mihcaan macakat i Langhekuo kitakit nu lalangaw uliwan namaka babalakiya.[1]

Guanajuatokitidaan 
14~3386~119
Mexiconutipan sibiyaw tu Taypingyun, walian Mexico wanatu Caribbean a bayu, pasayda i saetipyu, i peiwa sabaw sepat-tulu a (14~33) bataan idaw ku tulu atu kadaan tutipan walu a bataan idaw ku enem -cacay a lasubu cacay a bataan idaw ku siwa(86~119).
.
midungdung tu bayu u dadipasan a enal, i teban han u talakaway nu kilangkilangan nu bayubuyuan, pasu yadah nu silamalan nu buyu'. nutipan pasu satanayu'sa sananay nu California subal, hiyan ku Taypinyungatu California a disapanpababenisen, waliyan timulan u masa enal a Yucatan a kumay, Mexicosatalakaway nu Orehoa Sapa-San.[2]

micidekay a kapah
.
sepat a lasubu tu pina a mihcaan likis nu Spainmalimaday a nisangan tu luma'.

makayda i teban nu nabakuan a pukang makayda muculi.

sangangiwngangiw sa duducen ku buyu misanga' tu luma'.
itini i Mexicosasinganganay tu maacakay nu tademaw i puoukun.[3]
Guanajuatoi Mexicoteban nu talakaway nu buyu'  u sabangcalay nu Spainnikalimadan a buyu'. Na-Huw-Tuo najuatokusa limulakay, katukuhan ku pikulisimasean , katuuda ku tademaw i macimacian, i sananal acacay nu Guanajuatoacaay ka yadah nu tademaw.[4]
!
Guanajuatongangiwngangiw sananay a ba'ba'tuwan a dadan atu punkan nu cacaulilan a picidekan, nika Mexicoa tademaw saan u maacakay nu mapataya a maacakay a tademaw nu puoukun kiya satabakiay nu picidekansa, amisilsil tu cacaya a tatukian kiya taneng micumud miadih tu aadihan.

kitidaan5700
talakaw han makaala tu lima a malebut pitu a lasubu (5700) a lawat, Ma-de-laa buyu' nu Mexicoa angangan nu buyu'. Mexicoitidaac i nuamisan a Amilikanpankai, isasaan a California kumayitida i Taypinyungatu Cocospankuwai. 
;
kitidaan sa, idaw ku kitidaan misulitay a tademaw saan Tewan-tepiy-ke'tisiya nuwalian sa nutebanan a Amilikan, itidaay a nakamuwan nu cence sa, Mexicoatu AmilikaCanadau amisan a Amilikanku sausi.[5]

demiad

Mexicomasa hicahicay kiya ku demiad, amisan u caledasay nu likenlikenan a demiad, timul han idaw ku caledesan a kilangkilangan a demiad. Mexicoangangangan nu sawac idaw ku Bravo (Pu-La-Wo ) sauwac, Balthus (Pa-El-Sa-Se ) sauwac atu Yaki (Ya-Ci ) sauwac.[6]
191515211522
cacay a malebut siwaw a lasubu cacaay a bataan idaw ku lima (1915) a mihcaan Spaina malimaday a tademaw midebung tu Mexico, cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay (1521) a mihcaan mala Spainkalimadan a niyadu', cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku tusa (1522) a mihcaan itini i Mexicopatideng tu baluhay a Spaincungduci.
1810916916
cacay malebut walu a lasubu cacay a bataan (1810) a mihcaan siwa a bulad cacay a bataan idaw ku enem a demiad, Eda-elkepalekal malepacaw, malingatu misatadas malepacaw, mikining tuni palekalan, nikuda patideng tu siwa a bulad cacay a bataan idaw ku enem a demiad u Mexicopicidekan a demiad.
18218241823
cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku cacay (1821) a mihcaan walu a bulad tasa a bataan idaw ku sepat a demiad mihapu tu misiteked sa. saka tusa a mihcaan tu lima a bulad Yituel-pidepatideng tu Mexicokanatalcacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu (1823) a mihcaan mihapu tu Mexico  kunhekuo, saka tusa a mihcaan patideng tu Lanpankunhekuo18461848
cacay a malebut walu a lasubu sepata a bataan idaw ku enem (1846) a mihcaan Amilikapalekal midebunga tu Mexicoa malepacaw. cacay a malebtu walu a lasubu sebat a bataan idaw ku walu (1848) a mihcaan MexicoAmilikamasasulit tu kiyaku, Mexicopabeli tu i amisay tusa a lasubu tulu a bataan(230) a mang pin-fun kunli a lala' kelicen sipabeli i Amilika.
18671910
cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1867) a mihcaan France, United Kingdom, Spainatademaw mitebungay a tademaw bahbahen i Mexico. cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan (1910) a mihcaan mincu kemin malinges, saka tusa a mihcaan belinen nuheni ci Tiya-semikuwanay.
191419161917
cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku sapat(1914), cacay a malebut siwaw a lasubu cacay a bataan idaw ku enem (1916) a mihcaan Amilikamiculcul tu hitay midebung tu Mexico, nina tatusaay a kanatal mapudun kani kalecabayan. cacay a malebut siwaw a lasubu cacay a bataan idaw ku pitu (1917) a mihcaan patahekal tu sinfa, mihapu tu kanatal a ngangan u Mexico hecunkuo.

</S>
</TEXT>
