<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mi-kay-lang-ci-low" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 
Mi-kay-lang-ci-low &quot; kamu nu I-ta-li, Michelangelo / pangiha nu I-ta-li, &quot;[mike'landʒelo], 1475 a mihca 3 a bulad 6 a demiad-1564 a mica 2 bulad 18 a demiad&quot;, hamin nu ngangan Mi-kay-lang-ci-low,Ti.Low-tow-wi-ke.Pow-nw-low-ti.si-mung-si &quot;Michelangelo di Lodovico Buonarroti Simoni&quot;, u imi Mi-kaw-an-ce-low Mi-kay-lang-ci-low,Mi-kaw-an-ce-nu, nu I-ta-li win-yi kacumelakan a ziday u samatinenga', mitesekay nitu'tuan patizengay sayhu, mitesakay mikulit, ce-sya-cya atu misanga'ay tu dadiw a tademaw, ci Li-aw-na-tow.Ta-won-si atu ci La-pye-al. sen-fu-aw a ngangan &quot; tulu ku katineng u nisulitan kamulaw ku nalimaan&quot; u tanektek salungan nu tademaw a singangan, u pitudung mikuli tu kidebu a heci nu uzip nu tatayna.

:Michelangelo / :[mike'landʒelo]147536-1564218····Michelangelo di Lodovico Buonarroti Simoni,··&quot;&quot;&quot;&quot;

nilaculan
nitu'tuan nisanga'an niza tu &quot;Ta-wiy a nisatademaw&quot; singangan i kitakit, May-ti-ci a ngangasawa nuayawan nu tadem a &quot;kulit&quot;, &quot; labii&quot;, &quot;salalal,&quot; &quot;sandeb&quot; sepat ku nitu'tuan tu nisatademaw micidek ku  nizateng, caay kuy dada' u singanganay a nitu'tuan tu nisatademaw iza henay &quot;Mu-si nisatademaw&quot;, &quot;Ta-nu-li&quot; u singannganay anikulitan niza sa u &quot;Ban-ti-kan-su-s-tin-syaw-tang a &quot;cwang-se-ci&quot; tukung kulit atu cabeng kulit &quot;sazikuzay a pisaybang&quot;
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;miseyki henay ciniza atu talaayaw patizeng tu Low-ma-sen-pow-li-ta-tyen, miseyki misanga' tu cyaw-cong-zu-lye sakatusa hungti a tadem. ci 
Mi-ki-ci-low mabalucu', micidek caay pipulung, atu ci Ta-win-si aci La-pay-al caay kasukapah, hina paculi ciniza atu ci En-cuan, nika nikauzipan niza maydih masadimel a kapah ku nalimaan, pacici' tu nu uzipay nizateng tu nalimaan. ci Mi-ki-ci-low i 1475 a mihcaan lecuhan i Bow-low-lun-s kapulung a kanatal Ka-pu-lye-say, 1563 a mihcaan i Laow-ma mapatay, itawya 88 ku mihcaan. u wayway mahiza malilid ku sakatulu a lasubu a mihcaan ku tesek nu nalimaan niza.

1475156488

i Low-ma
1496 a mihca 6 a bulad 25 a demiad, Mi-kay-lang-ci katuh i Low-ma, itawya 21 ku mihcaan cniza, lecad a mihcaan 7 a bulad 4 a demiad, malingatu ciniza sakay La-ba-al.li-a-li-aw-su-ci misabaluhay misanga' tu cacay Low-ma-cyu-se-Pa-ke-s a nitu'tuan kasatademaw, u tabaki adidid' pikitabakian tu tatenga'ay a tademaw. uyzasa, malepun kya nitu'tu'an tu kastademaw hawsa, Su-ci pasubana'ay makai miala kuynian a nisanga'an. Pa-ku-s a nitu'tuan a kasatademaw zikuz pazeng hantu i gingku Cya-ya-ke-pu.cyali &quot;Jacopo Galli&quot; a balubaluan, mala nisinga' niza.
14966252174··Jacopo Galli
1497 a mihca 11 a bulad, Hwa-kow-cu-sen-cow-ta-s mitulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' tu &quot;sen-sang&quot; &quot;anucaay-yi piangic ni Maliye ciwlu, Maliya dihi tu wawa&quot;, uyni nitu'tuan zikuz mala u ni Mi-kay-lang-ci-low u singanganay tu a nisanga'an a tuud. mitulun mapulung i tusa a mihca 8 a bulad macacudad paketun. malepun ku nisanga'an hawsa, ci Mi-kay-lang-ci-low 23 ku mihcaan dada', nisanga'an manamuh amin ku katuuda.

149711823

Ta-wiy nitu'tuan kasatademaw
1499a mihcaan katukuh 1501 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low taluma' tayza i Bow-low-lun-sa. ci Bow-low-lun-sa nauyaanay a agil atu hekalay hungti, paculiay tu kacumelak nu nisanga'an a mikilulay tu wama ci Sa-low-na-low-la i 1498 a mihcaan matuduh, Pi-ya-low.su-Tay-li-ni-haymaw sa siicelang, Bow-low-lun-sa sakaputay a kanatal hekay kapah satu. Banuh nu size lecad a kung-hwi patulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' cacay tabakiay a sakatademaw ni Ta-wi, mala ni Bow-low-lun-sa paydangay a nizateng, malepun ku kawaw zikuz pazeng han i nuayawan a putah nu Wi-ci-liy-aw-kung.
149915011498·

Si-s-tin nikulitan i tukun
1505 a mihcaan, matakus ku baluhay a Ci-ya-cong-zu-lya tusa lasubu a mihcaan a hungti, ci Mi-kay-lang-ci-lowan taluyma' i Low-ma. Zu-lye tusa a lasubu a mihcaan mitulun a papisyeki cinizaan tu nu uzipay a tadem. uyni a demiadan ci cyaw-cung palalid sa amitulun ci Mi-kay-lang-ci-lowan misabaluhay misanga' tu zuma a tuud, sapisyeki tu tadem a kawaw hina mapaketun tu, 40 tu a mihcaan kya malepun. Tadem tini i Low-ma a sen-pow-tow-lu-su-lyen-tang, angangan sa ci Mu-si a sakatademaw.
150540

sazikuzay nisanga'an ni Low-ma..
cyaw cung ci Ke-lay pitu lasubu a mihcaan mitulun ci Mi-kay-lang-ci-low i Si-s-tin adidi'ay a kiwkay nu pisalisinan pabaw nu cabeng misanga' masemetay nikulitan i cabeng &quot;sazikuzay a nisaybang&quot;, saca ci ke-la-mung pitu lasubu a mihcaan mamin namitulun caay ka tenes mapatay tu. ci Paw-lu-san-se ku situngusay, sakay ci Mi-kay-lang-ci-Low nisanga'an pawapen amicukel atu miedap. cabeng a kulit i 1534 a mihcaan malingatu 
misanga' mikilit, 1541 a nihca 10 a bulad sazikuzay malaheci tu. uyni nisanga'an tabaki. macalap tu ku adidi'ay a pisalisinan tu hamin nu cabeng ni Si-s-tin sazikuzay a pisaybang, mitudung mikulit tu atayni tu ku sapalawpes nu kitakit, ciwlu muliyaw tayni i hekal, mikawaw miliclic tu tademaw, miketun tu lemed nuheni. tepal nu ciwlu taliyuk sa tu mikilulay tu kamisama.1534154110
1546 a mihcaan, Sen-cuw sabalucu' ci Mi-kay-lang-ci-low sakay Ban-ti-kang-sen-pow-tyow-lu-ta-tyen patizengay a sayhu. Ci Mi-kay-lang-ci-low amisyeki tu kimulmul tukung nu kiwkay. pikawawan tu demiad, uyza sa balaki tu mihacaan ni Mi-kay-lang-ci-low, iza ku mabiyalaway cinizaan i kauzipan niza acaay kalepu masanga' ku masapucu'ay a badahung. namahiza, masapucu'ay a badahung. isasa nu midamaay liwliw masanga' tu hawsa, malepun ku nipatizang caay tu ku munday. 1564 a mica 2 a bulad 18 a mihcaan, ci Mi-kay-lang-ci-low i Low-ma mapatay, 88 a mihcaan kunikauzip, ciniza laed tu 89 a mihcaan tulu tu a lalipayan. duduc tu kamu niza, u kiduh makay LOow-ma culu' han patayza i Bow-low-lun-s, tadem i Bow-low-lun-s kamisama a ziwzika pitaungan tu kamisama.
1546156421889

namakayni a nasulitan nasakamu atu natinengan
 :
</S>
</TEXT>
