<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Micronesia" source="Wikipedia">
  <S>Micronesia (Mi-ke-luo-ni-si-ya 
u Micronesia ( sa i labu nu Oceania, itiza i 6 55 N, 158 15 E u ahebal nu lala' mapulung sa 702 km2u ahebal nu lala'ay sa 702 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2 hamin nu tademaw sa 104,719. kakalukan umah sa 25.50%, kilakilangan umah sa 74.50%, zumaay henay umah sa 0%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Palikir.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 10 bulad 5 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci David W. Panuelo (Taywey.Panuaylu ·), 1964 a mihca 4 a bulad 13 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Micronesiaayza, micakat a demiad sa i 2019 a mihca 5 bulad 11 demiad.
40001100
Micronesiakitidaan a yuncumin Micronesiaa tademaw, kiya i sepat a malebut (4000) a mihcaan itini tu maudip kunuheni. kiya cacay a malebut cacay a lasubu (1100) a mihcaan, Sawte-lae-wancawitini i Puna-peisubal patideng.
1618851899
sayaway makatukuh tina subalan a tademw han u Europe (O-cuo ) a tademaw u Spaina tademaw, tawya han cacay a bataan idaw ku enem (16) a seci, i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1885) a mihcaan madebungan. nikuda satu itini i cacay a lasubu walu a mihcaan siwaw a bataan idaw ku siwaw (1899) a mihcaan, Spaina tademaw hiyan ku Caroline subalsipabeli i Puluse.

misapatas tu kitakit nikalpacawan nikudan nu Germanyitini i Taypinyunga malimaday a kitidaan sipasilac i Japanmikuwaw. saka tusa nu kitakit nikalepacawan u Amilikakumi debungan.
194719651
cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan idaw ku pitu (1947) a mihcaan lanhekuo hiyan ku Micronesiasipabeli i Amilikamikuwan,aydaay a Micronesialanpan a kitidaan u Taypiyung subalkumikuwanay tu enemay nu tuluay akitidaan. cacay a malebut siwaw a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan patideng tu ehun, satu miyukiw tu sakalihalay.
1979&quot;&quot;
cacay a malebat siwaw a lasubu pitu a bataan idaw ku siwaw (1979) a mihcaan, u lanhekuo atu Amilikamakakiyaku tu Micronesia siyenfasasingkiwan mikuwaw tu enemay a niyaduan amisingkiw.
&quot;&quot;
siyenfa misingkiw itini i Palauatu Marshall subalnina tusaay a kitidaan caay padui, liwan nu sepat a niyaduan misakaput tu Micronesia linpan.
1986113
cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku enem (1986) a mihcaan  cacay a  bataan idaw ku cacay a bulad tulu a demiad, atu Amilikamasasulit tu tatengaay a kiyakuan malaheci , Micronesia linpankanamuhan nu niacen, waciw a kawaw, nika u hitay u Amilikakusikawaay.
1990121991917
cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan (1990) cacay a bataan idaw ku tusa a bulad,  lanhekuo anlihunmikaygi sa, hatidatu kusapikuwa sa, mahedek tu kuni pikuwaw tu Micronesia linpan, i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku cacay (1991) a mihcaan siwa a bulad cacay a bataan idaw ku pitu a demiad alantu nu Micronesia linpanmala tatengaay a kanatal.

katuud ku tademaw nu MicronesiaPalikir105702
Itida i Ya-taya niyaduan a Micronesia, u Sitaypinyungsubal a kanatal , sudu u Palikir (Pa-li-ci-e ), kya tademaw cacay a bataan a mang lima a malebut ku tademaw (1050), lala' han pitu a lasubu idaw ku tusa (702) a ping-fang-kun-li, tapan nu kamu u igu, kamu nuitidaay u Chuke' a kamu, Kosrae a kamu, Pohnpei a kamu, ya-pu a kamu.binawlan
50%47%3%
sinzia nuheni makaala tu lima a bataan (50%) a kilac u Luo-matinsukiw, sepat a bataaan idaw ku pitu (47%) a kilac u baluhay a sinzia, tulu a (3%) kilac nu dumaan a nipisinziaan.

duma satu, Micronesiaangangan nu sacumud sakatahkal nu kanatal u Amilika, Thailand, Singapore, Guam (Kun-daw ) atu Taywan. 
194719861991917
Micronesianahiya nu Spain, Germany, Japanmalimaday a tademaw, itini i cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan idaw ku pitu (1947) a mihcaan u Lanhekuo patidemn tu Taypinyung cundawkakuwanan a lala', i cacau a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku enem (1986) a mihcaan masa cacay a misiteked, cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku cacay (1991) a mihcaan siwa a bulad cacay a bataan idaw ku pitu a demiad micumud tu Lanhukuo.
607Woleai;Ulithi
Micronesiau enemay a lasubu idaw ku pitu (607) a mapulungay nu subalan, micideku Woleaiu kakelecan nu nababalaki a subal, micidek kuni ka niked a sica'dun, an tatayna tatama aca, kanca asilusid tu nitenuna tu langdaway nu kulit a hakamaan, acaya kasidikuc ku udip, u baluwan han akulitan tu kakelic nu balunga atu tinsukiw a kulit, duma satu itini i Ulithinipatumecek, acaay pacebasa muca'dun, aw mihcaan kusiwantanay tuni ca'dungan.
 (Yap) 
Yapbalaki satu ku limecedan, kanca asica'dun tu nitenunan tu dawa amitabu tu udip, kikul han asimisamis. caay henay kasa kiwkiw, tatayna taneng asi sukun, itida sa i tatelecan ku kunitelec, ahebal nu calaped atu sukun.

daduducesa, masa limucedan a tatayna aw yasi nisangan tu sukun ku ca'dueng, alahican tatayna itini i Ulithimitengil tu kamu nuheni, nika itini i Muoe-muokesa, hatidaay tu nu tataynaan kanca sisukun namin.[1]

likisi lalangawan atu ayda a kawaw1618851899
Micronesia cundawa yungcumin a tademaw idaw ku sepatay a malebut (4000) a mihcaan itidatu a maudip. sayaway nu nutipanay a tademaw u Spaina tademaw itini i sabaw enem a seci (16) makatukuh i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1885) a mihcaan midebung. nikudan satu u Spaina tademaw itini i cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan idaw ku siwa (1899) a mihcaan u subal sipabeli i Germany.
;1947
misatadasay kitakit ni kalepacaw a nikudan u Germanyitini i Taypinyungsakalimad a lala sipabeli i Japanmikuwan; cacay a malebut siwaw a lasubu sepat a bataan idawku pitu (1947) a mihcaan, Lanhekuo a kanatalhiyan nu Micronesiasipabeli i Amilika mikuwan, aydaay nu Micronesialinpan a kitidaan u Taypinyung cundawkakuwanan tu enemay nu saka tuluay a niyaduay
1979&quot;&quot;&quot;&quot;

cacay a malebut siwa lasubu pitu a bataaan idaw ku siwa (1979) a mihcaan, u Lanhekuo kanatalatu Amilika kumi kiyakuay tu Micronesia siyenfapisingkiw sa i saka enem a kitidaan misingkiw.sinfa misingkiw han itida i Palauatu Marshall subalnina tusaay a kitidaan caay ka laheci, liwan nu sepatay misakaput mala Micronesia Lanpanlanpan.[2]

</S>
</TEXT>
