<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Montenegro" source="Wikipedia">
  <S>Montenegrou Montenegrosa i labu nu Europe, itiza i 42 30 N, 19 18 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 13,812 km2.u a hebal nu lala'ay sa 13,452 km2, u ahebal nu nanumay sa 360 km2. hamin nu tademaw sa 644,578. kakalukan umah sa 38.20%, kilakilangan umah sa 40.40%, zumaay henay umah sa 21.40%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Podgorica.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 13 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Milo Đukanović (Milu.Ciukanuweyci ·), 1962 a mihca 2 a bulad 15 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Montenegroayza, micakat a demiad sa i 2018 a mihca 5 bulad 20 demiad.

cunliu cunli nu Montenegroayza sa ci Zdravko Krivokapić, micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 12 bulad 4 demiad.

nipipatizeng a namekan15 //20065200662017
i sabaw lima se-cina u lalabuay nu Serbiaa kanatal ku Montenegro. katukuh nanuayaw nazikuzan nu sakacacayay malalais nu kitakit sa, milamlam i Serbia/ Croatia/ Sloveniaa wun-kuoku Montenegro. 2006 a mihcaan limaay a bulad mala tadakitakittu ku Montenegro. 2006 a mihcaan sakaenem a bulad micumud i lekec nu kanatal. 2017 a mihcaan mala cacay a kaput i Pey-Ye Hey-yuan-kuo, maydih aca a talabu i O-Cuo a malasacabayayhananay kuheni.[1]

tiliaya kakitizaan
:(Podgorica):13,812283
kakitizaan nu Montenegrosa i nuwali-timul nu O-Cuo, tapang tusunineni sa u Podgorica, makaala tu 13,812 sq km.   
satipan nu  ku Montenegroku Bosnia, Hercegovinaatu Croatia. i wanlian niza micapi tu Serbiaatu Kosovo, i satimulan matatepal tu Albania, i tip-timulan niza ku Adriatica bayu, u dadipasan makala 283 km.[2]
(Montenegro) &quot;&quot;
u Montenegrosingangan aca tu &quot;lumeniay buyu'&quot; masaupuay a kitakithan, azihan ku nisulit sa tungusay lumeniay a buyu' sananay, sakasingangan sa na u tanayu' tanayu'ay makakitikitinay lumelumeni'ay a buyu'buyu'an sa.

u aenengan sa i Balkans, u caayay henay kakatinengan nu taw, adidi'ay a kanatal .
Ina Montenegroa kanatal, i nutip-timulan nu Adriatica walian nu dadipasan. yadah ku matenesay babalakiay bangcalay a niyazu'niyazu'an itiza, malecalecad tu nu Norwayay ku salungan; i tebanan nu buyu'buyu'an, izaw ku sabangcalay a banaw,kapahay masasizumaay a lalangawan atu masaupuay nu u-mi-tu-fumicidekay a luma'luma'an.[3]

binawlan2002

yu miliyas tu ku Montenegrotu Serbia, mapatizeng malakanatal sa, milihiza tu O-Cuo a gingkuatu gingku nu kitakitatu paykanatal kalisiway ci-cim a kasaupuan, maydih aca micumud i paykanatal maw-i a kasaupuan, katukuh i 2002 a mihcaan u O-Yuanku sakalisiwan nuheni .
kanahatu micumud tu i mahizaay a kasaupuan, nika katuud ku caay henay kasikakawaway a tademaw, pakuyucay a kanatal kuheni.[4]

misakamuMontenegro&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot; Montenegro&quot;-&quot;
hanu u &quot;Mon-te-ney-luo a kamu&quot; masasukamu ku Montenegroa tademaw ayza, mahiniay a kamu sa u &quot;lumeni'ay nu buyu' a kamu&quot; han. nika i &quot;Nan-se-la-fu siyakayay cu-i kasaupuay a kanatal&quot;henay sa ,nu u Say-Er-Wey-Ya-Ke-lu-ay-si-ya (-) a kamu, ku masasukamu ku Serbia, Croatia,  Bosniaatu Montenegroi sumamad sa.[5]

demiadMontenegro&quot;&quot;3078Montenegro.
demiad nu Montenegrosa, u Ti-Cung -hay-sinku demiad , mahiniay a demiad sa , maacaacakay aca i lalud ,maudaudaday aca i kasienawan, sisa yu kasienawan , u sayadahay kaudaudadan a buladbuladan, kanahatu sacaledesay nu lalud makala tu 30 tuku hahanhannan. atu i sakapitu atu sakawalu a bulad sa u sacaledesay a demiad, nika u kakaydihan nu miidangay a tayni miidang a bulad.[6]

idanganPodgoricaMontenegro
Podgoricahananay sa, u tadatuse nu Montenegro, namasamsam i sakatusaay kalalais nukitakit, nika u sakapahay sapicaliway nu miidangay .
KotorMontenegroBoka KotorskaMontenegro!Montenegro&quot;&quot;
Kotora tukay sa, mililisay tu bayu a tuse nu Montenegro, izaw kya Ke-To-Er sya-wan (Boka Kotorska, ) a dadipasan itiza, u sapatahkal nu Montenegroa aidangan kyuni. sisa kanahatu u tadaadidi'ay a kanatal ku Montenegro, nika izaw ku kitakitay ku bangcal nu buyu'buyu'ay, bayubayuay a lalangawan a aidangan, u matatungusay a kakatayzaan nu miidangan.[7]

</S>
</TEXT>
