<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Morocco" source="Wikipedia">
  <S>Moroccou Morocco sa i labu nu Africa, itiza i 32 00 N, 5 00 W
u ahebal nu lala' mapulung sa 446,550 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 446,300 km2, u ahebal nu nanumay sa 250 km2.
hamin nu tademaw sa 33,655,786.
kakalukan umah sa 67.50%, kilakilangan umah sa 11.50%, zumaay henay umah sa 21%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Rabat.

kakingingan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 7 bulad 30 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalayza sa ci Mohammed VI of Morocco u tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, ), micakat a demiad sa i 1999 a mihca 6 bulad 23 demiad.

cunliu cunli nu Moroccoayza sa ci Saadeddine Othmani (·), micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 3 bulad 17 demiad.

VS. 
mingcu cuiy  Palesetan a tademaw Morocco kuowan a kaalawan

namaka Muo-luokea kawaw amiadih, mihang ci Muhammad (Muo-han-muo-de ) saka enem a sa mihang tu I-se-leimasasungay sa, mihang tu tademawan nu nutipanay a Sahara (Si-sa-ha-la ) a binacadan nu balucu', mikikaka tu Palestinea tademaw nuni palekalan.
&quot;&quot;
Muo-luokea tademaw palekal tu Palestine (Pa-le-se-tan ) a kawaw, Muo-luokemialaw tu walian Jerusalem (Ye-lu-sa-len ) a Israel (Yi-se-lei ) masasungaay, alaci kalingesan nu tademawan, miadada tu balucu' nu kuowanitida i masilutay a Muslim (Mu-se-lin ) nu balucu' &quot;midiputay tu singciw&quot; a wayway. sisa manamuh ku Amilikapalutadengaay tu Muo-luokemisuayaw tu nutipanay a Sahara (Si-sa-ha-la ) a kakuwawnan, malahica ku hatidaay a kawaw.
(Nasser Bourita)&quot;&quot;
Muo-luokesakakaay ci Nasser Bouritamihapu tu cen-hu tina kawawan pabalucu satu patalaw musakamu, &quot;anucima kina mipalulcusay tina kawawan a tademaw, u mihantay tu Muo-luoketu nutipanay a Sahara (Si-sa-ha-la ) a kawaw&quot;.

Muo-luokeatu Israel (Yi-se-lei ) amica kuni kacaay kalecabay nuheni, nina tusaay a kanatal a hitay atu kawaw u masasukapahy tu kunuheni. sisa u Amilikasumad hantu nu pinaay a mihcaan misuayaw tu nutipanay a Sahara (Si-sa-ha-la ) a nikalecabayan, kiya u Muo-luokeu sakatawidan nu saka silaculan.[1]

Morocco (Mo-Luo-Kelikisi 
40
micapi tu ayda a sepatay a bataan (40) a mang nu mihcaan idaw ku mukasiay a Moroccoa tademaw misaculilculi tu. saan kumikinkiway a tademaw nanu tawyatu ku tademaw idaw tu kumuenengan. satabalay nu itidaay a mueneng u Puo-Puo-Ela tademaw tada matenes tu caay tu kakatinengi a misilut.
78&quot;&quot;
pitu a seci, Arabian (A-La-Puo a tademaw ) taynitu, i walu a se-ci patidengtu tu wankuo. teban nu seci inuw tu mikuwawn tu tademaw idaw ku Puo-puo-ea tademawan, idaw ku Arabian (A-La-Puo a tademawan ). nu layak nisilitan a cudad nu Morocconumatabalay anisulitan, idaw ku Sun a tademaw ci Caw-zu-se&lt;cufanse&gt;&quot;Muo-cia-lai kanatal&quot;.
15201912319563
namaka sabaw tu lima a se-ci malinga tu, Moroccodebungan nu pina a nutipanay nukanatal. tusa a bataan (20) a se-ci tu ayaw Moroccokatalawan u nuheni ku misatadasay amalepacaw nu angnganan a kitakit. cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku tusa (1912) a mihcaan tulu a bulad, Fa-kuo  Francemidebung tu Morocco. cacay a malebut siwaw a lasubu lima a bataan idaw ku enem (1956) a mihacaan tulu a bulad, misiteked tu kunuheni. 
171957
aydaay a MoroccoA-La-Wyewancaw itini i sabaw tu pitu (17) a se-ci malingatu, cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihcaan, MoroccoSudan.muhan.muode(Sultan Muhammad) lima a se mihapu misumad tu kuowan. MoroccoSudana kanatal sumad han tu Muoluo ke wankuo.

misanga tu cun-cu lisince, nika u cuncu mikikaka tu mikuliay atu kuohua a kawawan, sisa u sakatusa a cun-cu-ce a kawawan.[2]

sakaudipMorocco pakay kankanngan tu buting a kawaw
1100
Moroccoanganganan nu sakaudip u aidangan, mibutingay atu linsun-kun a sakatahelan misiwbay, unisupedan tu linsun-en cacay a malebut cacay a lasubu (1100) a walwalan a dun', sakakaay nu kitakit. sakayliwmah atu papahabayan u anganganan tu, nika mikitabaki tu demiad.

Moroccomiida tu yadah nu mipadangay nuheniyan, Fa-Kuou saka tusa mamipadang a kanatal, Si-Pan-Yaku satabakiay amipadanay a kanatal.[3]
20109172,8393.2%1.4%
mahaymaw ku sakaudip. tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan Moroccosakasilaculan makaala tu siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku pitu (917) a walwalan a kalisiw nu Amilika, hikin han nu tademaw  sa tusa a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku siwa a kalisiwan nu Amilika. sakaudip mucelak tu  (3.2%), mawada' ku kalisiw matekes ku tuud tu (1.4%).

lalangawArabic (Ala-puo a kamu ) u tada kamu, nika u Puo-Puoa kamuatu atu France (Fa-Kuo ) a kamu palutatengan ku pabaway tu tina kamuwawan, Yise-lan-ciwu tada kiwkay nuheni.
19938200
cacay a malebut siwaw a lasubu siwa a bataan idaw ku tulu (1993) a mihcaan walu a bulad milaksisiki ci Hasan e'setu Cin-cense, ueneng itida i Kasa-pulan-kamitepal tu Tasiyung a bayu, u sanglacay a talise ku sapisangan', upapaypayan talakaw makaala tu tusa a lasubu (200) a lawat, mikilul tu Maycia-cingcen-seatu Ay-cinu Ace-ha-elcing-censesakatulu nu tabakiay a kitakit nu Cingcen-se, kapah kuyu siki i labu itini i E-se-lan a kitakitan u taludu'ku sakasenengan.[4]

maaalaw tu lala
80%
Moroccomimedmed tu nutipanay a Saharaa niyadu tu walu (80%) a kilac nu lala'.
1956the Ifni WarTarfaya Strip
namakayda i Moroccotu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku enem (1956) a mihcaan nami siteked satu atu kuowan ci Muhammad lima a senamapatay satu, ci kuowan Ha-sangese mihapu tu yadahay a lala'. namahida atu Si-pan-yamalepacaw tu Yifu-ni ( the Ifni Warkalepacawan maalaw ku Ta-elfa-ya a lala' ( Tarfaya Strip), manglay henay tu Siwtaatu Mye-lili-yaatu Sahara (Sa-Ha-La ) aniyadu idaw kuyu anup nuhini a mangalay tuya lalaan.
1963
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tulu (1963) a mihcaan Ael-cili-ya ( Algeria) misiteked satu alaw malepacaw, Mu-rukemadebung tu  Ael-cili-yanutipanay a Tindu-fuatu Paisa-el, sakamusa lala' numakau ku Mu-ruke. tinika sasuadaan tu cacay a bulad anikalepacawan atu pina nu lasubu kuyu mapatay a tademaw caayhenay kasasulul.
Allal al-Fassi
caay henay kalimad a zitay tulingatu, Mu-rukea tademaw, micidekay ku Mu-rukemisitekeday a tademaw, tinaku sa Allal al-Fassi, Mo-Luo-Ke ) pisitekedan tu pina a mihcaan miyukiw  mangalay misaahebal tu lala'. caay pisulul ku Sudantinakamuwan.
Al-Fassi196019691960;1970
Al-Fassi a nabalucuan nida itini i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihcaan idaw ku pacukelay tini kawaw nida, katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku siwa (1969) a mihcaan,Mu-rukenanutiyatu palutatengan tu cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihcaan tunipisiteked nuu Maw-lita-niya. nika sasuadaan tu pina a mihcaan. Maw-lita-niyamaynah tu Mu-rukemiliheda tu saka balihenawan a nikalepacawan , midebung tu lala', itini i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan , nika sasuadaan itini i Sisa-halamalingatu asikawaw.
:1960
amica ku Mu-rukesifu pacici u Sisa-halaatu amisan a Spainbabahelan, Siw-taatu Mye-lili-yau tadalala niyam sa, nika tabakiya a Mu-rukea lala misaayaw itini i cacaya a malebut siwa a lasubu enem a bataan  (1960) a mihcaan paalesan nu Mu-ruke. tayhiwan nu Sala-wi-ala-puoa micu a kapulungan a kanatala Puo-lisa'-liaw'maalatu nu  fa-mun a tademaw. [5]

</S>
</TEXT>
