<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mudan" source="Wikipedia">
  <S>Mudan
Mudan a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 173.85 km². kalesakan nu linpanti 78.01 km², kalesakan nu pawliwti 67.38 km², u kasabinawlan, 4,619 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,806 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 4,318 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 93%(Paiwan, Pangcah) ku kasabinawlan. u Paiwan atu Pangcah ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Mudan mala 6 a cuwen atu 8 ku niyazu'.
kina 8 a niyazu'sa, Maljipa, Sinevaudjan, Macaran, Kus kus, Pungudan, Kapanan, Anteng, Draki.
:Sinvaudjan18741920
Mudana kenis &quot; Paiwan a kamu, Sinvaudjan,&quot; i Taywan Pingtung akuwan nwalian atu nutimulan, nuwamisan micapi tu Se-ce a kenis, Pusung akuwan Ta-zen a kenis, walibayu, satipan belaw u Ce-ceng a kenis nutinylan mitules tu Mancuw a kenis, nu Taywan a subal ku satimulay a buyu'  yincumin a kenis, 1878 a mihcaan i tini a kenis sikawaw tu Mudan hananay, katukuh i kaLipunan a ziday tu Ta-cen walu a mihcaan &quot;tu 1920 a mihcaan&quot; Mudan a kenis papikenisan nu Lipun tu itawyaay a Takaw a niyazu' Hen-cun u sapikuwan tu binacadan a kakitizaan. Kow-min a cenbu mikuwan tu Taywan hawsa uynian u binacadan a kakitizaan sasiniyazu' misakapah amisakenis patizeng tunian a kenis.
1000
Mudana kenis tini i  a subal, nu Cung-yang-san-may ikul masamucuyay. u talakaw 1 malebu depah i kaisasa, labu nu kenis izwa ku Mu-tan a sauwac, Niw-nay a sauwac, Cu-se a sauwac, Cu-se a sauwac alikit. u caledesay a demiad u kasibalian a demiad, paymihcaan tu kasienawan atu sadingsing tusa a puud palalecad icelang kunu buyu'ay a bali, muenengay a tademaw angangaan u Puyuma a binacadan, uzuma cacay kakatuud ku Aamis a binacadan.

laylay18741871
Mudana kenis i kasumamadan nu Paiwan Mudan a niyazu', Kaw-se-fo a niyazu a kasiniyazu' liwliw a pisakakwan. 1874 a mihcaaan, Lipun tu kamu 1871 a mihcaan malikid katukuh tini i Liw-ciw, u tademaw mapatay nu binacadan, satu sihitay tu amingayaw tu Taywan, nu Mudanay a kawaw, uyzasatu u Hulan malinga tu tu sibalucu' tu Heng-chun a subal atu Taywan nu buyu'ay a kakitizaan.
1920&quot;&quot;&quot;&quot;195019561969
uynian enemay a niyazu' a mikuwan, i 1920 a mihcaan a kakitizaan misumad tu lekec mikenis tungus nu Takaw Zow-heng-cung a kenis caay patizeng tu zazan niyazu' a lala', u bacu nu lala' amisanga' tungusa nu &quot;Heng-cung sasaay a binacadan&quot;. zikuzan nu ngangayaw tu saayaway. &quot; Mudan a kawaw&quot; a ngangan, cunus tiniay nipalumaan tu Ye-mu-dan, pakenis nu Takaw akuwan Mudan a kenis, 1950 a mihcaan misumad nu Pintun akuwan tu, 1956 a mihcaan Tung-yuan a niyazu' makay Mudan a niyazu' a kasilac, 1969 a mihcaan Pa-yaw nanu Kaw-se a niyazu' a sakuwa, pasumad han  tu Man-cow a kenis Cang-le a niyazu' katukuh ayza.

a subal800
Hen-cung a subal tini i Pin-tung a kenis, zayhan nasingangan Hen-cung a kenis, nu Taywan hamin nu subal nu satimulanay tu. Hen-cung a sabal tulu a hekal u bayu amin a liwliw, satipan micapi tu Taiwan bayu, nutimulan nu Pa-se-hay-siy, nuwalian belaw u walibayu, uyni dada' asubal ku saamisay atu matatules tu Taiwan a subal, izaw ku nu bayuay a lahud a pasumad, u liwliw nu sumal talakaw hatu i sasa tu 800 a depah, nu Cung-yang a buyu'ay tu na i sasa sisa bali nu bayu madayum malakuit, u micidekay ku hekal nu Taywan a subal.
:Macacukes3
Se-mena kasumamadan a pingangayawan &quot;Paiwan a kamu, Macacukes&quot; nu Taywan Mudan a kapelpel a kawaw a kakitizaan, tini i Pin-tung akuwan Mu-tan a kenis atu Ce-ceng a sakalikeluh, silaed tu Se-cung a sauwac nuwalian satipan pakala tu 3 kung-li, nuayzaay Hen-cung subal a laylay a cacay u aazihan.

siwkaySaigo
zikuzan nu Se-men angayaw hawsa, Lipun a hiday u sakakaay nu mikeliday ci Si-sing-cung-dawSaigoatu mikeliday nu Paiwan mapulung misasing, kawili nuenengay  u wawa ni Cuo-ci-du ci adidi'ay Cuo-ci-du-cu-liy, tepanay nueneng ci a Si-cang, kawanay enengay tata a min malecayay.
1871;1874&quot;&quot;&quot;&quot;1874512522
1871 a mihcaan, Liu-ciw a kanatal u balunga malikid katukuh macapi ku ayzaay Mu-tan a kenis, Liw-ciw mibutingay a tademaw palau tiniay a  yincumin han a micumud milawlaw tu  tiniay a mipatay. itawya tungus misatekeday nu Liw-ciw a kanatal, nika malecad pasayza i Kahulamay a kanatal atu Kalipunan a kanatal atu paini tu Lipun, Lipun hung-tiay henay a kanatal cenbu asilawat amiculcul tu hitay pasayza i ayaway a kawawa nu kakitizaan, 1874 a mihcaan Lipun a hitay &quot;amisaybang tu pipatayay,&quot; &quot; mipuput tu binawan,&quot; apasayza Taywan mangangayaw tu  yincumin satu u malahitayay, sakakaay nu hitay tu satipan a kenis makayza i papiculcul tu Taywan a binacadan sakakay mikuwanay tu kawaw, mikelit tu Lipun nu hitay tayni i Taywan mianing tu binacadan, Lipun a hitay i 1874 a mihcaan 5 a bulad 12 a dimiad picekulan nu niyazu' atatukus hawsa, i limaay a bulad tusa a bataan izaw ku tusa a demiad katukuh i Se-men, matena' nu icelangay nu Mu-tan a niyazu'.

muwangicay a taku&quot;GUGGI&quot;&quot;kuzi&quot;
muwangicay a takukakitizaan a helung saayaway a taku ayaw caay henay kapisanga, izaw tunu buyu'ay kalikeluhan kasaupuan nu nanum, nauyaan nueneng na i pabaw nu Ban-san a sauwac Taywan a binacadan Paywan a tademaw, a mikilim tu sakapahay a liwliw nu sakauzip, mukayakay tu buyu' tayzaay tu nu ayzaay a muwangicay a taku mananel i liwliw, itawya uynian aniyazu' a binacadan, tayni tunian a kakitizaan hawsa, uynian tasutasunan a lala', nu Paywan a binacadan &quot;GUGGI&quot;, pangangan han tu tiniay a kakitizaan &quot;kuzi&quot;, uynian akamu i Paywan cu a kamuwan uyza u kalalikeluhan kisaupuan nu nanum.
&quot;kutji&quot;&quot;kutji&quot;1941&quot;kutji&quot;&quot;tjakudji&quot;&quot;&quot;
Taywan i Kalipunan hawsa, itawyaay u Lipun a tademaw mikilul tu Paywan a  yincumin u pasumad tu ngangan &quot;kutji&quot;, &quot;kutji&quot; a cudad, tatenga uyzaan u laway sanay a imi, zukuzan nu pingangayawan, niyazu'ay a masakapahay namalilid nu Tawywan sakakaay mikeliday nu zenbu maawaw amilihiza tu ngangayawan, i niyazu'ay u liwan uyza tu dada' balakiay u tatayna u wawa ku liwan amiputput tu niyazu'ay, 1941 a mihcaan malinga'tu uyaanay tu a tasutasunana lala' &quot;kutji&quot; misaka tu cupu, masa nu ayzaay u tademaway nisanga'an a taku, kilul zikuzan kilul i ngangayawan malepun tu ngangayaw hawsa,milihizaan mingayaway masakapahay a tademaw,taluma' tu niyazu' hawsa maazih ku nu uzipay wama wina atu babalaki, zayhan caay pakasanga' tu nu nisanga'an hawsa u kange'lu patay satu, satusa uyni tademaw sanga'an a taku, pasumat hatu tu ngangan &quot;tjakudji&quot; uynian a kamu kakelul tu nu layakay a ngihah hawsa a pangangan ty &quot;angic a taku&quot;, mala u uyaan a taku a pangangan.

</S>
</TEXT>
