<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="muemu" source="Wikipedia">
  <S>mamuemu (kamu nu Hulam:, kamu nu Pangcal: muemu)
: 1.2.; , 
mamuemu (tu-pu-su, ) hananay, tatusa ku nipasiteketen a ngangan, sakacacay Mey-cu hang-ta, sakatusa lutulutukay a chuang-su; masasengi ku bihid nuheni azihen, u singipenay a aadupan han, nu kapulusay atu  lala'ay a kaput kuheni tatusa.

Mey-cu hang-tapatinaku tu hekal:Marmota monax4065248014
Mey-cu hang-ta, (siuy-ming [, mitesekay a pangangan]: Marmota monax), nuamisan nu Mey-cua mamuemu, hang-ta-suhanay, u mucucu'ay a aadupan kuheni. abuabuan simakulahay a kulit ku banuh, kizemu ku uzip, u tanayu' nu uzip sepatay a bataan katukuh enemay a bataan li-mi, tusa katukuh sepat cing-keku baeket nu uzip, izaw aca ku mahizaay tabakiay ku uzip a hang-ta, ya tanayu' nu uzip sa makaala tu waluay a bataan a Limi, sabaw sepat cing-keku baeket nu uzip. ya nuayawan a kuku' icelang sa, matinengay a mikutkut tu buhang, mahiniay a mamuemu u kalalaklakan nuheni sa i Mey-kuatu Kanata.

mamuemu atu tademaw, kacacayat atu tademawi dibu nu Meyceu-hang-ta, izaw aca ku sumanahay a kuyu (hung-fu, ), ahetengay a edu (cu-yu-su, ) atu simahizaay u kupa ku kikul a pawalil(Mengwei-tu, ), kapulungan ku kauzip nuheni.
ina sumanahay a kuyu (hung-fu, ), ahetengay a edu (cu-yu-su, ), hina zakep tu puduh (ma-iy, ), padakaw (ca-mung, ) atu kalabaw (tieng-su, ), ya mukanay tu nipalumaan nu malukay. atu mikutkut tu buhang mubelin tu lala' mahiza u mitabiay tu lala' ku Mey-cu hang-ta, sisa manamuh ku malukay tuhenian,  kapahay a aadupan kuhini saan, u kapahay a aadupanhan a pangangan nu malukay. nika alahicaan malukakanan nu tademaw atu nu aadupan, malusapiidangan nu tademaw, atu sapikinkiwan nu ising kuheni aca.

lutulutukay a chuang-suCynomys&quot;&quot;
lutulutukay a wacuay a edu (lutulutukay a chuang-su, ), u tu-pu-suhan aca pangangan, manamuh ku lutulutukay a chuang-sumapulung mauzipay atu taw. u i buhangbuhangan mueneng a singipenay a aadupan kuheni. nalecuan a kakitizaan sa i tabakiay a lutulutukan nu amisan nu A-mi-lika (Peyme-cu, ), u lutulutukay a wacu (lutulutukay a wacu, ) han kuheni.

mamuemu i Mey-ku, !
ina mamuemu(tu-pu-su, ) hananay, u miedap tu malukay nu Amilika (Mey-ku, ), i Taywan sa, miedap tu malukay mitabi mibelingay tu lala' sa u Yeng-suhananay.

kawaw nu demiad&quot;&quot;6;
i tizaay i nuamisan nu Amilika (Pey-mey, ) atu Ka-na-ta (Canata, ) a binacadan i balucu' nuheni, patatenga' kuheni, u mamuemu hananay, matinengay kuheni tu demiad a kawaw, sikamusa i tawya a demiad ina mamuemu anu tahekal micekul maazih ku adingu niza sa, ina kasienawan a enemay henay tu alipayan, anu caay ka azih nuheni ku adingu niza sa, a kalamkam iniw tu ku sadingsing sa, kiyu malukay nu A-mi-likapayni  i makaazih tu adingu nu mamuemu a mipaluma tu cacanan.

nayi ku mamuemu i Taywan
:
sitekeday sa, u mamuemu u bangcalay a nikapatelac, i umaumahan nu Taywan u kalabaw han .
&quot;!!&quot;
makatengil kita tu mamuemu u miedapay tu malikay nu Taywan mibangbangay tu lala' a kungku, misitekeday nu malukay a kakitizaan mikueanay tu aadupan a mukeliday nu tapang ci Cen-si-ci mitatebut kasenusa tahekal matawa tu a paayaw tu sasakamuen, &quot;caay kaw mamuemu kuyza! u kalabaw iza&quot;.
&quot;!&quot;
tatenga katuud ku muhizaay musakamu, nika i Taywan nayi ku singipenay a matamukanay tu lutuk a mamuemu, wizasa u mukanay tu cilekay a mata, madicem ku laway, ukikul mahiza siyicuay a sasulac u kalabaw, maazih i labunulala' saculiculil sa nanay a edu, nidateng nu katuudaysa u mamuemu .
?&quot;&quot;
u kalabaw sapakay ni i lala' usapihica saw? pacuyaku ci Censici sakamusa cinisa,u kalabaw hinatahekal i mabangbangay tu a kakalukan a lala' , i sasa nu kilakilangan, ililis nu sauwac, nikaudipan i labuaca nu lala' mauzip mitatenut, mikilim tu kakanen, &quot;yu mikilim tu kakanen sa u kalabaw miasik henay tu hekal mibanang tu mikawaay i hekal ucaculilan nizasa hamin han pasulamit nu kilang a ngitngiten a mibanang kiya masadadan , kiyu malawpes ku nikaluk nu malukay, sisa u malukay cayamin kaydih kanamuh a taynian .
&quot;&quot;&quot;&quot;;&quot;&quot;
u kalabaw hanany tatenga idaw aca ku nipikawaw tu nikalukan nu malikay , nika sakamusa ci Censici, u kalabaw idaw tu kunipiedap tu lala' &quot;misabaluhay mubelin tu lala'&quot;, &quot;mipuut tu iyiniay a mabelungay a cilekay&quot;, isasaay a atikak, ya kibucu nayiay ku kulul a cilekay u kakanen amin nu kalabaw, kanca caay kaw laetusay a cilekay ku kakanen niza, &quot;nika u kalabaw yadah ku nikan, sisa taneng ciniza mikuwa tu masabelengay a cilekay, pakaynien i lala' cay patahekali catucelak.&quot;

sakamusa ci Cen-si-ci, kanahatu kaneng nuza ku atikak, u kalabaw matineng mibangbang tu lala' nika kiyadahan ku atikak, kiyu sakapahay miedapay mibangbang tu lala' sakapahay a miedapay.

</S>
</TEXT>
