<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Munten蒙田" source="Wikipedia">
  <S>ayda a demiad u Fa-kuo cesiaciw ci MuntenMichel de Montaignea nipilecuhan nida.cinida u Fa-kuowenifusin sakaetiman a zenwencui nu misulitay a tademaw, nipisulitan nida mahida u paceba hananay a mibulesak nu sulitan (essay) a waywayan, nidatu a nidatengan ku nisulitan cinidaan, nika udipan nida a wayway atu nidatengan nida ku sasasulitan.
Michel de Montaigne
essay
ci Muntencaay henay patideng tu hicanan a nakamuan, caay palutatengan cinida tu idaw ku nipabelian ititaan tu lemed hananay, nakamuan nida mahida masasungaliway, sisa cinida hantu taneng malacesiaciw haw? saan sa cinida mahida ci Sisayluo (Cicero) mahiniay a cesiaciw u satabakiay a maapaay, widahan misuayaw cinida tu palutatengaan nida tu cancanan u maapaay a tatapangan kuyni sa.
?Cicero
sakamusa cinida, sakaudip numita amalawit ku lipahak nu apa sa, duma satu u tineng nu tangah, anu cacaya a tademawan maudip idaw ku nipibabelih amidateng, cinida hantu caay pipaculi tu nidatengan a nikaudip. 

nisulitan ni Munten&lt;kilul sanana anisulitan &gt;Essaisi cacay a malebut lima a lasubu walu a bataan (1580) a mihcaan malatusa kunipatahekalan tu cudad nida. nikadan satu katukuh i patay nida tu sabaw tusa a mihcaan, sawsawni micunus cinida tu tusaay a nisulitan tu sasakamuen, sakikuday mahedek nida ku sakatulu a nisulitan tu cudad, pulung han nu cudad makaala tu cacay a malebut ku babelihan.Essais1580
ci Muntencaay pisengal micunus tu nisulitan nida, nika caay henay piwada cinida tu nisulitan nida tu labu, pa'teng sa patinaku tu ninanaman tu tusaay a bataan tunika sumadan nida.

mahiniay anisulitan bingkiwen mahicaay kiya asipen, u Igu Amilika anipibenisan uhicaay hakiya ku tatengaay a miasip, ni datengan nida a &quot;cesiasesin &quot;cudad caay kaw mahicaay.
&quot;&quot;
anu pacumuden i cesia a likisian, nida a sakaypabaliwan nu cudad (skepticism) misuayaw ci Dika-eatu ci Pa'se-ka (Blaise Pscal) samikawa' sa, u nakamuan nida mikawa' i takuwan, nabalucuan tu sengtuy cuyi, cence'cesia u nakamuan.
skepticismBlaise Pascal
anu ci Muntenu cesiacia, unisulidan nida tu sakaudip u sapalutatengaan anibabelihan ni datengan, nika tanektekan mabulesak a nisulitan i tidatida tu caay henay celak: ahican ku tademaw maudip sa? caay kita pabaliw, cida hantu i sabaw tu enem a secian u palutatengaan a &quot;sakaudip a cesiaciw &quot;. 
:?&quot;&quot;
cacaya a malebut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku lulu (1533) mihcaan nu ayda, ci Munteni Fakuonutipan timulan a lumaChâteau de Montaignenilecuhan. siidaay ku luma' nu heni, aenengan nuheni a luma' ni cakayan nu baki nida naw pacakaya tu buting a nikasikalisiwan ku sapicakay tina lumaan.
1533Château de Montaigne
wama nida ci Falan-suoseise' (King Francis l) namalepacaw satu mala siidaay a tademaw, namala siciw tu nu Puoe-duo.
King Francis I
wama nida pabalucu papinanam ci Muntennan tu latingu, katukuh tu enemay a mihcaan kya minanam tu Fawen. sisa ci Muntenadidi' henay matineng tu micuda tu Wicie , Awwide  atu Helase  a latingu a cudadan.

micudad cinida tu Puoe-duosinganganay a cacudadan Ciyena cacudadanCollège de Guyenne, idaw kumusakamuay cinidaan natayda i Tulucemicudad tunu hulic. 
Collège de Guyenne

</S>
</TEXT>
