<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="N-li-ke_Fei-m" source="Wikipedia">
  <S> N-li-ke. Fei-m · 

sumamad
N-li-ke. Fei-mi itida i caysiw sepcay mihcaan siwa a bulat tusiw a mihcaan ni lecuhan i Luo-ma. ci ama nida ci A-e-pey-tuo. Fei-mi u Yi-ta-li nu dadan nu silamalay a mikuwanay, uyna ci Yi-ta. De-cei-ti-se u saydan nu mulaay. sakatulu nu wawaan, u kakana ci Ma-li-ya mikikaka tu tusaay a mihcaan, kakama ci Cu-li-aw mikikaka ci nidaan tu cacay a mihcaan. lecuh sa ku nu heni a tatusa malekaka pataydan tu i pahabayay ci nidaan. tusaay nu pangkiwan taluma ci N-li-ke. Pipalutatengaan nu heni u tinsukiw, ci N-li-ke lecuhan singlian tu ci nida, nika ci nida atu wina wama nida nai' ku tatiedan, sisa tu nikaudip nida palutatengan nida u puke-celun. ci N-li-ke atu ci kakama nida malecad ku kanawlan nu heni yu wawa henay, malecad ku nu heni misangan tu muta, misalama tu nu dingkiay mitiyungay atu nu kikay a sasalamaan. caysiw caulim mihcaan, ci Cu-li-ya kasibenaan nu takulaw pisizicuan a pimacuyan sa mapatay.  
·1901929··1915
itini i Luo-ma a pacakayan tu baluan, ci Fai-mi macakay nida ku cacayany a cudadan &quot; susyewuli a cudadan&quot; uyniyan nu cudadan sakawuli a pakatinengay cinidaan. ina cudadan tu siwa a lasubuan a belihan namaka Yesuhu ci An-de-le. Ka-la-fa-senpu i caywal-sipsep mihcaan u latingu a nisulitan. ci Ka-la-fa-senpu u Luo-ma cacudadan a saydan, nina cudadan masulit tu nu tawyaay a katinengan a sasausian, kutin-lisye, tinwen-sye
,kun-sye at usen-sye a sakatinengan. ci Fai-mi malecaday ku namuh nuheni ci N-like. Puo-sike masasungaay
ku nuheni tatusa. kaput nu wama ni Fai-mi mikuli ci A-taw-fu.A-mi-tay-yi paicelang ci Fai-mian minanam tu wu'li, napasinubu tu cinida tu pinaay nu wuli atu susya a cudadan, uyniyan a cudadan tada manamuh tu ci Fai-mi.900·1840··

Pi-sa nikaudip
caysiw caywal mihcaan pitu a bulat, Fei-mi mihedek micudad. u sapatideng atu sapasubana a sakapahay, ci A-mi-tay-yi paicelang ci Fei-miyan misinsin tu Pi-sa tabakiay a sihanggakuan. adada henay ku balucu' ni laliwan nu wawaan caay ka ngadah tu cinidaan miliyas tu luma' tayda i Pi-sa micudad, mangalay papicudad cinidaan i Luo-ma tabakiay a cacudadan, nika sadikuday mahangen tu. cacudadan mangalay pakaytini muneng tu sakacaay alai tu kalisiw, sisa pisekinan micidek ku nikakelec, u cacudadan miyukiw ci ni daan tu cacay nisulitan tu cudadan u &quot;picidekan nu suni&quot; a cudadan. tawya caypic ku mihcaan ni Fei-mi u Fu-li-ye ku sapikenih nida tu kan-cen-dun a pu-tun kawawan, picudadan pisekingan nida u sayaway. ya Luo-ma tabakiay a cacudadan ci Cu-say-pei. Pi-ta-lei-li u misekingay ci nidaan, milabu ci Fei-mian tu pisekin. ci Pi-ta-lei-li misuayaw ci Fei-mian a nisulitan tu cudadan tada mahemek tu, sakamusa sakalatahudan a Kesye-ciw ci nida sa.  
19187&quot;&quot;17·
itini i Pi-sa maudip tu pina a mihcaan, ci Fei-mi atu ci Fuo-lan-ke. La-say-ti milasakapahay nu cabayan ku nuheni tatusa, ci La-say-ti nikudan mala ci Fei-mi nu nikaudipan a sakay syesu nu kakaduman. picudadan ni Fei-mi i Pi-sa a saydan nida u wuli-sye pikinkiwan a sakakaay ci Lu-yi-ci. Pu-cen-ti. ci Pu-cen-ti saan tu ci Fei-mi sakay wulisye nai' ku nipipadang nu makau cu nidaan sa, ci Fei-mi aca ku pakatinengay ci nidaan tu baluhay a sakatineng. ci Fei-mi micidek tu tineng tu lence-wulisye, ci Pu-cen-ti pakunida han nida misakaput tu sakay sasakamuen a kapautan. tina pinaay a mihcaan, ci Fei-mi minanam tu cenlang funsi. uyni susye funsi a kawawan namaka ci Kelei-keli-aw. Lici-ku'e-pase-tuoluo atu Tuli-aw. Leawi-ciwi-ta nipatayni, u sakaetiman kuyniyan a kawawan. kalingatuan ni Fei-ci u susye, sa u wulisye tu. nida a sintuylun, lence lisye atu yunce wulisye tu sakatinengan nuda tu aninanaman.  
···-·-
caysiw tusep mihcaan siwa a bulat, micumud ci Fei-li tu wuli-si. tawya micudaday tatulu ku micudaday, ci Fei-mi, La-say-ti atu ci Nei-luo.Ka-la-la. ci Pucen-ti' pakunida han ku nuheni a mikinkiw tu cancanan a kakakinkiwan. sakamusa ci Fei-mi, mikinkiw ku nuheni tatulu tu X sesin cinti sye, sasingan ku masilacay a law-e'-sin. caysiw tucay mihcaan, ci Fei-mi patahekal tu tusaay a nisulitan tu kesye a cudadan. sakacacay u &quot;pin-tun-cun a tin-he-kun-ti a tunli-sye&quot;. nina cudadan micukaymas tu cenlen musakamu tu celean. cenlean hina sasakamuen tu sanwi kitidaan piladladan caay pisengal masumad a wu'-li-lean. 
19209·X1921itida i Aw-ku-se-te'.ke-pu-fu cudad ·
caysiw tulu mihcaan Yi-ta-li a cudadan, patahekal ci Fei-mi tu sasakamuen, cenen sakalecad tu sakay tademaw taneng makayda i yunce-he miala tu yadahay nu nenleanan. &quot;namakayda i yuncehe&quot; makaala tu kabalihenawan a nenlean taneng picidekan makaadih tina caayay kawmamalahecian a kawawan, caay kaw la'cusay ku mahiniay a kawaw. nikatahekalan caay kaw kapahay nu wulisye cia.
1923

</S>
</TEXT>
