<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Na-pu-lun-sakacacay" source="Wikipedia">
  <S>Na-pu-lun-sakacacay 

kakiliman
Na-pu-lun. Pu-na-pa &quot; nu hulanse a kamu; Napoléon Bonaparte ; 1969 amihcaan 8ay abulad 15 a demiad katukuh 1821 amihcaan 5ay abulad 5 ademiad&quot; nu huwaku situngusay a hitay, mikuwanay atu misumaday, namala sakakaay nu mikuwanay atu hunti.
·:Napoléon Bonaparte;1769815-182155

nilaculan
yu misumad tu kalepacaw sa atu ci Na-pu-lun-pilepacawan sa matenes ku hini mala huwaku nu mukeliday atu sakakaay nu hitay, mukelida tu hitay kinaluma mademec nuheni ku mibelihay a masakaputay.

kyu u uy-lu a demec, nidateng tu pahusu atu hitay u sitangahay u cacanan katinengan nida, kyu nudikuda u niemekan usabaeketay a tademaw cinida. 

Na-pu-lun nayi huwaku ke-si-cia a subal kakitaan a lecuhan ni lecuhan, i 1793 amihcaan nu tu-lunwiy-nikalepacaw malingatu kyu katinengan .
1793
1796 amihcaan, patucekan tu &quot;yitali kapunu hitay&quot;, tusa amihcaan malepacaw sa kasenun han nuheni ku amis nu yi-ta-li, putun han nuheni ku micubelisay tu huwa a masakaputay tu masasulit tu kiyaku.
1796&quot;&quot;
1798 amihcaan mukelid tu hitay tabaat i ay-ci mukelid tu katuuday a misekingay a tademaw, aminanam tunu ay-ci amucalilaw tuy tiniay.
1798
cinida i 1799 a mihcaan taluma i huwa ku mucuduh tu uulbulad a masasuada mala sayaway amikuwan, mulakuwit tu al-pas- a buyu' malunke anikalepacaw demecen nuheni ku mibelihay nu masakaputay.
1799
1804 a mihcaan, ci Na-pu-lun patungusan tu hunti angangan, u 18 ay atademaw atu nu misaicelangay a tademaw patungusanamin tu ngangan.
180418
sakatulu a mibelin niya masakaputay patideng tu nadikudan sa, nuayawan i uelmu anikalepacaw u mapatayay a hitay, nadikuda nu aw-se-te-li-ce a nikalepacaw mademec ku aw a hitay.

1806 amihcaan, ci pu-lu-se kumukeliday sakasepat amubelin tu masakaputay pasayni amilpacaw, Na-pu-lun yina a ni kalepacaw mamin mapatay ku hitay, i sabaw cacay a demiad micumud tup u-lin.
180611
nadikudan sa hu-lu-li-lan a nikalepacaw demecen nu heni ku e-lu-se a kanatal, mala ulu a ucayay ka piyalawan a mala sakakaa y nu tapang. 

1808 a mihcaan, Na-pu-lun misaahebal tu &quot;enalay a masakaputay&quot;, mukelid tu hitay micumud misawacu tu si-pan-ya mutengteng tu malekakaay nida mala tapang.
1808&quot;&quot;
1809 a mihcaan, sakalima mubelih tu masakaputay mibakuhac, Na-pu-lun i wa-ke-la-mu a kalpacaw imahini u mikuwanay tu cinida tu uwlu.
1809
1812 a mihcaan, Na-pu-lun mukelid tu hitay misawacu tu e-lu-se, mapuet nuy tiniay a utiih atu nayay kucacanan, u kapahay a &quot;tabakiay a hitay&quot; maselep malatusa.
1812&quot;&quot;
nikalepacw tu e mademec sa, u duma a kanatal patidengnamin tu micubelisay tu masakaputay, Na-pu-lun kinapina midemec tu ada a hitay, nika sadikuday sa pakatineng amutadikud tu cinida.

1815 a mihcaan, miliyas tu el-pa a subal Na-pu-lun mala tapangan aca, nika i huw-atiy-lu a nikalepacaw mademec nu mibelehay a masakaputay, patayda i sen-halnun-an asubal mipaydang.
1815
Na-pu-lun pasayni tu aydaay a sayku macalilaw, mapacabay nida tu hitay amisulul, u huwaku a sapatungus a nidateng mamin tu maiakalak i ucu, ngay u sapisadep atu hulic nu wayway mala mikuwanay a daduducan nu sapaeteng sakakuledec, pakatineng cinida tu sapisumad tu kakawaw, kyu nudikudan u binawlan palutatenga tu u-cu pangangan tu daduducan amu cuduhay nusiepucay nu pahusuay atademaw.

nipaydang,bunacadan,uhulic atu tungus a hulic ci Na-pu-lun a ziday pataayaw tu kitakit tu tanengay a epuc atu malecaday nami a sapatecek.


Naayaway nika udipci Na-pu-lun nayi 1769 amihcaan a lecuhan i hu-wa-lan-si-ciy asubal nu aya-ke-ciya, wamanida panganagnhan &quot;Na-pu-lun&quot;, yi-tali a imi sa u &quot;bukbukelalan a layung&quot;.
1769&quot;&quot;&quot;&quot;
u ngangan nida i yi-ta-li nu ke-si-ciya akamu a hacung &quot;na-pi-liaw-na. pu-aw-na-pa&quot; &quot;Nabulione Buonaparte&quot;, 1793 a mihcaan ci Na-pu-lun tucek nida milab utu ya-ke-pin a masakaputay at uke-si-ciy masacacay a patideng tu tapang ci pu-se-ka-lay.paw-li masasulinges, widasa mahida u &quot;u&quot; namakayni i 1796 amihcaan malingatu pakayni i ngangan bulicen nida ku ngangan, sumaden nida tu nu huwa a kamu nipangiha, &quot;Na-pu-lun. Na-pu-lun&quot; &quot;Napoléon Bonaparte&quot;.
&quot;·&quot;Nabulione Buonaparte1793·&quot;u&quot;1796&quot;·&quot;Napoléon Bonaparte</S>
</TEXT>
