<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Nepal" source="Wikipedia">
  <S>Nepal
Nepal, i sasa nu Himalayas (Ci-Ma-La-Ya buyu', Di'tu mikiyadah tu tademaw, biyu hantu mikiyadah tu luma, liwanen ku kakelidan nu babalaki a kanatal.

siwkay
u Nepal sa i labu nu Asia, itiza i 28 00 N, 84 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 147,181 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 143,351 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 3,830 km2.
hamin nu tademawan sa 29,033,914.
kakalukan umah sa 28.80%, kilakilangan umah sa 25.40%, zumaay henay umah sa 45.80%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Kathmandu.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 28 bulad 5 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, ) ayza sa ci Bidhya Devi Bhandari, micakat a demiad sa i 2015 a mihca 10 bulad 29 demiad.

cunliu cunli nu Nepalayza sa ci Khadga Prasad Sharma Oli (···), micakat a demiad sa i 2018 a mihcaan 2 bulad 15 demiad. Nepal

Boudhanath Stupa (peo-da-ha tabakiay a fu-ta)
10
Boudhanath Stupai Kathmandunu waliyan amisan a pasaydaan i cacay a bataan a cong-li nu niyaduan. 
38100
talakaw nu biyu, liklik han makaala tu tulu a bataan idaw ku walu a lawat, liklik nu tanayu'  makaala tu cacay a lasubu a lawat, u kitakit nu satabakiay nu mamulmulay a samianu nu linhekuo nu tademawan a binacadan nu lalangawan.[1]

u Kathmandunu sakapahay a kataydaan nu katuuday mipaypay a aidangan. 

Boudhanatha tabakiay nu salengacay a mamulmulay nu nisanga'an tu sami, mahida milayap tu lihalay nu balucu numita anidatengan, ipabaw idaw henay ku masikakuway nu madicemay a biyuan, udicem nu biyu han kimkiman ku kulit, iliwliw han idaw kunipikulit tu tabakiyay nu sami a mata.
[2]108[3]
[2] sasa nu biyu a liwliwan, idaw kunipituktukan tu cacay a lasubu idaw ku walu (108) a samian ni tuktukan i sapad.[3]

liwliw nu samian yadah kunipahcek tu nisulitay i payapay  (idaw kunisulit tu cudad i payapay) idaw ku sumanahay, sumilaway, langdaway, sanglacay, kalawlawan lima ku kulitan, kala sa tayhuwan nu kitakit a limaay nu matatungusay nu sakasiwantan.

[3]Nepala singgar itini i Puo-ta-ha-tabakiay nu smianmiinuli, mikilul tu culil nu tuki mihaliyud, misausi tu udu' miinuli tu, miasip tu sasainulian, milineng tu lalalinengan tu aasipan .
2
tu mihcaan nuheni a kuyumi baluahay amihecaan (nu amuhun a demaad tu tusaay a bulad) idaw ku Lamaitini sikawaw tu tabakiya a nipisalisin, nunamaka cuwacuwaay atdemaw tayni namin itini misalisin, mapahiya ku Boudhanath Stupamisa bangcal sakacinglawan sa.[4]
201548.1
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima (2015) a mihcaan tu sepatay a bulad Nepalitawya tabaki ku ninel makaala tu  8.1ci ku ninel, Boudhanath Stupaa tatektekan nu luma mapela' ku tungduh, sakatusa anisangaan tu miyuhan mapelad, makaala tu cacay a mihcaan kunipisanga hamaw sa mahedek mahidatu u sangtu nu naayaway ku sangan.[5]

Ku-Ma-Li tatayna a Di'tu (, Kumari)
&quot;&quot;&quot;&quot;17
Ku-Ma-Lisa u Nepalnu maudipay tataynan a &quot;Di'tu&quot;, u caaya henay kabulad nu tataynaan kusi kawaway, pala midipud tu hwang-ciyaa tatayna a Di'tu ci &quot;Talacu&quot; nu mapalaway. nina lalangawan han namakayda i sabaw tu pitu a secian.
mapulung atu Ca-de-man-tu, panaay a tabakiay nu dusean idaw namin kumi diputay tu niyaduay a Ku-Ma-Lia Di'tuan.

Kathmandua Ku-Ma-Liu satalakaway ku ngangan nida. u tatayna anu tatengan mala Kathmandua Ku-Ma-Li, amiliyastu tu luma, itida tu muengen i biyuan. muculilsa tu demiad ayda i aenengan nida tu hahuwaden nu sami mueneng, kukuhantu acaay piepin tu lala'. 
 
tu demidemiad caay ka tahekal cinida, tawyasa  picidekan nu demiad atu tuki kiya idaw ku taydaay nu tademaw mipaypay, kiya pada'suen nida. anu ci Ku-Ma-Limabulad satu , anu maidang satu, amiales tu cinida. 

Ku-Ma-Liitini i nuayawan nu sinza caay pisatahaw patahekal tu kapah nu udip, anu misatahaw cinida tu siza cidek saku wayway atu bihid, anumahida sa asikawaw ku singza. 
: :
patinaku: tanu tuwaw sa muangic atu tanu tuwa sa matawa sa: pihaceng ku imelang alaw tahpatay satu
:
mihukahuk muangic atu minecnec tu mata sa: imelangay , macapitu mapatay
:
mamilmil sa: amapulul sa
:
mitepatepa tu lima sa: asikawaw ku kuowan 
:
mitiyung tu tuni patata tu kakanene aru cancanan i sasamian sa: mala pakuyucay[6]

Du'-Pa putah, , , .
kitakit a lalangawan u liwan nu nipahetik nu babalaki. namakayda i malebut nuni kangeluan ani culilan tu tuluay a malumanay nu hun-kuna putah, Cia-De-Mang-Du-Du'-Pa Kathmandua putah, Pa'-Tam-Du'-Paa putah atu Pa-Te-Kang-Du'-Paa putah.
, : , , ,  .
Kathmandudiheb/helung i labu, idaw ku tuluway nu malumanay a niyazu': Kathmandu, Pa'-Tamatu Pa-Te-Kang, atu liwliw nu niyadu', mala tuse nu NepalKathmandu.,.
nina tuluay a malumanay a niyazu', idaw ku masacacay a Du'-Pa pudah&quot; imi hantu u hungkun a putan), nu tawyaay a tatuluay nu wan-kuoa Wan-Kun putah.
,, , , , .
NepalMa-La-Wancawsakaenemay a kuo-wanmapatay satu, nu tatuluay nida a tatamaan a misiteked namin, patideng tunu udiptu a luma, mangalay mialaw tu Si-Cana dadan nu sapisiwbay a nipikuwan, masasuad kunuheni, tabaki kuni patahekal tu kalisiw misumad tu Wan-Kun Putah. 
, . 
u Du'-Pa putuh hami hanida ku Nepal16 a seci katukuh 19 a seci tu laad nu Ni-Wa-Linu malumanay a biyunipisanga'an atu kun-tian, ayda hantu mala sakadimelan a kitakit nuni pahatik nu babalaki.[7]

Ci-Wan kanatalay a aaidangan, , .
itida i Himalayas (Si-Ma-La-Ya buyu'a sasa ku Ci-Wankanatalay a aaidangan, u adidiay nu pina caay henay ka laecus nu masengetay a kitidaan, kakitidaan han naw ahebalay katukuh i Indiaatu Nepala buyu'an. 
, .
ilabu nu buyu' yadah ku lacul tu canacanan a kilakilangan atu aadupan, u sadikuday nu Asia cacaya a ngawa' nu katalana kitidaan idaw henay ku sakaetiman nu Munciala a lukedaw, sadikuday a dadiputen nu kakitidaan sa.[8]

laylay a kakanen, , .
Nepalinai ku sapatinaku tu kacakatan atu sapacidekan nu salamian, hatidaay tu anipi salamian miduduc tunu  Indianu niyaduay anipa salamian alahican sasumadsumad han kuyu nipisalamian, hakiya namaka Sicengani salamian tunika sasumadan.
, , , , , , .
Nepala tademaw manumuh mukan tu hemay atu nisanga'an tu mimhun a piyan, malinsu', lami' atu titi nu sizi, manamuh tu bulingatu ucia, yumisalami' satu, anu u basistu atu lami', canca  palamel tu cancanan nu sakaasu nu kakanen.
.
caay kalecd nu binacadan idaw kunu udipay a sakacaay kalecad nuni salamian atu nanam nu udip a mukaen.
, , , , .
mukan satu, ku tadeaw miala tu tabakiyay a sala (kapiya), papadengan tu hemay atu nisang'an tu mimhunga piyang, u madimelay a luma han u adidi'ay a sala (kapiya) ku papadengan tu lami' atu nipacikahan atu kabi nu lumingay, sa u kawanan a taluduan nu limaan sapimimi' tu hemay atu lami' mukan.[9]

</S>
</TEXT>
