<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="New_zealand" source="Wikipedia">
  <S>New Zealand, u kamu nu Sakizaya: Niw-Si-Lan (

u New zealand sa i labu nu usingyu, itiza i 41 00 S, 174 00 E.
New Zealandi waliyunu timulan nu subal a kanatal, tapang tusu u Uy-Lin-Dun (, Wellington), satabakiya a tukay u Au-Ke-Lan (, Auckland) a tukay. New Zealandtusa ku angangan nu subal, timulan atu amisan a subal, inatusaay a subal u Ku-Ke'a bayu ku laad, tapang tusu Uy-Lin-Duni amis nu sadikuday a subal, mahini yadah hen ku adidi'ay nu subal.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 268,838 km2. ku ahebal nu lala' sa izaw ku  264,537 km2, u ahebal nu nanum sa izaw ku  4,301 km2. 
kakalukan a umah sa 43.20%, kilakilangan umah sa 31.40%, zuma henay a umah sa 25.40%.
tabaki ku lala' nu New Zealandu pituay nu Taywan a kitidaan nu lala nuheni, pulung han sa tusa a bataan idaw ku 8 km2, nika celcel nu tademaw han hatida u Taywan nu 1/7.

hamin nu tademaw sa 4,474,549.

demiadkapah ku demiad nu  New Zealand, takelal madimae ku liklik, kapah bangcal ku liklik, tanu aidangan sa. sapi' ku lalud caay ka hida u Taywan makaala tu 36℃ ku caledes atu halemhem, kasienawan sa caay kahida u Taywan ku senget .  
, , , . 36, .

lala'itida i New Zealandtaneng misinsin tu sakaudip atu pakunida sananay a maudip, taneng mikilim tu sakacaay kalecad nu sapitahawan a kawawan. bangcal sa ku New Zealandmahida uicudaday anikulitan, idaw ku silamalay nu buyu', yada i tungduh nu buyu' ku suleda, tabakiay nu banaw atu bangcalay nu bayubayuan a likenlikenana nu dadipasan.
, . , , , .
idaw ku pakunida sananay i hekal nu sapitahaway a aaidangan nu New Zealand, mitahaway nu singanganay a tademaw ci ci Ay-De-Mom Si-La-Li (., Edmund Percival Hillary) malecad mikayakay tu talakaway a buyuan, milabu tu nipihalebut nu pabuyan, migalasang atu taydan i talakaway nu pabawan makayda i tungduh tasasan kunipihalebut, hekal nu  New Zealandtada u sakanamuhan nu tataydaan nu sakapahay a aaidangan.
. . , , , .
itini i tusa a malebut sabaw tu sepat a  mihecaan pulung nu kanatal idaw ku nipihapu tu sapalekal tu nisausian a sasakamuen, saka pitu nu kitakid ku New Zealand. 
2014, 7 .

tapang tusu nu kanatalamisan nu New Zealandsuotu u Wiy-lin-dun, itida i New Zealandsaka amisan nu subalan a timulan.
 (Wellington), .
u sakatusa nu New Zealanda tukayan, Sie-Li (, Sydney) atu Mue-E-Pen (, Melbourne) sakalecad u Da-Yang-Cuoa sakay teban nu lalangawan.
, 
katuud ku matinengay tu nalimaan a tademaw itini mueneng atu misakawaw, yadah henay ku nalimaan a kafa atu  atu salabi sananay a midangay nu tademaw. 
, .

kakiningan nu kanatal a demiadkakiningan nu kanatal a demiad u enem a  bulad tusa a demiad.


satabakiay nu kanatal a tapangsakakaay nu tapang  (cong-tung, ) ayza sa ci Elizabeth II, mikayad tu demiad sa i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku tusa a mihca tusa a bulad enem a demiad.

cunliu cunli nu New Zealandayza ci Jacinda Ardern (·), mikayat a demiad i tusa a malebut  cacay a bataan idaw ku pitu a mihcaan cacay a bataan a bulad tusa a bataan idaw ku enem a demiad.  
Jacinda Ardern (·), 20171026

satabakiyay a tususatabakiyay nu tukay u  Au-Ke-Lan (, Auckland) nu kitidaan itida i nutimulan a taypinyungtimul nu sasulitan 37 tu' (37 00 S, 37). 
 (Auckland) 37.   
u New Zealanditini i amisan u satabakiay nu tukayan,   pangangan han &quot;sipayapaya nu balunga a tukay&quot;, tayaw u New Zealandnu kungan atu tatelungan nu patiyamay.   
,, .   
sayaway nu nipatideng tu suotu i New Zealandu  Au-Ke-Lan, nika i cacay a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1865) a mihecaan malimad taydan i amisan nu subal sakatimul tu a Uy-Lin-Dun. 
, 1865 . 
aydaay a New Zealandu New Zealandsaka limulakay a kakitidaan, u nantaypinyanga angangan nu kakididaan,  u cacumudan nu tataydaan nu midang a kitidaan 
., , . 
2006 , .
itini i  tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan u sakapahay nu kitakid nu kitidaan ani pipilian, Au-Ke-Lanu sakaliman nu sakapahay nu kitakitan.

</S>
</TEXT>
