<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Ni-ku-la-sAw-to" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 
Ni-ku-s.Aw-to &quot;Nicolaus Otto, 1832 a mihca 6 a bulan 11 a demiad-1891 a mihca 1 a bulad 28 a demiad&quot;, lecuh i Hay-te-ti a kitizaan How-al-ce-how-sen, nu Te-kowke-sye-cya, 1876 a mihcaan nisanga'an tu se-cong-cen maniyul i labu mapasimal ku kikay. iza musakamu, caay ku se-cong-cen maniyul i labu mapasimal ku kikay uyni iayaw ciniza ku nisanga'any, u se-cong-cen i kauzipan niza a mihcaan hakay izaw tu. nika saayaway miyung ciniza. asaca sakay iza ku kazizeng tu amicuzuh. zuma ci ce-Ku-s-ta-bu.w-to sakay BMW nu palekalay a tademaw.
·Nicolaus Otto1832611-18911281876 ·BMW

nilaculan
kasakapahan a mihcaan
u malukay ku wama, namahiza mikawaw tu tizaay nu paiyubinay. ciniza mala u i Ba-lan-ke-bu atu Ke-lung misiwbay minalay tu misiwbayay. Mabulaw tayza i Ke-lung izakuz migingkiw tu adidi'ay sapaakuti' a kikay, mitanam misumad tu ni Ay-ti-an.Le-nu-wa a nisekyean a miales tuyni a kawaw. acawa ci An-na.ke-si, tatudungay tu hulic pit uku wawa, zuma ci ce-ku-s-ta-bu.Aw-to zikuz mala u misanga'ay tu hikuki.
· ··

taliyuk ni Aw-to
Aw-to-se sapihaka a kikay misekye tu satezep a sapahaka, cung-cen how-say i labu nu ingzing isasa anucaay i pabaw kinacacay. zikuz miyung tu kazizeng nanisumadan tu se-cung-cen, saayaway i sasa misulup tu bali cung-cen-taneng a akuti' atu bali malamlam micumud i ingzing, saka tusa , pubaw a sapenec cung-cen-pulabu sapenec tabeng paakuti' tu malamelay a bali, saka tulu sasa mikawaw cung-cen-silamal malikat taneng pakaakuti' tu malamelay bali, saka sepat pabaw sapatahkal tu bali cung-cen-patahkal tu bali la'cusay a bali nu ingzing.
:1--;2--;3--;4--

Aw-to se-cung-cen sapahakaa a kikay
Aw-tu saapahaka a akikay au ci Ni-ku-la-s.Aw-ku-s-te.AW-TO, i 1867 a mihcaan atu ci Aw-ken.la ng-en makakadum palekal tu cacay sapaakuti a asaapahaka aaa kikay-uyza caay katenes zikuz muculal ku se-cung-cen sapahaka a kikay a nuayawan-zikuz muliyaw migingkiw tu cacay uyni u se-cung-cen atu tusa cung-cen macacayatay a sapahaka.
··1867·----

sakawawen
Aw-to se-cung-cen sapahaka maawas ku akuti' kanca palalecad mapulungay a simal atu bali a malamen ku bali a mahaka. i pasimalan atu labu nu picumudan nu bali a husu malaa u hekalay malamelay a bali, i labu nu akuti' masa labuay anu malamelay a bali.



kasabali malamel ku labuay
1.  sakacacay cung-cen cacay &quot;micumun i bali&quot;, i cung-cenan how-say makay pabaw kasatezepan limad tasasa kasatezepan. uyni how-say patasasaen milineng hawsa tabaki tu ku labuay nu ingzing, namakayza caay tu ka icelang. i caay ka icelang simal atu bali malamel ku bali maawas mawawahay micumud ku bali mahelup micumud paakuti'an. patahkal tu bali hamin micumd ku bali cung-cengan mahiza tu maedeh.
:
sakatusa cung-cen tusa &quot;'sapa didi'&quot;, i saka tusa cung-cenan how-say makay sasa kasatezepan malineng katukuh pabaw kasatezepan, labu nu akuti'an nu malamelay a bali namahiza mapaadidi'. malamel ku bali zayhan adidi' tu ku kakitizaan talakaw ku mapaadidi' u icelang atu akuti' talakaw ku caay kaakuti', talakaw ku kalamkam. sapihaka a kalamkam namahiza mapatalakaw, caay katalakaw ku palasawad tu simal.
1.  :
nika namahiza sapahaka a kikay malatabakiay, milikat a tabaki ku katalawan, zayhan akuti' taneng katukuh 400 katukuh 500 ku akuti' &quot;akuti' nu simal i 500 katukuh 600 a laed ku akuti'&quot;.
400500500650 
2. saka tulu&quot;milawaw&quot;, yu how-say malineng tayza i cung-cen-al pahezek ku kitizaan hawsa, labu nu paakuti'an u saadidi'ay anipazeng. mahiniay sapaakuti' atu baliay malamel ku bali mapalikat a akuti'. lamal pay bit' 10 katukuh 30 mi ku dadawa mulalad, siza labu paakuti'an malamel ku bali ai 0.001 biti' zikuz mamin tu akuti'. namahini cacay ku 50 katukuh 75 pa ku satalakaway a ngelu' atu cacay 2000 katukuh 2500 ku akutu' u satalakaway a akuti'. 
3. :10300.001507520002500

malalitin tu i hekalay atu zumaay a natinengan
 : ·
</S>
</TEXT>
