<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Nicaragua" source="Wikipedia">
  <S>Nicaragua

u Nicaragua sa i labu nu inutebanan atu nutimulan Amilika (Cong-Nan-Mei-Cuo ), itiza i 13 00 N, 85 00 W.
u ahebal nu lala' mapulung sa 130,370 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 119,990 km2, u ahebal nu nanumay sa 10,380 km2.
hamin nu tademaw sa 5,966,798.
kakalukan umah sa 42.20%, kilakilangan umah sa 25.30%, zumaay henay umah sa 32.50%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Managua.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 15 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Daniel Ortega, micakat a demiad sa i 2007 a mihca 1 bulad 10 demiad.

Nicaragua kuhiNicaragua kuhiyadah ku masahicahicay a tatanamam, mahicaay kiya kunika lawlaw nu balucu lipahak nu bangsis nu heci atu mata tungusay nu cilemin a tanamam.
17901840
tinsukiwmitintuway a tademaw itini i cacay a malebut pitu a lasubu siwa a bataan (1790) a mihcaan alaen nida tayda i Nicaragua, sayaway anipalumaan sa u misalamaay mitaneng a cacay, katukuh i cacay a malebau walu a lasubu sepat a bataan (1840) a mihcaan, hamin nu kitakit han tu kafa mangalay micunus tu tenes, nipalumaan tu kafa tawyasatu malingatu kaadihan nu katuuday.
1840~1940
cacay a malebut walu a lasubu sepat a bataan(1840) - cacay a malebut siwa a lasubu sepat a baataan (1940) a mihcaan, kafe a kawaw masa misuayaw tu Nicaraguanu sakaudip u satabakiay a kangadahan, mikilul tu kafa a tada angangan atu kapah nuni katalakaw nu epuc, nina kawaw hantu mangalay tu yadahay nu lalaculanatu mikuliay nu tademaw. 
1870 
cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan (1870) a mihcaan, kafa mala Nicaraguanu angangan a sapatahekal i hekal tu nipalumaan, cen-hu mipadang tu nutaw a kanatal a kusi patayni micumud misiwbay tu kafakiya idaw kuni patatungus tu lala'.  
19&quot;&quot; 
katukuh tu sabaw tu siwa (19) a seci nu nikudan, Nicaraguamala &quot;paza' (pada') a kapulungan nu kanatal&quot;, numaka kafa anikasi laculan nu hatidaaytu pasayda namin i nutawan a kanatal atu micumud tu palumaay a tademaw nu alubu. 
&quot;&quot;1936~1979Somoza
nina kanatal sayaway mala&quot; kafa pulung nu masakaputay a hukulisia&quot; itini i tusa a bataan a se-ci matabal a patideng, cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku enem (1936)- cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1979) a mihcaan u &quot;Somoza&quot; a lalabu nu laluma misiteked tuyni a kakawawan. 

maludikud satu micumud tu kungcen kakawawatu cen-ce a kawaw, sisa mahetik ku aca nu kafa, makedal atu ka balangbangan nu bali demiad ani kangadahan, tada malawpestu nu Nicaraguaa kaha nu kawawan. 
&quot;&quot;
ngaay aydaay a Nicaraguakafa a kawawan kapah tu atudi ayda, kafa nu malukay a tademaw ayda hatu malingatu mihamaw misakapah patalakaw tu kafa, ayda a Nicaraguaa kafa taneng talaayaw tu daecunyunatu sikawaway milaculay mapulung tu masakaputay hukulisia &quot;&quot;.[1]
S.H.G.segovia&quot;&quot;
sakapahay nu Nicaragua kafaitini i hekal nu tisagi idaw kunipi ingsacuwan tu S.H.G. a sulitan, uyni han namaka pabaway nu buyu' a cungyung anipalumaan a kafayan. Segovia (Sa-Kaw-Wi-En ) a niyazu' (niyadu') itida i Nicaraguaamisan nu talakaway a enal, cinida han u &quot;masakaputay a hukulisia&quot; masakaputay micidekay a kakitidaan.[2]

Nicaragua banaw, , 8264, , , .
Nicaragua banawu Cung-Mey-Cuostabakiay a banaw, kitakit nu saka tusa a bataan idaw ku cacay a banaw Nicaraguaa banaw u ahebal nu lala han walu a malebut tusa a lasubu enem a bataan idaw ku sepat (8264) a pinfun kung-li, u satabakiay nu cuomincuokitakit han saka cacay nu satabakiay nu banawan , itida i Nicaraguanu kanatalan a banaw nu nanum.
, , , , &quot;&quot;19 , , 2370
Nicaraguasawac naw (Tay-Pin-Yang ) a lilis nu bayuan, nasi mapuwakkay nu buyu, atu mapuut malaad nu bayu, sisa itidaay a Indians (Ing-Ti-An a tademaw ) panganga hantu nutipan u Volka (Ci-Si-Wuo-Er-Ka ) , iminida sa &quot;nanum a bayu&quot; banaw, aydaay a (Tay-Pin-Yang ) atu Nicaragua banawu laad' nuheni idaw ku sabaw tu siwa (19) a malebut a lawat (depah ) tuni kalalutin, isasa nu lala a nanuman han caay, kiya tusa a bataan idaw ku tulu atu pitu a bataan a lawat (depah ).
.
banaw a nanum milakuuyd tu San Juan (Sen-Hu-An ) a sauwac micumud i Caribbean a bayu (Cia-Le-Pi-Hai ).
, , , , , , , , , . 
Nicaragua banawdadipasan macebed ku kilang a lalidungan, yadah ku sumanahay a badahung nipatumi', nanum nu banaw sumilawsa adihen, bali nu banaw sapi' sa, i nanumay a ayam sawni mababelin mibahel, buting hantu sawni tahekal mulebud, kasumilaw nu tapukuwan, sanglac nu latem, takelal nu nanum, banaw hantu kahemekan nu tademaw miadih. 
, , . 
ayda hantu,u bangcalay nu Nicaragua banaw atu Masaya (Ma-Sa-Ya ) silamalay a buyu malecad kunuheni asingangan,mala Nicaraguanu sakatineng nu katuuday a aaidangan.
1914 a mihecaan Panama (Pa-Na-Ma ) a talawadaw malingatu muculi satu, musali'meng ku sayaway nu kawaw nu Nicaragua a talawadawnaditekan. Nicaragua banawbangcal ku pala nuheni, sakapahay a papacemudan tu buting, mikacaw tu balunga, midaguy atu mikilim tu nu tuas a tuud, anu kasiwantanan tu nu culil nu sasakamuen, Nicaragua banawhatu u sakapahay tu ku aaidangna.
. .
Nicaragua banawmilakuuyd tu San Juan (Sen-Hu-An ) a sauwac milalitin atu Caribbean a bayu (Cia-Le-Pi-Hai ) malalitin. Nicaragua banawa dadipasan han u satabakiyay nu tukay a Granada (Ke-La-Na-Da ).[3]

</S>
</TEXT>
