<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Niger" source="Wikipedia">
  <S>NigerNiger (Ni-Zi, kamu nu Hulam: )
u Niger sa i labu nu Africa, itiza i 16 00 N, 8 00 E.
u ahebal nu lala'ay sa 1.267 lasubu amang km2, u ahebal nu nanumay sa 300 km2.
hamin nu tademaw sa 18,638,600.
kakalukan umah sa 35.10%, kilakilangan umah sa 1%, zumaay henay umah sa 63.90%.

kakitidaan7Nigerlaupan nu pituay a kanatalan nuheni a  Si-Feinu balucu'an.
, , , , , .
Nigerkunhekuo itida i Africateban nutipan a niyaduan, u Sa-Ha-Lalikenlikenan nu timulan miduduc tu labuay a kanatalan, nina kanatal amis atu Algeriaatu Liyaatu Libyamalalutin, timul milecad tu Nigeriaatu Pa-Nannika lalaadan, nudipan atu Maliatu Burkina Fasomababiyaw, waliyan mileca tu Chadu sakabiyaw.
. ,, , 30 ℃, .
amisan u kacaledesan nu likenlikenana demiad. timulan u kacaledesan nu lutulutukan a demiad, tu mihecaan katinengan kuni ka babenis tu demiad, tusa ku demiad nu u udad. tu mihecaan nu caypiwactulu a bataan a tu C (30 ℃) sa, u kacaledasan nu kanatal a niyaduan.
550, , 1-2, , .
Africatulu nu satabakiya a sauwac nu sakacacay Niger sauwacitini i labu  tanayu han lima a lasubu lima a bataan a malebut a depah, ni silsil nu nanum tabaki kuni kasasumad nunipi silsilan , nu mihecaan i cacay atu tusaay a buladan kiya idaw ku  namakapabaway a tasasanikasilsil nu nanum, tunuduma a demiad sa namakayda i kawanan a sawacan a puu'numisilsilay a nanum  , sisa Nigera lala' u kakedalan ku sausi.

tapang tusu nu kanatalNiamey.
u tapang tusu nu kanatal sa u Niamey.
 (Niamey), , , .
Niamey, u Facuonuteban nutipan a Niger kapulungan a kanatala sudu atu satabakiya nu tukay, kanatal a cencisakaudip,lalangawan atu caculilan nu kadideng nu caculilana tatungsay nu caculilan.
,1926. 1960. , .
Niameynaw mibutingan a adidi'ay a niyadu', cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku enem (1926) a mihecaan mala Nigersaayaway a tukay sa amelik  satu mapalekal. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihecaan Nigermasacacay palekal mala sudu. Cung-tung-fu, satalawkaway a kakuliyan nu luma', atu kuo-ming-i-huy a luma'itida namin papatideng tu luma'.

kakingingan nu kanatal demiad128
kakinging nu kanatal demiad sa 12 bulad 18 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalMuhanmude.Pacumu ·, 196011 ,202142
u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mohamed Bazoum (Muhanmude.Pacumu ·), 1960 a mihca 1 a bulad 1 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Nigerayza, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 4 bulad 2 demiad.

cunliOuhoumoudou Mahamadou, 202143 
u cunli nu Nigerayza sa ci Ouhoumoudou Mahamadou, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 4 bulad 3 demiad.

lacul, 30, 11%. 
sakasilaculan sakapahay a cuonu kasilacula, katinengan tu cuonui sukuay tu talu a bataan a mangngang, miki kaka tu kitakit tu isukuay nu sabaw tu cacay a kilacan.
12.54. 600. , , , , .
kalinsan nu cikah ni supedan 12.54 walwal caay henay ka kayhac, sulu nisupedan han enem a mang a tun. idaw henay ku si, mukin, apuk, simal, kimatu ba'tuan.
, , , . , . 
Nigera kakuliyan caay ka icelang ku angangan nu kakulian, nu kanatal sacaaya  kasilaheci nu sakaudip a kanatalan, sakaudip nuheni han u sakaliwmah ku sakaudip nuheni, sainaiay nu kakuliyan, nika idaw ku tusaay nu satabakiya nu iyua mikudkuday tu ba'tu a  kusiyan, iyunikasilaculan han itini i kitakit sa u sakasepat nu kasi nganganan.

A-Cia-De-Ce (, Agadez)
, 14 , , , 2013.
A-Cia-De-Ce, u A-Cia-De-Ce a kenisnu satabakiaay nu dusu, likisi han taneng talaayaw wadwad tu namaka siyun sabaw tu sepat a (14) se-ci, u Twu-Wua-Lae-Kea binacadan a anganganan nu tukay, alaw mala Sa-Ha-La  likelikenana sasiwbayan nu anganganan a kitidaan. itini i likisi nu sakasi tungus han i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihecaan u kitakit a lalangawan nu nipahetik nu babalaki.
, , 1516 , , . 
A-Cia-De-Ceu tatelungan sa u muomena pana ku sakasi angangan , idai Sa-Ha-Lalikelikenan a nutipan, kapalahatan sa i sabaw tu lima atu sabaw tu enem a se-ci  A-I-Er su-dan a kanatalmapatidengan atu u Twu-A-Lae-Kea niyadu' anipatidengan a mihcaan. liwliws han nu tawyaay  henay nu malumanay a kitidaan nu liwliw, u liwliw hantu mala dadan nu tukay katukuh ayda mahida hena ku wayway. 
27, , .  
saka singangan han u talakaw nu tusa a bataan idaw ku pitu a (27) a depahu lanu' atu cengaku sapisanga' tu A-Cia-De-Cea cing-cen biyu', nina cing-cen biyu hantu u satalakawyay nu kitakit a biyuan.
, , , , , , 7, , , , .
u sanga' nida mahicay kiya ku sangan, tanesdes tanektek, u lala' atu kilang ku sapisanga', masa sikaku ku wayway, kapah kuna limaan, pitu kunika ta tungtungduh nipi sangaan, duduc satu nika lineng nu kayakay a tapabaw mikayakay, taneng makatukuh i tungduh nu biyu,  namakay pabaw nu tungduh amiadih,maadih ku A-Cia-De-Cea niyaduam itini i matamatan nu mita.

</S>
</TEXT>
