<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nipaluman-biyang" source="Wikipedia">
  <S>biyangbiyangmitesekay nipanganganChamaesyce thymifolia (L.) Millsp.
sapamata a ngangansapamata a ngangan(Euphorbiaceae)
tungusay a ngangantungusay a ngangan tungusa Euphorbiaceae
u nganganCyen-ken-lutuk, sumanahay cica'lutuk, cica' adidi'ay lutuk, sumanahay adidi'ay cica' lutu, u adidi'ay cica lutuk, kubeciday auk, adidi'ay cica' lutuk, sumanahay ukak uynian adidi'ay cica' lutuk masaikulay adidi'ay lutuk, biyang lutuk.
A-me-li-ka nganganRed Caustic ReeperThymeleaved Spurge
binacadan a kamuBabu Tu Ismud biyang Cuun Mingane
binacadan a kamu, Bunun Babu Tu Ismud, Sakizaya biyang, Co Cuun Mingane.
musakamuay a binacadanBunun, Sakizaya, Co.
&quot;&quot;
biyang a lutuk i satimulan hinamaazihay tu, i umaumahan yadah ku mahiniay a lutuk, maazih tu nu mita nika caay katineng tu ngangan niza. biyang a lutukan yadah ku sapihicahica, tini sakamuen aku ku tatuuday mahiniay u biyang hananay. Saayaway azih  han ku zuma wayway nu biyang, biyang a lutukan izaw henay ku ngangan niza&quot;sapuu'puu'  balu&quot; uyni a ngangana tapang makay wayway nu biyang a pangangan. biyang a lutuk u wayway niza mahiza sapuu'puu' sa, cacay uu' izaw amin ku balu. sisa puu'puu' balu han.

biyang a lutukan lamit akaway madayum maketun, malatu' ketun han mulaci' ku salengacay a cica'.makalat nu likes, a uyni cica' nu biyang a lutukan ku sapasisit tu makalaatay nu likes, kasenun sa kapah.

maliwaliwah i  hekalbiyang u langaw i kasakitakit a kakitizaan tu akiti'ay a kakitizaan, tungusay maazihay tu
nu mulangaway, i Taywan malaliwaliwah i tapiingan nu laku, tapiingan nu zazan, umaumahan anucaay sa maapilisay a buyu' hinamaazihay tu i masemetay a lala'.

sakakapah nu sapaiyu...
i sanek nu sapayu, cilecileminan, cupelak panihiw, sapisasa tu akuti' pilasawad tu ledek, sakakapah tu masemetay caay kacalengecay, palasawad tu malebawaay ledek. angangan mingaay tu adidi'ay a cilekay u banic, siizangay puces nu menah makawaway madukaay a banges, masabenaay a cucu', sipilasay.

wayway nu mauzipayBeyang singangan aca tu uyaanay tu adidi'aya cica' a lutuk, milaladay alisalap a lutukan, tungusay paymihcaan mulangaway a lutuk, tusaay papah a sapamata u lalumaan a sakaput, sumanahay badasusu a lamit, mibalat milalad i lala', sibanuh amin ku lutuk, sicica' tu salengacay.

lamit malecaday uyzaan a puu', tusa ku papah mulangaw, hatusatusa sa masiluc i lamit ku papah, u wayway nu papah masatamucuy ku kamulmul anucaay masazinum, lilis nu papah masalutalut ku lilis. tama tayna malecaday ku angangan nika caay kalecad ku balu, i teban nu balu i tukun sibalu aca, i sasa pakay akaway nu balu tuku nu akaway sicii' tu tusa ahunan, paycii' i tukun kinacacay sa muculal ku balu, masiluc masatangah, u balu matabu nu sumanahay lutimay a maliyut matabu, u heci calekah ku banuh masakalimucu' u yadahay a panu a heci.i satimulan nu malukay a niyazu' hina maazih tu ku mahiniay u biyang a lutukan mulangaw i makedalaay a lala' nikalukan malilid ku langaw nu nipalumaan, palalutuk han, caay tu pibubuc ku tademaw tu lutuk anucaay sa pasapayuen misiwduk. u sapayu a lutukan ciziza, sapayu tu sapisasa tu akuti' palasawat tu ledek, mingaay tu malalemeday tu calengetay, kasisalang nu cucu' hatiza ku sakakapah na lutuk.
2010
i satimulan izaw ku kamu nu tademaw amin amin, kayadah nu sapililuc izaw ku nipalamel tu biyang a lutukan u sapilasawad tu calenget pasapi' tu banges. biyang a lutuk i 2010 a cudadan izaw tu ku nisulitan i ziting nu Cung-kuw, yadah henay ku sakakapah nu sapayu, kanca a izaw ku kapahay a nipazazan. angangan u niacak tu lutuk, taneng i lalud, balangbangan miaala tya heci a paacak han.

mukan tina lutuk hawsa, miazih tu u canan a imelangan, amipili' misateked miciyad tu nanum amukan. anucaay sa atu zumaay nu lutukaay a sapayu palamel tu limaay a lamangan a sapayu papulung han mukan. biyang a lutukan taneng mingaay tu mabanicay atu sapibanaw, taneng henay mingaay tu calengetaay a banges atu manana'ay a banges atu sitebeniay, taneng henay mipalasawad tu malebawaay a cucu', pananum han micyan  mukan, anucaay pengpeng han amitabu i hekal.
:5~11~2;::
biyang a lutuk taneng nanumen, u ditek nu nananuman a sapyu. nananuman, cyan han misakabi, 5 kalisiw-1 a daduy &quot;mantaay henay 1-2 a daduy&quot;, anucaay pengpeng han a cicica' amicyan. i hekal apayu, pangpang han amitabu tabu anucaay pananum han micyan mibanaw. piazihetu ahicaen mipasapaiyu, kanca a mitengil henay tu tengen nu misaydan.
sakalacus nu biyangbiyang a lutuk tungusa u sapi'ay, u sadisi'ay ku bituka la'cus matenes ku nikaen, a adada ku bituka sawada' mahumingay ku uzip amana yadahen ku nikan tu biyang, amangaleb macunus ku kahuming nu uzip. biyang a lutuk tungus u sapi'ay, taneng palasawad tu akuti' mihulak tu ledek.

nika misabiliay anu mukan a sadisi' ku uzip, satu sicupelakay henay ciniza amitena' tu banic, u sibiliay hina mahakitaay mukan tu biyang a lutukan mangaleb mahakita, sakay misabiliay caay kakapah. biyang a lutuk usapisasa tu akuti', sapihulak tu ledek, sakakapah tu malalemeday tu, mipatut tu calenget. nika biyang a lutuk tungusay u sapi'ay, lutungay u sadisi'ay, ku bituka, anukan hansa a adada ku bili tuwaaca amabanic, nika taneng payu tu hekalay u malibawaay mipatut tu calenget.1530
tabakiay biyang a lutuk atu adidi'ay Beyang a lutuk tu kasazuma u hekal caay kalecad, tabakiay biyang a lutuk nanipelu' hawsa, akik han halulamit han palasapayu, hamin u 15 alimi katukuh 30 li-mi katalakaw. adidi' ku angangan malingangut, kasumanamanahan ku kulut, caay kalecad amin.
13mahiniay a lutuk ahebed atekak madayum maketun. adidi'ay biyang a lutuk caay katalakaw a puyu', u 13 limi dada, adidi' ku lamit, kasumanamanahan ku kulit, adidi' ku tapangan. uyni u tabakiay biyang a lutuk atu adidi'ay biyang a lutuk ku kasazuma azihan pakay wayway niza, caay kalecad ku sapingaay tu imelang.

tabakiay biyang a lutuk atu adidi'ay biyang a lutuk kasazuma angagan a sakakapah nu sapayu mahapinang caay kalecad. u tabakiay biyang a lutuk taneng mingaay tu madukaay a sawadaa' atu mabanicay, satu pakay mahiwhiway kapah tu.

</S>
</TEXT>
