<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nipaluma-culahakay,_colahakay" source="Wikipedia">
  <S>nipaluma-culahakayculahakay

(:)
padungi a nganganpadungi a ngangan u Cu-kang-ze, Maw-cian-jun, Ta-ding-huang, Taywan-ze-zu, Pay-cu-kang-ze, Bay-cu-kang-su, Deng-huan, Pang-sey-hua.

u siwkay nu nipaluma
u sanek nu nipaluma
malaheci tu imelang
pasubana i cacudadan a lacul
u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay
nganganCallicarpa formosana Rolfe var. formosana
mitesekay a nipangangan: Callicarpa formosana Rolfe var. formosana(Verbenaceae)
sapamataan a nipangangan: malalitinnay a lutuk, malalitinnay a lutu:Verbenaceaepadungi a ngangan: u Cu-kang-ze, Maw-cian-jun, Ta-ding-huang, Taywan-ze-zu, Pay-cu-kang-ze, Bay-cu-kang-su, Deng-huan, Pang-sey-hua.Formosan Beautyberry
u In-yuay a ngangan: Formosan BeautyberryTuhung Puah Tu Lukis Colahakay Tanaripi Drekay
u ngangan nu binacadan: Bunun sa u Tuhung Puah Tu LukisSakizaya sa u ColahakayCow sa u TanaripiLukay sa u DrekayVerbenaceae
malalitinnay a lutuk, Verbenaceaeu macacapaay ku papah, I tapiingan a lutuk sa, uwyda amin u sakay lalud, idaw ku talakaway, idaw ku apuyuay, ahicahica a lutuk.
;;
malalidinnay a inakilang sa u culahakay, cacay ku papah masasiteked kya balu adihan sa matiya u mamaluyay, malecad tu putud mahidaca u kupu a adihan, idaw waca ku macacapaay a papah adihan, u heci nida sa anu maduhen sa pela' sa ubiyaw idaw ku bangsi'say.
351,200
capia mihcaan yadah ku misatinetinengayamaydih a palaliwasak a palatusa, macacapaay, aydaay culahakay mkalatu tulu a bataan idaw ku lima 1200 a kayadah, dumasa tu pica'an apalacacay misateked.u situngusay sa:   
binacadan nu kawaw: Bunun, Sakizaya, Cou, Lukay

u lalangawan nu culahakay1750
nay kalangawan nidaakudiay a kanatal Ya-cuw, Taywan, Cung-kou-ta-lu,mutimulan a kakitizaan, Zipun, atu Biy-li-bin sawsawni maadih tu i cuwacuwa nu Taywan 1750 kun-se i sasa, i kacaledesay a kilakilangan a buyu', inenal atu idaw tu I numanumahan ku langaw. 
20-30°C 
u culahakay sayaway naiTaywan aidasa idaililis nu bayu aida u cuwacuwaay aniyadu, idatuwamin namakayni i Fe-lu-bin atu Cung-kuo hanae' kewasi siyakang iyana buciyen Kewco' Cociyang icuwacuwa, mananamuh tu halahaway akutuay atu suemetay amelangaw. 
20-30°C  
sitatudung tu se-se 20-30°C. melangaw caykatalaw tu acak atu anabu, sakaydih han, ku sinanum may sadamekay silikenay a lala' anu paluma sa u sabak anu caysa putuneku ciid' pahecek han, ida i sawac, idi masatukus say ida ku palumaay ililisen putan, mamelawan salangatan madih patan tu ayam.

u langaw nu culahakay200-450  
culahakay a langaw madiya u malalitinay nika u kulit nida kudawan sa, nika alahican melcad tu sumilaway atu apuyuay amin a lutuk, u talakaw nida 200-450 kun-ben, ciid atu papah mamin tu malecaday tu bunac a banuh. cacayay a papah malatusa, u ta'-ku nu papah malecad tu salusalut a ngipen u sumilaway sa malecad tu kulit nu tikuk u tanaya sa maiecad tu ti'kuk kasakimulu'.  
4440.25  
paymihcaan sepatay a bulad sa malingatu a tahekal ku kalasumasumahan nahan idaw ku kalakudawan atu sumanahay adidi'kay abulud itida i tepan niya kasibalud malecad tu adipin aadihan, I sasa niya balud aakaway tahekal ku tusaay a ciid, nika yatusaay a ciid tehekal ku balud, sepat kiya ihekalay a papah niya balu, macebal kiya balu, sepat kiya itebanay a tatami a balu. u kasiheci'yay niya culahakay sa iayaw nu lalud asiheci' yaheci nidasa masakimulu malecad tu mali, u tabaki nida 0.25 kun-ben, yu makatahelkal kiya heci' adidi' ka kudawan a kulit Yumaduhen cinida sa haymaw sa masumad tu ilabuay tu akudawan a kulit.      
l1-4;
culahakay u sumilaway a kilanga madeket ku angangan, kala ku lawlawan ku kulit, matiya u bunac ku banuh u talakaw sa makaala tu sabaw tusa atitek iyadah ku ciid, masakimulu masatapi' i yadak ku masahica hicaay idaku mawaswas nu sasibud niyakulit bunacabanuh maikesay a ciid ina' ku banuh.

papah5-126-182.5-11;0.8-1
cacay ku papah masasiteked, satanaya' sakasakimulu tanaya' a hebal tikinil malacad a mitutiekuk matiya utatipeluk a banuh angangan masakimulu madicem, matumuh misengngi tu balucu' langdaway a papah misengi tu ngipen nu salusalus cacay ku dicem.  
5-126-182.5-11;0.8-1  
naidaw kya sa atekak apuyu'ay matiya bunac a banuh, maemin mapelu' sisa caay tu kakapah a adihan, ikulu naida kya ku dawan atu aduwan ku dawa a bunac a banuh, maemin mapelu' sisa caay tu kakapah a aduhan, i kulu naidaw kya kudawan atu abuwan ku dawa a bunac a banuh, nganganga tapingingan baluwang i kululul mulutucay, tapingiay sa 5 katukuh i 13 macapiay tanayu' sa 6 katukuh i 18 kung-ben ahebal sa i 2 katukuh i 11 kung-ben kaus nu babah madeket kya kedawdawan a kulit bunac a banuh tanayu' i 8 katukuh i 12 kung-ben.

balu3-4;4-56-10;1.5-3
iya balu masilsil malecad tiya cacebalen a kausuwa, ilaed nu papah metahkal u kudawdawan ku kulit, bunac banuh ce-cin izaw ku 3-4 kung-ben, nikakakilu sa mahica 4-5 atu 6-10 ku ciid iya a kaway nu balu kitanayaan ku kaus nu balu, tusaay mapela' tanaya' 1-3 kung-ben. 
;4;;  
adidi' ku satabu a puuy ku kaus niya balu, sepat kya mabadi'ay tu a papah, malukut tu kya anuwan ku dawdawan bunac banuh a kulit, matumatumuhay a ngipen tu luay a papah tuluay a papah, balu nu kulit sa kalasumahen, kalaluteman dihpicay a luetem.   
2-2.5;1-1.3;42-35;0.6-0.8;;   
banuh cikayadah tanaya' sa 2-2.5 kung-li yalengat sa tanaya' 1-1.3 kung-li, a ngingis, niyabalu sa sepat tanaya' micapiya i balu sa 2-3 pe, muculal tahekal nu balu 5 kung-li, sapaiyu a balu u ku dawdawan ku kulit, a didi' ku masatanay 6-8 kung-li, iyasasapaiyu'en a kulit, tu meli'nai' ku banuh ipabaw caay kasamtek kukulit i tapiingan.

sasapayu'anu ngangaayan ni nasapayu':
u silaec nida sa, akenek cupelak cu'ede, caykaw hida a cacay u duma sa mingaay tu sapi pute'd tu idang, mangaay tu malbawasapibasaw tu akudi'ay, palaliw tu duku, padihin tu buwa'.
 ...
angangann a mingaay tu yadahay a imelang, mapulung tu namakayni i adada'ay tu tusud, mabulesen ku lima' atu kuku, inai' ku icelang, pei-tau,  mikaladay tu ulad, adada'ay ku mata, aladisay ku, hahanhannan, pudac nu banges´, u mahidangay a duka', nikalatan nu bau' maludas a hicahica.   

nipaluma-culahakay, colahakay a lamit atu papah sa, u cung-yaw a ngangan sa u Ze-cu, cuedet, sanek akenek cupelak, akacay akiti taneng walak, adadad, masasa ku butus malaheci tu imelang, taneng bali malalemeday a imelang, dawmi' ku kuku atu lima atu mata, kala nu bau masusu tu.

</S>
</TEXT>
