<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nipaluma-diyung,_diyong" source="Wikipedia">
  <S> diyung, diyong   

masadumaay a nganganSauropus androgrnus (L.) Merr.
[mitesekay a ngangan]Sauropus androgrnus (L.) Merr.(Euphorbiaceae)
[sapamataan a ngangan]Euphorbiaceae[mikeliday tu ngangan]diyung a langwan[tada ngangan]sapiwada tu kidemu a laminanNitu Mahtu Patiduan Tu Lukis Diyong Kaaru Kakiring
[kamu nu binacadan]BununNitu Mahtu Patiduan Tu LukisSakidayaDiyong CoKaaru Kakiring[mitaduay nu binacada]Punun, Sakidaya, Co[kaliwasak nu langaw]kaliwasak nu langaw han itida i Taywan nu buyubuyuan atu kacaledesan nu kitidaan.

sasapayuandiyung caay kalecad ku nasapayuan nu batabatacan, lamit han sangasibin milawpes tu akuti'nu udip, pakasapi'tu bala, pasaluimeng tu u'hu'h milawpes tu lebawa a adadaan. mangaduay a papah han palakunaen sa u sapicunus tu salang nu mulucehay tu cucu. 
(kamu nu Hulam:; 
balu atu heci sangaen tu sicedamay a kakanen, sapinaay tu nika wadaan tu idang, pucu', idang nu tai', idang nu isi' adadaan, yu mahida henay sakay bangcal nu kakanen, nika, acaay kayadah kunikan mawalaka.
(kamu nu Hulam:;

milihida tu langaw musakamudiyung u apuyuay a langwan nu yadahay ku mihcaan nanay a kilangan, papah han mahida u ti'kuk ku wayway sadicemsa, nu cacaya ku batac masasuayaw ku papah, adidiay a ciit han u langdaway ku kulit masadid, sayaway a papah nu lilis a sasulitan siwa~ sabaw tu tulu a sasulitan, batu han u yadahay ku mahicaay nu waywayan, malatulu ku taynaan nu baluan, heci nida kala lumenian ku sumanah.
(kamu nu Hulam:9-13;
diyung a langawan namakaydaay i Yinni,Malaixiya a kitidaan. itida i Malaixiya u sakan nuheni tu demidemiad a kakanen, itidaay a tademaw pangangan han tu Chekor manis atu asin-asin, itida i Taiguo han u kakanentu nu binawlan a lamian, anumukan sa adidien kunikan.
(kamu nu Hulam:Chekor manisasin-asin
Taywan namaka cacay a malebut siwa a lasubau siwa a bataan idaw ku sepat a mihcaan a tayni i Taywan, u sapiwada' tu kidemusa a akakanen, kanamuhan nu katuuday a mukan, namukan satu hamaw sa mahicaay kiya ku udip atu mahicaay kiya ku bala. 
(kamu nu Hulam:1994 
nina la'cus nu bala han kingsaan alaw mipuu'tay tu takulaw atu balaan (Bronchiolotis obliterans)ayda han nai ku laheci nu ising minngaay tina adadaan, sadikuday satu masatawasitu ku bala, sa apaliyunan tu kapahay a balaan, sisa ina diyung pasetupen nu weisheng-shu acaay tu pacakay sa.
(kamu nu Hulam:(Bronchiolotis obliterans)
aydaay a tademaw han amana tu kan tu diyung a mangalay miwada' tu kidemu, alaw a macunus ku nika adadaan.
(kamu nu Hulam:

hekal amusakamuanganganapuyuan nu langawan, talakaw han makaala tu cacay ~tulu a congchyy, ciit han langdaway ku kulit, satanayu sa adidi, yu mangaduhenay u pabaw kala diceman, maikes satu malamulmulay ku wayway , nai ku banuh nu langawan. 
(kamu nu Hulam: 1~3 ;;

papahpapah kala duhepican mahida u tatipeluk kunika duhepic, mahida u ti'kuk sadicem sa, satanayu sa kunika mulmul nuni ka diceman atu sadicemsa, tanayu han makaala tu tulu ~pulu' a congfen, ahebal han cacay ku pakiw ~ tulu ku pangkiw a congfen, sadicem sa ku tunduh, angangan han kalaputunputunan ku wayway, mamulmul atu kaputunan ku wayway.
(kamu nu Hulam: 3~10  1.5~3.5 
lilis nu masulitay a papahan idaw ku sulit nu lima~ pitu a sasulitan, pabawhan kalapipian, sasa han masapucu, caay ka adih ku sasulitan, papah nu akaway han 0.2~0.4 congfen, tusa ku batac, cacay ku batac masasuala tu akaway ku papah, tanayu nu sankaku atu masasulitay nu sadicem sananay a papahan, tanayu han 0.15~0.3 a congfen.
(kamu nu Hulam: 5~7 ; 0.2~0.4 ; 2 0.15~0.3 

balutamaan nu balu cacay ~ tula isasa, atu pinaay kiya nu taynaan a baluan i sasa nu papahan, patelek han 0.2~ 1 congfen.
(kamu nu Hulam::1~2  0.2~1 
balu nu akaway adidi satanayusa, tanayu han 0.5~ 0.75 congfen, sasalaan nu baluhan, patelek 0.5 ~1.2 congfen, enem kunika celitan, nikacacelitan numacuisay nu ti'kukan, numacuisay nika silsilan, caay kalawpes nu taynaan nu baluan, tulu ku tamaan a baluan, balu nu ngisngis han mapulun papuyu, sasalumaan nu balu han pasayida i hekal, tusa ku sasalumaan, mabalat kunika cilitan.
(kamu nu Hulam: 0.5~0.75 ; 0.5~1.2 6 ; 32 
enem ku sasalaan nu baluan, masasuayaw atu kakicuh, pabaw han pasayda i labu kuni ka piliwliwan tu sasalumaan , taynaan a baluan han, masa cacay sa isasa nu papahan.
(kamu nu Hulam: 6;:
balu nu akaway han 0.6~ 0.8 congfen, nikacelitan nu kakicuhhan enem kuni kailabu nika celitan, macacuisay nu ti'kukan ku wayway atu macuisay nu mahidaay u ti'kuk masankakuay a waywayan, tanayu han 0.5 ~0.6 congfen, ahebal han 0.3~0.55 congfenm, tunduh han kala mulmulan atu mamulmulay, angangan han hamawsa micelcel apuyu satu, mahida u kawala kuni ka silsilan.
(kamu nu Hulam: 0.6~0.8 ; 6  0.5~0.6  0.3~0.55 
nai ku sasalaan nu baluan, taynaan a pa'nuan mahida mapipiay nu mali ku wayway, patelek han 0.15 a congfen, talakaw han 0.07 congfen, sasalumaan nu hecihan tulu ku salumaan, tusasa ku paenu nu cacaya a salumaan, balu nu akaway han tulu, tunduh tusa kuma celitay. Kasi baluan han sepatay ~ pituay a bulatan. 
(kamu nu Hulam:; 0.15  0.07  3  2  3 2  4~7 

hecipela' sananay nu duhepicay a malian atu mamulmulay nu malian a hemian, patelik han 1.7 a congfen, talakaw han 1.2 cong, sanglacay ku kulit mabuliyas kunika sumasumanahan nu kulitan, silalumaan enem ku sumanahay nu kakicuha, heci nu akaway han tanayu 0.5~1 congfen. 
(kamu nu Hulam: 1.7  1.2  6 ; 0.5~1  
panuhan sadicemsa ku wayway, tanayu han 0.7 congfen, ahebal han 0.5 congfenm lumeni' masadid. kasihecian han i pituay ~sabaw tu tusa a buladan.
(kamu nu Hulam: 0.7  0.5  7~12 

kasilangawanFeilubin, Yindu, Taiguo, Yuenan atu Dungnanya a kitidaan.
(kamu nu Hulam:

nupitaduandungnanya a kitidaan , u Feilubin, Taiguo a kitidaan, u mangaduay nu papah ku kakanen nuheni, lamit han milawpes tu akuti' nu udip, mibakah tu ledek atu mipatay tu xijun.
(kamu nu Hulam:;
Idumaan nu kanatalan han sapiwada tu kidemu sa, anu yadah kunika milacus tu bala.
(kamu nu Hulam:
(:)

u siwkay nu nipaluma
u sanek nu nipaluma
malaheci tu imelang
pasubana i cacudadan a lacul
u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay
u sulit nu zuma a kamu-Hulam atu Amilika
</S>
</TEXT>
