<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nipaluma-bucyacaw,_bocyacaw" source="Wikipedia">
  <S> bucyacaw 
bucyacaw, kamu hu Hulam: .
bucyacaw, siey-ming: Sedum lineare, nu amilika a pangangan sa: Buddhanail, Linear Stonecrop, u cing-tienga kaput, cing-tieng a sunipaluma, ya saayaway sapiduduc sapatungus nu bucyacaw sa namakayni i Dipun.
cing-tieng su(u kamu nu Hulam sa::Sedum lineare:BuddhanailLinear Stonecrop
bucyacaw su, nu Cung-ku-ta-lua pipanganganan cing-tieng susa,  nu Dipun pipangangan sa, emang a mihcaan a lutuk a su (wuan-nien-caw-su, ), pulung han kina masasizumaay a su, nu cing-tienga kaput namin, ina , ina cing-tieng sui sasa niza a cing-tieng kesa, izaw ku sepat a lasubu masasizumaay kasipalumaan a duma (u-cung, ).
(u kamu nu Hulam sa::Sedum400

kalakalakanmahiniay a u-cung, milakalak ayza i Cung-ku, Tay-wan, atu Di-puna kakitidaan. i labu nu Cung-kukalakalakan niza a kakitidaan sa,  i Kuwang-tung,  Kuwang-si, Hu-cieng, Ying-nang, Kuey-cu, Se-cuwan, Kang-su, Aang-huy, He-nan, Hu-nang, Hu-pey , Sang-si, Ciyang-si, Ciyang-su,Ce-ciyang, mahiniay nipaluma-bucyacaw a u-cung, caay katalaw tu caledes atu manamuh tu sinanumay a kakitizaan, manamuh aca mauzip i sasasasaay  nu buyu'buyu'an, lutulutukan, i tepad, i diheb i babaetuan nu bubuhangan atu cu'cu'eday suemetay, izaw ku nu tademaw a nipahabay, palangawen i badahung nu luma' , sapasalung tu luma'.
(u kamu nu Hulam sa:

pihpih nu balumahiniay mulakalakay i nuamisan a pangkiw (pey-panag-ciw, ) a u-cung, pakayadahayay sa, u sinanumay atu siheciheciay a papah namin kuheni, azihen ku kauzipan mulangaway nu wayway nuheni, izaw ku cacay tu tusa a mihcaan ku kauzip, alahicaan izaw ku mulalad tatacuwa mulangaw a wayway, izaw ku malaapuyu'ay a kilang. mahiniay a nipaluma-bucyacaw, hinaazih ku limaay ku pihpih nu balu, izaw aca ku sepatay atu enemay ku pihpih nu baluay, nika caay kahacica ku mahiniay, zuma sa, izaw ku micidekay a pihpih nu balu, wyza nu tatamaay nilangawan a balu pikiyadahan ku balu tu nu zumaay, sacunuscunus han ku sausit nu pihpih nu balu nu tatamaay.
(u kamu nu Hulam sa:

siteked nu waywaybucyacaw sananay,  u cacay tu tusa a mihcaan ku kauzip niza, azihen ku  hekalay masitekeay nu wayway niza sa, siheciayheciay a papah,  lutukay nipaluma kuheni, mamin ku udiudipan nayay ku banuh lalamenung sa, u talakaw nu langaw makaala cacay a  bataan ktukuh tusa a bataan a kung-hung.
(u kamu nu Hulam sa:10-20
wuya angang sa, alahicaan patelek mutideng alahicaan malikalik, matawiing maingil mabi',  siheciayheciay a papah, ahemi' matingangil, i batac nu puu'  idaw ku masaditay a lamit, malatutusa malaliyas ku i pabaway a ciid, u talakaw niza sa pitu katukuh cacay a batan a kung-hung. cacay kiya i tebanay a balu apuyu' adekak, u batac nu balu ya tanayu' sa cacay katukuh cacay tu luma a Kung-li.
(u kamu nu Hulam sa:;27-101-1.5

sasapaiyuenu sasapaiyuen nu mahiniay a u-cung, anu sasapaiyuen papaacakan ku angang nu lamit atu papah niza malasapaiyu', nu kampuyaku a ngangan sa, bucyacaw han. daemed ku sanek, abelaw, cueded, mukapah tu balucu', bala', atay, miasik tu caledes , palaliw tu duku, anu maizang kapah pasatezep tu izang.
(u kamu nu Hulam sa:
ina bucyacaw sa mingaay tu mahiniay a adada' tinaku: adada' ku takulaw malebawaw, malebawa sumanah adada'  ku mata, malaliya mapiyas, sitakuliway ku udip, tadayadah ku izang yu mabulad, sipuces, maluwak, maduku, mahida u silamalay ku tatelecan akuti', kalatan nu sidukuay a bau' , maduka ku hekal maizang, mabeluh nu akuti'ay, pipi' sa ku sadipa a imelang, u bituka hina ceded, mapiyasay a tademaw hatiza.
(u kamu nu Hulam sa: 

sapasalung tu luma'ina bucyacaw hananay, u sakapahay sapitahab tu lala' a nipaluma, kalamkam i lala'lala'an mauip mulangaw tu, kapah ku nicelak a mulalad, ya lamit masasuala masasutaad atu lala', anu maudad, mabalad, milalangay mitena' tu kalawpes kapelad nu lala', misanga' tu taling, tahepuan tu lutuk ku taling, u sakapahay sapasalung tu luma' a nipaluma.
(u kamu nu Hulam sa:

pahabay tu bucyacaw idaw ku kasinanutanhicaen mibulesak ku sapadamek: pakaydaan i masasizumaay a lala' caay kalecad ku sapadamek, i pilangawan nu bucyacaw a puu', sakasinanutan a kawaw sa, cacay a bulad kinacacay padamek tu mahizaay ya nisakapahan mangaayay a tayi' , kinacacay sa 15kg/667m2 ku nipadamek hatiza.
(u kamu nu Hulam sa::115kg/667m2

sapibuwah a kawawsapibuwah a kawaw, tuceken tulu a sapibuwah:
anu mibulesak a paluma tu, sakapahay a demiad sa, i udaudadan atu suemetay a demiad misakakawaw, i enalenalan a lala', u bagabangay a lala'. ninikalihan tu a lala', u mahiniay ku sakapahay mipaluma tu bucyacaw. anu tadatabaki ku laad nu taling utiih maluk sataneng han ku kapahay.
(u kamu nu Hulam sa:::

miala tu kapahay nilangawen a papah, sayitan miputun tulu tu sepat a kung-hung, palecad han ku nibulesak i nisatalingan, nipaluma tu laad cacay a kung-hungku lalad kapah tu.
(u kamu nu Hulam sa:3~4cm1cm
mamin sa labungen tu lala' a mutahab, adidien ku maadihay, kiya pananum lalemeden tu ku lala' , pakalalipayan silamit tu, mitadas tu a misakakawaw.
(u kamu nu Hulam sa:

nipahecek hananay a mubuwahsakapahay pahecek a paluma tu bucyacaw, i lalud atu balangbangan  ina tusaay a puu' , i masadiay tu a lala' , i nibangbangan tu a lala', malalemeday, nikuwapi tu masaatiladay, misataling, u laad cacay a batan ktukuh sabaw lima a daditekan kapah tu.
(u kamu nu Hulam sa:10~15cm
u kapahay a nilangaw sayi'ten cacay a bataan a batac nu kung-hungku piputun, pahecek han tu i nisatalingan , tulu katukuh sepat a kung-hungku nilabungen tu lala'.
(u kamu nu Hulam sa:10cm3~4cm
masadi tu ku lala' sa satabaki han ku nanum a
micebus mulalemed, nicebusan tu nanum a matataneng han, tulu a demiad kinacacay, kinatusa tu kinatulu a pananum taneng tu, miadih tu tawyaay a demiad kiya pananum.
(u kamu nu Hulam sa:312~3

niputunan a pacelaku sadingsing laludan putunan ku angang nu papah palaenem tu pitu a kung-hungkatanayu', palecad han ku batac, bulesak han i nitataken a lala', ka u kalut ku sapitatak tu lala', haymaw han mukutkut, habunen ku nipacelak i lala', tu kinatusaen a pananum kiya suemet tu ku lala', anu makaala tu cacay a lipayan silamit tuway.anu sicilekay a hicaen, ayda nipiadihan henay caay henay pakatepa idaw ku cilekaycilekay.

(u kamu nu Hulam sa:6~7cm:

u siwkay nu nipaluma
u sanek nu nipaluma
malaheci tu imelang
pasubana i cacudadan a lacul
u zuma a cidekay a kamu, saungay misapayu' a cidekay
</S>
</TEXT>
