<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nisepian_i_teban_nu_lalud" source="Wikipedia">
  <S>nisepian i teban nu lalud (kamu nu Hulam: )

kakungkuan a kamutulu kina sasakamuen tu kunku, tumian u sakalimulakkan ni Ke-siw-se kun-ceaatu ci Si-puo-li-te ni-wanpikikungan nuheni a kunku.

linga tu sa, ci yama ni He-mi-yapacician ci He-mi-yapakasiacawa ci Di-mi-te'-lu-sean, tawyaay nu Si-laa lumaan taneng pabalucu tu wawaan nida a tatayna pakasiacawa, tataynaan a limucedan kanca amiduduc tu kawaw , anucaay piduduc a patayan atu pahutinan.

kaisa ci He-mi-ya, atu ci La-san-denikasasuwalan nuheni tu labii itida i kalakilanga masasuadih tiya milaliw.
;
ci He-mi-yasakamuen nida ku sakapahay nida a cabay ci Hay-li-natu kiyaku nu heni, ci Hay-li-na'caay henay kaw matenesay nikaiyan ni Di-mi-te'-lu-se, mangalay pakanamuh ci Di-mi-te'-lu-setu nabalucuan, sisa ci Hay-li-na'sakamuen nida ci Di-mi-te'-lu-setuni kiyakian. 

katukuh tu labii, ci Di-mi-te'-lu-sekilulen nida ci Hay-li-na, ci Hay-li-namikilul ci He-mi-yaan, ci He-mi-yamakalah mikilim ci La-san-dean, sasepat ku nu heni i tini i kilakilangan masasungaliw, mangelu tu ku nuheni bi'satu i sasa nu kilang pahanhan.

tawya, ci Sian-wan Aw-pu-lanatu ci Sian-huo Ti-tay-ni-yamakatukuh tina kilakilangan, mikiyaku milihida tu ci Ke-siw-se kun-ceaatu ci Si-puo-li-te ni-wanpikikungan nuheni.   

ci Ti-tay-ni-yakaiyan nida pacaliw ku Iin-tua lalimena'h a kalung pacaliw ci Aw-pu-lanmala kalung nida, sisa ci Aw-pu-lanpabalucu mibakin ci Ti-tay-ni-yaan.

ci Aw-pu-lanmangalay tu lalimenah ci Pa-ke'mipelu' tu balu, milikemet ci Ti-tay-ni-yatu balunu cica' matela' i matanida nida, mahini sa ci Ti-tay-ni-yasa anu  palal sa a manamuh i takuwan sayaway ni kadihan nida a tademawan.  

dumasatu ci Pa-ke'maadih nida tu nikabi ni La-san-dea tademaw, peluen nida ku balu nu cica'sipatelia' i mata nuheni, kya mapalal ku nuheni nu masasumidangay a tademaw kiya masasuacawa namin ku nuheni.i tawya, mitenunay ci Puo-tunatu mikuliay a cabay nida itida i kilakilangan migiki tu kalaluman a gikian &quot;Pi-la-muo-se atu Si-se-pey&quot;, kiyaku nu heni a itini i nipikikunngan ni Ke-siw-se kun-ceaatu ci Si-puo-li-te ni-wansapigiki, u saka tawaan a gagikian.

kadihiyan kiya mitenunay ci Puo-tunpaliyun sa tu dikuc, lawlawan nu lalimenah ci Pa-ke'mala tangah nu luy.

nama hida satu ci Sian-huo Ti-tay-ni-yamanengil satu sayaay nikaadihan nida a tademaw u cinida, sisa ci Sian-huomapatay nu ngalay ci tangah nu luya udip ci Puo-tunnan. tapiingan nu kilakilangan, ci La-san-deatu ci Di-mi-te'-lu-semanengil sa sayaway kaadihan nu heni ci Hay-li-na', sisa ci Hay-li-na'mala kanamuhan nuheni a tatusa, sulecad sa ci He-mi-yakaiyan nina tatusaay.

ci La-san-deatu ci Di-mi-te'-lu-semangalay ci Hay-li-na'an malalebu' ku nuheni, ina tatusaay itini i kilakilangan mungangaw ku culil i sasa satu nu kilakilanga pahanhan.


ci Sian-wan Aw-pu-lanadih han nida caay kaw matatudungay, kiyu miyukiw tu lalimenah ci Pa-ke'kaw uysu tu kumin hulakay tu kawaw nu misu han.

sisa ci Pa-ke'mikuliniw ci Ti-tay-ni-yaatu ci La-san-detuni kakemetan, patelaen nida ku balunu cica' i mata' nuheni.
;
i tini ci Ti-tay-ni-yamakaadih tu sayawa a tademaw ci Aw-pu-lan, ci La-san-desayaway makaadih ci He-mi-ya, mitenunay ci Puo-tuna tangahni timaan mahulak tu, ci Di-mi-te'-lu-seni timaan caay henay ka hulak, cinida atu ci Hay-li-na'a tahadauc sa ku nikasasungayan.

Sin-wanatu Sian-huomasasukapah tu. kanihalan satu, masasumidangay atu mikuliay sibalucu tu tina labiian nuni kasi kawawan nai ku tatengaay a kawaw mahida u tahsepi hannanay.

taluma' satu ku masasumidangay i Ya-tin, ci ama ni He-mi-yacaay tu pacici tu nabalucuan nida, maadih nida ku nika sumadan nu balucu ni Di-mi-te'-lu-se.

masasumidangay tanunamuh sa milihida tunipi kikungan ni Ke-siw-se kun-ceaatu ci Si-puo-li-te ni-wannuheni, nina tatuluay a baluhay a tademaw malecad ku demiad a mikikun, miadih tu mitenunay ci Puo-tunatu cabay nuheni migiki caay kaw kalaluman nu katawatawaan a gikian.

namakayiniay a nasulitan-:</S>
</TEXT>
