<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Norway" source="Wikipedia">
  <S>Norwayu Norwaysa i labu nu Europe (O-Cuo ), itiza i 62 00 N, 10 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 323,802 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 304,282 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 19,520 km2.
hamin nu tademawan sa 5,488,984 (2023).kakalukan umah sa 2.70%, kilakilangan umah sa 27.80%, zumaay henay umah sa 69.50%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Oslo.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 17 bulad 5 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung, ) ayza sa ci Harald V, micakat a demiad sa i 1991 a mihca 1 bulad 17 demiad.

cunliu cunli nu Norwayayza sa ci Jonas Gahr Støre (Ap) (2021-), micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan 10 bulad 14 demiad.

likisi atu lalangawan nu Norway7901066&quot;&quot;
namakayda i amis nu Ze-Er-Mana tademaw kunyun pitu a lasubu siwa a bataan (790) a mihecaan malingatu misaahebal, katukuh i cacay a malebut enem a bataan idaw ku enem (1066) a mihecaan Denmark (Dan-May ) a tademaw nu iluc madebung nuheni ku  Ing-Ke-Lan, pangangan han tu &quot;Wey-Cin-se-day&quot;, u O-Cuonanu mukasiay a zida' katukuh i nutebanay a se-cinu milakuuytay a zitay.  
10 
Vikings (Wey-Cin a tademaw )  sasi nganganay a pacunaay tu balunga a tademaw, itda kuhuheni i De-Lan luyaluy a subal, Fa-Luo luyaluy a subal, Iceland (Pin-Daw ), Greenland (Ke-Lin-Lan ), patideng kunuheni tu kakitidaan, itini i pulu' a bataan nu nikudan a secian cacay henay kasiwantan kueneng i Mey-Cuo Niw-Fen-Lana siluma' sa. 
839 
unuheni han u micebisay nu kukung, palecad han kunipisiwbay, patideng kunuheni tu luma i Europe (O-Cuo ) nu lilis a dadipasan atu tepal nu sauwacan. idaw kuni pikilukan sakamusa i kunyun walu a lasubu tulu a bataan idaw ku siwa (839) a mihcaan namidebung henay ku nuheni tu Byzantinum hungtiay a kanatal (Pay-Can-Tin-Di'-Kuo ) micaliw tu hiday mamisawacu Africa. 
 
nuheni a tademaw laklak sa i Europe (O-Cuo ), maala tu Englanda Denmarknu niyadu', Gi-Fu-Luo-Se, Francea Nuo-Man-Di.

katukuh tu Wey-Cin-Se-Daya hedek, Pey-Oculal sa masacacay micidek patideng tu kanatal atu kuo-wan, milayap kunuheni tu kelistukiw, malingatu satu tu teban a se-ci. 

katukuh tu Europe (O-Cuo ) namakay cuwacuwaay nu kanatal nika icelangan, tanengtu malalebu' tu ibayuay a lumuwataw Viking (Wey-Cin ) sa, Viking (Wey-Cin ) hamaw satu a malawpes.
820
kiya walu a lasubu tusa a bataan (820) a mihcaan i nu Norwayadidiay a kanatal nu liklik.
 Kalmarunionen1397-15231416
sakaetiman nu wankuo u Si-Fu-Er, Huo-La-Cia-Lan, A-Er-Feo-Hay-Muatu A-Ke-De-E, Ka-Er-Ma-Lian (, Kalmarunionencacay a malebut tulu a lasubu siwa a bataan idaw ku pitu ~ cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu (1397-1523) u sabaw tu sepat (14) a seci nu nikudan katukuh sabaw tu enem (16) a seci nu lingatu namaka Denmark, Swedenatu Norwaymisakaputay nu Se-Kana Na-Wey-Yakanatalay a lanmun.
1397617
cacay a malebut tulu a lasubu siwa a bataan idaw ku pitu (1397) a mihcaan enem a bulad sabaw tu pitu a demiad, Denmark (, Denmark), Swedenatu Norwaydayhuw itini i Swedentimulan a tukay Ka-Er-Mamikaygi, pakasimata ku nuheni tu tuluay a wankuomapulung kunuheni palekal tu  DenmarknI-wangci Ma-Ke-Li-Te'ise u kuo-wanatu secen a tademaw, u Norwayatu Swedenkuowanu Denmarkkuowan ku sikawaway .  
  
Denmarkwan-semala nu tatuluay a kanatal mikuwanay.taya nu Swedenatu Norwayhidantu ku wankuo caay bulici nuheni ku ngangan.
 
Denmarkwanse pulungen nuheni ku tuluay a sakayputah a cabayatu nu hitay a kakawaw, sisa Swedenatu Norwayhidantu  ku wankuo caay bulici nuheni ku ngangan.

Denmarkwanse pulungen nuheni ku tuluay a sakayputah a cabayatu nu hitay a kakawaw, nu kanatal tu akawaw u kanatal tu kumicidekay amasacacay.
 
nika , inika pulunga tawya, Denmarkkuowan caay kawni pikawaw tu Swedensecenatu kuowan, nu Swedenkuo-wansakawaluay a Ka-Ermikuwan henay sa. 
 
itini i salaadan sa, Swedennu tateneng mikuwan sa numaka i nuudip tu a kanatal nu siilaya ani singkiwan nu secen tatapang . 

tuluay a lanmanhamin han ku Europea kakitidaan pulung han tu cacay a wankuo amikuwan, pangalep tu Pa-oa niyaduan palung hantu cacaya a kuowan amikuwan, paka siida tu Pa-oa kanatal paculi tu De-I'-Ce-Han-Satungmumitida i Po-Luo-Di' a bayuatu amis a bayuanipisiwbaya  putuna ku sakatayni.
15
sabaw tu lima (15) a seci mahedek, Denmarkwanse atu Swedensiidaay nai ku watan nikasasukapah, mihantaya a lanman sawsawni masasu ada kunuheni . 
1520 
Ke-Li-S-Di-Ane'se, i cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan (1520) a mihcaan ladayen nida ku hitay mialaw tu Swedenmihantaya nu mikuwanay a Swedensuodu S-De-Ke-E-Muo, sisa pipatayen nuheni ku katuuday nu palekalay tu kawaw a Swedennusi idaay. 
161380
sabaw tu enem a (16) a seci nu aayaw a Ka-Ma-Lenmummililitay a tademaw cacay a malebut tulu a lasubu walu a bataan (1380) a mihcaan ci Ma-Ke-Li-Te'ise pabelien nida ku teluc, Po-Ma-La-Ni-Iaa pala Ay-Li-Ke'-ZnNorwaykiowan.    
   
u Norwayhan naw Di-Ke-Lin-Lan subal, Icelandatu Fa-luo luyaluy a subalnamakayni malingatu u Denmarkkumi kuwanay.   
   
pulung nu lanmun sayaway, Ma-ke-li-te'ese a dawmi' nu wayway u Denmarkwanse madiput nu pinaay a kanatal nu namuh, sisa nikudan satu Denmarkwanse caay tu pisengal mikuwan tu Norwayatu Swedena labuay nu kawaw, nikahida sisa lanman miliyas tu nuhenian.   
1416
sabaw tu sepat (14) katukuh sabaw tu enem (16) a seci , Denmarkmaydih misungay tu Han-Sa' Tung-Mungmilihida tu Puo-Luo-Di' a bayua mikawaw pa'pun malihida malepacaw. 

DenmarkAw-ten-pawwancaw a Ke'-Li-S-Di'-Anese'maala nida ku De-I-Cea kitidaan Se-Le-Su-I-Keatu He-E-Se-Tay-Ina sapikuwan.
1521·
cacay a malebut lima a bataan tusa a lasubu idaw ku cacay (1521) a mihcaan Swedensiidaay ci Ku-S-Ta-Hu.Wa-Sa'itida i Da-La-Na-Senmilingatu palekal tu baluhay a Denmarknu hidayan.  
1523· 
cacay a malebut lima a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu (1523) a mihcaan ci Ku-Se-Ta-Hu.Wa-Sa'itida i Han-Sa- Tunmumnipadangan sa midebung tu Se-De-Ke-E-Muo, Denmarkahitayan mademec, Swedenmapalekal misatada'. 
1534 
mapatideng satu ku Sweden, Ka-E-Ma-Lanmummabulesak tu kunuheni, nika u Denmarkatu Norwaymahidatu kunuheni masasukapah a kanatal. cacay a malebut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku sepat (1534) a mihcaan Norwaymapalawpes ku wankuo a ngangan, pahetiken mala Denmarka kenis. 
17
sabaw tu pitu (17) a seci, Swedenmangalay mialaw tu Po-Luo-Di' a bayucaay pisengal atu Denmarkmalepacaw.
1658
cacay a malebut enem a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1658) a mihcaan, Swedensadikuday satu maalaw tu nuheni ku S-Kan-De-Na-Wia-ya a kumays   nu hatidaay tu nutenes ani a lawan nu Denmarka nutimulan nu dadipasan a  kakitidaan. 
1809
cacay a malebut walu a lasubu idaw ku siwa (1809) a mihcaan, E'-Russiadikuo debungan nu Swedenmikuwan tu Finland.
1814
Na-Puo-Lunnikaminan satu malepacaw , sakamusa cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku sepat (1814) a mihcaan nu Ci-E nika sasulitannika sasulitan, Denmarkhiyan nu Norwaysipabeli i Sweden. apuyu kuni kalpacaw amiwaies, Norwaymala Swedenkuowan nikuwanan a wankuo.
1905
cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku lima (1905) a mihcaan, Norwayhan misadawmin tu wayway namaka Swedenmicidek masacacay. 
1938
cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku walu (1938) a mihcaan , Icelandmiales tu Denmarkmicidek masacacay. Fa-Luo luyaluy a subalatu Greenlandkatukuh ayda u Denmarka lala'.

</S>
</TEXT>
