<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="nu_tuse_nu_aadupan" source="Wikipedia">
  <S>nu tuse nu aadupan (kamu nu Hulam: ):Zootopia3D55
&quot;nu tuse nu aadupan&quot; (Inggu a kamu: Zootopia, pibelih nu Singkaplu, nu Hulan a pibelih sa u, nu Siyan-kang pubelih sa usa, u masanu Amilikaay ya Huwate- tiseni nu manggaay a pisakawawanay a kakitidaan, satu ya u Hwa-te a Ti-se-ni pakacuduay ku misangaay tu sapaciwmung masa nu 3Day, sinilamulan tu nu musiluyay patalaway musaungayay a kacudu', masa nu Ti-se-niay sakay 55 kayadah nu sikacaay kapawan ku nikatanayaan a mangga pituk.
···········J·K···
ina kacudu' sa ci Pay-lun Hhu-wa, Zwiy-ci Mu-el atu ci Ciye-zuy Pu-si kapulangan a misanga tu paini, u tatungusan tu sapadatuk a tatedaw sa idaw ci Ci-ni-ho Ku-te-un, ci Cye-sen Pi-te-man, ci I-co-zey-se Ay-pa, ci Ce-ni Le-se-te, ci Ney-te Tu-lun-se, ci Paw-ni Kan-te, ci Tang Le-te, ci Tan-mi Cung, ci J. K. Si-mun-se, ci Aw-ta-wiy Ya-pan-seng, A-lan Tu-tay-ke, atu ci Siya-ci-la kakatuud. 

ina kacudu a sakahenulan u pacaladaway a mitekel tu sakay nu tademaway pieneng a tuse atu aadupan kapulungan a malalacal i sikalcad nu kakitidaan a kungku, u pakatinengay tu ya malataylingay a tatayna ci Cu-ti atu ya mitesekay paceba a Kuyu ci Hali-nike hananay, nisaicelangan nu heni mayhulak kya mukanay tu titi nu aadupan a sikahdaw a kawaw, satu sa i nudikudan sipipu'lacen nu heni a tatusa sipabinawlan kya sunuk sananay a sakatalawan.2011··Phil Johnston;·;
namisangaay tu &quot;ley-ting ngayaw wacu'&quot; atu &quot;kaladi'tuan a bukes kalalikeluhan&quot; a kacudu ci Hhu-wa-te i sayaway niiti 2011 a mihcaan mulihud tu tapang nu Ti-se-niay mamusangaay tu iga ci Ye-han La-sa-te pacekil tu sikaidaw nida pidatengan tina kacuduan, mapulung kuyuheni tu ci Mu'lpusian misabaluhay kungku nu iga, u kungku nu ulic sa ci Pu-si aci Hil Cyang-se-tun (Phil Johnston) tatusa a misulit, namitanam tu a pakasidatuk tu nu manggaay a kiyadahay a tademaw ci May-ko Cya-ci-no, itiniay a kacudu sa sayaway nida a simuku tu pakasidadiw, (naiti pisangaan tina igaan limaay nu mihcaan , u kasasumad nu kungku kina pinapinaay tu hakya a msakapah maysumad, u sakusaan sa sikaydih a taneng malutatenga adihen kuyu bukes nu aadupan sa ku pidateng, i Tiseni sakaungayen a kakitidaan nu tinnaw, atu musalimaay i mahida sa siniletekan tu baluhayay a satebul nu sapaini tu caculculan nu saydan a sapacaluway.2016213342D3DRealD 3DIMAX 3D;
&quot; nu tuse nu aadupan&quot; iti 2016 a mihcaan 2 a bulad 13 a demiad i Pilise a kanatal ya Pulusay-el i pilisinan tu kacudu a demiad palekal tu nikasayawan a pazizaw, kalecadan nu mihcaan i 3 a bulad 4 a demiadan iti kaamisan nu Amilika a buluku u 2D, 3D, RealD, IMAX 3D a kasaditan papizizaw tu mimelaway. nipazizawan nu kacudu sa, i nu dikudan kapah amin a piliclic nu mikinaulay, katuud ku miliclicay nu mitesekay a tademaw patatudu tu lima sikasenengan ku datuk nu masakaputay, u ulic nu kungku, atu pibalakasan atu saungayan pipacekcek tu mata nu mimelaway, tuyni sa, ina kacudu misulul tu sipalamel ku caayay kalecad nu nidatengan atu masaahebetay nu tatungusan, hamin han a siladay tu nadatungan a sikaydih a sapamelaw, kyu uyni ku sinikaala tu kapahay a pitimaadw nu hekalay.
[2016651037ina kacudu nikatahkalan a pazizaw i nu dikudan sa, iti katuuday a kanatal atu buluku mapabaluhay ku nipicumud a mikinaulay nu katuuday atu nipacakayan tu paya a mucebang, u nikapulungan tu a nipacakayan tu sikala tu kalisiw sa namakay i 2016 6 a bulad 5 a demiadan sa kapuwasan tu ku 10 yek kayadah, kutusisa u nipasilsilan tu kaidawan nu kacudu sakay 37 ku nikakapahan kasingangan. &quot;nu tuse nu aadupan&quot; sinikaala tu kiyadahay nu kalwah, ya masakimay a mali nu kawlah, nu miliclicay a nipilian a kawlah, atu ya Anny a kawlah, atu sa ya sakasenenganay a kawlah u Awsekah hananay sakay nu manggay a nipakawlahan.

u kungku
niletekan i nudikudan a pacekcekpredatorprey
nipiletekan tuyni a sapadih nu kakitidaan nu kacudu sa, uyda sa u aadupan ku muenengay i labu nu kasakitakit, nikasadit nu katuuday sa idaw ku mukanay tu titi a aadupan atu mukanay tu lahaday a lutuk tusa ku kasasiduma nu binacadan nu aadupan. 
;
kahaminay nu muenengay itida sa u mukanay ku katuuday sikaala tu cacay bataan tu siwa nu palasubu. i ayaw nu malebut a mihcaan sa, ina aadupan amin sa mahidaay henay u nayiay ku kilac nu sikaudip, u mukanay tu titi a aadupan sa siida tu sikaudip mukanay tu lutuk a aadupan, nika picaliwayan tu pinapinaay hakya kasumad nu mihmihcaan, sinakacakatan tu ku pidateng nu aadupan, tuwa mutideng tu malatusa ku kuku' a muculil i dadan, ina mahtatusaay a aadupan sinikatatengilan tu masasudayit a malalacal tu kaladamsayan, milunguc tu kasatedep nu kasasungayawan tu sakaudip. 
&quot;&quot;Zootopia;
katukuh ayda sa, ina kasatusean (Zootoppia) masa u nu canacanan tu papacucuan nu aadupanay, masa nu aydaay tu ya Utupan hananay tabakiay a tuse, u mukanay tu titi atu mukanay tu lutukay a aadupan masakapah ku kapulungan a maudip i kakitidaan, kahaminan nu aadupan matineng a pabaluhay tu gakaay a nutineng, ya mukanay tu titi a aadupan sa uyda satu u cilekay , buting ku niala tu sakaudipan.
·Judy HoppsBunnyburrow
ina kungkuay a mulihidaay nu sitatungusay sa ci Ha-cu-ti Ha-pus (Judy Hopps) namakaydaay i malukay a niyadu' ya pawalil a kenis (Bunnyburrow) a pawalil, i siwaay ku mihcaan nida sa kinacacay mulihida a misagasu sa, pabalucu' a mala tapang nu tayling sa, sikatukuhan nida i kabalakian sa, micumud cinida i tuseay malakiziay a cacudadan nu tayling minanam, kalahecian tu ku picudad sa cinida hantu sa mala u nu pawalilay sayaway a malataylingy nu pawalil a nu tapang. 
Chief Bogo;Nickolas WildeFinnick
sikaliyuhan, ci Cu-ti muliyas sikatayni i nu pawalilay a buluku sa, sayaway a demiadan culculan niya sikalcad nu katalalan a mamukeliday (Chief Bogo) pataydaen musakawaw tu pasilsil sakangaay nu cacaliwayan nu kadideng. iti sayaway a pisakakawaw nida a sananal sa, ci Cu-ti sa iti nipatiyam pacakayay tu kuli, masasutineng tu ya papunghungay a kuyu ci Hu-ni-ke hananay (Nickolas Wilde) atu cabay nida ci sacinakayan misapudah (Finnick).

namakayiniay a nisulitan-:</S>
</TEXT>
