<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Oman" source="Wikipedia">
  <S>Oman

u Oman sa i labu nu Ya-Cuo, itiza i 21 00 N, 57 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 309,500 sq km.
u ahebal nu lala'ay sa 309,500 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km.
hamin nu tademaw sa 3,355,262.
kakalukan umah sa 4.70%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 95.30%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Muscat.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 18 bulad 11 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Qaboos bin Said al Said, micakat a demiad sa i 1970 a mihca pitu bulad tusa bataan izaw ku tulu demiad.

likisi20007
Omanu Arabian a subalnu mukasi a satenesay nu kanatal, kunyun nu ayawantusa a malebut (2000) a mihcaan malingatu tu itini i bayuay atu i lala'ay anipisiwbayan asikawaw, mala Arabian subaltatelungan nu misanga'ay tu balungaan. kunyung pitu a seci mala Ala-puo-ti'kuoa kanatal. 
111429
nikudan tu sabaw tu cacay a seci misiteked. cacay a malebut sepata a lasubu tusa a bataan idaw ku siwa (1429) a mihcaan Epate-ciw-paytatengan patideng itini i A-mankumikuwanay. 
150716491742
cacay a malebut lima a lasubu idaw ku pitu (1507)  Portugalmidebun. cacay a malebut enem a lasubu sepat a bataan idaw ku siwa (1649) a mihcaan muenengay itidaay a tademaw mibelin tu Putaw-yaa tademaw mikuwan, patideng tu Yali-pawan-caw. cacay a malebut pitu a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa (1742) a mihcaan Puo-sea tademaw midebung.
18&quot;&quot;
sabaw tu walu a seci nu cunye, bahbahen nu Arab a tedemawku Persiaa tademaw, patideng tu Sayi-delwan-caw, pangangan han tu Mase-ke'te'-sudan kanatal, saka mala saicelangay nu India bayua kanatalan. 
1806··
cacay a malebut walu a lasubu idaw ku enem (1806) a mihcaan Sayidel.epen.sueltan (··) kasenusa mapatideng ku Sudan, itini i United Kingdomanipacukelan maluayaw demec ku Waha-pi-pay-mu'se-linanipitebung, nikudan sa patideng tu saicelangay a cendu', demecen nuheni ku India bayunu saicelangan a Portugal, madebung nuheni ku Portugalnu Mozambiquehami nu amisan a kakitidaan.
1834··
cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku sepat (1834) a mihcaan, SayiteI.pen.suektan (..), mabulaw ku tusu i Sanci-pa, singangan sa tu Sanci-pasu-tan-kuo.

Omanmala india a bayunu sakakaay, itini i Fa-cuoa satabakiyay nu banaw a mabulaway a kalung nu misiwbayay a sakasilaculan, yadah ku mabulaway nu luma taydan i Sanci-pa,

Ing-kuomihapu sa u kalung caay kaw tatengaay a sasiwbayan sa , Omana wunmea malingatu masumad, Omannu sakaudip malingatu mahetik, i buyuay a tademaw malingatu patideng tu kawaw, patideng tu Oman Islamkiwa tanayuay a kanatal.
1913&quot;&quot;
cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu (1913) a mihcaan, Omani buyuay a tademaw malingatu patideng tu sapaculi tu Ingkuo, patideng tu Oman-iselan-ciw.  
201920&quot;&quot; 
tusa a bataan (20) a seci tu lingatu, Omanciwcen kuo pasayda i Muscatmisawacu. cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan (1920) a mihcan Ingkuoitini i MuscatOmansakakaay masasulit tu kiyaku tu &quot;Sipu-tiaw-yue&quot;, palutatdenga ciwcen misiteked, Omanmasasu utiih malatusa cacay u Muscat Sudan kanatalatu Oman Islamkiwmalatusa. 
19321949
cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan idaw ku tusa (1932) a mihcaan ci Taimu-elmalasakakaay nu Sudan. cacay a malebut siwa lasubu sepat a bataan idaw ku siwa (1949) a mihcaan, ci Omanmakaadih tu simal itini i kanatal, Ing-Kuoatu Muscat Sudanatu milihida tu Omanmalingatu waca amabiyalaw.
195419551215&quot;&quot;
Ing-kuomangalay itini i Omanmiteka mikutkut tu simal. Paayaw tu SudanSayi-tel, itini i hedek nu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku sepat (1954) a mihcaan tu hedek patudu'an kuhitay nu Omanmidebung, maalaw ku Ika-li'atu Luse-take', cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw  ku lima (1955) a mihcaan saba tu tusa a bulad atu sabaw tu lima a demiad milealaw tu Ciwcenkuoa suodu Nice-waw. 
195771962
cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (1957) a mihcaan pitu a bulad ciwlipua sakakaay mililid mibelingnay tu Ing-Kuomademic. cacay a malebut enem a lasubu idaw ku tusa (1962) a mihcaan, Ing-kuoatu Fa-kuopangiha sakamu sa, patatenga tu Omanmisitekeday a kanatal.
1965&quot;&quot;
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku lima (1965) a mihcaan timulan nu Cuofa-era niyadu' patideng tu Cuofa-er tuni kasaupu nu tademaw, patideng tu sakalepacaw.  
1967·· 
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1967) a mihcaan Sutansayi'.tel.pentaimue (..) pulungen nida ku niyadu', Mase-ke'te'-sutana kanatal misumad tu ngangan mala Mase-ke'te'atu Omansu-tankuo. 
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Oman-Ise-lanciw-cenkuonu patidengay nu masakaputay a &quot;Oman papahutinan a hitay &quot; , atu&quot; Omanatu Puosewannu masakaputay a hitayan.
19707232989
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan pitu a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad a Taimu-er-sutanbelinen nui labuay mikuli a tademaw, nu cacaya a wawaan tusa a bataan idaw ku suwa a mihcaan kapah milaylayay a tademaw ci kapu-sekumikuwanay, nuyda a mihcan walu a bulad siwa a demiad pangiha cinida misumad tu ngangan nu kanatal panganga sa u Omansu-tankuohan. 
1973
namahida,Omantabaki kuni kasikawawan. cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu (1973) a mihcaan u Ing-kuoa hitay miales tu Oman.

kamu28
Oman-sutan-kuotada kamu nuheni u Ala-puoa kamu, u igu ku sakalecad a kamuan. Ala-puoa kamu u malamlamay a sasakamuen, nu tusaay a bataan idaw ku walu asasulidan nu sulit anikasasuala a sasakamuen. 

Omananiyaduay caay namin kaleca ku kamu nuheni, idaw ku duma a niyadu' akamu macalap nu Ila-ke'a tadakamun, idaw ku macalapty nu Puo-sea kamu atu In-ti'akamuan. 

numa kaydaay i Sanci-paa Omannu hekalay a tademaw kakaduman ku Sewal-silia kamu. iamisay nu dadipasan a kitidaan nu misiwbaya a tademaw, i nanumay a tademaw atu namakaydaay i Na-yata'lu nutawan a niyadu'ay nu tademaw musakamu tu Wu-eltuakamu.

kakidaan160030.95
kitidaan nu Omanidai Alapuo-pantawa waliyan timulan nu kadu, amis, wali, timul bayubayuwan namin, mitepal tu Oman-wanatu Ala-puoa bayu, masa tanayu' ku dadipasan tanayu' han makaala tu cacay a malebut enme a lasubu (1600) a kuli, tada lala' nuheni makaala tu tulu a bataan tin siwa lima (30.95) a mang pinfan kunli, u Alapuo-pantawnu satabakiay a sakatulu nu kanatal.  
 
nutipan amisanatu Ala-puopulung nu kanatal a kakenisan, nutipan atu Sawuti'-alapuomababiyaw, nutipan timulan atu Ya-menmalalidin,  amisan idaw ku lala' hiyan nu  Ala-puo lanhe ciucena kanatal mibenis, silaad tu He'mu-cebayuatu I-langmasasuayaw. 
5~1040℃;11~410℃130
Tie' uo-sewanpasaydaay i Ingtu-yangu kacaledesan nu likelikenan a demiad. Pahua-kui-sinmilakuuyt tu kanatal, lima~cacay a bataan a bulad u kacaledesan, u caledes makaala tu sepat a bataan (40) a du kuni ka talakaw nu caledes, sabaw tu cacay ~ sepat a bulad u kasapi'an nu demiad, cypiwac han makaala tu cacay a bataan a du. pulung nu nikahetikan nu udad makaala tu cacay a lasubu tulu a bataan (130) hawmi.

</S>
</TEXT>
