<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pacuya" source="Wikipedia">
  <S> Pacuya 
u sulit nu Hulam: 
 &quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;

u siwkay nu niyzau'
i Hualien a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Pacuya. u kasalumaluma' nu Pacuya sa,  33 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 101 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa,  57 ku tademaw, pakalatu 56%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,  44 ku tademaw, pakalatu 44%.

u asip nu cidekay a tademaw
u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 36%, Yuwatan(Bunun) 19%, zumazuma 2%.

u niyazu' nu Pangcah
katuud ku Pangcah(Amis) a tademaw itiniay a niyazu', izawtu ku Sakizaya itini, namakay i Sakul a niyazu'. paacawa ku taytayna tu Cilamitay.
u Pangcah a niyazu' kuyni. tuud ku Pangcah(Amis)  itini. u zuma a tademaw sa atu Yuwatan(Bunun).

u Sakizaya a tademaw
izaw tu ku Sakizaya a tademaw itini. namabulaw i Kalinku tayni. namiacawa sa tayni muenengtu itini.

u cidekay nu Taywan yincumin
u siwkay nu Yincumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal.
u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan.
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.
silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.
i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.
u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).
situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yincumin, pulung han sa misausi mahamin katukuh 2018 a mihcan 12 a bulad
pulung sausi (565,561), Pangcah (211,031), Tayan (90,884), Paywan (101,472), Yuwatan (58,894), Rukay (13,392), Puyuma (14,340), Cou (6,667), Saysiat (6,662), Yami (4,629), Saw (799), Kabalan (1,482), Taluku (31,826), Sakizaya (958),  Sejek (10,193), Laaluwa (404), Kanakanabu (343), zuma (11,585)

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad
</S>
</TEXT>
