<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Palau" source="Wikipedia">
  <S>Palauu Palau sa i labu nu Oceania, itiza i 7 30 N, 134 30 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 459 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 459 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.
hamin nu tademaw sa 21,347.
kakalukan umah sa 10.80%, kilakilangan umah sa 87.60%, zumaay henay umah sa 1.60%.
kina kanatal sibangcalay a bayu, tuud ku tayni misalamaay. caledes ku demiad itini.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Ngerulmud.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Surangel Whipps Jr. (Heweysuzen ), 1968 a mihca 8 a bulad 9 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Palauayza, micakat a demiad sa i 2021 a mihca 1 bulad 21 demiad.

demiad28.9℃38082%7102013
demiad nu Palauu kacaledesan a maudaday a kilangkilangan a demiad, pulung nu mihcaan caypiwachan tu 28.9 du' c. pulung nu mihcaan tu nikaudadku yadahay, hami nu mihcaan kaudad han 380 li-mi, tu nikasengethantu lasubu nu 82 a kilac (pasintu, %). kuni kaudad itini i pituay a bulad katukud tu cacay a bataan a bulad kuyu nikahetik nu udad, nika alahican kapah ku demiad tabaki tu ku cilal. maliyas nu Palauku baliyus, u liyus han tu dadananacannu baliyus, sisa caay kayadah ku kacaladesan nu pikinawal, uyda a cacay i 2013 a mihcaan cumudan tayniyan nu tabakiyay a Hay-Yanbaliyus, kasica caay kapihaceng ku madukaay atu mapatayay nu tademaw nu heni.

kakitidaan nu PalauBabeldaobBabelthuapKororPeleliuNgeruangelKayangelRock Islands600
Palauhan sa u yadah ku tabakiyay a ba'tu, atu caay kasausiya a adidi'ay a subal atu adidi'ay a ba'tu anikasa kakitidan. ina Palauhan u yadahay ku adidi'ay a ba'tu masa u kakitidaan mapatideng a adidi'ay a aidangan, tabakiya hantu u Angaur,  Babeldaob, &quot;Koror&quot;, &quot;Peleliu&quot;. kya idaw ku tada yadahay ku san-hu, sisa yadah ku mapatayay nu bayuay a cacanan, sisa namahida satu matensmatens alaw mala se-huy ba'tu, sisa idaw ku micapiya tu Yap subal, u Yap subalhantu ya ba'tu u sasanga'an tu ba'tuay a paysu'. nina kitakit hatu mala tusa nu tuluaya tademaw idaw henay ku i malumanay a sudu Korora mueneng. saamisan nu tatungusay a subalnuheni sa u &quot;Ngeruangel&quot; atu &quot;Kayangel&quot;. satipan nu tatungusay a subal han u &quot;Rock Islands&quot;, inay ku tademaw  mueneng ayda. satipan atu satimulan silaad tu tatungusay a subal makaala tu 600 km, u &quot;nutipan atu nutimulan a subal&quot; hatu, nu Palautuku sausi nina kakitidaan.

maudipay a canacananitini i Palau, kacaledasan a maudaday a kilangkilangan numa tahepu'ay a subal nu kakitidaan a subal, idaw ku lumeniay a hinukia kilang, mun-cia-la a titica kilang, apalu, yasi (, abinung), lu-tuoa kilang, nina kacaledesan a maudaday a kilakilangan a kakitidaan langaw sa adihen mahida u bangcalay a kilakilangan nu bayu, sisa nina Palauidaw henay ku sumanahay a kalakilanganatu kacaledesan nu lutuklutukan a tabakiyay a maudipay nu canacanan nu aadihan nu kakataydaan amiadih.
1,500700Angaur
Palaunu labu nu bayu hantu yadah ku masahicahicaay a langaw nu aadihan tu buting, bangcal ku aadihan malakuud tu cacay a malebut lima a lasubu ku canacanan a babutingan, pitu a lasubu ku san-huatu haykua. u saka adihan sa u satabakiya nu piya' nu heni, nubayu a bilanga, tabakiyay matapilaay a buting, abuabuwan nu mukanay a buting, nu bayuay a bau, nu bayuay a katalan sa. micapiya tu tukus a adihan ,nu maheka sacumud nu bayu micapiya tu nu nanumay a tabakiya a kakitil, atu tabakiyay a kakitil. idaw henay ku aadihan tu mabahelay a ayam, padaduki itini i Luo-Ke masabelengay a subala kakitidaan mueneng, itini i &quot;Angaur&quot; a subal idaw ku sitabakiyay mahidaay u tademaw nu salu, atu nu inaiay nu letek nu bau, atu adid'iay a kakitilatu nu canacanan nu cilekay, nika i tini i enalay nu Palaua kakitidaan i nai' ku siledekay nu cilekay nu aadupan.
70
202011
Palauhan nu cen-hupatuduan ku Luo-Ke-Cin-Dawnu pituay a pulu kui naiay nu muenenga a patideng tu luma' a tademaw u kakitian nu aadihan tu nu bayuway a maudipay dadamaan a hekal, lacus ku tademaw micumud tiya niyaduan, u dadamaan nu bayuay nu bilanga atu nu bayuay a ayam nu maudipay a kakitidaan.
2020 a mihcaan cacay a bulad cacay a demian malingatu ku Palaua cenhumangalay midama' tu san-hu-cewatu nu maudipay a cancanan nu bayuay aadihan nu kakitidaan, acaay pi sutsut tu sakay banges nu singpu' mipalul'cus tu san-hu-cewa sakacaledes nu sakacaledes nu singpu'.

sakaudip2000-200150,000
numi liwkuay ku saka singalihan tu sakaudip nu heni, nama hini satu idaw henay kuyu sakaliyumah atu babutingan. itini i 2000-2001 a mihcaan nuni sulitan i nu sakaudip a cudadsa, makaala tu pulung han atu nutaway anika tayni ami siwbay atu nu tayniay amiliwku sa 50,000 hatini ku tayniay nu kakatuud a tademaw. u sihu hantu nuheni ku sakakaay a tawki, nina kanatal tu saka udip hantu miida tu sakaudip mangalay a padangan nu Amilika, amica kuni ka hida, tuyu saka udip nu heni sa u Philippinesatu Micronesiaa kanatal nu tusaay a bay nuheni. Palauhan u laalliwkuwan nu a iciba aydahantu mangalay tu misayadah tu nu nama kayniya i Dun-Yaa tademaw mami liwku, madih tunutaw a tademaw mipadang tu nuheniyan ami sanga ami sakapah patideng tu kaki tidaan atu aidangan sa.

tademaw
20,000Modekngei
mueneng nu silumaay hantu makaala tu 20'000 ku tademaw, nu itiniay tu a mueneng a tademaw ku yadahay, u Micronesiaa tademaw . caay ka yadah ku nama kayniay i Philippinesnay Ya-Cuoa tademaw atu saka caay ka yadah nu O-Cuoa tademaw. nu tuluay a saka tusa nu muenengan a tademaw han , unipi sicia nuhini sa u kilisedu, unu tinsukiw ku yadah nuheni ami sicia, duma satu idaw kuni pipa baluhaya nuheni ani pisinciaan. tunu  dumasatu nu kilisedu u Modekngei a kanamuhan nu itidaay a tademaw a saka taydaan. 
80
tapangay a kamunu itidaay a tademaw han u Ing-Kuoatu Palaua sasakamuen. nika tapangay a kamui tuluay a niyadu' ku niyadu'ay a kamu. itini namakay niya i An-Ciw-Ernu subalay a tademaw nawu nu Dipunhenay ku tapangay a kamu nu heni. ayda hantu nu Angaura subalay nu tademaw han walu a pulu' kuyu tademaw, u kamu nuheni u Ing-Kuo a kamuyadahay ku kamu nuheni ayda.

</S>
</TEXT>
