<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pi-de-ta-di’" source="Wikipedia">
  <S> Pi-de-ta-di' 
Pi-de yese, sakakaay nu wawa ni A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-luo-wi-ci.Luo-man-nuo-hu atu Na-ta-li. Ci-li-e-luo-hu-na. Na-lie-se-cin-na, A-lie-ke-sie. Mi-ha-yi-luo-wi-ci.Luo-man-nuo-hu sakaenem nu wawaan tu tatami.
······

sakay binacadan a dadan 
caynem waltu mihcaan, ci Pi-de-ta-di a padek nu wina a kaka ci Aw-duo-e sanse mapatay, nai' ku iluc nida. Pi-de-ta-di' a duma nu padek a wina nu kakaan ci Yi-fan wse amica ku nika idaw a milaylay, nika ci Yi-fan wse la'cus ku udip nida, sisa ci Puo-ya-e-tu-ma pisinkiwan cacay a bataan ku mihcaan ni Pi-de-ta-di'. tawya nu mihcaan sepaday a bulad, nida a padek nu kakanaan ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa mibangbang tu mikuwangay a tademaw, tatusaay nida a baki ci Ci-li-e atu Yi-fun.Na-lei-se-cin i nuayawan nida a mipatay.  
1682···
nikalawlawan satu, ci Yi-fan wse atu ci Pi-de-ta-di' mapulung malasa-hun, ci Yi-fan wse ku sakakaay, ci Suo-fei-ya malase-cen, tatengan cinida ku mikuwanay. kapulungan tu sananal masasakamu , ci Pi-de-ta-di atu ci Yi-fan wse mapulung mueneng i nuayawan, ci Pi-de-ta-di' atu binacadan masasakamu, ci Suo-fei-ya i nikudan mueneng. wan mueneng i Pi-de-ta-di' tepalan a nikudan tu mabuhatay nu panan, sipakayda i pananan, ci Suo-fei-ya taneng mitudu' ci Pi-de-ta-dian tu kawawan.  
;;
caynem walsiw mihcaan, mademec ni kalepacawan, ci Pi-de-ta-di milingatu mibelin ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa a nipikuwan. ci Suo-fie-ya kinacacay aca milawlaw tu misimaway a miwawies, nika ci ci Pi-de-ta-di salabisa milaliw taydan ci Sie-e-kay-san-sanyi siwtawyen, itida tu palcapu tu patidengan ci nidaan. sadikuday mabelin ci Suo-fie-ya pulul hantu i siwtawyen.  
1689··
1694··caynem siwsip mihcaan , cina ni Pi-de-ta-di ci Na-ta-li. Ci-li-e-luo-hu-na. Na-lie-se-cin-na imelang mapatay, kya tatengaay tu nida sisikineng tina kawawan. caynem siwlim mihcaan, ci Pi-de-ta-di mangalay miyukiw tu Hei-hay a sakatahekal nu bayuan pasayda i Ke-li-mi-ya-han-kanatal milepacaw. 
1695

nida a lemed mutikuaca taluma' 
caynem siwnem mihcaan, ci Sa-hun-yi wse iemlang mapatay, ci Pi-de sadikuday mala nidatu a Sa-hun.
1696
caynem siwpic mihcaan, manglay miwawies tu Ke'-li-mi-ya kanatal a sakakaay ci E'-tu-man-tikuo, pacebaan nida ku ngangan tacuwacuwa i Si-o midan, papatahekalen nida ku tabakiya a masakaputay, mangalay papacuwah ci nidaan, pangangan han tu Ta-cu-se. nika nu O-cuo tabakiay nu kanatalan itida namin ku balucu' nuheni i Si-pan-ya a nikaalasiasay nu nikaalawan tu wanwi, u Aw-ti-li a hidan tu ku nikalpacawan kaisa misanai' tu E'-tu-man a nikasasungaay. amica ku caay kanikalecabayan tu E'-tu-man, nika itida i He-lan cinida yadahtu ku nipinanam nida tu sapisanga tu balungan, maadih nida ku nikalekal nu kanatalan, namakayni sisa u sasumadan a papalekalan tu E'-luo-se. 
1697
caynem siwwal mihcaan tu lalud, mibelin ku labuay a hitay, mangalay paayaw tu padek a kakaan ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa palasahungan, ci Pi-de yise putun han nida ku nipidang kalahen nida taluma', nika ka talumaan nida idadan henay masasungaay tu ku nuheni, ci Suo-fie-ya.A-lei-ke-cei-hu-na. Luo-man-nuo-wa pacicien patayda i siwyen malabunsan. lalabaen ni Pi-de yise ku mihantayay a tademaw, mihantayay a tademaw melecen ku nipipatay, tangah sipahelak i katuuday, bulasaken ku hitay. tawya a mihcaan, pacicien ni Pi-de yise ku hun-huo ci Yei-hu-duo-ci-ya. Luo-pu-si-na malabunsan. 
1698·····

duma
ci Pi-de-ta-di manamuh miladay tu hitay malepacaw, sayaway nida a nikalepacawan makaci, namiladaytu tu hitay manamuh tu nikataluma', mahida u sakakaay nu hitay. hina seneng ci nida tu sakakaay a waywayan nida, kaygun sakakaay caay kaw Sa-hun dada'.  
--
mangalay misaahebal tu bayu a cinlian, demecen nu heni ku satinengay a hitayan u Zua-din, cinida tu ku mikantukay tu nipisikian nu aydaay a Sen-pi-de-paw.  

ci Pi-de-ta-di namisahucu nu tademawan katukuh i He-lan minanam misanga tu balunga a nalimaan.

ci Pi-de-ta-di idaw ku la'cusay nida a waywayan. ku singalih tu tatamaan a wawa ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci midayday tu kawaw nida, milecad ci nidaan hinalepacaw a tademaw, nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci kaisa u hucu nu tademaw kuhan, sa tayda i Aw-ti-li micudad, mangalay milaliw tu E'-kuo, pacebaan sisa taluma' satu, ci Pi-de-ta-di pasacacayen nida ku wawa, u cancanan a waywayan ku sapipatay tu cabay nu wawa nida, u sapakadateng patalaw tu wawa nida. nika ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci i katuuday nu tademawan mihapu tu sakala'cus tu E'-kuo tu sapikuwan a sasakamuen. matawid ci Pi-de-ta-di mangalay mibakin ci nidaan. nika nakamuan nida anutaluma' ku wawa nida amalahucunu tademaw sa, ahican tu kiya haw patayda hantu nida i cuciw, yihua, sakakaay atu duma nu masakaputay misaybang, hinisa ku nuheni u kawaw nu luma' namu kuyni han.  
···
caypic caywal mihcaan enem bulad tunem demiad, pihapuan tu nikuda a tusa nu demiadan malawacu tu ci A-lei-ke-sye. Pi-de-luo-wi-ci nikatulinan a mutiik, patay satu i Sen-pi-de-paw a Pi-de-paw-luo a kitidaan, tawya nu mihcaan tuwal ku mihcaan nida.  
1718626·
</S>
</TEXT>
