<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Piyoxo" source="Wikipedia">
  <S> Piyoxo 
u sulit nu Hulam: 
Siwma, inuayaw sa u Siwmawuku niyazu' a kakitizaan, mueneng i  maka 1830 a mihcaan. namakay Tamawuku niyazu'. Siwmawuku niyazu'ay a tademaw nu Pangcah mauzip i Tura. i capi nu Siwma buhang. naLipunan a kuwan sa, mabulawtu tayza i sawali-saamisan a taku, patizaeng u zuma a niyazu'. Siwmawuku niyazu' i sawaliyan nu Tumay a buyu. saamisan Mawuku sa'wac, Tai 11 zazan ayaza, sitanaya'ay a taneng malukay a lala'. uyzasa, macapisa tu Buhat nu Tumay buyubuyuan. maka ayaw nu 35 mihca, 1887 a mihcaan. Siwmawuku atu Tamauku a tademaw, usakasa, talakaw ku lala'. kanahantu, caay kataneng maala tu nanum.  
 10(1830)Tura   11    35  1877u siwkay nu niyzau'
i Taitung a kuwan ku niyazu' nu Piyoxo. u kasalumaluma' nu Piyoxo sa, 228 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 595 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 415 ku tademaw, pakalatu 70%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin, 180 ku tademaw, pakalatu 30%.

u asip nu cidekay a tademaw
u kasabinacadan, Pangcah(Amis) 65%, Paywan(Paiwan) 1%, Puyuma 1%, zumazuma 3%.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu,  caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya. izaw ku malecaday a ngangan nu Sakizaya atu Tayan.  maka cacay a bataan ku malecaday a ngangan.

u cidekay nu Taywan yincumin
u siwkay nu Yincumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal. u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan. u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.
u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).
situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 5 a bulad
pulung sausi (561,916), Pangcah (209,668), Tayan (90,185), Paywan (100,775), Yuwatan (58,465), Rukay (13,319), Puyuma (14,170), Cou (6,635), Saysiat (6,630), Yami (4,612), Saw (790), Kabalan (1,470), Taluku (31,530), Sakizaya (940), Sejek (10,023),  Laaluwa (401), Kanakanabu (335),  zuma (11,985)

malalitin tu ih
ekalay atu zumaay a natinengan

:</S>
</TEXT>
