<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pulayce-Pa’seka-e（Blaise_Pascal）布萊茲帕斯卡爾" source="Wikipedia">
  <S> --Blaise Pascal 1623-1662  
nidatengan malatademaw a sawinaan---- Pulayce-Pa'seka-eBlaise Pascal 1623-1662
Blaise Pascal)1901017
Pulayce-Pa'seka-ekamu nu Hulam:  , Blaise Pascalnanu wawa tu ku tineng nu tangah, saka sa nikatinengan a tineng makaala tu cacay a lasubu siwa a bataan, sabaw tu pina a mihcaan misulitu tu babingkiwan a cudadan, u Fakuosabaw tu pitu a secian satinengay nu sitangahay a susey a tademaw, wuli a tademaw, cesye a tademaw. 
Pascal:--;--
talakaway ni kiyakuan a kamu (Pascal) a nakamuan u ngangan nida ku sipangangan. Fakuohatiniay tu nu lasubuan a mihcaan cesye nikasilahecian patideng malatusa: i Dikae-Huetay-Kunde (--) u tanektekay a cuyi, atu Yipaseka-Lusuo- Pakesen (--) tapang a cuncay cuyi (Sate')
;
Pa'seka-enipatinaku atu kasenu' sa matineng, caay kaw nika utiih anikababenisan u namaka balucuay a nidatengan, caay kaw nicuduha anidatengan, u saka dawmian a lihalay sa.
:
itini i likisian nu ceseyciwan, cesey nidatengan atu sezen anidatengan mahida u malalitinay: palita ku ceseyciw, patubeli sa ku sezen. ci Pa'seka-esakamusa caay kaw ceseyciw kaku sa.
 
umitahaway kaku tu painiay a sakaudip, sasapapalitaan, tu sapatukil, sisa maala numaku ku cesyaciw, maala tu se.
 
itini i udip ni Pa'seka-e, kasenu' sa tu sakanamuh atu masanu tademawan a nikawawan masasuedes masasungaay. paicelang cinida tu tiyung hananay a icelang, patahekal cinida tu malakuuytay a ngalay, micuduh cinida tu sapatideng atu kasenun sananay a waywayanm, madimel cinida tu wayway atu pili', patahekal cinida tu namuh tu tada ilabuay tu nu namuhan, tahekal ku nipiawdaan atu nakamuan.; 
nida a&lt;nadatengan a cudad&gt;caay kaw tatengaay a nidatengan nisulitan, nu namaka balucuay anipatahekalan, caay kaw ni simsiman nicuduahan a laheci, u se nu imian a nipatahekalan a ndatengan.
l7 
Fakuosabaw tu pitu a secian satinengay nu sitangahay a susey a tademaw, wuli a tademaw, cesia a tademaw. itini i natangahan tu kesey atu nikingkiwan a kesey nina tusaay idaw namin kinipalekalan, pasu sasausien tu Pa'sekaeenemay a kukuan, Pa'sekaemasa sankakauay a kukuan, wulisey a Pa'sekaetinli.  
1670misanga henay cinida tu kitakit nu sayaway a hanulimaenanay a sapisausi tu aasipen, u sayaway patideng tu kayli'lun. cacay a malebut enem a lasubu pitu a bataan a mihcaan, Pa'sekae&lt;nidatengan a cudad&gt;itini i Fakuosayaway a tahekalay a cudad.  
39 
nina cuda mikilul tu sakacaay ka lawlaw nu dayday a balucu, misuayaw tu tademaw, sakaudip, seykay, cesey atu kakilulan tu tapang micuduh tu natangahan mikinkiw, masingan kunikatatengilan atu sasakamuen, nadatengan atu kapah nisulitan sikasingangan, malakitakitay nu nadatengan lalangawan nu likisa a sakapahay, mala Fakuonu mukasi a cudadan nu papatidengan, idaw satu kumiduducay malakakilulan satu a malalid. Pa'sekaeamica kunika tabal mapatay, tulu a bataan idaw ku siwa kuni kaudipan, nika u nanuwawa tu ku tineng atu tineng nu tangah maadih nu katuuday.

</S>
</TEXT>
