<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pungudan" source="Wikipedia">
  <S> Pungudan 
u suilt nu Halum: 
Pingtung sian, Mutan siang, Shimen chun Tamey niyazu', itiza i Secongsi(sa'wac), izikuz nu dihkuay a nemnem, u caay picumud tu labang a niyazu'. sakamu sa ku babalaki nu itizaay. naayaw sa maka 30-40 a luma' itini mueneng, izaw ku &quot;Pan&quot; a ngasaw itiza mueneng. Tamey chun izaw ku Lilung buyu', Tameysi(sa'wac), i tebal nu Checheng siang, Secongsi dihku nemnem,  yadah ku lalangawan saungayay itiza.
&quot;&quot;:

u siwkay nu niyazu'
i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Pungudan. u kasalumaluma' nu Pungudan sa, 130 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 359 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 323 ku tademaw, pakalatu 90%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,  36 ku tademaw, pakalatu 10%.

u asip nu cidekay a tademaw
u kasabinacadan, Paywan(Paiwan) 86%, Pangcah(Amis) 1%, Yuwatan(Bunun) 1%, Rukay(Rukai) 1%, zumazuma 1%.

u niyazu' nu Paywan(Paiwan)
u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Yuwatan(Bunun).  inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng.
:Payuan Paiwan Kavulugan1,000
u niyazu' nu Paywan(Paiwan) kuyni, katuud ku Paywan(Paiwan) itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis).  inayi' tu ku zuma cidekay a tademaw itini mueneng.  Paywan(Paiwan,Payuan) a cideaky sa, u Taywan Yincumincu, nalemangaw nay Amis-Tawu buyu'(Kavalugan).    ayzasa, mueneng isasa' 1000m bayu-talakaw. saungay i timul nu Taywan. mikitinay ku Timul Subal kamu cidekay.  satimul katukuh Henchun zen, saamis katukuh Santimen siang, sawali sa katukuh Tamali siang timulan.  yamalyilu ilabu nu Pingtung sian atu Taytung sian, u sakatusa tabakiay a cidenay nu Taywan Yincumincu, izaw maka mangasiw cacay bataan a mang ku tademaw.  saca uzamaay a mililiday nu niyazu', matekesay, makapahay atu habutud binawlan, uzumaay a selal-hecek.singangan nu mapalaway atu nalimaan lalangawan.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya.

u cidekay nu Taywan yincumin
u siwkay nu Yincumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal.  u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan.  u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.  silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.  i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.  u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).  situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 1 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 6 a bulad
pulung sausi (562,395), Pangcah (209,851), Tayan (90,309), Paywan (100,872), Yuwatan (58,509), Rukay (13,326), Puyuma (14,199), Cou (6,632), Saysiat (6,624), Yami (4,615), Saw (788), Kabalan (1,471), Taluku (31,552), Sakizaya (944), Sejek (10,046), Laaluwa (401), Kanakanabu (338), zuma (11,918)

</S>
</TEXT>
