<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pusung_Butu_Ye_yu_adiwawa_a_cacudadan" source="Wikipedia">
  <S>&quot;Pusung Butu&quot; Ye yu adiwawa a cacudadan
Ye yu sdiwawa a cacudadan nipatizengan tu &quot;adidi mubahelay buting a paazihay akaput&quot; hananay hasa, itini i pituay a bulad izaw kuni pitakus nu &quot;Pulan&quot; a kanatal, milihiza tu nu kanatalay nu nalimaan adiwawa a lisin,nika u sakatayza a kalisiw haw sa a katukuh i tulu lasubu a mang ku kalisiw kya ataneng tayza i &quot;Pulan&quot; a kanatal, ayza namuh sa kya adiwawa a minanam tu lukyaw.
cilalan sakuheni minanam tu likyaw, itini i pituay a bulad izaw kuni pitakus nu &quot;Pulan&quot; a kanatal apatahekal a miculuk paazih tu lima a demiad sepat a labii, u &quot;Pulan&quot; ku situngusay mipadangay pawsa tu cacay a lipay tuni pahalhal tuhenian.
nika au sepatay bataan tu tademaw mapulung tu saydan atu micudaday ayadah kuni sakatayza a kalisiw, sakamu satu ku saydan, pakatengil kami tuyni a kawaw sa sanamuh sakami, uyni a kalisiw naitini i &quot;Butu&quot;katukuh i  &quot;Pulan&quot; tu sakacaw a kalinsiw haw sa amituku milasulay tu kalisiw, ayza inayay ku tulu lasubu a mang a kalisiw, ayza a malingatu tu kami a mikilim tu kalisiw,uyni u sapikilim tu kalisiw hawsa uyni adiwawa pili' han nu heni tu pilipayan a demiad tayza i &quot;Butu&quot;tu katuuday a mipaazih, uzuma satu i cacudadan a paiga tuyni &quot;uyza dada u bayu ku matingenay&quot;sananay a iga.
atu a pacakay ku heni tu zikuc aazihan a cudad atu kabang,sakamu sa ku micudaday manamuh a tayza nuzumaay a kanatal sa, uyni u ngangan nu sakaput adidi mubaheiay a buting asakapu' pilipayan tu caysa pihibang tulin sa kuhini minanam tu lukyaw, azasay atayza i nuzumaan a kanatal amiazih tu tizaay a lalangawan,a maydih sacs pakatineng tu itiniay i &quot;Tawan Butuay&quot; a lalangawan nu yincumin. hinisa ku cacudadanay, sakatayza itiza caay kadayum sa. 
lima a bulad tusa a demiad katukuh i sepatay a demiad, atayza i Taypak pangizuan a mipaazih a pisuped tu kalisiw, i cacudadanay amisinsi tu nu cacudadanay tu a papipadang nu tau tu kalisiw, i wanglu a pakatukuh pakatineng apawasa tu mahiniay u mipadangay tu kalisiw a binawlan,amihalhal tu ataneng ku sakatayza a kalisiw. 
ngay naadiwawa min a taneng a mubahel tayza i zumaay a kanatal,ngay maazih nu zumaay akanatal ku salunganay a &quot;Taywan Butu&quot;.</S>
</TEXT>
