<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Qatar" source="Wikipedia">
  <S>Qatar

u Qatar sa i labu nu Asia, i tiza i 25 30 N, 51 15 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 11,586 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 11,586 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 2,258,283.
kakalukan umah sa 5.60%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 94.40%.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 18 bulad 12 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Tamim bin Hamad Al Thani, micakat a demiad sa i 2013 a mihca 6 bulad 25 demiad.

Qatar&quot;&quot;&quot;&quot;
idaw ku adidi'ay a kanatal ngangan han u Ka-ta (Qatar. itini i wali timula kitidaan. Sincia-pu (Singaporepangangan han tu &quot; balubaluan a tukay&quot;, itini i Cung-Duna kakitidaan, singangan tu &quot;balubaluan a tukay&quot; a kanatal u nuheni a cacay, uyda han u Ka-ta (Qatar.

Ka-ta (Qatarkanatal a balusa u Kata-hu, kanatal nu aadupan han u Ala-puo (Arabiasidubaay a sizi/sidi, kanatal a ayam han u miadupay a palang. 
   
makada i binacadan amiadih, Ka-ta (Qatarhan u tada Ala-puo (Arabiaa kanatal, u Ala-puo (Arabiakanatal nu sakapahay nu lumaan, sakay siakay nikacelakan mikikaka tu Ala-puo (Arabiaa kanatalan.
 
Qataramica kuni ka adidi' nu kanatal, nika itini i Cung-Dun (inutebanan nu walian,a kakitidaan u saicelangan nu kanatal, itini i kitakit han u kasenenga nu katuuday.

tapang tusu nu kanatalDuo-hasa u Ka-ta (Qatarsuodu atu tademaw sayadahay a tukay, u  Ka-ta  Qatarsaamelikay mucelakay a tukay. nina niyadu'i itini i kanatal a wali nu Puose-wana dadipasan.

kamuKa-ta (Qatara tadakamu han u Ala-puo ( Arabiaa kamuan, Ingu han u  sakatusa a sasakamuen, u tadakamu nuheni.

kakitidaanKa-ta (Qataratu timul a Sauti-ala-puo (Saudi Arabiaidaw ku cacaya a babenisan nu dadan, dumasatu a lalaan mamin malaup nu Puose-wan. 

Puose-wana cacaya nu bayuan ahiyan nu Ka-ta (Qatarmicapiay a Palin Bahraina subalay makakenis, masasual atu Alapuo-linheta-kunkuoatu Ilan (Iranmapulung tu bayu kunika babenisan.

Ka-ta (Qatarwayway nu lala han masaenal nu likelikenan, matahap nu likenlikena atu adidiay a ba'yu, idwa henay ku a puuay' nu buyu atu tabakiya nu ba'ba'tuan a buyuan.
103563
Kulaen-apupaeu Ka-ta (Qatarnu satalakaway, talakaw han makaala tu cacay a lasubu idaw ku tulu (103) a lawat. Ka-ta (Qataridaw ku lima alasubu enem a bataan idaw ku tulu (563) a kunli nu dadipasan.
12
Ayzuy-muu cilekay a madiputay nu kitidaa a Ka-ta (Qatarnutipan amisan a saba tusa a (12) kubu nu kitidaan a tademaw, idaw ku pangkiw nu maacakay a likelikenan nu aadihan, u luma' nu sidubaay a sidi/sizi.

kakitidaan nu lalangawan175 
idaw ku cacayay nu Ka-ta (Qatara cudad  nu masakaputay kanatal nipahetik nu babalaki. Cupa-lau nikaiyan a lama' atu nu mukasiya anipatunduh tu ba'tu, idai i Ka-ta (Qatara subal nu i nutipan amisan a dadipasan, micapi tu Ka-ta (Qatara sudu nu Du-hanu pitu a bataan idaw ku lima (75) a kunli. 
· 2013
saba tu wali a seci (18) angangan naw u Yutu-pua niyaduay atu Ali.pinali (.) ku patidengay. itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihcaan patuduan tu Lenhe-kuomasakaputay nu kitakit nipahetik nu babalaki.

tusu nu aidanganSuke-wafuitida i Kata-cuo (QatarcuoDuo-haa papacakaya. nina pacakaya u nipacakay tu tuud han u laylay a dikucan, bangsisay a tuud, nalimaan nisangaan a tuud atu sapakining atuud ku saka singangan.  
 2006 
itini idaw ku pinaay cacay nu bataan a kakanen atu Si-sapapa hanhanan. likisi taneng talaayaw mikilim tu cacay a lasubu (100) kuni pikiliman, itini i tusa a malebut idaw ku enem (2006) a mihcaan sifu mangalay misumad nina kitidaan, miliwan tu laylay ani patidengan tu luma'.  
 I·M·Pei 
Ise-lana nalimaan a Puowu-kunitidai Ka-ta (Qatarsuodu nu Duo-hanu bayu a dadanan. u kulit nipatideng tu luma' ci I.M.Pei kumi sikiay. 
 
Puwukunmapaading nu mukasiay a Ise-lannipatidenga tu luma'. micidek kunipi sikian. iniyan han nu Puose-wanArabiaa kanatal nu sayaway a tabakiya nu Ise-lannalimaan a puowukun, i labu nu puowukunidaw henay ku aadihan tu cudad.
 
Kata-lau Duohanu cacaya a lalangawan nu binawlan. yadah ku lalangawan a kawaw, pasu nalimaana sapaadih, In-Dua kacudu, aadihan tu mudadiway, nukatuuday a mihamunika atu u kalimulakan a demiad.

Qatar kanatalay a cincen-se&quot;&quot;···· [Imam &quot;  Muhammad ibn Abd al-Wahhab Mosque][1]90
Imamu Apu-tule- waha-pu cincense(Imamu- aputule-wahapuu Ka-ta (Qatarsatabakiay a Cincen-se, idaw ku siwa a bataan nu mamulmulay a badahung.
400 
Duo-haa Ka-ta (Qatarnu udu' a subal ni sangaan nu tademaw a subal, kitidaan  han makaala tu sepat a lasubu a kubu. uyniyan han nu Ka-ta (Qatarsayaway a lala' taneng sapabeli i tawan a tademaw nu satenesay a idaay nu lala'. idaw ku luma', liwkang a kakanen tupah, minatu atu misiwbaya a kitidaan.

sakaudip1949
sakasilaculan tu simal a kanatal, Ka-ta (Qatarnamaka cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan idaw ku siwa (1949) a mahcaan patahekal sa pacakay tu simal, hamaw sa inai kuisukuay ni supedan, nina kanatal pasaida i gasuwan a simal.
2016
Ka-tasasiidaay nu kitakit a sakatulu a tabakiya nu gasuan anisupedan atu simal.
Ka-tau gasu ku angangan a sakatahekal nu kanatal, nasulitan i kanatal nu nipisiwbayan a masakaputay anisausiyan, katukuh tu tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan, Ka-taa tademaw itini i labutu nu kanatalan sasilaculay nu pulung itini i kanatal han saka sepat ku kasinganganan.

sakaudipKa-taasu'ay a kakanen namaka A-lapuo ( Arabianumasa kaputay. mapalalit nu Yilanatu Intu. 
Machbūs, 
&quot;Machbūs&quot; u tabakiay a tipus, u titi' (basis) atu lami' malamelay a kakanen, u Ka-taa kanatal nu lami'an, nikudan nakan pananuman aca tu Kala-ke' (, Karak) a ucya, nilaculan a sanglacayatu tou-koumasasuala.
2022FIFA
Ka-takinapina asikawaw tu tabakiyay nu kitakit a nipiundukay,  anuayaw i tusa a malebut tusa a bataan idaw ku tusa (2022) a mihcaan sikawaw tu FIFA kitakitay a nipilaylayan.

</S>
</TEXT>
