<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Romania" source="Wikipedia">
  <S>u Romaniasa i labu nu Europe, itiza i 46 00 N, 25 00 E
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 238,391 km2u ahebal nu lalaay sa izaw ku 229,891 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 8,500 km2hamin nu tademawan sa 21,599,736.
kakalukan umah sa 60.70%, kilakilangan umah sa 28.70%, zumaay henay umah sa 10.60%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Bucharest.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 1 bulad 12 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Klaus Iohannis, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 12 bulad 21 demiad.

cunliu cunli nu Romaniaayza sa ci Florin Cîțu (·), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 12 bulad 23 demiad.

Roma-niya (Romania)
:România
Roma-niyaRomania kamu : Româniaitda i Ocuowliy timul. kanatal nu tipan u Siungya-iiatu Sayel-wieyamalalitin ku lala, Pawcia-liyaitida i timulan, amis atu wali amisan sa u Uke'-lanatu Muoel-dowa kunhekuoRoma-niyaidaw ku apuyuay nu Hai-haya dadipasan, Duonaw-hemamim ku timulan atu Pawcia-liyatu laad a kanatal nu pangkiw, namakayda i kanatal nu waliyan a dadipasan pasayda misilsil i Hai-haya nutipan.

Roma-niyaa sudu u Pucia-lesete, itida i kanatal nu timulan nu Duonaw-henuma cipaay a nanum Tenpuo-wiecasawac nikaydaan nu enalay a nanum, u Roma-niyasayaway a tabakiya nu duse atu cacakayan a duse.

sakaudip
sakaudip nu Roma-niyaitini i sakatusa anikalepacawan nu ayawan, Roma-niyau Ocuosakatusa a tabakiay nu kakanen saka silaculan a pacakayay.
1937720726030 
itini i cacay a malebut siwa a lasubu taul a bataan idaw ku pitu (1937) a mihcaan, namakayda i hatidaay a talakaw nu pitu a lasubu idaw ku tusa a bataan (720) a mang anikasi heciyan nu simal, nikacelak tu sakaudip han hamin nu Ocuou sakatusa, i kitakit han saka pitu. Roma-niyanisupedan tu simal han pitu a malebut tusa a lasubu enem a bataan (7260) a walwalen lifunmi, katinengan pisupedan a kanatal han u saka tulu a bataan ku kasongangan.

sakinatusa nu kitakit ani kalepacawan tu hedek, Roma-niyamala waliyan  masakaputay a kaput, mikiyaku tu siykay a hican mikiyaku ku sakaudip. 

nuwaliyan a masakaputay nu tademaw, Roma-niyapasaluimeng tu nuudip a cacelakan, itini i kakuliyan han caay pisulul tu muudiptu akakuwaw nu kakuliyan, pacakaya atu midiputay a kawaw nu kanatal atu msakaputay a kawaw.

Roma-niyanika caculiyan satu, misa lihalihalay tu misumad tu sakalihalay, dumasatu a tademaw, milihida tu nu sifu a kakulian atu mapapadangay a kaput, mawmahay  atu mihedekay tu mikuliay a babalaki, taneng misinsi tu masahicaay a kawawan atu sapipadang midiput a kakawan. 
20071 
tusa a malebut idaw ku pitu (2007) a mihcaan Roma-niyamicumud tu Omuma kanatal mala lihalaya a nipisiwbay, Româniaatu Pawcia-liyatuni picumudan u O-Mona balungan taneng milauyd tu Hyehay.

kamu

Roma-niyaa kumu han u Roma-niyaa kamu. nama kaydaay i Latina nakamuwa, u kamu nuheni atu biyaw u Don-oa kanatal a nakamuwan tu Sela-hua kamu caykalecad.
91%
Roma-niyaa cudad nu cacaya atu Sie', pue', Faeatu E'taliemicapitu Luomanea kamu. itini i Roma-niyamusakamu tu Roma-ni-ya wentada musakamuay a tademaw han makaalatu siwa abataan idaw ku cacay (91%) a kilac,  kilul satu u Ciunyaliatu Luomuanakamuwan.

nu ayawan sakatusa ani kalepacawan, Deeyu Roma-niyailabu u satabakiya nu adidiay a binacadan nu Deeycea tadakamu, sisa naw Roma-niyanumu sakamuay nu saadidiay musakamuay nu binacadan, katukuh ayda i hekal Sifan-niyaaniyadu satabakiay nika lalidan.
la francophonie
Faeymahidatu u Roma-niyakanatal nu sayadahay musakamu tunu putahaya a kamu, nina kanatal a Faeyunu kitakit nikasakaputla francophoniea tademaw, aydatu a mihcaan a kilac ku sausi han makiayaw tu nu igu, nikudanay a nakamuan u Roma-niyaa masa kapahay nunipinanaman atu milihida musakamu tu hekalay a nakamuan.
Eurobarometer report200629%620
skamusa Eurobarometer reporttusa a malibut idaw ku enem 2006anipatahekal, Roma-niyaidaw ku tusa a bataan idaw ku siwaw (29%) a kilac nu tademaw, nu enenmay a lasubu tasa a bataan nu mang a tademaw mu sakamu tu igu.

singzia

Roma-niyau lihalaya a kanatal, inai ku tatengaay nu singzia nuheni. katuuda nunipisingziaan u Roma-niyaduncenciw, caay ka hacica kumi singziaay tu tinsukiw atu baluhaya a kiwkay.

kitidaan
Roma-niyakakitidaan 
238,391
Roma-niyatada lala nuheni 238,391 pinhan kunli, u Donnanoa lala' stabakiya nu kanatal, itini i Ocuosaka silsil nu ngangan han cacay a bataan idaw ku tusa.

Roma-niyaatu Sayel-wieya, Pawcia-liyau angangan sa u Duonaw-hekulaad. atu Muoeduwawa laad han u Duonawhea duma numa silsilay nu nanum u Pulute' sawacku laad.
Danube Biosphere Reserve
Duonaw sawacatu Pulu-tesauwac itini i Roma-niyamalalitemuh sa, itini i Roma-niyailabu micumud i Hiehay, micumud satu tu datawadaw mala Dounaw-heSanciaw-cuou Ocuosatabakiya nu Sanciaw-cuo, u hatidaay tu nu mahicaay nu lacul nika sasumadan, mala Lenhekuo cuda masakaputay patayda i kitakid nu liwan nababalakian a ngangan, sisa itini hantu patideng sa tu Dounawaadihan tu dadiputen a kitidaanDanube Biosphere Reserve.

wayway nu lala'

Ke'elpa-cansan-maypangkiw nika mulmulan a mueneng i teban nu buyu', buyu a nutipan u hekal nutipan Fanni-ya kawyun, waliyan u Muoetuwaw kawyun, nutipan u Tuonaw-hepinyun atu Tuopu-luocia-ciwlindemiad
1-5-1℃720-23℃400-1000
tada diheku tu ku talu kala sengetsengedan a demiad, cacaya a bulad nu hikin nu demiad han - lima - cacay adu', pitu a bulad nu hekin sa tusa a bataan (20) - tasa a bataan idaw ku tulu adu'(23), mihcaan tunikahetikan nu nanum han makaala tu sepat a lasubu (400) - cacay a malebut (1000) a hawmi, wliyan tumulan kalaacakan.

</S>
</TEXT>
