<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Samoa" source="Wikipedia">
  <S>Samoa

u Samoa sa i labu nu Oceania, itiza i 13 35 S, 172 20 W.u ahebal nu lala' mapulung sa 2,831 km2.u ahebal nu nanumay sa 10 km2. hamin nu tademaw sa 198,926. kakalukan umah sa 12.40%, kilakilangan umah sa 60.40%, zumaay henay umah sa 27.20%.
Independent State of Samoa
Independent State of Samoa, sadayum han kuni pangangan Samoa, itiday i nataypinyunga kanatal, itida i Hawaii (Ceawiey ) atu New Zealand (Niwsilan ) a teban, Amilika u Samoanutipan, u Polynesia (Polinisiya ) nu teban. 
1962
cacay a malbut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1962) a mihcaan misiteked kuheni. itiniay a tademaw wayway nuheni sasamae'desa', micidek kunika kidemu nu tabaki nu udip itida i nu cancanan nu sakalalebu nu sakasetset kapahtu ku tinsu nuheni.[1]

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Apia.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 6 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Tufuga Efi, micakat a demiad sa i 2007 a mihca 5 bulad 11 demiad.

cunliu cunli nu Samoaayza sa ci Tuilaepa Lupesoliai Sailele Malielegaoi (··), micakat a demiad sa i 1998 a mihcaan 11 bulad 23 demiad.

tademawSamoatademaw tusa a bataan ku pina a mang ku tademaw, subalay a tademaw nui tidaay namin alecuhen nu yincumin, tada angangan nika babenisan itida i Samoaatu wali a Samoaku kakitidaan nuheni.

Samoaa niyadu' naw Polynesia (Polinisiya ) aniyadu'an, u nutipannay a Mongoliaa tademaw atu Australiaa tademaw nu malamelay a tademaw, niyaduay a kamu u Samoaku kamu nuheni, u nadaw nakamuwan a Polynesia (Polinisiya ) a kamu nu binacadan.
:2500
idaw kumi kinkiway saan: Samoaniyaduay nu babalaki hakiya nama tabalay i tusa a malebud lima a lasubu (2500) a mihcaan nama kaydaay i waliy tipan numabulaway katukuh itini mueneng.

malecaday nu papunaan nu SamoaSamoaa tatama, silusi nuheni han ahebal ku bihid, ngaduy kibetul, tabaki ku tatelacan, micidek ku tabaki nu udip, micidek ku icelang, icelang amilalebu', u udip nuheni tanestes asipilalebu, sisa hina adih kita i kitakit tuni kasa sedsedan i kalalebu'an.

laylay1899
itini i sakatusa a Samoailabu nikalepacawan, Samoanacacay henay alaw mala tusa, waliyan u Amilikakumi kuwanay mala aydaay nu Amilikaa Samoa, nutipan han i cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan idaw ku siwaw (1899) a mihcaan mala Germanynu kalimadan.
19148
sayaway nuni kalepacawan mahkamalingtu, cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idwa ku sepat (1914) a mihcaan walu a demiad, New Zealandmidebung tu  Germanya Samoa, paliha tu Germanymisa Taypinyangkaygung nu kakitidaan. 
1919
subalay a Germanynu hitay caay pikusan, nika caay paculi. cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku siwaw (1919) a mihcaan , duducen nuheni ku Funesayanikasasulitan, hiyan nu Germanyku Samoasipabeli i New Zealanda mikuwan.
196211
New Zealandu kuolanatu lekec nu kanatala ngangan mipasubalid tu nipi kuwan tu tipan Samoa. katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1962) a mihcaan cacay a bulad cacay a demiad misiteked kunuheni. 
20
tipan Samoau Polynesia (Polinisiya ) subal a kanatal u sayaway a tusa a bataan a seci nu misidekeday a kanatal.
200633149301962&quot;&quot;,1997&quot;&quot;
tusa a malebud idaw ku enem (2006) a mihcaan tulu a bulad talu a bataan idaw ku cacay a demiad, Samoaihun malingatu misikiw, aydaay mikuwanay a tademaw midiputay kinacacay aca maala nu singkiw, makataay nu ihun sepat a bataan idaw ku siwa nu tademaw tulu a bataan kuni ka alaan nuheni a tademaw. cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1962) a mihcaan misiteke kunuheni, ngangahan u tipan Samoa, cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku pitu (1997) a mihcaan misumad tu ngangan Samoa.

lalangawanSamoaa niyadu' nu namakaydaay i babalakiyan nu kulit ku sinku, sakaudip nu heni yadah ku papaysinnan, nika ayda yadah tu kuni kasumadan. dumasatu Samoaa niyaduay a tadema a kungku nu heni u silaculay.

Samoaamica u Taypinyungnu adidiay a subal nu kanatal, nina cacay a bataan apina nu mangn a tademaw nu kanatal yadah kumi busiguay nu hayu a tademaw, nu milalebuay a tademaw malimaday taydan i Hawlaua tademaw ci Cise- cansenidaw kunama punaay nida.
 UFC Mark HuntDavid Tua WWE Roman ReignsJay &amp; Jimmy Uso.
dumasatu mahida ci UFC a (Mark Hunt), (David Tua) atu WWE a (Roman Reigns),  a malekakay (Jay &amp; Jimmy Uso) idaw namim ku malecaday ku papunaan nuheni.

Samoakakanen nu niyadu'ayApia
Samoasodu Apia a kakanan yadah, nika hatidaay u amuhun a kakanen ku yadahay , aca hantu talakaw mahicaykia inai ku Samoaa sanek, itini i iciba kiya hina adih kita tu nitengelan tu simal a tulakuk, tulakuk pu atinu'en tu pada' atu tali ku alamian.
SinboroFale
Samoaa tademaw pakuyuc,sisa itni i iciba u mahiniya sa ku makanay, Samoaa almi u madayumay a kakanen, kakanen nu heni malecad tu tunu demidemiaday akan, numahiniay akan itida sai Wannatumaka adih, taydaay milabingnay a tademaw itida i Fale makanay tu Samoaa kakanan mahida tu ilumaay ku kan, u buting ku yadahay anikan.

</S>
</TEXT>
