<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="San_Marino" source="Wikipedia">
  <S>San Marino

u San Marino sa i labu nu Europe, itiza i 43 46 N, 12 25 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 61 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 61 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.
hamin nu tademaw sa 33,285.
kakalukan umah sa 16.70%, kilakilangan umah sa 0%, zumaay henay umah sa 83.30%

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u San Marino tusi.

sapazateng nu kanatal demiadsapazateng nu kanatal demiad sa 3 bulad 9 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Marino Riccardi, micakat a demiad sa i 2016 a mihca 10 bulad 1 demiad.

kalisiwSan Marinoa kanatal sakaudip angangan miida tu ngiku a kawaw, ba'ketay a kawaw, midiputay a kawaw atu laliwkuwan a kawaw. 

nunipi cacakayan a nipisausi tunu tademaw nui kani kasilaculan ana kamuwan sa, San Marinou kitakit sasi idaay nu kanatal, atu Europemabuwahay a niyaduan malecad kuni kasi kalisiw.

San Marinosaan u kanatal nu sakaudip satalakaway a malaheciay atu Europesainaiay nu kakawawn a kanatal. nina kanatal nai ku tadah inaya ku liwan nu kalisiw. 

San Marinoa kanatal u sayadahay ku ciduisia mikiyadah tu tademaw a kanatal. itini i sakay nutawan anikalecabay, San Marinomikilul tu Italymikeliday, u kapulunga anikabalud nu balucu a tademaw kunuheni.

likisiSan MarinoseSan Marino) atu nida a tenes nu cabay ci Li-Awmiliyas tu aydaay a Croatiaa Lapu subal, u mituktukay tu ba'tu a kawaw ku sakatayda i Limini.

itini cinida midintu i kiwkay sa, San Marinosemalitemuh nida ci Taykelimaluayw misawacu itawan, milaliw cinida tayda i tepal tu i Titanuosan.

itidacinida, San Marinopatideng tu adidiay a kiwkay, u aydaay a San Marinokapulungan a kanatal atu San Marino a tukaynu kalingatuan.
&quot;&quot;30193
alahican, nina kanatal panganganan nutaw tu &quot;San Titanuo  kapulungan a kanatal, aydaay a San Marino kunhekuonu talakaway anipa tideng tu demiad sa i tulu a lasubu idaw ku cacay a mihcaan (301) siwa a bulad tulu a demiad.

kakitidaan nu San Manno-10
San Marino kapulungan a kanatalu Italynu kanatal nu kanatal, itidai Italy aymiliya-luoma (-) tabakiya a kakitidaan atu Makaitabakiya a kakitidaan nu skalalaad nuheni, mibatad tu Liminia Ydeliyadadipasan mililis tu cacay a bataan a kunli.

pulung nu kanatal buyubuyuan, inaya ku masa enalay a lala, u Yapinnengnu buyuan.
749
San Marino kunhekuoa lala satalakaway nu tunduh u Ditanuoabuyu nu tungduh, talakaw han pitu a lasubu' sepat a bataan idaw ku siwa a lawad. San Marino kunhekuolabu inai ku nanumnanum aca.
,
San Mannou Europesakatu tulu nu adidiay a kanatal, miki Fantikanatu Monacomikitabaki a tudi, nu kanatalan han u saka lima nu adidiay a kanatal.

icelang nu hitaySan Manno kunhekuoa hitay nu icelang u kitakit nu saadidiay. u hitay nuheni u Italya hitay kumi kuwanay tunuheniyan.
:.
caaya kalecad numi kuwanay caaytu kalecad ku kawaw, tuyniyan hantu: mikuwana tunikawawan, muculil tu babenisan midiputay a sifu talakaway a luma atu mipadang tu kincal midakep tu cancanan a lacusay a kawawan. San Mannokincal caay pilihida tu kawaw nu hitay a icelang.

misebingay tu ba'tu a tademawmisebingay tu ba'tu a tademawan u San Marino kunhekuoa hita nu icelang masakaputay a hitay, tungus nu kawaw nuheni sa miadi tu lilisan nu babenisan, tungus nuheni han misaliyutay miadih tu kanatal atu midiput tu kababenisan a kanatal, dumasatu a kawaw nuheni sa mamidipud tu kanatalay a hitay, situngus midiput tu San Marinomacimacian atusifu kakitidaan nu kunhekuokun.

nina kawaw nuheni hina adih nu binawlan a tademaw. nuheni a nipi kalaliyun nuheni sa u kataydaan nu midangay a tataydaan.
1987
uyni nu hitayan a kawaw han, nakamuwan sa i cacay a malebud siwa a lasubu walu a bataan idaw ku pitu a mihcaan (1987) a falin, hamin nu misebingay a tademawu San Marino kunhekuoa kigi, mipadangay tu San Mannokincal mikisa tu tabakiya sicuminu nu lacusay a tademaw. misebengay a tademawa     dikuc nu nuheni micidek ku kulit nu dikuc si sumanahay langdiway a nipisikian.

sasinkuanSan Marino tabakiyay a kiwkay97%
San Marino kapulungan a kanatalu tincukiw kumi liliday tu kanatalan, nina kanatal a tademaw idaw ku sawaw a bataan idwa ku pitu a kilac (97%) katuud kumi sinciaay tu Roma tingsukiw, nika tinsuciw caay kaw tatengay nu San Marinoa kanatal nu kiwkay.

kiya idaw ku pankiway nu tinsukiw a sinzia u Roma tingsukiw. San Marinoinai ku tada aenenga nu kiwkay, amica kuni kasingagan tu kanatal nu kiwkay a cacay.

itini i likisi, San Marinonu dumaan a kiwkay u Italynu tusaay a kiwkay. katuuday nu Mumtefaeteluoa kiwkay, liwan satu u Liminia kiukay.
1977
cacay a malebud siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan, u Mumtefaeteluoatu Limininina tatusaay a kiwkay talaayaw henay amisumad, sisa San Marinoayda han u Mumtefaeteluoa kiwkayan.

San Marinoatu Mumtefaeteluou eneng nu kiwkay itdai i Italy Pa'saluoatu uepinuosinga Punnapili.
0.3%
nakamuwan sa San Marinonu cacaya a sutukudi  anipipatideng, patahekalay tu sutukudi taneng miyukiw tunu udip tu a sutukudi tu lin tin a tulu (0.3%) a kilac pabeli i tinsukiw atu duma nu sapipadangaw tu katuuday a cikuo, itini satu mapulung ku Waletupayatu Yahehuopaka tinengay tu tademawan.
-1977&quot;&quot;-
tinsukiw San MarinoMumte-fiaer-teluoa kiwkay namakayda i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan misumad tu ngangan katukuh ayda, naw tadangangan sa u Mumtefaeteluoa kiwkay ku ngangan, u Lawiana-ciaewuiya (-) a kakaduman a kiwkay.

aydaay a kiwkay mamim tu pasu San Marinonu hamin a kiwkay. sayaway ka awawan sa u Mumtefaeteluonu niyaduay a ngangan itini i Ca-li-mannu caaya kasulitay u caaya ka sasukapahay a cudadan.

caculilanSan Marinoilabu inai ku pahikukiyan nu heni, anu mcumud satu ama kayda i Italymicumud. San Marinotada adidi' tu ku lala nuheni, dadan ni sikian u kimulmul sananay a dadan atu nu cacaya sa a culilan nu dadan, anu paculil kita tu kadidengpabesuc sa a caay tu kapiled mutiku a pabesuc sa, sisa inai ku nipipadinki tu sumanahay langdaway a dingkian.

</S>
</TEXT>
