<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Sandimen" source="Wikipedia">
  <S>Sandimen
Sandimen a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 185.9 km². kalesakan nu linpanti 94.02 km², kalesakan nu pawliwti 85.25 km², u kasabinawlan, 7,698 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 2,296 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 7,320 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 95%(Paiwan, Rukai) ku kasabinawlan. u Paiwan atu Rukai ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Sandimen mala 10 a cuwen atu 12 ku niyazu'.
kina 12 a niyazu'sa, Timur, Tjavatjavang, Valjulu, Paridrayan, Sagaran, Talamakau, Cavak, Djineljepan, Tjailjaking, Kingdalruwane, Tjukuvulj, Tjusepayuan.
Sandimen:Timur196;7.7
SandimenPaiwan a binacadan a kamu, Timuri tini i Taywan nuwamisan nu Ping-tung-siang, nuwamisan nu Kaw-sing-se Maw-lin-cuy, Liw-kuay-cuy, nuwalian macapi i Wu-tay-siang, satip macapi u Kaw-su-siang, Yan-pu-siang, nutimulan macapi i Ne-pu-siang, Ma-ciy-siang. u ahebal ku lala' makala tu 196 ping-bang-kung-li, nipasiluttu ngangan i Ping-tung-siang u sakatulu nu tabakiay, uyni dada'Se-ce-siang, 
U'-tay-siang, u tademaw pakala' tu 7.7 malebut a tademaw, u kakatuuday nu Ping-tung-siang a tademaw nu binacadan a niyazu'.
100~2159
Sandimen:Timur196;7.7
SandimenPaiwan a binacadan a kamu, Timuri tini i Taywan nuwamisan nu Ping-tung-siang, nuwamisan nu Kaw-sing-se Maw-lin-cuy, Liw-kuay-cuy, nuwalian macapi i Wu-tay-siang, satip macapi u Kaw-su-siang, Yan-pu-siang, nutimulan macapi i Ne-pu-siang, Ma-ciy-siang. u ahebal ku lala' makala tu 196 ping-bang-kung-li, nipasiluttu ngangan i Ping-tung-siang u sakatulu nu tabakiay, uyni dada'Se-ce-siang, 
U'-tay-siang, u tademaw pakala' tu 7.7 malebut a tademaw, u kakatuuday nu Ping-tung-siang a tademaw nu binacadan a niyazu'.
Sandimen mala 10 a cuwen atu 12 ku niyazu'. kina 12 a niyazu'sa, Timur, Tjavatjavang, Valjulu, Paridrayan, Sagaran, Talamakau, Cavak, Djineljepan, Tjailjaking, Kingdalruwane, Tjukuvulj, Tjusepayuan.
100~2159
uynian a buyu'a lala' atu enal u kalalikeluhana kakitizaan, kayadahay ku masaungcuyungcuyay a buyu',hay-pa i 100 katukuh i 2,159 depah, izaw ku Ay-liaw a sauwactalabi i niyazu', demiad tungusay u ze-day-ci-bung a demiad, aenengan a binawlan u Paiwan a binacadan u kahenulan,u zumaay a Paiwan a binacadan,  mahiza u Sin-ye a niyazu', ayzaay a mihcaan pakala tu sakapahay aidangan a kakitizaan, patayza i Maw-lin a kanatalay a idangan.

LaylaySandimen&quot;timur&quot;Suann-tē-mn̂g1935TimurTalavatsalSalalau&quot;&quot;
Sandimen, lalengawan/lalekalannamakayni i Paiwan  a kamu,&quot;timur&quot; malinat tayni miatangku layakay nu tayniay a Hulan nu lalayay tunisasengiay a ngiha' kyu palu nu buyu'ay a kiwmah a banuhtu San-ti-men, nu ayaza i Taywan layakay a kamu masakamu tu San-ti-men &quot;Suann-tē-mn̂g&quot; 1935 a mihca i kaLipunan u Paywan a binacadan  tu Timur, Talavatsal, Salalau tuluay nu kenis a tademaw malimat hay nikatukuh ayza nu  Sandimen a kenis, nisasulitaan sakaysasangaan tu kalcalaecay nuzazan a kasaupuaan nu niyazu'ay, nanutawya nu Takaw a kenis atu Pingtungay a kenis nipikuwan, panganga han sa &quot;&quot;.
1947&quot;&quot;195019928
nazikuzan nu Kang-hu tu sayaway misumad tu Ta-kawan a kenis nu Sandimen a nikasu u ouwan malecabay a kenis, 1947 amihcaan masumat u Sandimen a kenis, 1950 a mihcaan masumat aca tu baluhayay nu Ping-tung a kenis, 1992 a mihcaan waluay a bulad hanika ayza kinangangan.

mikawaway tu kawaw nu kanatal a kakitazaan kenisi tiniay a kenis izaw ku cacay nataan a niyazu'(10)
Cing-ye a niyazu',An-po a niyazu'Cing-san a niyazu'Ma-l-el a niyazu'Cow-se a niyazu'Say-ciya a niyazu'San-ti-men  niyazu'Ta-se a niyazu'De-wen a niyazu'Ta-lay a niyazu'Cing-ye a niyazu'An-pu a niyazu'Cing-san a niyazu' a niyazu'Ma-el a niyazu'Kou-se a niyazu'Say-ciya a niyazu'San-ti a niyazu'Ta-se a niyazu'Sandimentini i  nuwamisan Taywan Pin-tung a kuwan, u belaw saamisan nu  akuwan Maw-lin a kenis, Liw-kuay a kenis, nuwalian u belaw u Uw-tay a kenis, satipan a belaw u Kaw-su a kenis, Yen-pu a kenis, mitules tu Ne-pu a kenis, Ma-ciya a kenis.

katinengan&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Sandimenkasumamadan a ngangan u &quot;Sin-se-di-mo-el&quot;, tungusay u Lukay a binacadan &quot;San-ti-men&quot; kenis a niyazu', Cung-ku a Cung-kou a u nu layakay akakitizaan nu malimatay nu layak miatangu layakay akamu misasengiay tu pipangangan &quot;San-cu-maw-se&quot; atu &quot;Sandimen.&quot;

Shan-chuan  cuyacuy a sangawShan-chuan  cuyacuy a sangaw/Shanchuan Glass Suspension Bridge262452017303
Shan-chuan  cuyacuy a sangaw tini i Taywan Maw-lin piazihan tu hekal nu kantal a kakitizaan, mitulesay tu  Ping-tung akuwan San-ti-men a kenis atu Majia a kenistu caculilang nu tademaw cuyacuy a sangaw, miawas tu Kaw-ping sauwac adidi'ay cilis Ay-liaw a sauwac, u uzip nu sangaw u masacuyacuyay a sangaw, katanayu' a sangaw 262 kung-ce, laed tu sauwac palalecad tu talakaw sepat bataan izaw ku lima debah, nau satanayaay masacuyacuay a sangaw, katukuh 2017 a mihcaan u Tuing atuse Fu-sing a kakitizaan u baluhay a sacumud nu sauwac cuyavuy a sangaw &quot;katanayu' nu sangaw 303 debah malakuit tuway&quot;.
100·32321,664
Shan-chuan  cuyacuy a sangaw/Shanchuan Glass Suspension Bridgeu satakus tu Ping-tung akuwan San-ti-men a kenis San-ti a niyazu' atu Majia a kenisPa-ye a niyazu' tu cuyacuy a sangaw, tunusay masacuyacuyay a sangaw, u sakatuuday pitubian tu tademaw cacay lasubu, Liu-li-cu a sakahini tu pipazeng nu Paiwan a binacadan a Yi-su-ciya ci Sa-ku-liw-pa-wa-wa-lung mibihekacan a misanga', u uzip nu sangaw tusaay a takinilan izaw kunipazeng tu tulu bataan izaw ku tusa a paya' tu kungku, nusakamu 32 masazumaay a kungku nu niyazu', cuyacuy a sangaw i sacumut atu katukuhan patizeng tu Ma-say-ke yi-su-zuo-pin atu tabakiay a ba'tu kunipazeng tu yi-su. uzip tu sangaw tusa a takinilan pahezek tu pitanam katukuh tatengaay tu amiculul a demiadan micunus tu mipazeng tu 1,664 ku Liu-li-cu.
  800 , ,&quot;&quot; .. ,   ,, ,
malumanay a Fa-wan a niyazu' na u Paiwanay tu ,Rukai a binacadan u lalangawan a tuas ulalekalan a lala' nu tuas,   malumanay a Fa-wan u talakaw pakala tu 800 debah, ba'tuay aluma' micangday tu butu' amipatizeng atu nu ayawan a buyu' tu Se-lu, Kaw-yan atu kapahay aucya niyazu' silaed tu ai-liau nutimulan a sauwac, ilabu ku kakitizaan nu Paiwan a binacadan a kakawsan a buyu'&quot;Ta-uw a buyu'&quot;, kasilutnu Paiwan a binacadan ba'tuay a luma' masupet u masakapahay malisimed u mahiniay nusuayaway tu butu' micapiay tu nanum, u satalakaway a maazih ku  kakitizaan a lala' pawapen tu kasumamadanay tu Fa-wan a tademaw lihalay kunikauzip, uyza  sa amitena' tu miubiay tu kapahay a ucya, i saayaway a mihcaan u Fa-wan niyazu' a tademaw katukuh tu cacay lasubu kayadah ku luma', u pikuwanay nu Lipun a ziday Lipun a tademaw napacici tu Se-lu atu Kaw-yan tusaay  niyazu'an a tademaw, mabulaw tayza i Fa-wan, Taywan napatizang hawsa ku-min-cen-bu pasilut aca tu tuluay niyazu' a tademaw mabulaw ku niyazu' tayza i ayzaay Pa-yia, Majia  atu Fa-wan a niyazu', nauyaananu Fa-wan a niyazu' pasumad han ku ngangan u malumanay Fa-wan.

</S>
</TEXT>
