<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Satabakiyay_nu_aenengan_nu_lacu" source="Wikipedia">
  <S> Satabakiyay nu aenengan nu lacu / Ta-Paw-TaySatabakiay nu aenengan nu lacu / Ta-Paw-Tay, i Macaunu mukasiay a pawtay,  u Cunkuo  aydaay nu masingaay a nisangaan patideng tu sise' a nisangaan.      
, , .     
naw Macaunu hitayan a sakalepacawan nu kahemekan,      
ayda u Macaunu likisian a kakitidaan.     
,.     
Tapawtay itida i Macau nu pangkiw subanu taban nu cunyung Se buyu', u sakay nu hitayan a nipikuwanan.     
, .     
aydaay nu Tapawtay itida i teban u caysiw-siwwal a mihcaan nipatidengan i  Macau (Aw-Men ) po-wu-kuan, tungduh nu Tapawtay u Pawtay nu balubaluan.
1998, .  
Ta-San-Pa payaatu ta-paw-tay nina tusaay a aidangan milacad tu Cunpu picidekan nu lalangawan, mala picidekan nu Macau (Aw-Men ) nu waluay a aidangan.
, 
MacauTa-Paw-Taypatideng i caynem-caysip mihcaan, naw naw yi-su-huay sen-paw-lu nu cacudadan a kiwkaya sayday, midiput tunikay Macaunu yi-su-huay, nikuda satu mala Aw-Pu cen-hunamin.
1617, , , .
patidengan tu Ta-Paw-Taymakaala tu cacay a bataan, itini i caynem-tunem a masangan. 
10,1626.
Ta-Paw-Tay atu Ma-Ke-Paw-Tay atu Dun-Wan-Yang-Paw-Tay mala tanektekay nu liklik nu hitayan, matalaw cumudan nu kukung.
, .
namaka cacay a malebut enem a lasubu tusa a bataan idaw ku tulu a mihcaan (1623) katukuh tu cacay a malebut pitu a lasubu sepat a bataan (1740) a mihecaan, naw Cen-Fan-Si-Linatu Macau (Aw-Men ) nu satalakawaya enengan nu luma'.
16231740, .
Ta-Paw-Taykakenihan i caysiw-nemnem mihcaan amahulak, pasayda i katuuday u aidangan kuyni sa.
1966, .
nikahulak satu nanisumadan tu sakay Aw-Men papatinakuwan tu demiad, nikudan nu Aw-Men papatinakuwan tu demiaditini i caysiw-siwnem mihcaan taydan i  Dan-Cai.
,1996.
Ta-Paw-Taynamakakenih i caysiw-siwtu mihcaan, caysiw-siwlu mihcaan atu caysiw-siwnem mihcaan misumad tu papatidengan. 
1992, 19931996.
cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku walu a mihcaan (1998), teban nu Ta-Paw-Taypatideng tu Macau (Aw-Men ) po-wu-kuan, sayaway numitanengay a labang han u Ingkuo mitukuday tu mali ci Manlen..[1] 
1998, , .</S>
</TEXT>
