<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="sazikuzay_a_nikalabi" source="Wikipedia">
  <S>&gt;:Il Cenacolo [il tʃe'na:kolo]  L'Ultima Cena ['lultima 'tʃe:na]··1980&quot;sazikuzay a nikalabi&quot; I-ta-li a kamu, Il Cenacolo [il tʃe'na:kolo]  L'Ultima Cena ['lultima 'tʃe:na] u katinengan nu tademaw tabakiay a nikulitan tu nu cabengay, nilimaan nisulitan kacumelakan a mihcaan ci Aw-na-tu.Ta.wen-si  mikulit i Mi-lan kingsikiw manamuh ci Ma-li-yaan tuw-min-wou-huy-yen a pikanan a cabengan. 1980 a mihcaan, nikulitan &quot;sazikuzay a nikalabi&quot; tu kanamu ci Ma-li-yaan mapasisil u zaysang nu kitakit.

misanga tu likisi
463-470-·28
463 a mihcaan u misangaay patizengay a saydan ci Su-la-li misakapah patizeng manamuh tu kanamuhan a Ma-li-ya a to-min wo-huy-yen. 470 a ziday kakitaan ci Lu-to-wi-ke.S-bu-al-ca, paahebal patizeng tu kalecapuan. kakitan miawza tu itawyaay 28 ku mihcaan mikutikay Ta-wen-si atu zumaay a tademaw ci Mi-lan-nu misanga'ay patizengay a saydan ci Pow-la-mung-te mapulung miseyki, ci Pow-la-mung-te u kalecapuan nu pangkiw a kasamulmul nu zikuza nu luma' sumad han u talakaway a ainulian. zuma satu macusnus aca patizeng tu masasepatay a kalimucu' a salining, pikanan.
495-1497-&quot;&quot;
495 a mihcaan katukuh 1497 a mihcaan kaiza kakitaan ci Lu-to-wi-ke-Wang-wiy  nupakazali i sasingalana, ci Ta-wen-si mipili' tu pikanan amisan a cabeng misa nga' mikulit tu nipaliayaw niza u matenesay tu a nikulitan u &quot;sazikuzay a nikalabi&quot;, pasu u sapikulit a kulit nisanga'an niza, nu malalamelay a kuli atu kulitay a ti'kuk nu malalamela a sapikulit, acaay ku nu tebanay a kasumamadan a mihcaan hatu u mahiniay ku maiyungay u masenget ku sasakulitan mikulit tu cabengay.
&quot;&quot;
uyni a sakulit mapalalamel tu nu zumaay, u sakatineng u ti'kuk atu nguling, atu ci Ta-wen-si duhepic ku nipakulit, u &quot;sazikuzay a nikalabi&quot; i zikuz nu 50 a mihcaan zayhan malalemed amalingatu pihaceng ku katupelak, u picudadan tu nu kiwkayay sadakaydakay kinapina tu misakapah misanga' tuyni a nikulitan.
1652-
796-
1652 a mihcaan i kalecapuan i cabengan misazazan tu adidi'ay a panan, namahiza i nikulitanay a YE-su atu tuluay nu mikilulay a kuku' ketunen tu. 796 a mihcaan Ba-kow a kangangayawan, Na-pow-lunay Ba-kow a hitay micalap tu Mi-lan, kalecapuan macalap nu Ba-lan-si u saayaway a masakaputay kapulungan a hitay nu kanatal, u nisulutan uyni a pikanan mala luma'  tunu sumayu.
1943-
1943 a mihcaan sakatusa a ngangayawan, Mi-lan mapung nu makakanumay a hitay, malemeday a kalecapuan caay ka hamin mapeleng, amiading tu nikulitan, Ba-si-s I-tali a hitayan atu binawlan u nitabuan a liken, angngulu, sapad hamin nu cabeng masakapah tu miading, nazikuz namangangayaw misakapah masanga' ku maluyuhay nu zumaay a luma' zikuz, kya muliyaw pabinawlan tuynian a nikulitan. ayza a demiad miazihay tuniann nikulitan amaazih tu ku nu tawyaay niciluan a sasing.
1982-Olivetti&quot;&quot;·Pinin Brambilla Barcilon19993
1982 a mihcaan I-ta-li patizeng tu milisimetay misakapah a sakaput, i pipadang nu Olivetti, malingatu miyung tu nu ke-sya a kikay sapiedap mibanaw misakapah tu &quot;sazikuzay a nikalabi&quot;, mitelungay misakapahay milekakawaway misakapahay ci Mi-lan u kucungay s cyaw-sow ci Pi-lin.Pu-la-mu-pi-la &quot;Pinin Brambilla Barcilon&quot;. uyni a kawaw kanahatu pakaedem tu hekalay a tademaw katedes nu  kakaydihan, nika a malilid nu kucungay amacaculi ku zuma, sisa matenes ku pisakapah, katukuh 1999 a mihcaan 3 a bulad kya muliya pabinawlan paazih tuyni a nikulitan.
2000-2000 a mihcaan &quot;sazikuzay a nikalabi&quot; caay piuwac misakapah misanga', u hekalay sangalenb sa macaculi, uzuma miciliay nasa uyni nikulitan takelal tatu ku nibanawan, u kucungay misulitay tu likisi atu misulitay tu kiwkay tu nisakapahan misanga' tu nikulitanay maazih yadah ku masazumaay a zazan.</S>
</TEXT>
