<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Sedi’k" source="Wikipedia">
  <S>Sedi'k 

kakiliman
Sedi'k &quot;kamu nu heni Seediq&quot; u taywan nu Yuncumin a binnacadan nu cacay, malakalak i nantu zenay a kitidaan.
:Seediq

nilaculan
capi nu binacadan misuwanispalamel han kuheni tu tayan a masacapaay, nu pinaay tu kumihcaan siheci ku nipangangan nu heni, i 2008 a mihcaan 4 abylad 23 a demiad mala kahulaman nu siyhu palutatenga tu taywan yuncumin a binacadan.u tademaw makaala tu lakiwit tu cacay a emang ku tademaw nu heni.
2008423
nu ayawan nu cincaw a naemwkan maadih ku nikilukuan tinabinacadan, yu kadipunan sa u mikingkiway tu nutademaw makaadih tu sidi'k atu tayan i kamu nu cay kalecad, nika intusaay a bunacadan idaw ku pikulit tu bihid, atu militangah a lalangawan, kyu palamel han tu dikuday; u sidi'k atu taluku abinacadan idaw ku mapulungay a nikalingatuan atu lalangawan,nika caay kalecad ku kakitidaan atu taluku a tademaw nu udip a palutatenga kyu malaliyas.
;
daduducanmatabal u yuncumin inayay ku &quot;cu&quot; hanany a kamu, namakayni I dipun a tawya, idaku naemekan nu kilukuan u Seediq han u &quot;saci abinacadan&quot; sasatinakuan sa maluyaluyay miyudu' tu &quot;tademaw&quot; &quot;seejiq&quot; han pangiha. Nayi nantu kueneng, pasu tulu ku kamu nuheni a bunacadan, Teluku &quot;Seejiq Truku&quot; dumasa &quot;tayluke luyalul &quot; &quot;Taroko&quot;at utu-lu-ku a luyalul &quot;Truku tekutaya &quot;Seediq Tgdaya ungnaga u teketaya a luyalul &quot;Takadaya atu tuta &quot;Seediq Toda&quot;,u ngangan sa tuta maluyaluyay &quot;Tuuda&quot;.
&quot;&quot;seejiq&quot;&quot;&quot;&quot;seejiq:Seejiq Truku&quot;&quot;Taroko&quot;&quot;TrukuSeediq TgdayaTakadayaSeediq TodaTuuda
tulu lasubu a mihcaan, duma a binacadan maisid tada i aydaay nu kalingku a kitidaan, pacakar tu nuudip a lalangawan, mapatenged nu heni tu akamu.

ina binacadan matenes masasu pain isa, u katinengan tu binacadan nu palutatengaay tu, milunguc a pangangan tu tayluke, i 2004 amihcaan 1 abulad 4 a demiad mal kahulaman palutatenga, tatengaay tu a taywan yuncumincu namaka tayan tahekal malamasacacayay a binacadan.
200414
Taywan yu kadipunan henay u busiya a kawaw, u sidi'k ku misuayaway tu dipun i tawya u talakaway cay kanamuh kyu masasuada kyu masasulaup mabakuhac.

2003 a mihcaan 9 ay abulad 23 a demiad u waliay tipanay a binacadan pakayni pangangan idaw ku cay kalecad nu duma, tipanay a binacadan patucek tu sidi'k abinacadan u waliay a binacadan sa patuce tu taluku abinacadan, nu nantu a zenay a binacadan Seejiq TrukuSeediq TgdayaSeediq Toda angangan nu binacadan patucek hantu nu mucuduhay i pu-li a-pu-lu a siwkudu a patideng.
2003923Seejiq TrukuSeediq TgdayaSeediq Toda
Mutudu' tu tuluay a maluyaluyay a binacadan, milihidaay a sipunu'ay nu sasakamuen sa, pulung satu patucek nu dipun a nusulitan kilukuwan a ngangan nu binacadan ku kakilulan. Milunguc tu siyhu atu waliay a sidi'k a tademaw a patucek pangangan tu &quot;taluku binacadan&quot;.
&quot;&quot;
2004 a mihcaan 1 abulah 14 a demiad, waliay a sidi'k atademaw &quot;taluku a binacadan&quot;u ngangan nu binacadan tatengaay sa siheci tu, namakayni i talakaway patucek tu taywan sabaw tusa a binacadan , muawaw tu tipanay a sidi'k a binacadan mapulung milabu a micumud tu taluku a binacadan.
2004114&quot;&quot;
U ngangan nu binacadan atu katinengan nu binacadan idaw ku cayay kalecad, maydih palutatenga tu binacadan metalaw malawpes, kyu pasayni i&quot; sidi'k&quot; masacacay a pangangan.
&quot;&quot;</S>
</TEXT>
