<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Serbia" source="Wikipedia">
  <S>Serbiasiwkay nu kanatal
u Serbia sa i labu nu Europe, itiza i 44 00 N, 21 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 77,474 km2.
u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 77,474 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademawan sa 7,143,921.
kakalukan umah sa 57.90%, kilakilangan umah sa 31.60%, zumaay henay umah sa 10.50%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Belgrade.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 15 bulad 2 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Aleksandar Vučić (Yalisanta.Wucici ·), 1970 a mihcaan 3 a bulad 5 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Serbiaayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 5 bulad 31 demiad.

cunliu cunli nu Serbiaayza sa ci Ana Brnabić (·), micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 6 bulad 29 demiad.

sakaudip200863%24.2%12.3%

Serbia kapulungan a kanatal a sakaudip u mamipadan tu katuuday a kawaw ku yadah. itini 2008 a mihcaan nipipadang a kawaw han mikikaka tu nu binawlan a sakaudip tu enemay a pulu' idaw ku tulu a palasubu (%), u sasangaan atu kakalukan sa tusaay a pulu' idaw ku sepat a tusa a kilac atu sabaw tusa a tulu a kilac .
aydaay a Serbia pulung nu sakaudip mikili la'cus tu inutabenan atu saetipan nu Europeatu Balkans a kumay, nika mikikapah tu Albania (A-er-pa-ni-ya ) atu Moldova (Muo-er-duo-wa ).[1]

Kosovo a malepacaw&quot;&quot;
Serbia mipenec tu Kosovo (Ke-suo-wuo ) misatekaday a laylay, patahekal tu Kosovo (Ke-suo-wuo ) a malpacaw.
 93%  1989 
Kosovo (Ke-suo-wuo ) naw Serbia nutumulan a niyadu', i nutimulan sa u Albania (A-er-pa-ni-ya ). nika u labuway nu tademaw siwaw a bataan idaw ku tulu a palasubu (%) u Albania (A-er-pa-ni-ya ) namin a tademaw, atu Serbia a tademaw caay kapicapi. sisa Kosovo (Ke-suo-wuo ) namakayda i 1989 a mihcaan mangalay tu misateked, miliyas tu inaiay ku namaka babalakiya a idang numikuwanay.
&quot;&quot;
nika caay kangalay ku Serbia, saku nuheni u Kosovo (Ke-suo-wuo ) a lala' sa u angangan nu Serbia a binacadan, sisa caay pisulul ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) amisa teked sa. 
 1998  80 
u sakaaadaan nu kakalingatuwan itini i 1998 a mihcaan, Serbia nu tawyaay a cung-tun u hitay kusapi kasasulaecus tu Kosovo (Ke-suo-wuo ) misateked a laylay, sababuy han nuheni ku tademaw amipatay, palekaltu ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) a tademaw walu a pulu' a mang nu Albania (A-er-pa-ni-ya ) a tademaw milaliw.
&quot;&quot;
tada malakuud tu ku kawaw nu Serbia, Amilikaatu NATO (North Atlantic Treaty Organization ) caaytu ka hademhem amiadih, mangalay tu amilihida masasuada', aca mabakuhac ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) u langaw nu sakalepacaw.
,
misateked satu ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) kaadihan nu kitakit, mala masa wawaay nu Europea kanatl, nikudan satu mikiayaway malepacaway a Serbia cungtun madakep, nikidan satu pataydaen i kitakit a tudu'ay sa &quot;nu binacadan a palilucan&quot;ku sapipulul cinidaan.
2007  Hashim Thaçi 
namakayda i Er-luo-semasaluemen satu, u lekec nu kanataltu mikuwanay tu Kosovo (Ke-suo-wuo ), amica ku kakitidaay nuheni a nganga i Serbia, tadenga lihalay kunuheni, nu pasay kanatalay a tademaw kapahkapah masasungay naming. 2007 a mihcaan misatekeday a ci Hashim Thaçimaala mala Kosovo (Ke-suo-wuo ) a cung-tun.
 2008  1  9 2  17 &quot;&quot; 53 
ci Thaçii 2008 a mihcaan cacay a bulad siwa a demiad mahka patideng, tusa a bulad sabaw tu pitu a demiad kalamkam sa itini i I-huaysakamusa &quot;misiteked a sasakamuen&quot;, kilul sa i yihuynu lima a pulu'i daw ku tulu a tatukiyan mamikay tademaw midui tu sasulidan. misiteketu ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) sa.
 13 
sabaw tulu a mihcaan a misiteked ku Kosovo (Ke-suo-wuo ) nu ayawan a kawaw, amica kuni kasiteked nu Ke-suo-wuosa, amica ku AmilikaUnited Kingdom, Francetu anucila palu tatenga tu Kosovoa ngangan, patideng tu sakakapah, nika u Serbia caay pisulul sa caay kahademhem ku nabalucu'an, amelik sa patatiku tu katuuday atu Kosovoanipatidengan a tademaw, sa pala mihantaya ku cumihan ci Thaçi.

Kosovo (Ke-suo-wuo ) a tademw u Islamkiwkuyu sinciw nuheni, sisa mapadang nu Albania (A-er-pa-ni-ya ) atu Turkey (Tu-el-ci ) sa u tabakiay a kanatal nu 
Islamkiwku Kosovo (Ke-suo-wuo ), u Serbia a tademaw caay tu pakalisapen tu tawan.

caay ka sicabay tu kanatal nu tau ku Serbia, u Russia (El-luo-se ) atu Chinadada kumitepalay tunu heniyan, sisa Serbia amica hatidatu kuni kaynah tu Kosovo (Ke-suo-wuo ), hemhem hantu nuheni kuyu linges, paceba satu misulul tunuheniyan a caay kaw lacu ku sapihedek tina nu Kosovo (Ke-suo-wuo ) ami siteked tina kawawan.
,2018  Aleksandar Vucic
Kosovo (Ke-suo-wuo ), Serbia nina tusaay a kanatal masasulaecus, mangala micumud i Europe a malasacabayay. tala naayaway tu tusa a mihcaan. 2018 a mihcan Kosovo (Ke-suo-wuo ) cung-tun ci Taci, atu Serbia cungtun ci Wu-Ci-Ci (, Aleksandar Vucic), mapulung ahican mihuway kinakawaw sa.
&quot;&quot;
nina tusaay a kanatal nu cungtun kapahtu kuni kasasakamu, nika nu tahekalay nuheni a kamu kaisa ku Europe (O-Cuo ) mitengil. yayu nipatahekalan nuheni a kamu sa (misa kapah tu lilis sa), mahida u palaliyunay tu lala'. u Kosovo (Ke-suo-wuo ) nu amisan atu Serbia nu cacaya a buyu a lalalaan ku saka laliyun, u tademaw nuheni atu lala macacap ama sasuala.

kyamahini kina kawaw, u muenengan nu itiniya a tademaw nuni kapulungan nu binacadan a tademaw. satu ku Europe (O-Cuo ) a kanatal, anu Serbia atu Kosovo (Ke-suo-wuo ) mangalay mala sakapahay nu Europe a malasacabayaymicidekay nu kaput a kanatal, aminanam ku nuheni mi kakasikadan tu binacada, acaay pisa baluhay misababenisay tu binacadan.

Europe (O-Cuo ) u siduliya. matalaw tu ku nuheni mahida ci Hitler (Si-Te-Le ) a nikaedas amakina cacatu amihida. anu nucacaya a kanatal cacay ku binacadan, nu katuuday atu amawada' ku dadadiputan, hinadayum atu nutaw a binacadan tu  pulungan a kanatal masasuada'. katukuh i Balkans kumayalaw a mala sulu nu lacu.[2]

</S>
</TEXT>
