<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Shitan" source="Wikipedia">
  <S>Shitan
Shitan a sakuwan ku Miaoli. kumud nu kalesakan, 79.39 km². kalesakan nu linpanti 10.36 km², kalesakan nu paw-liw-ti 2.57 km², u kasabinawlan, 387 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 156 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 123 ku yin-cu-min a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 32% (Saysiyat) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku.
alumanay. 
Shitan
:sii' tamˇ hiong';:Sawi'
Shitan &quot;Taywan nu ngayngay a ngalngal sepat a ngalngalan, sii' tamˇ hiong', SaisiyatSawi'&quot;u Tawan Miawli-kinnu cacaya a niyaduan, itida i Miawli-kinteban nu kitidaan, kitidaan han i Miawli-kinTafukitidaan.

amisan mitules tu Sanwanniyadu', wali tepal amis, timulan a benis atu Na-cunniyadu', Tai'anmababiyaw, timulan sibiyaw tu Tafuniyadu', nutipan militin tu Kunkenniyadu',Tuowuniyadu', nutipan amisan apuyu atu Cawciwniyadu' mababiyaw. 
594,162593.6%
demiad u cayayay ka caledesay nu puu' kasibaliyan a demiad, diheku atu yadah ku udad, kaudadan han i limaay a bulad katukuh i siwaay a bulad. tademaw han sepat a malebut cacay a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (4162) ku tademaw, u Miawli-kina tademaw saadidi'ay nu caayay kaedem tu lima a malebut nu sincen kitidaan, pasaupu han u ngayngay ku anganganan nu yadahay a tademaw, kya muenengay han siwa a bataan idaw ku tulu. enem (93.6) a kilac.

Shitan, Miaw-li-kinteban, teban silaad tu San-san, Pa-kuwaw-lisanatu Pa-caw-tun buyu'nu laad a satanayu'ay nu masa wahelulay a diheb nu sauwac, nakamuan u Shitannu amisan a Paysu'atu Wiun-sin niyadu'anani kalalitemuhan.

idaw ku mabalatay a cacaya nu buyu, bataden miadih mahida u cacaya a patusuday nu muenengay a tula, tangah nu tula milihida tu lala' pasayda i nanum mahida minanumay kya tula, pangangan han nu niyaduay atademaw u tula a banaw han. 

sakukamu sa, tawya tu paybulad tu cacaya, sabaw tu lima a demiad nu ayawan nikudan, niyaduay a tademaw makatengil tu namaka banaway nipituktukan tu mituktukay a suni, nikudan satu mikaykun tu Cun-funa dadan, maputun kya buyu, hidasatu caay tu  pakatengil suniyan. 
&quot;&quot;
&quot;Shitan&quot; kilul satu malumanay a ngangan katukuh ayda uydatu mala aydaay a niyaduay a ngangan. kahulaman a mihcaan, Shitanu yungcumin a muenengay tina niyaduan, katukuh i kunsiu a mihcaan ci Hun-na-ciwmililid tu ngayngay mabulaw tayda mikaykun kya malingatu a idaw ku layak tayda itida mueneng.
&quot;&quot;190111
Tawan Cin-cea zitay nikudan tu katukuh i kadipunan nu aayaw, Shitana niyaduan u masa cacaya a niyaduan, pangangan han tu &quot; Shitan niyadu'＿&quot;,u Miaw-linu masa niyaduay. cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku cacay (1901) a mihcaan sabaw tu cacay (11) a bulad, hamin nu Tawan patideng tu tusaay a bataan nu patideng tu luma', nina niyadu' han u Miaw-li.
190910
cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku siwa (1909) a mihcaan cacay a bataan (10) a bulad, pulungen tu naw tusa a bataan a lalumaan mala sabaw tusa a luma' ,nina kakitidaan u sumad han tu u Sincuhan.
19201950 
cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan (1920) a mihcan, lawpesen ku sabaw tusa a kakitidaan misumad patindeng tu limaay a kakitidaan tusa a lalumaan, nu Sin-cu cuoTafukakitidaan, i sasa idaw ku Setan, pa-caw-lin, kuycu-lintabakiay a sasulitan. na malepacaw satu Shitankitidaan sumad han tu Setan niyadu', u Sincu-kin. cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan (1950) a mihcaan, Taw, Cu, Maiwmababenis tu kakitidaan, Setan niyadu'sumad mala Maiwli-kin.

kakawawen tu sakaudipyamahida niyadu'ay a tademaw u malukay ku kawaw u tipus atu kusuy ku angnganan, nikudan satu tada yadah tu kuni palumaan tu tipus, kusuy caay tu kakapah ku aca, macunus nuni palekala tu tataydaan amidang, Nasan-niydu'u kamacal ku papalumaan tu sakaudip nuheni, caculilan nuheni maadih kunipalumaan tu kamacal atu pacakaya tu kamacal a pacakaya nu lama'lumaan. 
&quot;&quot;
Pase niyadu'nu sakaudip anipalumaan u heci nu kakanen atu ucia, u &quot;San-sin a uciaan&quot; ku sakasingangan, itini i Sin-tan niyadu'micapiay tu Iun-sin-niyadu'a Cun-funa dadan itepal idaw kuni patiden tu Setan a uciyaannu patiyamay anipicuduh tu aaidangan nu aadihan.

patiyamay malahad:
Wan-suy patiyamay, Wan-suylihalay ku kitidaan, u cacumudan sakatahkal u Ta-fu, Shi-tan, Cen-suynu tuluay a kakaydaan nu dadanan, u sakay saluemengan nu lihalay a kitidaan, u Shi-tanlabu sumamad idaw ku patiyamay nu kapulungan a kakaydaan nu dadan.
19091960
cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku siwa (1909) a mihcaan nipasaksak nu Miaw-likatukuh i Na-funu ahemaway a dadan nu silamalay itida i Win-suyidaw kunipatideng tu kakacawan nu tisiabu', cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) a mihcaan u sakapahay nu Win-suya mihcaan, kasaluimengan nu kadideng  cacelakan a mihcaan tawya, namahida satu tada' adidi' makecu tu ku dadan, sisa idaw ku duma namakayda i Win-suya sauwac nu nuayawan TafuSauy-waikumiyalaay tu tina kawawan.

Sin-tan laylay a patiyamay,
Sin-tan patiuayamay a dadan, namakayda i Shi-tan kitidaan nipatidengan tu tuud patideng sa amalinga tu kya idaw ku nipatiyam a malahaday, tawyaay a patiyamay nu aydaay a Shi-tan awawaay a cacudadan katukuh i Ta-tun-se a sacumud.
1946
cacay a malebut siwa a lasubu sepat a bataan idaw ku enem a mihcaan (1946) itini i niyadu' patideng tu kakuliyan nu sifu' mapatideng satu sa, patiyamay kya pasayda i Shi-tan nuwawaana cacudadan atu niyadu' likisi nu pu-wu-kunnu laadan. Shi-tan a kakacuduan patideng i aydaay a I-minbiyuwan a putahan, maadih numita ku tawyaay a Sin-tan-seanika celakan nu tawyaay a kawaw.

laliwkuan,6723
Win-suynaaywan a patiyamay, itida i sen-taw'-tay enem a dadanan, tay pitu a bataan idaw ku tusa (72) a dadanan, tay tulu (3) a dadanan nu tepal, micapi idaw ku Ta-fu nuniyadu'an a Sia-pa'-kuo-ciw-kun-yung mamikuwanaynu Win-suyaaidangan nu aadihan atu Fa-win biyu.
(3&quot;&quot;)
&quot;itida i Miawl-i-kinTaf-uniyadu' u tai sakatulu a dadan pasayda i timulan nu kawanan milakuuyd tu Ta-fu sauwaca &quot;Pian kayakay&quot;, kya makatukuh i Fa-wun a biyuwan. Fa-wun a biyubatadeng miadih bangcal sa adihen u tada kasinganganan kya biyu .

Na-kun sauwac sa, isasa nu nanum micidek ku sakacikiyan maibukay a nanum, angtul sa kuyu nanum, nanum han hina langdaw ku kulit alahican adihen mala takuliyaway a kulit atu kamakamaan a kulit, caay henay kakapah ku nanum, kalingesan nu dadipasan nu lilisa a sawacan nu niyadu'ay a tademaw. 

tada mapabelun nu teban, sasaay nu mililisay tu mikuliay miubi' apalikid tu ni sakakawawan nu maibukay a la'cusay nu nanum atu adidi'ay nu papahabayan tu babakahan tu la'cusay a maibukay a nanum, hatidaay tu ka tanayu'an nuni pibakahan tu maibukay a nanum nu sikulitay a nanum. nina teban, isasaay, u San-wanniyadu'an atu Caw-ciaw niyadu'an, Tuo-fun'-seatu Caw-ciwniyadu'an nu sakalihalay nu lalalitimuhan a sasawacan.

nikasakuwakuwan
Shi-tan mala 7 a cuuwen atu 1 ku niyazu'. kina cacay a niyazu'sa, Sawi.

</S>
</TEXT>
