<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Sirayacu" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 
Sirayacu
:SirayaFormosan
Sirayacu &quot;Siraya a kamu, Siraya&quot;, Taywan a Yincumincu, tungusay nu natimulan a mincu, angangan maliwaliwah i Cya-nan a enal. Taywan nisulitan i likisiay &quot;Formosan&quot; han nu tau a pangangan &quot;Formosan&quot;, zumaay teked nitiyunga u Sirayacu a tademaw.

19&quot;&quot;

nilaculan
19&quot;&quot;

19 lasubu a micah zayhan u layak misawacu mialaw tu lala', zuma  Siraya a tademaw haymaw pasawali mabulaw, malimad muengen i Pusung, Kalinkuan. kanahatu masetul nu layak, maliwan tu ku nu babalaki a salisin atu kamu, sinmung migingkiway pasasuma tu Pinpucu. ayza caay henay ka palatatenga'en nu Cowng-hwa-min-kow cung-yang cenbu, ayzaay tu a mihcaan mikawaw palekal pangangan, milunguc tu cenbu patatenga' u Yincumin kami asaan. Sirayacu u A-li-cu ku kakayzaan, iza aca ku &quot;misalisin tu puduk a mincu&quot; a ngangan, nika tatenga' Sirayacu caay ku misalisinay tu puduk, uyza u masikaz tu puduk mahiza icelangay a nanum nu tuas.

kakayzaan a ngangan nu binacadan
&quot;&quot;1951&quot;Siraya&quot;Raleigh Ferrel&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;·A·Karl A. Adelaar&quot;raya&quot;&quot;&quot;Siraya&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;TaoTau
&quot;Sirayacu&quot; uyni layak nisulitan kasumamadan mikilim ci Cang-yaw-cian i 1951 a mihcaan nisulitan tu &quot;Pinpucu-se a ngangan pasasuazih tu nisulitan, u &quot;Siraya&quot; uyni pangiha aimi. Siraya nuyaanay a imin, migingkiway tu kamu ci bey-li-low &quot;Raeigh Ferrel&quot; nasa u &quot;nuwalianay a tademaw&quot; &quot;labu nu buyu'ay a tademaw&quot; &quot;labuay a tademaw&quot; natimulan kamu nu mipasubana'ay ci Ka-al.A. A-te-la-al nasa &quot;raya&quot; u talabuay a imi, sisa Sirayacu taneng micuyaku u &quot;talabuay a tademaw&quot;, mipasubana'ay ci S-wan-su nasa Siraya nu Taywan layak a kamu &quot;sepat ta-se&quot; niyul a ngiha, mipasubana'ay ci Twan-hung-kun duduc pikuwan nu Lipun a ziday mipasubana'ay nikinsaan tu niciluan, nasa Sirayacu uyza u &quot;tademaw&quot; sanay a imi, mahiniay Taucu &quot;Tau&quot; &quot;Tao,Tau&quot;.
900890013002000
i Helan a zidayan nikinsaan tu tademaw, Sing-kang-se pakala tu 900 ku tademaw, Mu-cya-wan-se pakala tu 8,900 ku tademaw, Ma-tow-se pakala tu 1300 ku tademaw, Siyaw-lung-se ku sakatuuday a tademaw macapi tu 2000.

Taywan nuwalian a Sirayacu
1829&quot;&quot;Taivoan

1829 a mihca malingatu, zuma a Sirayacu haymaw pasawali mabulaw, malimad mueneng i Kalingku nu Pusku, Pailasan, Pusung a Fanaw Lilong, Kakacawan, Singku, patizeng tu niyazu', Kow-ing-san, Wan-zen-pu, sin-kwang-aw, Pung-ce-cun a niyazu'an, uzuma satabakiay a niyazu', nika makay singku caay kalecad. patatenga' kaku mibuheci tu lalekalan a lala', sawalian mabulaw a tademaw sakatuuday makay Takaway, Pintung a Taulungcu &quot;Tamancu&quot; atu Makatawcu, Sirayacu caay kakatuud, tinaku kasumamadan tizaay a binacadan hatu nipangangan &quot;Tamancu&quot; &quot;Taivoan&quot; han, tahkalay a singku angangan nu Taulungcu a singku.

singku misalisin tu puduk 


Sirayacu a tademaw kakayzaan a singku angangan u ba-lin a singku, Sirayacu a tademaw palekal tu micidekay kasikaz tu puduk. misalisin tu puduk sakay Sirayacu mahizaay u tuas, u heni i puduk, linking, landaway kaysing, caykeng papazengan labu pazeng han ku nanum amisalisin tuynian a papazengan. sapisalisin a puduk izaw ku canacanan a pudukan, payluma' kasikaz tu masazuma a puduk, uzip nu puduk tungusay cayay kalecad ku tuas, u singanganay A-li a tuas nu katuuday a tuasan uzuma a nipagangan.

labi a salisin atu demiad a la'dis
 
paymihcaan Sirayacu palekal tu labi a salisi, pasazumaen Ta-ney-to-se Tay-cu labi a salisin atu Ci-pey-swa-A-li-mu labi a salisinan lalangawan a kawaw. Tow-se-Tay-cu labi a salisin i paymihcaan katukuh 10 tu teben nu bulad palekal, uyni a salisin sakay binawlan a imian malecad tu nu zumaay Yincumin a lalikid atu nu layakay a pulecuhan nu kamisama, zuma misalisinay nu A-li-cu.

nipatateng' nu cenbu 
2005&quot;&quot;2010&quot;&quot;2013
Taynan a kuwan cenbu i 2005 a mihcaan saayaw patatenga' tu Sirayacu nu &quot;kuwan a nipanutekan a Yincumicu&quot;, 2010 a mihcaan kuwan kenis papulung han zikuz, Taynan cebu patatenga' u &quot;Taynan nipatatenga' a Yincumicu&quot;. 2013 a mihcaan, Kalingku a kuwan pailasan a Yakuba mikilul tu a patatenga'. 
2011721 
Siryacu pinaaytu a mihcaan palekal pangangan, nika caay patatenga'en nu cenbu, sabeleng satu pahulic ku binawlan. 2011 a mihcaan 7 a bulad 21 a demiad Taypak talakaway sin-cen-yen paketun mapanukas ku nipahulican, tungusay mademec, caay pakahamhem ku binawlan lalid sa pahuing. 
&quot;&quot;&quot;&quot;2020 
imahini sakakaay nu cenbu nipatatenga'an singangan tu Yincumincu, Taynan cenbu dada' patatenga'an u &quot;nipatatenga'an nu cenbu a Yincumincu&quot; atu Kalingku Pailasan nipatatenga'an nu yakuba syang-tin a Yincumincu&quot;. sin-cen-yen i 2020 a mihcaan maawasay masumad singangan tu Yincumincu hulic cunus tu Pinpu Yincumina pasasizuma, halhal tu paulicay maawas ku tulu nisulitan nu hulic a panukas singangan tu Yincumincu.

angangan migingki tu nasulitanSirayacu pinaay tu a mihcaan mala layakay tu, mahaminaytu malawpes ku lalangawan, namahiza migingkiway tu Sirayacu amiida tu naayaway nipatizeng tu zumaay a nisulitan, angangan kasumamadan izaw ci Cen-ti &quot;tung-ban-ci&quot;, Taywan pidebungan nu Helan a ziday nisupedan nu cenbu atu niciluan nu cwan-cyaw-s, atu nisulitan tu kakitizaan, sacidekay ni Hwang-su-cin a &quot; ban-su liw-kaw&quot; atu 67 a &quot;ban-se-cay-hung-tu&quot;, yadah ku nisulitan itawya Sirayacu a nikauzip a kawaw, u kagingkiwan nu iluciluc tu nisubelidan a kasatiman siacaay a nisulitan tu naemekan.

kining atu nisupedan a lalangawan 
&quot;&quot;;
sakay Sirayacu pisuped tu lalangawan saicelangan ci Su-ban-ce u kawaw i Taynan a kuwan cebu, ci Su-ban-ce pikawawan niza patizeng tu Taywan saayaway a kuwanan Yincumincu wiy-ye-huy &quot;Taynan a kuwan Siraya Yincumincu mikawaway wiy-yenhuy&quot;.

</S>
</TEXT>
