<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Slovenia" source="Wikipedia">
  <S>Sloveniau Sloveniasa i labu nu Europe (O-cuo ), itiza i 46 07 N, 14 49 E
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 20,273 km2u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 20,151 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 122 km2.
hamin nu tademawan sa 1,978,029.
kakalukan umah sa 22.80%, kilakilangan umah sa 62.30%, zumaay henay umah sa 14.90%.
:Republika Slovenija:Slovenija
Slovenia kapulungan a kanatal (, Republika Sloveniahamin han u Slovenija:Slovenijaitida i Europe (Cun-o ), mitepalay tu Ael-paise-sana adidaia a kanatal. nutipan sa mitapal tu Italytipan timulan kaydaan i Yade-liya-hay, waliyan atu timulan hiyan nu Croatiaamilaup, wali amis idaw ku Hungary, amis masasuala tu Austria.
20,273205
Sloveniatada lala' nuheni 20,273 km2, pulung nu tademaw tusa a lasubu lima (205) a mang ku tademaw, pangkiw nu muenenga a tademaw u Romatinsukiw ku singiaan, Ljubljana (Lu-pi-an-na ) u sudu satabakiay nu tukay.
1991625
amica kuni kaw Europe (Cun-O ) a kanatal, nika itini i likisi atu lalangawan kaaidahan nu Europea Italyatu wali tipan O a Croatiaatu Serbiamapalalit, Slovenijaitini i cacay a malebut siwaw a lasubu siwaw a bataan idaw ku cacay (1991) a mihcaan enem a bulad tusa a bataan idaw ku lima a demiad misiteked nu  ayawan Sloveniasiykayan cui lanpan kunhekuoa cacaya micumud i kunhekuo.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Ljubljana.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 25 bulad 6 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Borut Pahor, micakat a demiad sa i 2012 a mihca 12 bulad 22 demiad.

cunliu cunli nu Sloveniaayza sa ci Janez Janša (·), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 3 bulad 3 demiad.

likisinawnu aydaay a maka babalakiay a kamu, nu pin-hea zitay tu hedek, ilabu nu kanatal idaw ku Nian-detaa tademaw katuud henay. mukin a ztay, Sloveniaa binawlan u Kukai-ete'a tademaw aatu Kue-li'li-yaa tademaw. 
1
Roma ti-kuonamaka tusa a lasubu (200) a mihcaan atu tidaay a binacadan masasuad', i cacay a se-cimalingantu mikuwan tu itidaay akawaw, itida satu patideng tu pinaay a tukay. 
6--7
namakayda i enemay a seci, Slovenijaa binacadan nu daduducan-- Slavic (kuse-lafu a tademaw )  hamawsa patideng tu luma'. pitu a sici tawya patideng tu misatadas a Slovenija a binacadana kanatal, u Calatania (Kala-tani-ya ) kanatal. 
745
pitu a lasubu sepat a bataan idaw ku lima (745) a mihcaan Francia (Falan-ke' tikuo )mapulung, hatidaaytu nu Slavic a tademaw (se-la-fu ) pasayda i tinsukiw misinzar.
1000
cacay a malebut (1000) a mihcaan nalimaan anisulitan u Slovenijaa kamu nu aydaay anisingan ni kilukan a sulit, u likisitu nisatadasan tu Latina sulit nisulitan nu Slavic (se-la-fu ) a kamu. 
14
sabaw tu sepat (14) a seci Sloveniamamin u Hapuse-pawwancaw (House of Habsburg ) a lala', nina wancaw ci Austro-Hungarian ti-kuoku patidengan. Napoleon (Na-puo-lun ) a zitay u Slovenijanaw France (Fa-kuo ) a Illyria (E-li'-li-ya ) a niyadu'.
1918
cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku walu (1918) a mihcaan , Austro-Hungarian ti-kuoitini ini pisatadas ani kalepacawan nuni ka demecan, kilul sa malalun malawpes. Sloveniamala Serbia (Say-el-wey-ya ) a tademaw, Croatia a tademawatu Slovenija a tademawwankuo a niyadu'.

saka tu nu kitakit ani kalepacawan, nutaw a kanatal midebung tu Yugoslavia, Slovenijanu teban, nutipan atu waliya u nacuy Germany, Italywan-kuo atu Hungaryamapulung. suodu Lupi-annaatu nutipan pulung han tu Italy, mala Italya niyadu'. nikamina tu amalepacaw micumud kunuheni tu kuhekuo a ngangan taydaaca i Yugoslavia198019899
Yugoslaviaa zitay nu Sloveniau saka enem numicumuday nu sasi kalisiwan a kanatal. Yugoslaviamililitay a tademaw ci Di-tuoi cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) amapatay,Sloveniacen-fumalinagatu misilud tu kawaw a cence misumad tu sakaudip, itinitu i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku siwa (1989) a mihcaan siwaw a bulad misumad tu cudat, mili ngatu micumud tu Sloveniakunhekuo miales tu lanpan a kawaw.
1992
cacay a malebut siwa a lasubu siwa bataan idaw ku tasa (1992) a mihcaan, Europe (O-cuo ) malalitinay masasungaay tu Slovenijamisiteked tu kanatal, milayap tu Sloveniamicumud tu lanhekuo. tawya a mihcaan, Sloveniatadengaay tu misiteked.

kitidaannu Slovenia
20,273
Sloveniaitidai Europe (O-cuo ) nu wali timul a kakitidaan, Paekan-pandawamisan, amis malalitin tu Austria, nutipan sibiyaw tu Italy, waliyan idaw ku  Hungarytimulan atu Croatiamalalitin, tada lala nuheni 20,273 pinfan-kunli, suodu nuheni u Lupi-anna.
:
Slovenija itida i Europe (O-cuo ) sepatay nu kitidaan anika lalitemuhan, Ae-pase a buyu', Dina-lasan, Tuo-naw a sauwacnu teban masaenalay atu Ticuo-hay dadipasan.
5572864
Sloveniamamin nu talakaw nu lala sa lima a lasubu lima a bataan idaw ku pitu (557) a depah, satalakaway u Te'li-kela-fu buyu, talakaw han makaala tu tusa a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku sepad (2864) a kunce,  Sloveniaidaw ku pankiw a lalaan u kilangan kumitahpuay, nina kanatal mitahpuay nu kilangan itini i Europe (O-cuo ) saka tulu anikasi nganganan, i nikudan nu Finlandatu Sweden.
46.6Triglav2,864Bled lake
Sloveniamitepal tu Ae-pai-sesan, labu nu kanatal yadah ku buyu, buyu namaka amisan mililis makatukuh i waliyan timulan, timulan atu nutipan timulan  yadahay ku buhang aadihan, nutipan malalitin tu Yade-liya bayudadipasan han hatida u sepat a bataan idaw ku enem tin enem (46.6) a kunli. Tele-kela-hu a buyu' (Triglav, ) u Sloveniasatalakaway a buyu, talakaw makaala tu tusa a malebut walu a lasubu enem a bataan idaw ku sepat a(2864) kunce. sasi nganganay nu banaw a Bulay-de a banaw.

</S>
</TEXT>
