<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Somalia" source="Wikipedia">
  <S>Somalia

u Somalia sa i labu nu Africa, itiza i 10 00 N, 49 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 637,657 km2. u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 627,337 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 10,320 km2.hami n nu tademawan sa 10,817,354. kakalukan umah sa 70.30%, kilakilangan umah sa 10.60%, zumaay henay umah sa 19.10%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Mogadishu.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 1 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Mohamed Abdullahi Mohamed (Muhamude.Aputula.Muhanmude 路路), 1962 a mihca 3 a bulad 11 a demiad nalecuhan. u tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) nu Somaliaayza, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 2 bulad 16 demiad.

cunliu cunli nu Somaliaayza sa ci Mohamed Hussein Roble (路路), micakat a demiad sa i 2020 a mihcaan 9 bulad 23 demiad.

kalwlawan nika babenisanSomaliakunhekuo mitulin saan misuayaw tu Ingkuou United Kingdom nu Somaliaa niyadu' mamin a mangalay, Somalilandlingatu mangalay mikuwan tu nuayawan a United Kingdom nu Somalilandnutipan a pangkiw a lala'.
200071
wali amisan a Machill (Ma-ke-si-e ) a kakitiddan itini i tusa a malebut (2000) a mihcaan pitu a bulad cacay a demiad, mihapu tuudip u Somaliaa niyadu'ay kamisa, sakamusa idaw ku sapikuwan tu Sanag (Sa-na-ke ) sa, caay palu tadenanga nutaw.
2003
dumasatu, walian timulan a Sur (Su-e ) kitidaan atu Buntland (Pan-te'-lan ) idaw ku cawi, nikudanay namakayda i tusa a malebut idaw ku tulu (2003) a mihcaan nanu tawyatu amikuwan tuna niyadu'an. saka nutipan a Awta-lemangalay tu amiliyas tu nuheniyan.

hatidaaytu nu tademaw  itini i Somaliaa lala'an  nucaay kaw mapalalitay nu masakaputay patahekal tu lala' miyukiw u kakatawawan nutaw, nina nipiyukiw hatidaay tu nu tademaw atu binacadan nikababenisan malecad inai ku cence a pu'can.
200710
Buntland (Pan-te'-lan ) atu Somaliaanikasa suadaan itini i tusa a malebut idaw ku pitu (2007) a mihcaan cacay a bataan a bulad miki kaka a talaayaw, tawya nu Somaliahitay midebung tu Sur (Su-e ) a niyadu' nu suofu Lase-anuode&quot;&quot;
Sur (Su-e ) Sana-keatu Egypta niyaduay nu binawlan patideng tu &quot;amis Somaliakasaupu nu sapilaylay&quot;, sakamusa mangalay pakakapah tu Somaliapalecaded alihalay.

nina niyaduay a Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' ) u tumuk mihaput tu sasakamuen pakatineng tu kanatal nu siakay atu Somaliaa tademaw, sakamu sa tu Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' ) amica naayaw atu ayda caay kaw nu Somalilandsa, caay palutatengan tu nuhenian, u Dole Bahant (Duo-le-pa-han-te' ) atu Somalilandinayay kuni kasa sulitan tu cancan a sasuliten, tayaay  nipalutatengaan tu Somaliaa nikapulungan u caaya kaw mamacumut.

singuIslamkiwu tada sinzia nuheni, hamin nu Somalilanda tademaw u IslamkiwSunni Muslims, itini i paylipay tu saka lima a demiad nu kalahukan a mapulung tu kaput milungnc.

amica ku Somalilandidaw henay ku Islamkiwnu naayaway a nikilulan nu nasiziaan, nika Islamkiwmisaayaw tu Somaliaa tademaw saka etiman sa, u kaka kilulan nu katuuday sa.

hatidaay tu nu lisn nuheni namakayda i Islamkiwani pasubana, patinaku sa  katuuday nu tataynu i kapulungan a kakitidaan kanca sitalupung tu tangah ku tatayna, sakalecad a tademaw makakapet ku lima', caykan tu heci nu basis, caay pipakiaw, caay kantupah, duma akawawan u wawaw nu kalisiw a caay piala, ka tesekan nu singku miduduc tu kawaw nu kiwkay, acaay ka paleman sa amisa hecaheca tu kawaw.

nika idaw henay kunu tinsukiw anipisingding tu kawaw nuheni. malamadaty a kitidaan u United KingdomSomaliau RomatingcuAraba mikuwanan.

lalangawan500050000
Somaliaa tademaw makaala tu tulu a lasubu lima a mang (350) ku tademaw. Somaliasiakay u masa niyaduay a binacadan ku patidengay, nu binacadan namaka tabakiya adidiay i lima (5000) a malebut katukuh milakuud tu lima (50000) a mang.
Gadabuursi
Somaliau angangan a binacadan u niyaduay a Esa-kese'a binacadan.
sakatusa a angangan tawya nu aydaay a Cuotun namakaydaay tu i binacada u Gadabuursi
IssaGabooye Harti  Warsangali  DhulbahanteDarodWarsangali Dhulbahante
duma nu binacadan u Issa, Gabooye atu SomaliaHarti tinaku Warsangali atu Dhulbahante (Darod nu dumaan a binacadan). Warsangal atu Dhulbahante anganganan nu sakaudip itini i Su-e, Sana-keatu Somalia Tuoke-tayea niyaduay nu adidiay, u Esa-ke'sea binacadan angangan nu sakaudip itini i Wuoke-iciawle-pie-de, Tuoke-taye, Sahe-e, Awta-lewaliyan atu timulan a niyaduan, Sana-kenutipan atu Su-enutipan.
GadabursiGabiley District 
Gadabursi binacadan sakaudip itini i kanatal a nutipan, u Awta-leniyaduay atu nu &quot;Gabiley&quot; a kakitidaan. 
250010000
niyadu'ay a binacadan u idang ku caayay kalecad mala tusa a malebut lima a lasubu (2500) katukuh cacay a mang (10000) nu pina a tademaw. misuayaw tu Somaliaa tademaw sa anu matineng tu tungangan atu binacadan katinengan tu ku masahicaay kunuheni.

binacadan acaay kasasuudiih itini i Somalia, Somaliacen-huu binacadan palecahan han ku kawaw.

taleacawaansakalecad tu u Muslima tademaw , hatdaaytu nu tademaw anu  u Somaliaa tademaw taneng pakunidasa amalacawaw. nuni kahida anikale acawaan u tatayna mikisaba' henay tu tatama.

nama kaydaay i nuwinaan anipusadak kan anikaleacawa u sakanamuhan nu lalumaan, mahiniay a kawaw han u satanetekay nika taleacawan, nika nina kawaw caay kaadih i sumamad.

kakanenitini i Somaliaa tademaw tayni iluma' palabanga, namukan satu kanca asiliwaw tu pusak i sala u siligiay a tademaw kumahiniay sa. mahini sa u pasubanaay tu silumaay a tdemaw mabecultu kaku sa.

anu mamin ku isalaay a kakanen sa u mangalaya henay a wayway kuuydaan sa, hatidaay tu nu Somaliaa tademaw caay tu kalikec tu tina daduducan a kawaw, nika anu idaw henay kuliwan i isala sa u sasiligiay a kawawan kumahiniay sa.
La'hooh
kawawnutuastu demiad anikana sa u kalahukan a mukan, Somaliaa tademaw u &quot;La'hooh&quot;a nganganan a manpaw, bala' niiidid tu minpaw, u habay a aam atu mugi nunisa aaman ku lingatu mukan.malahuk satu taneng malalamel tu hemay atu tuwamin atu titi tawyu kuyunikan.

namakay ihekalay a nasulitan atu zumaay a natinengan
CIA

List of current heads of state and government
:</S>
</TEXT>
