<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="South_sudan" source="Wikipedia">
  <S>South sudan

u South sudan sa i labu nu Africa, itiza i 8 00 N, 30 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 644,329 km2.
hamin nu tademawan sa 12,530,717.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Juba.20112 
nuyu aydaay a suodu Jubacaay henay kakapah ku nipatideng, atu tukay tadaamelik tu mucelak, utiih ku cenhu mikuwan, sisa, sifu itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan tusa a bulad midateng tu kawaw, mikiyaku tu duma a niyadu'  patideng tu nikiyakuan tu baluhay a dukay, mala baluhay a sudu.  
20117
tukay nikiyakuan amahida u Nigerianu Apu-ciaBurmaa Napu-duatu Brazilnu Brasilia (Pa-si-li-ya ) sifu musakamuay sakamu sa itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulad sakamusa, sifu midaduy henay tu Lansi-emala baluhay a suodu sa. 
·
Lansi-eitida i Hupuo banawa katidaan, micapi tu cun ce'dawkitidaan, wali a ce'dawkitidaan atu Cun-la kitidaana sababenisan, itada i  kitidaan sa micapi tu kanatal nu teban. sakamusa, Aehan.cia-lan (·) namapatay sakamusa mangalay milimad tu sudu patayda i Lansi-e.[1]

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 9 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Salva Kiir Mayardit, micakat a demiad sa i 2011 a mihca 7 bulad 9 demiad.

kanatalay a bulawan2017
kitakit yadah a kanatal nu niyaduan mangalay miduduc misiteked, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mahcaan cinlaw ku Spain ciataylunni-yaa Kosovo, itida i kanatalan mangalay mikilim tu katuuday patideng atu palutatengaay, mangalay patidenga tu  pisiteked a kanatal, manglay idaw ku cacaya a demiad taneng micumud tu likec nu kanatal. 
:2011795
itini i Africa, idaw ku cacayay milihida tupi singkiw atu misalihalay misiteked a kanatal: South Sudan. South Sudanitini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan pitu a bulat siwa a demiad misiteked. i lima a demiad mala lanhekuo a tademaw.

South Sudana wunmin, caayay kahida unipisitekedan a kakapah, macunuaca tunika caay kahedek nuni kalepacaw.
Salva Kiir Mayardit9122013
South Sudancung-tun ci (Salva Kiir Mayardit, ) itin i siwaw a bulat cacay a bataan idaw ku tusa a demiad atu mihantaya nu hitay masasulit tu kiyaku, mangalay mihedek tu kawaw i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mahcaan katukuh tu aydaay ani kalepacawan.
5Malakal
nina South Sudannikalepacawan, makaala tu lima a mang kumapataya nu tademaw, nina kanatal sakatusa a tabkiya nu (Malakal ) naw tatelungan nu macimacian, ni kalepacawan satu mahidatu u di'di'tuwan ku kakitidaan, numi laliway a tademaw matalaw a taluma'.
Josephine Adiemis
Josephine Adiemiscacaya a lalumaan walu a tademawan itini i Malakali tepaltu nu lanhekuo a kitidaan, anu taluma' i nalumaan, ayaan hakiya cumudan nu caayay katinenga numita a tademaw. 
&quot;&quot;
&quot; ayda hantu inai ku lihalay hananay a sasakamuen. anu caaytu ka cinlaw ku katalumaan, alaw ahiyan numidebungay tuluma' niyam mipatay.&quot; ci Josephine Adiemismahini sa.
20152013Riek Machar
Malakala kalpacawan itini i tusa a malebut cacay a bataan idaw ku lima (2015) a mihcaan, u tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu a (2013) mihcaan ni kalepacawan i labu. nikalepacawan tu i labu u Cungtun  ci Salva Kiir Mayarditatu nu ayawan nu fu Cungtun ci Riek Macharnuni kacaayan kasasungaay, sisa malepacaw satu.

hatiniay tu a nakamuan, kya pankiw nu South Sudana tademaw malaliyas namin, numiidaay tu simal nu sakaudip a South Sudanadada satu kunabalucuan.
Hazel de Wet
itini i Malakalkitidaan Niluo-cuomi kawaw tu lanhekuo sakakapah a kiyaku ci Hazel de Wetsakamusa, u Malakalkaw linzi sananay a patidengan, kumisuayaw tunika lihalay tuna balucuan.
&quot;&quot;
nika, aydaay a tademaw mangaly miliyas tu dabek manglay tuluma', amisuayaw tu utiih.&quot;tademaw tayni itini mangalay miyukiw tunipisebeng, sisa mangalay taluma, idaw kumidiputay idadan taneng maka tukuh i luma sa&quot;ci Wi-te'.
Peter Aban Amon:&quot;&quot;
pabaway a Niluo-cuoa talakaway a tapan ci Peter Aban Amonsakamusa, manamuh kunuheni katalumaan i Mala-kala luma'; &quot; Malakalkitidaan a sifu kapah tu kunipikuwan, kapah kuni pikawawan ayda sa.&quot; sakamu sa ci A-mun, naayaw nu tusaay a mihcaan mucelak tu ku tademaw saan.
;
sakamusa ku niyadu'ay a cenhu, hatidaay a tadengan palutatengan tu lenhekuo a likec nu kanatal. cinlawsa kui dabekaya a tademaw, tatelungan nu iciba inai ku taydaay, nika alaan i sawac tu buting patayda han i kasidabekan, caay kaw sipatayda i tukay.

Malakala sifuwan nu hetay atu mibebeliahay a hitay nikalepacawan a kakitidaan,  nukina pinaan anikasasuadaan mamin tu malekep maluyuh malawpes ku kitidaan.
Simon Pakuang20175?
nuyaduay a tademaw Simon Pakuang, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku pitu (2017) a mihcaan mikilim tu luma' nu udipsa, manamuh makaadih caay ka hicahica, nika ilabu hantu idawtu ku muenengay tiya lumaan u mialaway a tademaw palita hanuheni ku Simon Pakuang,  mangalay a taluma' haw han, caay kanglay talumaan nu Simon Pakuanga tademaw, miyukiw aca kunuheni sakapah han ku luma' misilud hannida, katukuh tuni ka kapah nu nikaudipan han kya manglay kami a malimad taluma sa.[2]

</S>
</TEXT>
