<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Spain" source="Wikipedia">
  <S>Spainu Spainsa i labu nu Europe, itiza i 40 00 N, 4 00 W.
u ahebal nu lala' mapulung sa 505,370 km2.
u ahebal nu lala'ay sa 498,980 km2, hamin nu tademaw sa 48,563,476.
kakalukan umah sa 54.10%, kilakilangan umah sa 36.80%, zumaay henay umah sa 9.10%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Madrid.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa 12 bulad 10 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Felipe VI, micakat a demiad sa i 2014 a mihca 6 bulad 19 demiad.

syakay nu sakaybinawlan12
Spainmiduduc tu sabaw tusa a mihcaan caay paacai kunu cudadan, tabakiyay a cacudadan yadah, idaw kuni patideng tu kawlah tu kalisiw atu katuuday nu katuuday mahicaay a nipicudad, dumasatu miala tu nutaway a kanatal nu tademaw tayda micudad. painiay nu sehu a tademaw taneng namin micudad, nu pakuyucay atu macunus ku pakuyuc a wawaw nuheni micudad caay patahekal tu kalisiw.

Spaina sakatayda i padekuwan caay namin papidai, tinaku sa Spaina tademaw atu taydaay itida mikuliya anu idawtu ku masitungusay a nika sicudadan caay pakalisiwi a tayda i padekuwan, pasu wawaw nuheni. micakay tu sapayu sa u sehu atu imelangay a tademaw ku paacaay tu kalisiw.

katuuday nu lalabu nu luma' a tademaw kanatal idaw kunipipadan tu kalisiw i tunuheniyan, mahida u hucunu a luma'an caay paaca i kuni picudadan, katukuh tu  tabakiay ani cacudadan, hucunu a laluma'  adidi' kuni patahekal tu kalisiw, nu katuuday a luma'an nu tademaw taneng misideked misalihalay tu aca.

u zuma a kamu:
Spainidaw ku sepat nu sasakamuen, u Spaina kamu i kanatal nu tadakamu, nu tuluay a kamu sa nu niyadu'ay a tada kamu:

Spain a kamu(u castiglia a kamu), taneng i Spaina kanatalan nu niyaduan musakamu. 

Catalonia a kamu(u Valencia a kamu), patanengan i Catalonia, Valenciaatu Balearic masabelengay a subal.

Basquea kamu, patanengan i Basquea niyadu'an a musakamu..

Galiciaa kamu, patanengan i Galiciaaniyadu' a musakamu.
&quot;&quot;
Catalan kamu, Galicia kamuatu Galatian kamu(nikudanay pangangan han tu Spain kamu) namakadanamin i la-tin kamu, idaw ku namaudipay a nakamuwan.

u pase-ke a kamuatu nuduma a tuluay a nakamuwan idaw ku caay kalecad ku kalingatuan a lalangawan, ayda nu Basque kamuu malawpesay a Iberia kamu a binacadannu sadikuday tu a sasakamuen, itini i Romaa tademaw katukuh i Iberiakitidaan mitaneng henay musakamu
LeónBableVal d'AranAraneseidaw henay ku liwan nu dumaay ayda  musakamu tu  Romance binacadan a kamuan, mahida i Asturiasatu León niyaduay mitaneng tu Asturias kamuatu nipangngan tu Bableitini i  Aragornniyaduay mitaneng henay tu Aragorn kamu, itini i Catalonianutipan amisan nu kadu a Val d'Aran mitanengay tu Aranese kamuu kanatalay a nipasubuna'an 
17
Spaina ciwyu palecaden kunipinanamin sa. Spainnamaka cacay a bataan idaw ku pitu a niyadu'an nisakaputan tu wankuo, masaniyadu'ay u misitekeday namin, sisa inai' ku malecaday nu babikiwan a sasulitan atu sakababelih tu cudad, sinidatenga' sa , Spainsihu micidek kunipisilud tu cancanan nunipi nanaman tu tuki.

Spaina saydan idaw ku kili nisiludan tu cacudadan a kawaw, micudaday a nicudadan, niyaduay a picidekan a kawaw, mihang tu sapasubana tu sapasubana a lawawam. nina u naiay ku sakalecad nu papasubanaan, u tukisa ku palecaden tanu kawaw, mihusiw tu dumaan a sapasubana a tatukiyan, nuduma satu nu sapasubana' pabeli tu sapakatineng tu cancan a babinkiwan.
199225253
itini i Spain nu cacay a malebut siwaw a lasubu siwaw a bataan idaw ku tusa a mihcaan patahekal tu tungns nuheni, tungns nu cacudadan, nu cacay a kakaputan a caay pisayadah tu tusa a bataan idaw ku lima a tademaw, paylipay micudad tusa a bataan idaw ku lima a tatukiyan a pasubana', sakakapah tu udip a milaylay han a tulu a tatukiyan kuni pasubana'.
3.
Spaintu paylipay tulu a tatukiyan ku paylipay anicudadan, u cacudadan a kakitidaan, idaw ku matatungusay nuni pasubanaan mapalaw, mitukud tu mali, mihatebud tu mali, nu limaan anipimali, nalimaan anipi laylay tu udip, milylay tu udip, maduba', mingadu', pakuntaw, mimedmeday tu kuntawmalabunamin.

itini i Spain, namaka pina a lasubu a mang nu tademaw a tabakiay nu duse katukah tu pinapina a lasubu nu tademaw nu adidiay a niyadu'an, cacudadan idaw ku aydaay a sapilaylay tu udip nu papasubana'en, tie'kun, cinsenfunnuhatidaay, amica kunikay inakaan idawnami ku cancan nu sapilaylay tu udipudipan 
48
tada u sapilaylay tu udip a cudadan,  Spaincacudadam a nicudadan, micudaday tu mihcaan taneng mikilim tu kakangalayan nu udip tu sapilaylay a kawaw, sepatay a mihcaan, micudaday matineng tu walu a laylayan.
10
wawaw namaka cacay a bataan (10) a mihcaan micumud tu kakangalayan nu lalaylayan nu udip, tu duyu milihida tu cacudadan a niyadu'an masakaputay anipisedsed. nina kasasedsed i duyusa a sikawaw, matulin matenes, paymihcaan sa asikawaw.

lalangawannamaka dadiw nu kakat idaw kunipalaculan fuola-minke a palaw atu gita, Spain idaw ku cacanan a aadihan tu lalangawan nu sapaadih tu katuuday say-e-te'laylay nu babalakiay atu kasi ngangan nu liwli atu nisangaan tu nipatideng a luma'.

</S>
</TEXT>
