<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="sumanahay_a_sulit" source="Wikipedia">
  <S>sumanahay a sulit (kamu nu Hulam: )

sasakamuen16426·Hester Prynne
cacay a malebut enem a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa a mihcaan enemay a bulat, itini i Puo-setunu cin-cia-tuku angangan a niyaduan, mapulung ku katuuday a tademaw miadih tu cacay a tataynaan ci Ha-se-te' Pay-lan ( Hester Prynne) mialaw tu acawa nu taw sicumi bakinan.

&quot;&quot;&quot;A&quot;
cinida pakay tidan i baluwan ku sumanaahay a &quot;mialaw tu acawaw nu taw&quot; a sumanahay (A) sulitan, paka sikaden ci nida, pakanai'en nu laheci, ayda hantu a patidengen i pibatadan tu tangah tulu a tatukian a mutiden, pakasikaden tu katuuday a tademaw.

ci Ha-se-te'pasayda i pibatadan tu tangah sa, isasaay nu katuuday a tademaw makaadih ci Ha-se-te'an tu bangcal atu salungan tu udip mapatay nu linges.

a hicahican nu bukseci nida a pacici paceba amusakamu, papisakamuen cima ku wama nina wawa han, makelec ku laway nida caay sakamu.

ci Ha-se-te'pasayda i sasa miadih tu katuuday a tademaw, maadih nida ku cacaya caay ka talakaway, mahicaay kiya a tatamaan, cinida han u mahedaway nu mataenesay a acawa numaku. saan ci nida tuni pacunaan tu balungan itawya tu a mapatay mahedaw haw sakaku.

makaadih ku acawa nida ci Ha-se-te'an mutideng i pabaw sa, palitaan han nida ku miadihay a tatamaan na mahica saw cinida han, sisa matineng ci nida tu wayway ni Ha-se-te'alaw umi alaway tu acawa nutaw a cumian.

matineng satu, mapatay nu linges ci nida tanutuwa sa miawaw, kaca' apakatinengen tu wawa cima ku wama han, cima ku sakaapa nida a tatamaan, apatahekalen palecaden kuni kasicumian.
·Roger Chillingworth
mipili' cinida tu cacaya a baluhay a ngangan, ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (.Roger Chillingworth) kya mikiyaku cinida tu sapipaculi ci nidaan.
··Arthur Dimmesdale
ci Ye-han Wey-el-sun buksi (. ) atu ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el buksi (·) (Arthur Dimmesdale) anuhican nuheni a palita ci Ha-se-te'an cima ku sakaapa numisu a tatama han, ci Ha-se-te'makelec ku laway caay paheci' a musakamu tu ngangan nida.
··
taluma' satu i papululan, misebengay nu papululan ladayen nida ku misaydan ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (.) u lutuk ku sapayu sapipadang ci Ha-se-te'atu wawa nida mamihinum. kilul satu ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (.) atu ci Ha-se-te'masasakumu kunuheni, masasakamu tu nika taleacawaan atu patelac a kawaan.
·
ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (.) miliclic palitaan nida ci Ha-se-te'cima ku mamidang isu han, nika ci Ha-se-te'makelec ci nida caay sakamu.
·
ci Luo-ke Ci-lin-wu-se (.) caay tu pacici miliclic, saan ci nida a nu yaan naca a demiad a matepa aca ku mamidang nida, patalawan nida ci Ha-se-te'sakapahen ku nipiculimek tiya mamidang nu misu han, katepaaw numaku.

namahini satu, patalawen nida ci Ha-se-te'anu paheci kisu tu ci Ci-lin-wu-senu tatenaay a ngangan, a lawpesen nu maku  ku wawa nu wama nida. ci Ha-se-te'mihaneng cinidaan caay sakamu tu kawaw nuheni tatusa, nika saan cinida anu duma tu a demiad alaw a tadikud ku nabalucuaan nu maku.
Pearl
tahekal satu namapulul, ci Ha-se-te'itida i lilis nu niyadu a mueneng i dabek. u nalimaan u dinum ku kawaw nida, ngaay tu kiya haw ku adidiay nu kalisiwan, atu wawa nida ci Cu-e ( Pearl) salihalay sa a maudip.

nika ci Ha-se-te'hina biyalaw ci Cu-ean, ci Cu-emisuayaw tu  baluwangay nida a  sumanahay nu sulit hina dateng.

balakibalaki ku mihcaan, ci Cu-ebalaki satu caay kawnu tademawan caay tu pitengil, wayway nida makatukuh tu i kiwkiwkayan ku tengil, sakamu satu ku sinza, ci Cu-eacaay tu kaw ci Ha-se-te'ku pahabaya.

makatukuh tu ku tengil i ci Ha-se-te'an, ci Ha-se-te'mikilim tu Bai-lin-han se-cen, ci wie-sun buksiatu ci Tin-mey-se-tay-el buksitumian itini tu i tepal nida.
·
ci Ha-se-te'makalaha tu miyukiw ci Ya-se' Tin-mey-se-tay-el buksi (·) an padangen kaku musakamu, ci Tin-mey-se-tay-elpakasingalihen nida ci cuo-cenitini tu ci Cu-ei ci Ha-se-te'an.

udip ni Ya-se Tin-mey-se-tay-el buksi (·) caay tu kaw yaanyaan, sisa binawlan paayaw tu baluhay a misaydan ci Ci-lin-wu-semi'suy tu kakabian ni Tin-mey-se-tay-el buksi, kiya hidasa tu paiyu tu kanamuhan nida a buksi.

sisa, sademiad sa ku nuheni a tatusa masasuayaw, ci Ci-lin-wu-semalingatu pabaliw tu imelang ni buksiu sakasikadan ku imelang nida sa, pabaliw cinida ci Cu-ean u wamanida ci buksisa, sisa mitaneng tu namaka balucuay nida miteneng mipenec ci buksian a mitatengil.

idaw ku cacaya a sangsangdepan, ci Ci-lin-wu-semitawal tuni pahanhan ni Tin-mey-se-tay-el, buhat han nida ku dikuc ni Tin-mey-se-tay-el buksi, maadih nida ci Tin-mey-se-tay-elnu sanglacay a baluwan idaw ku sakasikadan a sulitan i baluwangan.

mapatay nu sikad nu adada nu balucu' ci Tin-mey-se-tay-el, culil sa tayda i sayaway ni taydaan ni Ha-se-te'a tatidengan.
;
kayakayen nida tapabaw, ipabaw satu mihang tu patelac nida, caay kay katuuday cinida mihang tu palecan nida. ci Ha-se-te'mabiyalaw matawit tu imelang ni Tin-mey-se-tay-eltu pihaceng, sisa pabalucu a caay tu pikilul tu nakamuan atu nika sasuwalan ci Ci-lin-wu-sea nipahecian.

pinaay tu a demiad, ci Ha-se-te'itida i kilaiklanga makalitemuh ci Tin-mey-se-tay-elan. ci Ha-se-te'sakamu han nida ci Tin-mey-se-tay-elacawa nida idaw ku sapaculi nu balucu nida sa, tawya, masakamu ni Tin-mey-se-tay-elpilaliwen kakau taydan i Puo-setunkatukuh i O-cuo, tayda ku nuheni  taneng malingatu tu baluhay a sakaudip.

nina baluhay a kiyaku, mahida misa baluhay aca ku sakaudip .

pisinkiwan satu a demiad, ci Tin-mey-se-tay-elidaw ku saka namuhan nu tademaw anipi satabaki tu sasakamuen . nika, u sinzia caay namin ka namuh yadatunamin miliyas, ci Tin-mey-se-tay-elkayakayen nida ku sapibatad tu tademaw a tatidengan, palutatenga idaw ku patelac nu kaku sa, mapatay satu cinida i baluwan ni Ha-se-te'a mapatay.

tawya katuut ku makaadihay tu i baluwangay nida a sulit tu sumanahay i baluwan ni buksi, idaw ku caaya palutetenga tina kawawan. ci Ci-lin-wu-senaitu ku cikala tu sapaculiyaw nida, sisa patay satu. mapatay satu cinida, u hatidaay nida a zaysang hamin han sipabeli ci Cu-ean.
 A
pina tu a mihcaan, ci Hay-se-te'tayda satu i nalumaan nida i dabek sadikucen nida   kiya sumanahay a sulit. mapatay satu cinida, cinida atu buksi ci Tin-mai-se-tayepulung han mitadem, cacay ku madayumay a paya nu lunem. u sulit nu paya nu lunem, lumeniay ku nikuda nu paya idaw ku sulit tu A.

namakayiniay a nasulitan-:</S>
</TEXT>
