<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="tadakidemu_nu_imelang" source="Wikipedia">
  <S> tadakidemu nu imelang  

imi
kidemu atu BMIa kanki: kawiliay u matatungusay &quot; BMI mikisaba tu tulim&quot;, teban tadaba'ket tu &quot;BMI tu laa'd tulim katukuh tusiw&quot;, kawanan u kidemuay tu &quot;BMI mikikakatu tusep&quot;, u kin/pin-fun-kun-ce.30
BMI:BMI25BMI2529BMI30/
micidekay tu ku kidemu nu tatamaan, u BMI u sippic a kg/m2: ba'ket 146 kg, talakaw 177 kunfun, kidemuay u tada mauputu ku simal sa milalid ku la'cus nu udipan. sayaway a imian u ditek tu udipan ku daditekan:6, nikudan sa cunusan tu nu dumaan, patinaku u tatelecan menah atu duma nu balucuan a culil nu idangan a sakabalihenawan a imelang:14. BMI atu simal atu pulung nu simalan idaw namin ku kankian. nu wawaan a ba'ket caay kalecad ku tatama atu tatayna atu mihcaan caay tu kalecad, u mahiniay a sipakayda i sakalecad nu mihcaan a wawaan a milaheci. Sakamusa, nu wawa atu masakapahay a kidemu nu imian u BMI mikikaka tu 95%  nuydaan a mihcaan. sipakayda i wawaan atu masakapahay nikakidemuan sa nu cudadan namakayda i 1963 mihcaan katukuh i 1994 mihcaan, sisa nai' henay ku nu aydaay a nikalecadan tu ba'ket a tapabaw. 
BMI 47 kg/m2: 146  177 :6:14BMIBMI95%19631994

kya kidemu a zitay
nika udipan nu tademaw, idaw ku tuluay a mihcaan nu kidemuan, babenis han : lutungay, masasiningay, masabalakiay. lutungay itida henay i bili nuyna atu nilecuhan tu a lutungay, tada malakuuyd tu ku nikanan nu ina, atu nipakanan tu buling, nikalalidan tu lutungay a simal tada yadah tu. siningan u tada cacelakan a nikatalakawan, nika talakawan pacumud tu ukaka a mulangaw pacumud tu sasimalan patahtah tu sakay hecian atu ukakan a mucelak. mahaymaw tu ku culil nu yiyu, caaytu ka yadah ku nilekakawan, sakay nikaudip kapah tu tadakapah tu ku nika, sisa kimulmul sat uku tateleca, masimal tu namin ku udiudipan, sisa siukak mawada t uku heci nu kidemu (OSO).  108 283
:OSO

kidemu misuayaw tu kapah nu udipan a lalalidan
tadaba'ked tu atu yadah ku adadaay a sakalecad nu kanki, pasu balucuay a imelang, sakatusa nu siidangay a isi'an, masela' a makemet tu nikasu'tan nu hahanhanan, atu nu dumaan a nganangan, kansicu, atu mahachac, nu mahiniayaca nu imelangan, mikikiw sakamusa u kidemuay a nikaudip aapuyu' namin ku nikaudip. 
2

sakaimelang
u kidemuay a yadah ku namaka udipay atu balucuay a imelang mitalakaw tu balihenawan, imelang atu kidemau a nikapulungan nu kankian sakaytini i sapaculil i udipan. sapaculil i udipan pasusakatusa a siisi'ay nu wanengan, talakaw nu idangan, talakaw i idng ku simal, u idnag ku tuluay nu masasimalay i udip. 
2
kidemau nu kapulungan a imelang hakiya namakaydaay tu i nikakidemuan, hatu u kidemu idaw ku sakalecad nu sasakamuen: patinaku caayay ka kapah ku nikan atu samuhmuh sa mueneng.kinemu atu sakacaay kalecad nu imelangan nu nikacaayan kalecad nu icelangan, mahida u sakatusa nu siwanengay a isi' nu imelangan atu tadakidemau tu, 64% nu tatami a siwanengay nu isi'a imelangan atu 77% a tataynaan nu siwanengay nu isi' a imelangan malecad idaw namin ku masaupuay nu simalan ,siwa.
:264%77%:9

u hica ku kidemu hananay
sakamusa ku katuuday nu sye-ce saan tada yadahtu ku micumuday atu samuhmuh sananay a maudip sisa kidemu satu. adidi' ku sananay, tada yadah tu ku nikan atu siawulan, namakaudipay atu balucuay, idaw ku namakalalangawan a sakacaay kalecad atu nikulian a nikasilaculan. 


siawulan hananay 
sakalecad nu imelang, kidemau u daduducan atu hekalay anisakakawawan a nikasilahecian. hatanengen ku nikan atu sakatahekal nu ci-in pabalucu' tu tademaw i nikanan sikidemuay hakiya. 

</S>
</TEXT>
