<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Tai’an" source="Wikipedia">
  <S>Tai'an
Tai'ana sakuwan ku Miaoli. kumud nu kalesakan, 602.88 km². kalesakan nu lin-pan-ti 524.2 km², kalesakan nu paw-liw-ti 59.69 km², u kasabinawlan, 4,814 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,508 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,986 ku  yincumin a tademaw. u kasabinawlan, pakalatu 83% (Atayal) ku kasabinawlan. u Atayal ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Tai'anmala walu a cuwen atu 16 ku niyazu'. kina 16 a niyazu'sa, B'anux, Maylubung, Mepuwal, Mabanan, Malabang, Suru, Pakwari, Gali-hwan, Matabalay, Mabatuan, Tabilas, Maibagah, Sakuhan, Swasiq, Maytayax, Quwis awi'.


Tai'anTai'anTai'anitida i Taywan Miw-li-kinwali timulan a niyadu'an nu san-ti  yincumin a niyadu'an, amisan sibiyaw tu Na-cuana niyadu', Sin-cu-kin Wu-fun niyadu', timulan midadapi tu Tacun-se'Hepin a niyadu', nutipan atu Cuelan-cen, Tahu a niyadu', Shitan niyadu'mababiyaw, u Mewli-kinku satabakiay nu lala'a nu kakitidaan, tademaw han saadidi'ay nu sin-sen a niyadu'an, u ahebal nu lala' nuheni makaala tu mala tuluay tu cacay.
&quot;&quot;
benacadan nu angangan han u Taywan  yincumin Tayalu a tademaw, atu layak nu ngayngayngayan. nina Tai'anwincun micidek tu ku silaculan nu wancuna, sisa kasinganganan tu  &quot;Tayalu wincun a niyadu'an&quot; han kuni panganganan.

likisi19528
itini nikuwanan nu Dipun a zitay, nina niyadu' u Sincu-cuo ta'hu-cunce-sia a  kitidaan , nikudan nu nikalepacaw sumad han tu  santi  yincumin a niyadu'an, naw Mewli-kin Taan-niyadu'aniyadu'an, nika atu Tacun-kin Taan-niyadu'&quot;aydaay a Tacu-se Taan-niyadu'&quot; malicad ku ngangan, i cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku tusa (1952) a mihcaan walu (8) a bulad sumad han tu aydaay a Tai'ankatukuh ayda.

zu'cihek a niyadu'anTai'an cengelan lalangawan a kitidaan  Tai'an aadihan tuni kasilacan nu tuud:
Selin niyadu', sipakayda i Cuo-lan niyadu'miduduc tu Ta-an a sawacnu tepala a dadan micumud, sayaway makatukuh i Taycu-sea Takuwan-niyaduan, milakuuyd tu Se-lina cascasan makatukuh tu Se-lin-niyaduan, ninaniyadu' a paya nu silusi a dadan u pabuy ku kulit tu sacumud tinaniyaduan.

su'wun2,618
nina niyadu'  angangan u sawac a Ta-an sauwac,Wun-suy sauwacatu Ta-fu sauwac, Wunsua sauwacnu tapang i TaiyaluMi'-yun niyadu' talakaw han tusa a malebut enem a lasubu cacay a bataan idaw ku walu (2,618) a kunce a ngabulan buyu' nutipan timulan nu masananggayya a buyu' nu dihep, kapulung nu misilelilay a nanum namakayda i Dun-si-suy-san a silsil nu lalitemuhan a Dun-si-suy sawac misudikud pasayda i nutipan, u wuin-suyatu Ta-fusauwac nu kapulungan. 

Taan sauwacangangan i Sia-san-abuyu'annu Tapa'cun buyu'nutipan, pasaida i nutipan kuni pisilesile  katukuh i Tun-yung buyu'an Palu' atu kacacepaan nu Ma-ta-la sauwac kalalitemuh han, pangangan han tu Ta-an sacac, makayda kunipi silesile nu nanum i Sai-cen,Ta-an, Sanpi a niyadu'an, Se-lin niyadu'an, mala Mawli-kin, Taicun-senu kala litemuhan.

Mawli-kan Cuolan-niyadu' Cuolan papahanhanan a aidangan&quot;&quot;
&quot;Cuo-lan papahanhanan a aidangan&quot; itida i Ta-an sauwac masa likelunay a lala' nu masaenalay a masakayakaya' a lalalalaan, amis madapi tu Li-i banawan,

nina niyadu' naw u sikawaway tu uciya, kama, laya', ngipi ku kawaw, nikudan satu caay kakapah ku aca' nu kama atu kasicilekayan nu kaliwmahan, ayda u kaliwmahan nu heni u balu, pakunida hananay a lami', bangsisay a lutuk, nipatatules tu laya, kiyabes, latak ku tadapalumaan nuheni. ayda a mihcaan u papahanhanan nu aaidangan ku liwmahan nu tataydan a midang, kataydaan a midang mapulung atu tataydaan midang nu umah atu aidangan, misakapah tu tataydaaan a midang.

suyeun cascas atu tabakiay nu ba'tu a dihebtabakiay nu ba'tu a diheb itida i Wun-sua sauwac nu pabawan, hatidaay nu ahebal nu sauwac yadah ku tabakiay adidiay atu caaya kalecad nu i labuay nu ba'tu, pasayda miadih mahicaay kiya ku nikasilac nu bangcal, bangcal sa ataydan miadih.

namakayda i tabakiay nu ba'tu adiheb katukuh i Suy-wun cascas maka alatu tusaay a bataan nu lawat a tatukiyan, amica ku nika bangcal nu tataydaan, nika u tataydaan muculil u masa likelikelunnay a dadan ku yadah,saka, aw tuwasu'a laic ku sapikayakay tu talakaway a tataydaan a laad, sakamusa anu inai' ku katinengay tayda i buyu han piadihi anu tayda i buyu'.
 
Mawli-kin Tai'an  Atayalu  yincumin lalangawan a sakaudip nu kakitidaan
&quot;&quot;1.67&quot;&quot;&quot;&quot;
&quot;Atayalu  yincumin lalangawan a lalaculan nu kakitidaan&quot; kakitidaan makaala tu cacay. enem pitu a kubu (1.67), Mawli-kin sifu manglay mipulung tu Taywan wuncun tu sakasilacul atu Atayalu a lalangawan, itida patideng tu &quot; Tayalu aadihan tu tuud&quot;atu &quot; Ta-pila-se wuncun aidangan&quot;, sapisingaan tu cacuduh han tu Tayalu lalangawan a anganganan nu cacuduhan.
&quot;&quot;
&quot;Tayalu aadihan tu tuud&quot; yadah ku aadih tu cancanan nu nipisilac, sapaadih idaw ku Tayan niyaduan nika bulawan atu aadihan tu nika babenisan tu cudad, tawyaay a Tayalu nu lalangaw nu  tawyaay a kakawawsan nu lalangawan a patineng misiwkay atu sasing.

idaw ku nipilekakawaw tu nituktukan tu kasuy, nisangan tu uway a cancanan nu tuudan, nitenunan tu dikuc atu tubtub nu nisangaan aadihan tu cancanan anisilacan, atu nipatideng tu nulabiiay a kilangkilangan nu sasalamaan a kitidaan, sumamaday anikaudipan a dayday nu uli' auk nisangaan tu luma' a kakitidaan, papilihida tu taydaay nu midangay a tademaw milihida tu kakawaw nuheni atu miliheda tu Tayalu nu dayday nu hican nu nika udipan nuheni. 
&quot;&quot;
idaw kunipi kiyaku tu kawaw nuheni tu &quot; Tapila-se wuncun kungyun&quot;, taydaay nu tademaw amidang caay paacai kuni pisengel tu kuku i wuncun, pilipayan hni idaw ku nipaimung tu palaw atu kakanen nu patiyamay nu yungcumin, nu taydaay a midangay nu tademawan taneng miadih tu nipaimung atu palaw nuheni sa taneng milihida tu kakanen nu niyaduay a asu'ay nu kakanen, imahini micuduh patinaku atu midayday tu Tayalu nu  lalangawan, kya yadah ku matinengay tu sakatayda i Tayalu amidang nu yadahay a tademaw, kya mapalekal ku sakaudip nu itidaay a tademawan.


demiad59
demiad nu nuyadu' han kalacalecaledesan, kadihkuwan atu yadah nu udad, udad namakayda i dadipasan haymaw sa pasayda i bayu' amawada', udadan han itida i limaay a bulad katukuh siwaay a bulad.

</S>
</TEXT>
