<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Tamalakaw" source="Wikipedia">
  <S>Tamalakawu sulit nu Hulam:

u siwkay nu niyazu
i Taitung a kuwan nu Pusung ku niyazu' nu Tamalakaw. u kasalumaluma' nu Tamalakaw sa,  53 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 1,352 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 689 ku tademaw, pakalatu 51%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin, 663 ku tademaw, pakalatu 49%.
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;Ruvoahan 
 tamalakaw
:
kilul nu kungku nu Puyuma a cidekay, u langaw nu heni sa, namakay baetu atu auk. Tayan niyazu' sa u &quot;baetu&quot;, u kakawsan nuheni namakay Pusung Taymali, nalecuh nay mapela'ay a baetu. 
Tayan u cacay a niyazu' nu Puyuma, maka 1400 a tademaw, maka 31 pasento. u zuma a tademaw sa namakay Ciyayi, Taychung, Nanto, Taynan a Hulam.

u asip nu tademaw
u kasabinacadan, Puyuma 36%, Pangcah(Amis)7%, Yuwatan(Bunun) 3%, Paywan(Paiwan) 2%, zumazuma 2%.

u niyzau' nu Puyuma
u Puyuma a niyazu' kyuni, katuud ku Puyuma itini mueneng. u zuma a tademaw sa u Pangcah(Amis) u Yuwatan(Bunun) atu Paywan(Paiwan).

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw itini mueneng. caay kaw nu Sakizaya a niyazu' kuyni. haykay izawtu ku Sakizaya a tademaw, caay henay misumad ku ngangan nu cikdekay.

u cidekay nu Taywan Yincumin
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 2 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihca 01 a bulad
u sakaizaay saan, u saayaway mueneng itiniay a tademaw sananay, itini uyiniyan a subal, tina subala ngangan sa ku &quot;Taywan&quot;, u Hulam a sulit sa ku .
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.
silecadaya lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan.
si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. u Yincumin a kamu nu Sakizaya sananay, u ngiha' nu Hulam a kamu nu &quot;&quot;.
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw. silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'. i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa. u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).

</S>
</TEXT>
