<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Tanzania" source="Wikipedia">
  <S>Tanzaniau kanatal, u Tanzaniasa i labu nu Feico, itiza i 6 00 S, 35 00 E, u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 947,300 km2u ahebal nu lala'ay sa izaw ku 885,800 km2, u ahebal nu nanumay sa izaw ku 61,500 km2, hamin nu tademawan sa 52,482,726. kakalukan umah sa 43.70%, kilakilangan umah sa 37.30%, zumaay henay umah sa 19%.
:Jamhuri ya Muungano wa Tanzania19644261996
tan-san-ni-ya masakaputay kapulungan a kanatalsi-wa-si-li kamu:Jamhuri ya Muungano wa Tanzaniapulung a ngangan tan-san-ni-ya, i telek nu kanatal i satimulan nu walian, kina itiniay tu a nikalalecadan nu lala' u wy-tu-li-ya a taku atu in-tu-yan, micapiay i saamisan u u-kan-ta atu ken-ya, satipan sa u kan-ko a masakaputay kapalungan a kanatal, i lu-an-ta atu pu-lung malalitemuh ku lala' satimul sa ma-la-wiy atu mu-san-pi-ke malalitin, satipan nu timul atu san-pi-ya misululpabeli. 1964 a mihca sepad a bulad sabaw tusa idaw ku enen, tan-kan-i-ciya atu san-ci-pa mapulungen, u nipatideng tu tan-san-ni-ya a mapulungay masakaputay a kanatal, ya su-tu u tu-cu-ma. 1996 a mihca i naayaw nu malumanay a su-tu i tulu-lan a minatu, u anganganan nu tan-san-ni-ya kina sasiwbayan a tu-su atu nu mikawaway nu sihuay a sasakawawan kya itiniay a kitidaan. u san-lan a minatu unu tan-san-ni-ya u anganganan a minatu.[1]

nilacul
tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Dodoma.

kakininan nu kanatal demiadkakining nu kanatal demiad sa tusa bataan izaw ku enen bulad sepat demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Samia Suluhu, micakat a demiad sa i 2021 a mihcaan sabaw cacay bulad lima demiad.

laylay8910
191848Johannes Rebmann188019191920&quot;&quot;1946&quot;&quot;19611291963121019641121964426&quot;&quot;
tan-san-ni-ya unu tademaw a nisabaluhay a kitidaan a lala' tu paycacay, i ayaw nu celahcan nu mahidaay tu u a-la-pu-pan-taw, pu-s, in-tu amin idaw ku malalacad misiwbay. i-s-lan-ciw i waluay a se-ci sa atu siwaay a se-ci patinakay i tan-san-ni-ya micucuc tu bayuay a kenis. u a-la-pu a tademaw i cacay a bataan nu se-ci caay hen patideng tu i-s-lan-lan a kanatal, u pu-s a tademaw sa nai ta-lu nu sawalian u dadipasan a kenis atu san-ci-pa patideng tu ci-r-wa-su-tan a kanatal.[2]
i sabaw cacay idaw ku siwa a se-ci, u o-co malingatu tu micumud i tini. 1848 a mihca, te-ko a tademaw Johannes Rebmann u saayaway makaadih tu ci-li-ma-ca-luo a buyu' nu o-co. 1880 a mihca hawsa katukuh i 1919 a mihca nawnu te a tung-fuy, nakinacacay nu kanatal i na dikudan a nikalalais, 1920 a mihca u tan malu nu in-ko &quot; u talakaway a mikuwan a kitidaan &quot;, 1946 a mihca u masakaputay kapulungan a kanatal malaheci tu ku nikaykian, ya tan sumaden palu nu in-ko a &quot; papikuwan a kitidaan a lala' &quot;. 1961 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad siwaay a demiad u tan-kan-i-ciy pacudad patineng misiteked, 1963 a mihca sabaw cacay idaw ku tusa a bulad cacayay bataan a demiad u san-ci-pa pacudad patineng misiteked, mala u nu su-tan nu mikuwanay a tapang napahulic a kanatal. 1964 a mihca cacay a bulad sabaw cacay idaw ku tusa a demiad, patideng tu san-ci-pa a nikapulungan a kanatal nu tademaway. 1964 a mihca sepatay a bulad tusa idaw ku enen a demiad ta-ka-i-ciya atu san-ci-pa pulung han sa &quot; tan-san-ni-ya masakaputay kapulungan a kanatal&quot;.[3]

kitidaanu hekalay a adupan atu miadingay38%16
 
u aadingan nu tan-san-ni-ya hamin nu kanatal i enel idaw ku 38 payhunpi. a idangan nu kanatalan hamin idaw ku sabaw cacay idaw ku enenmay a kanatal.[4]
i hekalay nu piidangay a adupan i sabaw cacayay a bulad katukuh i tuluay a bulad sa idaw ku baluhayay a nilecuhan, u katalalan u sidi i cebedcebedan nu kilang atu lutuklutukan salihalay satu i tida. ayda i tini i tan-san-ni-ya adihan maadih amin ku pan-ma, ten-lin. a micapitu limaay a bulad, u udad malimad tayda i saamisan, unu hekalay nu midangay a  adupan malingatu tu mikilul tu nu udatan a hamin malimad i siudatay. nu mang a balebud ku hekalay nu midangay a adupan pasaamis amin malimad, sika katuuday nu a adupan maduba kasa   a dihan.[5]

kuhi nu tan-san-ni-ya70%30%Kagera
u tan-san-ni-ya u silaylayay tu kuhi i kanatal sa u saahebalay ku nipalumaan tu kuhi,  i ci-li-ma-ca-lo a buyu' atu miy-lu a buyu', kina tusaay a silamalay a buyu' u sitayhiay a lala', u masinanutay kya bangsi nu kuhi atu misasengi tu ken-ya, u sakahini nu kuhi u saka anganganan a sikalisiw ku nipalumaan kina kanatal, nikahini nipaluma tu sabaw pitu a bataan ku payhunpi u a-la-pi-to, i sawali nu amis mulangaw i tan-san-ni-ya, i luo-pu-s-ta sa sabaw tulu a bataan ku payhunpi, u anganganan i sati nu amis i lilis micapi tu lu-an-ta atu u-kan-taay a ka-kay-la Kagera u kitidaan nu nilaculan.[6]
AAABPBAA 1718AB1516PBPEABERRIESTOPPLUSFAQFAQ-＂Fair to Average Quality＂ 
tan-san-ni-ya u nanum aca ku sapibanaw tu sulahid, pamababenisen hidan nu ken-ya, u sulahid hidan mipili' tu tabaki adidi'ay atu asu nu helup mimabenis. ya tabaki atu adidi pakaynien i AA, AB atu PB, u AA katabaki sa sabaw cacay idaw ku pitu atu sabaw cacay idaw ku walu, AB sa saba cacay idaw ku lima atu sabaw cacay idaw ku enen, PB hananay sa PEABERRIES. u bangsi satu sa hidan u TOP, PLUS, FAQ -  Fair to Average Quality&quot;  idaw ku lalacusay, nika caay kahicahica ku bangsi a mapalatit.[7]

Tanzania Kilimanjaro AA (  AA)
:
:(Kilimanjaro)
:1700-2000
:
:AA FAQ
:(Arabica)
:
kanatal ; tan-san-ni-ya
sakaidaw nu kenis ; ci-li-ma-ca-luo a buyu' (Kilimanjaro)
telek nu bayu ; 1700-2000 a ditek
u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw
u kapah ; AA FAQ
tudung nipaluma ; a-la-pi-ka( Arabica )
saidaw ku bangsi ; kama, mami' hamin nu kamaay a heci ku bangsi, sicedan ku heci, sadensen sa ku tamelac.[8]

Tanzania Kilimanjaro PB (  PB)
:
:(Kilimanjaro)
:1700-2000
:
:PB FAQ
:(Arabica)
:Body
kanatal ; tan-san-ni-ya
sakaidaw nu kenis ; ci-li-ma-ca-luo a buyu' (Kilimanjaro)
telek nu bayu ; 1700-2000 a ditek
u nipisinanud ; u nanum ku sapibanaw
u kapah ; PB FAQ
tudung nipaluma ; a-la-pi-ka( Arabica )
saidaw ku bangsi ; kama, mami', ciy-ke-li, tatudung tu cileminay, Body sadi sa ku nikamulu.[9]

</S>
</TEXT>
