<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Tay-san" source="Wikipedia">
  <S>Tay-san (kamu nu Hulam: )
u kacudu.

kungku1880
itini i cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan a mihcaan tu nikudan, Fa-cuoa dadipasan idaw ku cacaya a balunga mabelin, balungaay a tale acawaan idaw kuni laday tu lutungan a tatamaan nu wawa milaliw tuni katuduhan nu balungan, malikid tayda i kacaledesan nu kilakilangan caaya kaw kakatinengan a subalan (nidateng nuheni i Si-faa dadipasan).

nina taleacawaan u liwan nuni katuduhan nu balunga ku sapisanga tu luma i kilangan, pasu tatamaan a wawa itida namin i pabaw nu kilang a mueneng.

nika, caay ka tenes nina taleacawan kalaten nu ma'desay a lukedaw mapatay.
KerchakKala
duma satu, u mililiday ci Ke-ca (Kerchak, ) tu ungay a binacadan aci  tatanaan a ungay ci Ka-na' (Kala, ) idaw ku wawa nuheni masasusungaay namin, idaw ku cacaya a labi yayuwawa a ungay milikemed milaliw a tahekal, sadikuday maadih nu lukedaw kalathan mapatay.

malalum henay ci Ka-na' (Kala, ) makatengil tu tatamaan a angic duducen nida ku angic matepa i kilang nisangaan tu luma', amica nani debungantu nu lukedaw, nika malaheci nida lada han nida kina tatamaan a wawa miliyas tina lumaan, laday han nida tayda i ungayungayan cinida tu ku pahabaya.
Tarzan
amica ci Ke-ca (Kerchak, ) caay pihang cinidaan, nika ci Ka-na' (Kala, ) pacicisa manglay mibalaki cinidaan, pangangan han cinida ci Tay-san (Tarzan, ).

kanahatu ci Tay-san (Tarzan, ) milihida tu i kilakilangan nanay a aadupan atu ungay a malecabay, u wayway nida atu ungay caay kalecad, nikataydaan nida katuud kuma lingesan tu cinidaan atu mibahbah.
TerkTantor
Tay-san (Tarzan, ) itini i kilakilangan tusa ku sakapahay nida a cabay ungay ci Tuo-tuo (Terk, ) atu zu ci Tan-tan (Tantor, ).

nikudan, Tay-san (Tarzan, ) maadih nida ku udip nida caay kaw sacabayan ku ungauy a binacadan, kyu mangalay misa duma tu kawawan

misanga cida tu sakalalebu a cancanan atu sapibihekacan a tuud, balaki satu taneng cinida tuni sangaan a tuud sapipatay tu lukedawan, kyu kasingalihan ni Ke-ca (Kerchak, ) atu kasikadan.
ClaytonProfessor PorterJane Porter
idaw ku cacaya a demiadan, namaka Iing-kuomitahaway a tademaw makatukuh i ungayungayan anikaudipan a kitidaan, mitahaway a tademaw idaw ku cacay mamiadup a tademaw ci Ke'-li-tun (Clayton, ), Pu'-ciao-suo (Professor Porter, ) atu tataynaan a wawa nida ci Cen-ni (Jane Porter, ).

nipidangan, ci Cen-ni (Jane Porter, ) caay pihamaw miliyas tu kaput, lalabaen nu katuuday a ungay.
:
Tay-san (Tarzan, ) maadih nida taydan nida miala, maadih nida ci Cen-ni (Jane Porter, ) mahida aku sakalecad: u tademaw.

Cen-ni (Jane Porter, ) nikudan satu ladayen nida ci Tay-san (Tarzan, ) milihida tu mitahaway a kaputan, ci Pu'-ciasuo (Professor Porteratu ci Ke-litun (Clayton, ) misakapah ci Tay-san (Tarzan, )nan, nuayawan mikinkiw kita ci Tan-san (Tarzan, ) nan nui naiay nu tademaw hican nida maudip, nikuda a hican numita papililit ci Tan-san (Tarzan, ) nan mililit tayda i ungaya a luma', kiya taneng pataluma tu ungay i Ingkuo.

amica ci Ke-ca (Kerchak, ) pataayaw tu kamu ci Tay-san (Tarzan, ) nan piadihi tu tademaw haw, nika ci Tay-san (Tarzan, ) caay pisengal tayda ci Pu'-ciasuo (Professor Portera kitidaan atu ci Cen-ni (Jane Porter, ) yan minanam tunu kitakitay a ingu, tu masasumidang atu ci Cen-ni (Jane Porter, ).

nika, ci Ke'-li-tun (Clayton, ) hican nida miyukiw ci Tay-san (Tarzan, )  papatayda mikilim tu ungayan caay pihangen ci Tay-san (Tarzan, ), sisa ci Tay-san (Tarzan, ) mabiyalaw anu ladayen numaku ku tademaw tayda i luma nu ungay, ci Ke-ca (Kerchak, ) a miedis tunuhenian

mitahaway a balunga taynitu militemuh tunuhenian a pataluma' i Ingkuo, ci Ke-litun (Clayton, ) sakamu hannida ci Tay-san (Tarzan, ) anu taneng pataydan numisu ci Cen-ni (Jane Porter, ) miadih tu ungay sa, ci Cen-ni (Jane Porter, ) aitini satu i subal acaay tu kataluma' i lngkuo. sisa ci Tay-san (Tarzan, ) mihang ladayen nida kumitahaway a tademaw tayda i aenengan nu ungan.

Tuo-tuo (Terkatu ci Tan-tan (Tantorimahini papatahekalen ci ke-ca (Kerchak, ) patayda i duma a kakitidaan, matalaw amiedis tu tademaw.

Pu'-ciasuo (Professor Porteratu ci Cen-ni (Jane Porter, ) makaadih tu ungan tanu namuhsa, masasalama' kunuheni, nika ci Ke-ca (Kerchak, ) bahal sa taluma', makaadih tu tademaw mapatay nu linges, bahbahen nida ku nuheni tu ungayungayan, taw mapatay nu linges tu wayway ni Tay-san (Tarzan, ).

nikudan satu, ci Ka-na' (Kala, ) latayen ni Tay-san (Tarzan, ) pataluma' i nalumaan nu babalaki nida i kilang a luma', sakamuen ci Tay-sanan (Tarzan, )  tu tada nikaudip a kawaw nida, paadihan nida ku sasing ci nida.

amica caay kanamuh makaadih tunipiliyas ni Tay-san (Tarzan, ), nika ci Ka-na' (Kala, ) sakamu hannida ci Tay-san (Tarzan, ) anu mangalay kisu sa, sakamuhan cinida pilatayi ci Cen-ni (Jane Porter, ) an taluma' i tademawan a kitakit, itida ci Tay-san (Tarzan, ) akay kamuhan nu tademaw.

ci Tay-san (Tarzan, ) kyu pabalucu atu ci Cen-ni (Jane Porter, ) miliyas tu subalan, ku tapabaw sa i balunga lalebuan ni Ke'-litun (Clayton, ) a tademaw, dakepen han cinida pululen i suku nu balunga.

namakayinay a nisulitan-:</S>
</TEXT>
