<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Tjukuvulj" source="Wikipedia">
  <S> Tjukuvulj 
u sulit nu Hulam: 

u siwkay nu niyazu'
i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tjukuvulj. u kasalumaluma' nu Tjukuvulj sa,  71 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 170 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 160 ku tademaw, pakalatu 94%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,  10 ku tademaw, pakalatu 6%.
 Jumaqup jahope

u asip nu cidekay a tademaw
u kasabinacadan, Patwan(Paiwan) 91%, Pangcah(Amis) 1%, Tayan(Tayal) 1%, Puyuma 1%.

u niyazu' nu Paywan (Paiwan)
u Paywan (Paiwan) a niyazu' kuyni. katuud ku Paywan(Paiwan) a tademaw itiniay a niyazu', inayay ku Sakizaya itini. u zuma a tademaw sa u Pangcah (Amis) u Tayan (Tayal) atu Puyuma.

u Sakizaya a tademaw
inayi' ku Sakizaya a tademaw mueneng itini, hakay izaw tu, caay henay misumad ku cidekay a ngangan nu Sakizaya.

Tjukuvulj
u sulit nu Hulam: 
i Taitung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tjukuvulj. u kasalumaluma' nu Tjukuvulj sa,  34 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 116 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 114 ku tademaw, pakalatu 98%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin, 2 ku tademaw, pakalatu 2%.
u kasabinacadan, .
&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;Kuljaljau&quot;15&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;Biya&quot;&quot;Tjalinau&quot;&quot;Sinulangn&quot;&quot;&quot;&quot;Sinulangn&quot;&quot;&quot;&quot;Biya&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;Kambe&quot;23&quot;Tjukuvulje&quot;&quot;Palakaljai&quot;&quot;&quot;26&quot;&quot;&quot;&quot;42&quot;&quot;

Tjukuvulj
u sulit nu Hulam: 
i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Tjukuvulj. u kasalumaluma' nu Tjukuvulj sa,  40 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 115 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 113 ku tademaw, pakalatu 98%.
u zuma sa, cay ku Ingcumin,   2 ku tademaw, pakalatu 2%.
u kasabinacadan, Paiwan 76%, Rukai 12%, Amis 2%, zumazuma 9%.

u cidekay nu Taywan yincumin
u siwkay nu Yincumin
u Yincumin sananay, u saayaway a muenengay a tademaw itini, itini uyiniyan a subal.
u sasubana'aya kamu sa, Taywan Yincumin sa mikitinay &quot;Timul Subal kamu cidekay&quot; saan.
u niyazu' sa, u luyaluy nu tademaw, pulung muengeneng, u kabana' kami, hina u lalumaay amin i niyazu', caay kayadah ku ihekalay a tademaw.
silecaday a lalangawan, lisin, kamu, atu kabanaan. si kalilidan(Tumuk) saca babalaki mililid tu niyazu'.
i Taywan Yincumin, izaw ku 16 cidekay puluung sa 748 a niyazu', maka 55 a mang a tademaw. satabakiaya a cidekay ku Pangcah(Amis), saadidi'ay a cidekay ku Laaluwa.
u tabakiaya a niyazu' sa, ku Tapalong, u niyazu' nu Pangcah(Amis).
situlu ku kakuniza nu Yincumincu,sakacacay ku ibukelalay, sakatusa ku ibuyuay, sakatulu sa ku tangbulanay.

tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2017 a mihca 12 a bulad
tademaw nu Yincumin, pulung sausi katukuh 2018 a mihcan 3 a bulad
pulung sausi 560820 ku tademaw, Pangcah izaw 209203 ku tademaw, Tayan izaw 89958 ku tademaw,
Paywan izaw100591 ku tademaw, Rukay izaw 13303 ku tademaw, Puyuma izaw 14118 ku tademaw,
Cou izaw 6635 ku tademaw, Saysiat izaw 6601 ku tademaw, Yami izaw 4599 ku tademaw,
Saw izaw 780 ku tademaw, Kabalan izaw 1466 ku tademaw, Taluku izaw 31446 ku tademaw,
Sakizaya izaw 930 ku tademaw, Sejek izaw 9975 ku tademaw,
Laaluwa izaw 398 ku tademaw, Kanakanabu izaw 330 ku tademaw.

</S>
</TEXT>
