<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="u_ina_binacadan_nu_mita_ku_Pangcah" source="Wikipedia">
  <S>u ina binacadan nu Sakizaya ku Pangcah(-)

kakiliman
mikukay kami tu Pangcah binacadan, zayhan mikukay kami saw? namiedap titaanan nu Pangcah iayaway a mihcaan. namabulaw kami katukuh niyazu' nu Pangcah, midiput tamiyan, mideap tamiyan, mahiza u melecaday a binacadan tu Pangcah atu Sakizaya.
pazateng tu Sakizaya a tademaw ku balucu' nu Pangcah, Sakizayaaw kilulen ita tu Pangcah, u ina nu mita ku Pangcah, u nu Pangcah ku naenengan kilulen nu mita.

nialcul
nazikuzan
i ayaw nu 129 a mihcaan, nazikuzan nu Takubuwan a ngangayawan, salabi sa ku tademaw nu Sakizaya mulaliw tu niyazu', u pizateng nu Pangcah, patahekal han nu heni ku lima, mipizawis han ku madukadukaay makayza i Cikasuan a sa'wac a alangah a tademaw nu Sakizaya.

sakikawaw
Sakizaya au Pangcah, u saleedan ku Cikasuan a alangah, masungaay i buya' nu Kilay kasasupadang, maazih nu Tawlan, Bukbuk, Lilaw a Pangcah kiya Takubuan, caay ka bibadang ku Sakizaya au Kabalan nan kuhani, caay bi cumut i hulanan. 1878 a mihca 9 bulad 8 demiat, u Tumuk ci Kumod Pazik masawacu nu hitay nu Hulam. 1878 mihcaan tademaw nu Kabalan atu Sakizaya misuayaw tu Kukung malalais i Kaliyawan, wini ku sakalawpes nu tusaay binacadan, misakaliyuh milimek i pangpangcahan kyu mauzip tahmahini. mulaliway a Sakizaya sa, milimelimek i pangpangcahan hadidi' sa mauzip, izayhan u wawa nu Sakizaya kami sa, atu nabalucu'an ni Kumud Pazik a kawaw. Kalalais i Kaliyawan, patayan nu Kukung ku tumuk nu Sakizaya Kumud Pazik atu acawa ci Icep Kanasaw. imahiza, maydih a sipatalawan nu Kukung ku katuudaday, kyu awawan ku liwliway a Pangcah miazih. sawacuan ci Kumud Pazik mipatay, sipasiketen i angangan nu sakul, sananal siwaay ku tuki katukuh i kalabian, cacay malebut ku pikelit tu banges nu uzip, tangah, bihid, sazikuzay kiwatan micekiw ku mata; ci Icep Kanasaw pa'mican i nipela'an a kilang nu sakul, emekan ipabaw nu katuuday a hitay nu Kukung, mamelmel ku uzip ni Icep Kanasaw, i nuayawan ni Kumud Pazik mapatay.  awza han nu Hulam ku Pangcah, pacici han nuheni pabimelaw dangasa 8 a tatukian, sabipatalawan nuheni kuheni. itiza a labi, salabi sa ku Sakizaya malimad, calap han ku Cikasuan a alangah mi laliw, mahisa, caay ka talaw ku hulan Kiya Pangcah, mi patang ku Sakizayaan mi laliw, mi limek, ayaza pabelinay kuheni ku o'mah, mipatang paticeng ku niyaazu' nu Sakizayaan. u sakizaya a tamdaw midademec tu Hulam, mademec nu Hulam, nay tina i Takumuwan a kawaw sa, sakizaya a tamdaw, cay pakademec tu nipalamal nu kuwang, mahamin ku ni niyazu' masibek. mulaliway nu sakizaya a tamdaw, milakalad i Kakalinkuwan atu midapu i Panancahan, cay patineng tu ngangan satedem sa mauzip.

lawilaw
ayza sa, amalawpes ku Sskizaya, iluc nu i kuzanay, madih ku binawlan patice ku naenengan atu sakaniyazuay, patizeng ku Sakizaya. i tica a patizengan a zazan, u balucu' nu Pangcah, mi sinsin, mi patang kuheni ku Sakizayaan, milipadang kuheni kitaan. i tiza pitengilan nu canfu, nipasei sa ku Pangcah, mazazih nu Sakizaya ku balucu' nu Pangcah.

kukay
pazateng tu Sakizaya a tademaw ku balucu' nu Pangcah, sakamusa ku babalaki, wawaaw habica kapawan ni pabalian nu Pangcah, Sakizayaaw kilulen ta ku Pangcah, u ina nu mita ku Pangcah, u nu Pangcah ku naenengan kilulen nu mita.

</S>
</TEXT>
