<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="United_arab_emirates" source="Wikipedia">
  <S>United arab emiratesu United arab emiratessa i labu nu Ya-cuo, itiza i 24 00 N, 54 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa 83,600 sq km. u ahebal nu lala'ay sa 83,600 sq km, u ahebal nu nanumay sa 0 sq km.hamin nu tademaw sa 5,927,482. kakalukan umah sa 4.60%, kilakilangan umah sa 0.038, zumaay henay umah sa 91.60%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Abu Dhabi.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 2 bulad 12 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Khalifa bin Zayed Al Nahyan, micakat a demiad sa i 2004 a mihca 11 bulad 3 demiad.

laylay678
enemay a se-ci, u Puose-sasan-wan-ciawkumi metmetay, pitu a se-ci, Ala-puo ti-kuomidebung tina niyadu'an, pasayda i Iselanciw. walu a se-ci sa, Omanmalinges mibabelih tu ci Ha-Liyan patideng tu cencun a kawawan, patideng tu sapisiteked nu kawaw, aydaay a A-lana niyadu' mala nuheni a niyadu'.
1618&quot;&quot;
sabaw tu enem (16) a seci, Putaw-ya (Portugalmidebung tina kitidaan, sa bahbahen nu A-man (Oman. sabaw tu walu (18) a se-ci, A-man (Omansawni micinlaw tulabu, A-lannu niyadu'ay a sakakaay ci Aymi-el (Emir, mala misiteketay a mikawaway a cen-cun. tawya, nu Ala-puo (Araba tademaw nu sapisiwbay a balungan, atu O-cuo (Europenu sapisiwbay a balungaan, sawni a pecien nu adidi'ay a niyadu'ay a kanatal, sisa pangangan han kiya niyadu' &quot; dadipasan a kukunhan&quot;.
1819
cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku siwa (1819) a mihcaan, Ing-kuo Tun-ingtu (British East India Companya kusi pataydan nuheni kubalunga nu hitay  misikedaay tu Hae-macia, Sya-elcia, Tu-pay (Dubayya kitidaan nu dadipasan a kitidaan nu hitay, midiput tu In-tu (Indiakatukuh tu Ay-ci (Egypta caculilan nu balunga.
18201835
cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan (1820) a mihcaan , adidi'ay a kanatal pacicien atu Ing-kuomasasulit tu kiyaku &quot; Puo-sewan pulung nu lihaday a sasulitan&quot;, mihang pasaluemeng tu kukung a kawaw sa. nika nipialawan a wayway katukuh tu cacay a malebat walu a lasubu tulu a bataan idaw ku lima (1835) a mihcaan kya haymaw sa musaluimeng ku kawaw.
1853&quot;&quot;
cacay a malebtu walu a lasubu lima a bataan idaw ku tulu (1853) a mihcaan, nu adidi'ay a kanatalan masasulit kunuheni tu kiyaku, mihapusa acaay tu kalepacaw sa, sisa, ninaniyadu' han pangangan hantu &quot;Telu-siel-aman&quot; atu nipatidengan tu Mase-kete' (Muscata A-man (Omancaay kasasuhica.
1892
cacay a malebut walu a lasubu siwa a bataan idaw ku tusa (1892) a mihcaan, Telu-siel-a-mannu pina a kanatal atu Ing-kuo) masasuli tu kiyaku, miala tuni pidiput nu Ing-kuo, caaykawnu Ing-kuonu dumaan a kanatal nupisitekeday a nikasasu cabayan, nu  Ing-kuo (United Kingdomitidaay i Puose-wanpulung nu dayhiw amimedmed.
19527
cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku tusa (1952) a mihcaan , Ing-kuomiawda tu pituay a niyaduay a tumuk nu kanatal a Aymi-el Emirmikaygi, ninanipi kaygian taneng mala Ing-kuocence nu dayhiw a tatatengilan nu kitidaan.
19581962
cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan idaw ku walu (1958) a mihcaan, Apu-capi (Abu Dhabiniyaduan madih tu simal, cacay a malebtu siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1962) a mihcaan, malinga tu mikutkut tu simal, simal hantu malasakaudip nu angangan nu niyaduay nuheni.
196812
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku walu (1968) a mihcaan cacay a bulad, Ing-kuomihapu papiliyas tu hitay, tusa a bulad, Pa-lin (Bahrain, Ka-ta (Qatar, Apu-tapi (Abu Dhabi, Sa-cia (Sharjah, Tu-pay (Dubayy, Hae-macia, Ase-man, Fuca-ela, Umu-kaywansiwa a kanatal nu Aymi-elitida i Tu-pay (Dubayymapulung mikagi, mihang patideng tu Alapuo-linhe takun-kuo (United arab emirates, Pa-lin (Bahrainatu Ka-ta (Qatarmakakilul miales. Hae-maciacaay pikeda tinakawawan.
19717122
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku cacay (1971) a mihcaan pitu a bulad, itida i Dubayypikagian henay sa, nu enemay a kanatalan milinzi misulit tu sinfa, pabalucu patideng tu A-lan (United Arab Emirates, u A-puta (Abu Dhabiku linzi mala sudu. sabaw tu tusa a bulad tusa a demiad,A-lan (United Arab Emiratesmihapu patideng.
21996
sakatusa a mihcaan tu tusaay a bulad, Hae-maciamicumud tu A-lan (United Arab Emirates. cacay a malebtu siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku enem (1996) a mihcaan , milinziay a sinfa mahangtu tu tahdauc kuyu sinfa, A-puca-pi (Abu Dhabimala tatengaay nu sudu.

sakaudip19601966
bunaw naw A-lan (United Arab Emiratesa anganganan nu kakawawen, katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan (1960) nu mihcaan. namaka cacay a malabut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku enem (1966) a mihcaan itida i A-lanmakaadih tu simal, naw likenlikenan a lala' alaw mala silaculay nu simalsimalan a umah, sisa ina kanatal sumad satu mabuwah ku sakaudipan nuheni. 
&quot;&quot;10GDP230%6%2010
nika kapah a limulak nu Tu-paycaay kawnu simal. Tu-paypalutadengan kunuheni tu &quot; anusakatusa amapatay nu ngalay sa&quot;, sisa matabal malingatu tu milihida tu kakawaw, cacaya a mihcaan nu GDP han celakan tu tusa a lasubu tulu a bataan (230%) a kilac, simal nuni kasilaculan enem (6%) a kilacan, nika i tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan mamin tu amalawpes.
70809021
nikacelakan ni patideng han u hamin nu yadahay a kakawawan. nu pitu a bataan (70) a mihcaan nu caculilan i sawacwalu a bataan (80) a mihcaan misatabaki tu sasiwbayan, siwa a bataan (90) a mihcaan micuduh tu sakatayda tu aaidangan, katukuh tu tusa a bataan idaw ku cacay (21) a seci, itini hantu u Cuo-tuna kitidaan nu sasaluimengan nu sasasiwbayan a kitidaan. tataydan midang nu cacakayan, aadihan tu tilibi. aidangan nu  sakaudip mala Tu-pay (Dubayynu anganganan a sakaudip nu kasilaculan.[1]

lalangawanlalangawan atu dadiw

A-lan (United Arab Emiratesu Ise-lan (Islamiclalangawan ku sakakaay, atu nuduma a Ala-puo (Arabnu kanatal masasungay kunuheni. cenhuhantu midiput tu laylay nu namaka babalakiay a nalimaan atu lalangawan, atu A-puta-pi (Abu Dhabilalangawan cicinhun a makakadum.

amica kuni ka Ise-lancia (Islamica kanatal, nika u siakay a sakaudip atu kanatal  malalitin. A-lan (United Arab Emiratesa kanatal masasusikad atu dadiputen tu tataynaan, malecad atu kanatal nu lalangawan masasupaini.[2]

</S>
</TEXT>
