<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="United_Kingdom" source="Wikipedia">
  <S>United Kingdomu United Kingdom sa i labu nu Europe, itiza i 54 00 N, 2 00 W.
u ahebal nu lala' mapulung sa 243,610 km2. u ahebal nu lala'ay sa 241,930 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,680 km2. hamin nu tademaw sa 64,430,428.
kakalukan umah sa 71%, kilakilangan umah sa 11.90%, zumaay henay umah sa 17.10%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u London.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 0 bulad 0 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Charles III, micakat a demiad sa i 2022.

likisi7850
ayda nu Ing-kuo (UK, tademaw nu satabalay nuni idawan tatenga talaayaw kunipikilim tu siwmia kya pitu a bataan idaw ku walu (78) a mang a mihcaan nu Ingke-lan (England, itini i  Ingke-lan (Englandkatepaan tu nu mukasiay a tademaw nu ukak taneng mikilim tu lima a bataan (50) a mang.
6000
aydaay a tademaw nu ciusecia zitay tu maudang idawtu ku muenenga itida, eneng sanany itida nu naayaway a enem a malebut (6000) a mihcaan anipatidengan. 

nu aydaay a Pule-tin (Britaintimulan, maala ku Ingke-lan (Englandniyadu'an atu Wi-else (Wales, naw Luo-mati-kuo (Romanu cacay a kenis.
-
itini i Luo-mati-kuo (Romahedek anikuwan, u Ze-elman (Germanicabinacadan malingatu malimad taydan i Pule-tin (Britaina subalan, Ingke-lanmicumud tu yng-kelu-sake-sun (Anglo-Saxon (-) a ztay, kilisetu a kiwkay han itida amalingatu midindu tu UK.
1066&quot;&quot;
cacay a malebut enem a bataan idaw ku enem (1066) a mihcaan, Fa-kuo (FranceNuman-tikun-cue Wey-lanmidebung tu Ing-ke-lan, haymaw sa mibenis tu Pule-tin (Britaina niyaduan, likisi nipangangan han &quot;Nuo-man midebung&quot;, O-lu (Europea lalangawan hamawsa micumud i Ing-kuo, itawya, Pule-tin (Britainamisan a Su-kelan (Scotland wan-kuohaymasa mala niyadu'.
10
ayda nu Ing-kuo (UKa lala nu naayaway a pina nu lasubu a mihcaan tunika pulungan anikasilahecian. itini i cacay a bataan a se-ci, Su-kelan (Scotlandatu (Ing-ke-lan Englandnumi siteked a kanatal kunuheni.
12841535
cacay a malebut tusa a lasubu walu a bataan idaw ku sepat (1284) a mihcaan, Wilan-se (Wellskunkuo siluden nu Ing-ke-lan (Englandamikuwan, katukuh tu cacay a malebut lima a lasubu tulu a bataan idaw ku lima (1535) a mihcaan mala  Ing-ke-lan (England.
16031707
cacay a malebut enem a lasubu idaw ku tulu (1603) a mihcaan,  Ing-ke-lanwan-kuo atu Su-kelanwan-kuo nina tusaay a kanatal mala kuncu panlan, cacay a malebut pitu a lasubu idaw ku pitu (1707) a mahcaan tatenga mapulung mala Tapu-letin (Britain wan-kuo.
1801
cacay a malebut walu a lasubu idaw ku cacay (1801) a mihcaan,  Tapu-letin wankuoatu Ay-ellan wan-kuomapulung, misakaput tu Tapu-letinatu  Ay-ellanmala len-he wan-kuo. 
19221927
cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku tusa (1922) a mihcaan, Ay-ellanmisalihadaya a pan mapatideng, u Amisay a Ay-ellanu Ing-kuosifu kumikuwanay,  Ing-kuokanatal a ngangan itini i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku pitu (1927) a mahcaan a misumad tu Ta-pule-tinu Amisay Ay-ellanlen-he wan-kuo.
19&quot;&quot;
Ing-kuoi sabaw tu siwa (19) a se-ci mikiayaw tu tabakiay a kitakit atu bayuay nu sakakaay, tawya idaw ku &quot;kitakitay a kakulian&quot; nu nganganan, u kitakiday a misatadasay a kuniy keminatu kuniy huaa kanatal, nu nutipanay a cepencui  milingtuay, u samatabalay nu i-weysunida-cemapatidengay a kitidaan.
&quot;&quot;
itiniay nu kesua gigicuatu wunsei isu'malacad idaw kuni kaadihan.  sakapahay sa, i Taing-tikuo (British Empirenamisilud tu kitakit tu lasubu nu tusa a bataan idaw ku tusa (22%) a lala' atu kitakit nu lasubu a tusa nu bataan (20%) a tademaw, tadayadah tu kunipisiludan tu lala matahaptu nu cintu, u cilal sawsawni mapacilal mapa ading ku Ing-kuoa lala, sisa pangangan han &quot;caay ka celem nu cilal a kanatal han&quot;, u tademaw itini i likisi satabakiay nu kanatal.

katukuh ayda, cilal itida i Ing-kuoputah nu bayuan a lala' atu ci I-li-sa-payese u kanatal a sakakaay nu Taing-kuo-sie-wankuokatukuh ayda caay henay kahetik.

katukuh tu tusa a bataan (20) a seci, kinatusaan tu ni kalpacawan ku Ing-kuoicelang  nuheni mawada tu, nikudan nu pangkiw a seci sa, nina tabakiay numabulaway a kanatal  hamawsa misiteke kunuheni.
&quot;&quot;
tuni pisilud tunipisiteked a kawaw, Ing-kuomangalay misa &quot;babenis amikuwan&quot;a wayway, tuni kangalayan misatabaki tu kapah, pabeli tu mabulaway a tademaw tu  sakatawidan a kawaw.
199771
sadikuday numialesay tu Ing-kuokabulawan a lala', itini i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku pitu (1997) a mihcaan pitu a bulad cacay a demiad pabeli tu cudad i Cuohua-znmin-kunhe-kuoa Singkun.
&quot;&quot;1979&quot;&quot;(Thatcherism)
amica ku Ing-kuoitini sakatusa nu nika lepacawan mawada ku tademaw atu caay kakapah nu sakaudip, nika u pawsuotanmililiday a tademaw &quot;atekakay nu tatayna&quot; ci Margaret Thatchera tademaw itini i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1979) a mihcaan maalamala susing, sumad hantu nida ku cacanan a kawawan, patideng tu &quot;Thatcherism&quot;, malaheci nida mawada'ku sapatah'kal tu sapalipida' atu mawada' tu kunhua a icelang, tawya, mawada' nu sifu ku sapatahkal tu lipida',mawada' ku aalan tu kalisiw i binawlan.

patideng tu sakalihaday nu sakaudip, itini i sakaudip patideng tu nuudip tu a kawaw, miwada' tu sakaudip a kawaw nu sifu mikuwan atu misilud.
19813%
sisa, Ing-kuosakaudip sadikuday malaheci satu ku sakaudip nuheni. namaka cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku cacay (1981) a mihcaan sa, nuuyda a mihcaan  sakausip nuheni kapah satu mucelak tu tulu (3%) a kilac, itini i kapahay nu mabuwahan a kanatal mikilul tu Di-pun (Japan.
··
nika ci Cayci-el fuzn (Thatchermipadang tu Ing-kuosakakapah nu sakaudip atu sakasasungay tu kanatal , kanatalay a pakuyuc masasubatad,sisa Ing-kuoidaw kumibabelihay nu Ing-kuoa tademaw. nikudan satu atu ci Make-lite' (Margaret Thatcher (·) tu sakalecad a tan mihidahenay mililiday ci ye-han.mia-cia suosin (·) nu Ing-kuocaay henay celak.
·19972008
satu nu kuntan mililitay ci Tony Blair (·) i cacay a malebut siwa a lasubu siwa a bataan idaw ku pitu (1997) a mihcaan mala malasusin satu,  Ing-kuohamaw satu a kapah ku sakaudip. tusa a malebut idaw ku walu (2008)a mihcaan nu kanatal a ginku kabalihenawan makina masikeda' ku Ing-kuocacaya satu ka kapah nu sakaudip.
19
ayda, amica kuni ka tabaki nu Ing-kuo, itini i cence, saka sicabay i putah, hitay atu sakaudip idawtu kuni kakapahan ayda, nika itini i kanatal nu cence atu sakay putah ani kalecabayan caay tu kahida nu sabaw tu siwa (19) a saci a kapah.
19732010511··
Ing-kuou tabakiyay a Ing-kuoa tademaw, itini i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tulu (1973) a mihcaan tadengaay micumud tu O-mun (EU. tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan lima a bulad sabaw tu cacay a demiad, Taywi-kamaylun (·) tatengaay makakutay tu ci Keten.pulang (Gordon Brown (·) mala Ing-kuoa suosin.
201662352%48%
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku enem (2016) a mihcaan enem a bulad tusa a bataan idaw ku tulu a demiad,  Ing-kuomisinkiw tu sapiales tu O-cuo (Europe, malaheci sa lima a bataan idaw ku tusa (52%) a kilac, mihantaya sa sepat a bataan idaw ku walu (48%) a kilac, sisa Ing-kuoa sifu pabalucu' sa miliyas tu O-mun (EU, malingatu tu masasakamu tu sapialesaw tu O-mun (EUa kawaw.
2014&quot;&quot;--
Suke-lan (Scotland mincutannamu sakamutu, anu sakaudip maheda tu tusa a malebut cacay a bataan idaw ku sepat a(2014) mihcaan nunipikuntuo &quot;idaw  kuni ka sumadan&quot; tinaku Suke-lan (Scotlandpacicien miales tu O-mun, amitaneng aca malingatu misiteked mikuntuo.
.Declan Kearney
nu Peiay-ellannu sinfuntan sakakaay ci Declan Kearney (.) utiih asi kasasuwal, saan tunikasilahecian mibelih tu Peiay-ellana tademaw, Ing-kuosefu ahican nida midayhiw tu sakaudip atu cence nu sakakapa.
&quot;&quot;--
ci Ke-nimikinacacay aca musakamu, saan tu  Peiay-ellanamalingatu aca amisinkiw sa, tadenga' haw amiales tu Ing-kuo, &quot;taluma'aca&quot; militemuh tu Ing-kuolilisay a O-mun (EUa tademaw a kanatal Ayel-lan (Ireland.

</S>
</TEXT>
