<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Uruguay" source="Wikipedia">
  <S>Uruguay

u Uruguay sa i labu nu Cong-nan-mey-cuo, itiza i 33 00 S, 56 00 W. u ahebal nu lala' mapulung sa 176,215 km2. u ahebal nu lala'ay sa 175,015 km2, u ahebal nu nanumay sa 1,200 sq km.hamin nu tademaw sa 3,351,016. kakalukan umah sa 87.20%, kilakilangan umah sa 10.20%, zumaay henay umah sa 2.60%.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 25 bulad 8 demiad.
tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Luis Lacalle Pou, micakat a demiad sa i 2020 a mihca 3 bulad 1 demiad.

taking tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Montevideo.
:República Oriental del UruguayUruguay:[uɾu'ɣwai̯]
Ula-kuy (UruguayDunan kun-hekuo(kamu nu Sipan-ya: República Oriental del Uruguay). hamin han u Ula-kuy ( Uruguay), Sipan-ya Spaina ngalngalan: [uɾu'ɣwai̯]), Namey-cuowli nutipan a kanatal, nutimulan a biyaw u Aken-tin (Argentina, waliyan atu amisa sibiyaw tu Pa-si (Brazil, timulan mitepal tu Lapu-lata sawac (Labrata a sauwac, wali timulan mitepal tu Tasi-yung (Atlantic.
342180
Ula-kuy (Uruguaytademaw makaala tu tulu a lasubu sepat a bataan idaw ku tusa (342) a mang, idaw ku cacay a lasubu walu a bataan (180) a mang a tademaw itida i sudu atu satabakiay nu Munte-widu (Montevideatu dukay a niyaduan.
176,00068,000GDP
Ula-kuy (Uruguayahebal nu kakitidaan sa 176,000 pinfan-kunli (68,000 pinfan-ingli), u Nan-mei-cuou saka tusa nu adidi'ay, mikitabaki tu Suli-na (Suriname. matenes mueneng i Latin-mei-cuo a layakay a tademawu GDP satalakaway nu kanatal.

likisi 
sumamadan1680··
Ca-lu-yaa tademaw itini i Ula-kuyaniyadu'an a mueneng makaalatu sepatay a malebut (4000) nu mihcaan. cacay a malebut enem a lasubu walu a bataan (1680) a mihcaan,Putaw-ya (Portugalmabulaway a tadeaw makatukuh itida patideng tu Keluoniya. Deel. Sake'lamin-tuo (Colonia del Sacramento (··), tina niyadu' han u mukasi satenesay nu O-cuo (Europea kakitidaan.
1818111828
sabaw tu walu (18) a seci Sipan-ya (Spainitini patideng tu hitay a kakitidaan nu Munte'widuo (Montevideo, misuayaw tina niyaduan malingatu mialaw. cacay a malebut walu a lasubu cacay a bataan idaw ku cacay (1811) a mihcaan katukuh i cacay a malebut walu a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1828) a mihcaan, itida i Sipan-ya (Spain, Putaw-ya (Portugal, Aken-tin (Argentinaatu Pa-si (Brazilnina sepatay a kanatal, Ula-kuy (Uruguaykina pakasitekedeng.
1920
itida i sabaw tu siwa (19) a seci Ula-kuy (Uruguaysawni debunga nutaw a kanatal, u hetay nuheni itini i cence u anganganan nu kanatal, nika hiniyan a kawaw matulin makatukuh tu tusa a bataan (20) nu hedek a secian, aydaay a Ula-kuyu micu celisin kunhekuo, u Cungtun nuheni u sakakaay  nu kanatal atu sifu nu sakakaay. 


itini i Latin-miacuoa kanatal, Ula-kuysakay binawlan, sakay lihalay, sakay siwantan atu nu dinki a kawaw nika silsilan u angangan nuheni, sakay lihalay nu sinbungan, tademawan anikaudip atu tada u idaway anikaudip pasilacen itii i Namei-cuo u angangan.

Ula-kuymisuayaw tu Lanhe-kuomahida tu kuni kakelec nu hitay a  tademaw sipaini i kitakit han u sakacacay. itini i sakalihaday nu sakaudip, malicad kunikasi laculan, tademaw nikasi laculan atu nuiputahay a nisiwbaay nikasi laculan, Ula-kuyu saka tusa nisi niyaduay.
GDP
itini i hamin nu Mei-cuo, Ula-kuy (Uruguaya tademaw sakay celakan a sulitan, macunus ku GDP , nipatideng tu baluhay anikawawan atu nika tanektek aniptidengan tu luma' u sakatulu nikasi nganganan.

Lanhe-kuosakamusa tu Ula-kuysasilaculay nu kanatal sa. itini sakay dindinkian,  Ula-kuy (Uruguayi kitakit han u saka tulu. Ula-kuyi kitakit han u angangan nu banuh nu sidi, tipus, lihum, pakulian a basis nu katalan, amikuo atu buling nu sakatahekal a kanatal.
2013&quot;&quot;;
tusa a malebut cacay a bataan idaw ku tulu (2013) a mihcaan, &lt;misulitay tu sakaudip a tadamawan&gt;Ula-kuy (Uruguayhan u &quot;kitakit nu mihcaan a kanatal&quot;, pakasi idaay tu tama nikasi laculan, pacakay atu taneng anikakapahan pacakayan. palutadenga tunika lecawa nu sakalecad a tademaw, mipesi tu wawa ibili han u kapahay a kawaw sa.

sisa, Ula-kuyhicasa i kitakit u sakalihalay atu mucelak nu siakay a kanatal, itini i nuudipan a cunlian, piliwkayan atu sapidiputaw itini i kitakit u sayaway tu.

aydaay a likisinikudan satu Ula-kuysawni malepacaw tu biyaw a kanatalan, yadah kuma pataya, tanuydaan a Ula-kuynamakaydaay i O-cuo (Europekatuud kunipi ala nuheni mihinangay a tademaw, sakay liwmah nu sapatahekal u Ula-kuynu angngan a sakaudip nu kawaw.

nikalepacawan tu sakatusa nu ayaw nu O-cuo (Europeatu kitakit duma a kitidaan sawni idaw kuni kalepacawan, hatidaay nu nilaculan tu nikaliwmahan makayda i Ula-kuya tahekal, miida tu kaliwmahan nu sakaudip ku Ula-kuymala kalimucisang a kanatal.

hedeksa tu sakatusa anikalpacawan, u kanatal namaka umahay a tuud nu nidangan mawada ku nidang, sakaudip nu Ula-kuyhidasatu caay celak. nika caayaan celak nu Ula-kuymalawlaw ku labu, kinapina masasu ada ku hetay, sisa hida satu a tadikud ku sakaudip nu kanatal.
2004·200531
tasa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan ,ci Tawalai. pasekese (·) maala mala Cung-tun, tusa a malebut idaw ku lima (2005) a mihcaan talu a bulad cacay a demiad tatengaay nu Ula-kuya Cung-tun, itini i kanatal nu laylay  misatadasay a cuoiy Cung-tun.
20042008GDP6.7%33%21.7%201118.6%
mikilul tu cuoiy centan lanmunamikuwan, misadawmi' tu siekay nu sakaudip misumad, Ula-kuykapah satu ku sakaudip nuheni, itini i tusa a malebut idaw ku sepat (2004) a mihcaan katukuh i tusa a malebut idaw ku walu (2008) a mihcaan, GDP tu mihcaan macunus tu enem tin pitu (6.7%) kilac can, pakuyucay a tademaw  namaka talu a bataan idaw ku tulu (33%) a kilac mawada' katukuh tu tusa a bataan idaw ku cacay tin pitu (21.7%) a kilac, tusa a malebut cacay a bataan idaw ku cacay (2011) a mihcaan mawada'ac tu cacay a bataan idaw ku walu tin enem (18.6%) a kilac, mala salikatay nu Lamia＿ kanatalan.
20107%
itini i kanatal nu biyalawan nu ginku, sakaudip han macunus kunika caay celak, nika u sifu malakuud tu talakaway nu sapatahekal tu kalisiw atu mikabu, malahcitu ku sakaudip nika caay ka tadikudan, sisa itini i tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan nu Ula-kuysakaudip milakuud tu pitu (7%) a kilac nika amelikan macunus.

lalaylayankanamuhan nu lalaylayan nu Ula-kuyhan u  mitukuday tu mali. 
19241928
Ula-kuy (Uruguaymitukuday tu mali a laylayan naw i kitakitay nu kaadihan, Ula-kuy (Uruguayitini i cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku sebat (1924) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu tusa a bataan idaw ku walu (1928) a mihcaan nu tusaay a mihcaan nu Awyun pitukudan tu mali nikasedsedan makaala tu kimpay.
1930195019702010
Ula-kuy (Uruguaymakaala tu misataday nu kitakit amitukuday tu mala a kawaw nu kanatal, itini sayaway nu cacay a malebut siwa a lasubu tulu a bataan (1930) a mihcaan atu cacay a malebut siwa a lasubu lima a bataan (1950) a mihcaan kina tusa makaala tu kayngun. duma satu i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan atu tusa a malebut cacay a bataan (2010) a mihcaan kina tusa makaala tu tian-cun.

</S>
</TEXT>
