<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Uw-hu-kangpaw-li" source="Wikipedia">
  <S>Uw-hu-kang.paw-li ·

kakiliman
nika udipanulabu nu luma'nilaaculan
1900 amihcaan, cu paw-li nilecuhan i aw-ti-li-wiy-ey-na, wamanida sa u pulapul a sipunu'ay ci uw-hu-kang.ey-se-hu.paw-li &quot;Wolfgang Joseph Paulitada ngangan sa ci Wolf Pascheles1869 amihcaan katukuh 1955 amihcaan&quot;, wina sa ci payl-ta.si-ce &quot;Bertha Schütz.
1900··Wolfgang Joseph PauliWolf Pascheles1869-1955·Bertha Schütz
u-li sipunu'ay ci ne-se-te.ma-he ci paw-li nu pasubanay a wama, maydih a mikining cinidaan, ci paw-li nu teban a ngangan kyu &quot;ne-se-te&quot; han.
·&quot;&quot;

ci paw-li u baki tu bayi namakayniay i pu-la-ke u kasenengan a yu-tay a luma'; u baki nu wama u ciy-ke yu-tay u patahekalay tu cuda a misiwbayay Wolf Pascheles.
;Wolf Pascheles
pikikungan nu piayaw cay katenes, 1899 a mihcaan, ci pawli wamanida namakay yu-tay a milihayay malimad t ulu-ma-tinsukiw.
1899
wiyna ni paw-li ci pu-sa nanuadidi' namakayni I bayi misinziya tu tinsukiw; u baki nida sa u yu-tay amisulitay ci hu-li-te-li-si.si-ce Friederich Schütz.
;·Friederich Schütz
ci pawli u luma nu tinsukiw, nika nadikuda wina tu wama miliyas tu kiwkay. akay u kakunida a tademaw.


naayaway a niemekanpaw-li namicuda i wiy-ey-na cacay a un-li a cung-siy &quot;Döblinger-Gymnasium, 1918 a mihcaan u matinengay micuda cinida mahedek tu. namahedek namicuda tusa a bulad nadikuda, u sipunu'ay a wawa ci pawli mihapiy tu sayaway nida a nikatkatan a nisulitan, ina nisulitan nu ael-pute.ayin-se-tan nu malakalakay a sasakamun a sulit.
Döblinger-Gymnasium1918·
micumud cinida tu mu-ni-hay a daygaku, u pu-esu asaydan nida u u-li saydan ci a-nu.su-mu-huy.
·
ci su-mu-huy u maniketay a mitudawaay, ci paw-li paytem sa mikingkiw tu nu dingki nu liyas a cing a labulnu icelanga cacuduhen a sasakamun. 1921 a mihcaan 7 abulad, ci paw-li makaala tu dateng a puesu a cuda.
19217
Anu.su-mu-huy manamuh tu nikateneng ni paw-li, milunguc ci paw-lian &quot; sausiay a punu' nu lasubu a maminay a cuda &quot;Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften&quot; misulit tu masasu cengangay a cuda papidaduy tu sulit.
·Encyklopädie der mathematischen Wissenschaften
malaalatu pu-su nadikudan nu tusa abulad.ci paw-li mamin tu nida ku 237 katanayu' a nisulita.
237
Ay-in-se-dab pasayna tina cudadan manamuh a kasenengan, nida acuda mapatahekal tu. katukuh ayda, ina cuda mahida tu u masa suayaway anu mukasi a tatinakuan a cuda nu naemekan.

namhini sa cacay mihcaan, paw-li i ke-tin-ken-adaygaku ma-ke-se.pu.en malamiedapay, nadikudan sa taydaaca i ke-pen-ha-ken a mipasakamuay tu u-li apikingkiw a kawaw cacay a mihca, ya kakingkiwan i 1965 a mihcaan mala nil-se. pul a mikingkiway.
·1965·
namakay 1923 amihcaan katukuh1928 a mihcaan, i han-paw dagaku malasaydan. i twya a tuku, yadah ku pacakat nida tu liyang-ce hanany a sapisasakamu, widasa patahekal tu ni paw-li cayay a sasu lecaday a kawaw atu cayay katatudung a nuudipay a sasakamuen.
19231928
1929 amihcaan 5 a bulad, ci pawli pacubelis tu lu-ma tinsuliw. Tuyda amihcaan 12 abuld, cinida atu ci Käthe Margarethe Deppner mikikung, nika nikaleacawaw nuheni cay kakapah, tatusa namikikung cay pakamihcaan i 1930 amihca malaliyas tu kuheni.
1929512Käthe Margarethe Deppner193011
1930 amihcaan nu a kalawpesan tu numihcaan, ci paw-li namilikung patahekal cinida tu ahemaway a pal a sasakamun pacebasa musakamu cay katenes, tahekal ku tabakiay nida a singki maayahuya a imelang.
1930
ci paw-li mididaw tu tidaay i sulise macapiay a nu balucuay a ising ci kal.zungke. ci zung-ke mineknek kunipi pasasutinaku tu sepi.
·
Paw-li mala ni zung-ke- a sakasenengan a micudaday. Nika kalamkam, malingatu tu nikutkutan a kawaw sapi patinaku tu kamu ni zung-ke ya katinengan sananay a kakawaw, u tinakunida tatenga idaw ku macalilaway nu dikudananay a nidayeng. Mangalebe ku pulungay a dadatengan.

ci zung-ke atu ci paw-li laad nuhwni yadah ku nikilukuan tu nikasasutigami nuheni, inatigami idaw kumisulitay a patahekal tu cuda &quot;nudaan atu mahidaay &quot;. ci-zung-ke tuyni ci paw-lian 400 a sepi misakapah a micuyaku mipasasuala tu nikilukuan a nisulitan &quot;nubalucu' atu nuekim sa&quot;.400</S>
</TEXT>
