<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Vanuatu" source="Wikipedia">
  <S>Vanuatu

u Vanuatu sa i labu nu Ta-yang-cuo, itiza i 16 00 S, 167 00 E.
u ahebal nu lala' mapulung sa 12,189 km2.u ahebal nu lala'ay sa 12,189 km2, u ahebal nu nanumay sa 0 km2.hamin nu tademaw sa 277,554. kakalukan umah sa 15.30%, kilakilangan umah sa 36.10%, zumaay henay umah sa 48.60%

suduu tapang tusu nu kanatal sa u Port-Vila.

Wanna-tu (Vanuatua sudu u Wila-kan (Port-Vila, satabakiay nu Wanna-tu (Vanuatua dukay, itida i Ayti-subalatu Lukan-wiel (Luganville.[1]

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa 30 bulad 7 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Tallis Obed Moses, micakat a demiad sa i 2017 a mihca 7 bulad 6 demiad.

likisi40001300
pinatu nu malebut a mihcaan, idawtu ku muenengay itida i subal, kya kun-yun nuayawan nu sepatay (4000) a malebut tu lingatu, kya kun-yun nuayawan tu cacay a malebut tulu a lasubu (1300) a mihcaan, ninaniyadu' idawtu ku diwas a kaysingan nu sasulitan.

O-Cuo kabulawan tawya1606路
cacay a malebut enem a lasubu idaw ku enem (1606) a mihcaan , ci Pide.Kuyluo-se (路) mililid tu Sipan-ya (Spainmitahaway a kaput mitadasay makatukuh tina subalan a O-cuoa tademaw, nina niyadu' han caay kaw  kakatinengan nu timulay a talu.
18路
itini i hedek nu sabaw walu (18) a seci, Ing-kuomitahaway ci Canmu-se.Ku-ke' (路) saka kina tusatu makatukuh tina subalan, pangangan han tu Sinhe'-puli-di masabelengay a subal, nikudan satu idaw ku O-cuo (Europea tademaw mabulaw tayda niyadu'an.
18871889
cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku pitu (1887) a mihcaan, Sinheli-di (New Hebrides Condominium a subalnaw Ing-kuo atu Fa-kuoa kayngu' kumikuwanay. cacay a malebut walu a lasubu walu a bataan idaw ku siwa (1889) a mihcaan, Wila-kan (Port-Vilamaala nuheni ku sapikuwan, amica ku sanglacay a tademaw kusi kawaway, sa mala sayaway numikawaway tu caay pisacacay tu tademaw anipilian tu  kakitidaan.
1906
cacay a malebut siwa a lasubu idaw ku enem (1906) a mihcaan, Ing-kuo (United Kingdomatu Fa-kuo (Francemihang tu Sinhe'-puli-di a subalaw Ing-kuoatu Fa-kuomapulung mikuwan, patideng tu Sinhe'-puli-di kitidaanmapulung amikuwan. 
193545,000
yadah ku taydaay nu O-cuoa tademaw mabulaay tayda itida, cacay a malebut siwa a lasubu talu a bataan idaw ku lima (1935) a mihcan nu Sinhe'-puli-di a subala tademaw malakuud tu sepat a mang lima a malebut (45,000) ku tademaw. saka tusa ani kalepacawan, Ayti-subalatu Ayse-piku-tusan-tuo subalu kakitidaan nu hitay nuheni.[2]

kakitidaan838314100 
Wanna-tu (Vanuatunu walu a bataan idaw ku tulu (83) a subal nika pulungan, sakamusa idaw ku Masiw-daw subal (Matthewatu Lie-zen subala kawa. nu walaay a bataan idaw ku tulu (83) a sasubalan, sabaw tu sebat (14) a subalan milakuuyd tu cacay a lasubu' (100) nu pinfan kunli, satabakiay sa u Senay-sepili-tu (Espirito Santo. 
1,879
Wanna-tu (Vanuatuu kacaledaesay atu caay kacaledes a demiad, idaw ku caledesay nu kilangkilangan, nu subalan idaw ku talakaway a buyu' atu silamalay a buyu', satalakaway nu buyu han itida i Senay-sepili (Saint espinu Puwima-sanafun (Bwemasana, talakaw han cacay a malebut walu a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1879) a depah.[3]

sakaudip65%;
Wanna-tu (Vanuatua tademaw u kawaw nuheni, angangan han u kakalukan, unikalukan taneng pacuwah tu Wanna-tu (Vanuatuaya tademaw tu enem a bataan idaw ku lima (65%) a kilacan, dumasatu, babutingan atu pahabayan tu cancanan u Wanna-tu (Vanuatunu angangan a sakaudip. 

aidangan itida i Wanna-tuu angangan tu, u sifu nu sakasilaculan.[4]

saculilsaculil nu Vanuatu100
dadan nu Wanna-tucaay henay ka kapah, nu cacay a lasubu (100) nu ingli a dadanan u kapahay a culilan, u lanulanuan ku yadahay nu dadan atu tanengsa nu sepatay a muli a culilan.

nina subalan idaw ku adidi'ay a minatu matuo sapahetik nu adidiay a balunga tanengsa kahtikan nu tutuud. itini i Wanna-tubatikal ku kanamuhan nuheni saculil. Wi-la minatuatu Lukan-wielidaw ku tanengay nu basu' atu adidi'ay a basu.[5]

lalangawankamutadakamu nu Wanna-tuu Ing-kuo, Fa-iyatu piyse-lamaa kamu. pise-lamaa kamu u pi-cin a kamuatu ke'li-awei a kamu, malalamel atu Inga kamu atu Meala-nisi-yaa kamu.

dadiwslit drums
Wanna-tuidaw ku picidekan nu lalangawan, u datukan nuhani u &quot;slit drums&quot;hananay, uta tuktukan a dadatukan.

wayway nu itidaayWanna-tumadayum ku saudip nuheni, mangaay a tepalan, mikiayaw tu taydaay midang a tademaw musakamu. mananam kunuheni i sasa' nu kilang mipecu'tu maduhemay aheci, i liklik tingdi'han maalatu ku aalan tu heci.[6]

aadihanmakimulmulay a Ayfa-te subal 
....
i liklik nu Ayfa-te subal. Wanna-tua laliwkuan idaw kunipabeli tu sakapahay nu anicikcikan tu kakanen. caay henay kaw malawpesay nu mukasi a kilakilangan, tabakiay nu balad, uliwan nu sakatusa anikalpacawan, nipalumaan tu kilang, atu mukasi a niyadu, cancanan a tuudan ......
.
nuudip a likenlikenan, numatenesay. itini i butingngan amingaduy atu milenem. saka lihalayan a malacacay. makaadih tu mukasi a niyaduan atu itidaay mueneng muculil henay. 

miida tu Wanu-atua pakunida hananay a masabanaway, cascas atu aadihan tu aadupan, acaay pikiyaku tu kawaw atu misulit tu sakatayda i Wi-la minatutu sakaalingad a caculilan, uynihan nina subalan a midangay nu tademaw atu mikacaway tu balunga a sakapahay anipili'an.
Eton Blue LagoonCrystal Blue LagoonRarru Cascades
itini i Itun-lanse banaw&quot;Eton Blue Lagoon&quot; misengel, atu Suycin-lanse banaw&quot;Crystal Blue Lagoon&quot; a bilanga mapulung mingduy, maliluc itida i Lalu cascas&quot;Rarru Cascades&quot;  mililuc.[7]

</S>
</TEXT>
