<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Vietnam" source="Wikipedia">
  <S>Vietnam

u Vietnam sa i labu nu Ya-Cuo, itiza i 16 10 N, 107 50 E. u ahebal nu lala' mapulung sa  izaw ku  331,210 km2. u ahebal nu lala'ay sa  izaw ku  310,070 km2, u ahebal nu nanumay sa  izaw ku  21,140 km2. hamin nu tademawan sa 95,261,021. kakalukan umah sa 34.80%, kilakilangan umah sa 45%, zumaay henay umah sa 20.20%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Hanoi.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa tusa bulad siwa demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cong-tung) ayza sa ci Trần Đại Quang, micakat a demiad sa i 2016 a mihca sepat bulad tusa demiad.

Hanoi:Thành phố Hà Nội&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;:Sông Tô Lịch&quot;&quot;100011800[1]
Hanoiu satabakiay a tukay nu Vietnam. u Hanoii amis nu Vietnam, teban nu satip atu amis, kawanan nu Hung-Heatu Tan-Te-Ciyang, i teban nu Hung-Heatu kakumudan nu Hung-He, Tan-Te-Ciyangi teban nu Hung-Heatu Tan-Te-Ciyangsisa pangangan han tu Hanoi. u lumlum nu Kuziwkacapuan nu selangawan kalimulakan i ayaw nu Ye-Nan, 1000 a mihca ku likisi. namaka 1000 a mihca nu kalecuhan ni Ye-Su(11 a se-ci), u tapan tu nu Ye-Nani tukay yadah ku mukasiay a kining piyadahan 800 a mang ku tademaw, Cing-Cuku katuuday.

likisi nu Hanoi2&quot;&quot;&quot;&quot;
ayaw hen nu 200 a mihcaan nu kalecuhan ni Jesus, laisan nu Han-Cawku amis nu Vietnampatizeng han tu Cin kenis, cacay a malebutay a mihcaan a kuwanan nu China. Hanoimala nikuwanan nu Ciyaw-Ce-Song-Pin kenis.
622&quot;&quot;&quot;&quot;
622 a mihca, u Tang-Cawnu Chinaku mikuwanay tu Ciyaw-Ce, Re-Nanatu Ciyu-Cenpatizengan tu Ciyaw-Cu-Cung-Kuwan-Fu. likul u An-Nan-Tu-Hu-FuAn-Nanhan ku China. 
1428&quot;&quot;1802
i 1428 a mihca Li-Cawa tapang nu mikeliday ci Li-Limademec ku hitay nu Mi-Cawnu China, patizeng han tu Li-Caw. i Sen-Lung-Cenghantu ku satabakiay a tukay (Hanoihan ayza). 1802 a mihcaan patizeng han tu Zuwan-Caw.
187318881902
1873 a mihca, debungan nu Fa-Kuoku Hanoi. 1888 a mihca papechnen nu Zuwan-Cawku Hanoi, Hay-Fang-Suatu Sin-Kangku France. i 1902 a mihca, linghen nu Franceku tapang a tukay. namaka Sai Kung(ayca a Hu-Ci-Minpatayzaen i Hanoi.
19401945&quot;&quot;&quot;&quot;
1940 a mihca, mademec ku Lipuna malais. tapang nu mikeliday ci Hu-Ci-Minnu Ye-Meng, laisan i waluay a bulad, patizeng han Ye-Nan-Min-Cu-Kung-He-Kuopatizeng han ku satabakiyay a tukay i Hanoi.
1946&quot;&quot;91954
1946 a mihcaan midebung aca ku Francei Hanoi, miliyas ku Ye-Mungtayza milimek i buyubuyuan mala yu-ci-tueymaka siwa a mihcaan, i 1945 a mihca, maalaw aca nu Pey-Yeku Hanoi.
&quot;&quot;1955-1975197672
i &quot;nakalas nu Vietnam&quot; (1955-1975), u zazan atu kayak a nu kazizeng, silamalay mamin a mapeci, nika kalah masanga' masinanut  nu tademaw nu Ye-Nan. 1976 a mihcaan pitu a bulad sakatusa a demiad, malimuut makedet, masinanut ku kanatal nu Vietnam. u Hanoiku salikulay a tapang nu tukay.

Hu-Ci-Min tukay:Thành phố Hồ Chí Minh:Sài Gòn)&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Si-Kunghan i ayaw ku Hu-Ci-Min tukaynanu satabakiay a tukay nu Vietnam, u tatebanan nu sakaudip, pisiwbayan, pakacawan nu silamalay atu basu, u tatebanan nu selangawan nu binacadan. u nipangangan tu tatebanan nu mikeliday nu Vietnamci Hu-Ci-Min tukay.
900&quot;&quot;[2]30202020&quot;&quot;Mercer&quot;&quot;&quot;&quot;132[3]
Hu-Ci-Min tukay, Tu-Long-Mu-Su, I-An-Suatu Sun-An-Sunu Pin-Yang kenis, Piyan-Hu-Sunu Tung-Nay kenisatu capiay a niyazu'. malawit ku 900 a mang nu tademaw. u Hu-Ci-Min tukayku satabakiay a tukay i Vietnamatu &quot;ayaw nikuwanan nu Francea kanatal Ing-Tu-Ce-Nan&quot; (u nikuwanan nu Fa-Lan-Si Ti-Kuoi Tung-Nan-Ya), malaba amin ku niyazu', teban nu wili atu timu Ciya-Ciyen-Ciyangatu Lung-An kenis, 30 km2 adahal nu pala. 20 a mang ku tademaw. i 2020 a mihca, u kamu nu Mey-Su (, Merecer), Cin-Ci-Siye-Sin-Si-Puatu Fey-Cuo-Ku-Cin-Ci Wi Huy. u tekes nu tukay i sikay u saka 132 ku Hu-Ci-Min tukay.

Hu-Ci-Min tukay satalakaway a yuping19
i teban nu maci nu Sai Kung (, ) ku satalakaway a yuping. u singanganay a luma nu Francei Sai Kung. u Fa-Kuo hen a nipikuwan a nisangaan i likul nu 19 a se-ci. u kalawlaway a kulid ku cabeng nu nisanga'an a luma'. salungan ku lalabu nu luma' mahaen nu mukasi. mahida u pangciw nu mali ku badahung. masakimulmulay a malikatay a sasingalan.
[4]
u sasing ni Hu-Ci-Minmapacait tu i teban nu tumunaw, i pabaw nu kawanan atu kawili idaw ku nikulitan tu kitidaan nu tademaw a kitakit nu Francea ti-li-siye-ciaa nikulitan. i tamunaw izaw ku sumanahay nisangaan tu patelian tu sapatelay tu baaday a kitakit u balakiay tu a yubin. tayzaay a labang midang i Hu-Ci-Minaka pawan micakay tu minsinpen.

Sen-Mu-Ma-Li-Ya kiwkay (, Notre Dame Cathedral)
[5]40[6][7]1945[8]
sumanahay a kiwkay nipatizeng yu Francehen ku mikuwanay, sumanahay a kiwkay, i ayaw nu satabakiay a yubing, u salungan a nipatizeng a luma', nika caay ka tanektek ya kiwkay nipatudung tu ParisSen-Mu-Yuenpacaitan tu cung a badahung 40 m ku takalaw namakazaay amis i Franceku sapisanga.u cabeng i putah u sumanahay a lingka ku sapisanga tu madicemay a badahung, u labu nu kiwkay mahica u nu Ke-Teaya luma', yu kulikulitan a sasingalan atu masamulmulay a tenciw. ayaw nu kiwkay patizengan tu nisangaan ci Ma-Li-Yaan. 1945 a mihca nipakining nu Luo-Ma kiwkay.

</S>
</TEXT>
