<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wi-lyen．Mu-tun" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 
Wi-lyen-T.G.Mu-tun &quot;Wiliam T.G. Morton, 1819 a mihcs 88 ­-1868715&quot;Amilika ngipenay a misaydang, 1946 a mihca i cacay pabinawlan tu picici'an tu ngipen pacumuden niza ku yi-mi, namahiza pala u ayzaay a ziday nu saayaway misanga'ay tu mibulsenay.
·T·G·William T.G. Morton181988-1868715 1846

nilaculan
uyzasa makayniay hakiya nu saayaway pacumud tu picici'an tu yi-mi, makay Mu-tun a nipakatineng malaheci ku nisanga'an tu sapibulsen a micici' nu lingatu, pasu mikakadumay ci How-le-s-Wi-al atu ci Ha-bu pasumana'ay ci Ca-al-s.T. Cye-kesun katuud ku musakamu situngus tu misanga', sabeleng amisaliwyuk tu picici'an nu pibulsen malaalaw tu teked a situngus.
··T·

nikauzipan
Mu-tun lecuh i Amilika Ma-say-cu-say-cow Ca-al-tu a tuse. masakapahenay ciniza i P-al a Mu-ngipen a padekuab minanan. 1842 a mihca malingatu mala misaydan nu ngipen-ke. katukuh 1843 a mihca laed a demiad. u pikakaan cinizaan tu atui' a misayda nu ngipen-ke makakadum ci How-le-s.Wi-al-s, ci Wi-al-s sakay pibelsen manamuh, nika i 1843 a mihca tu zikuzan , sazikuz malatusa misakakukaku tu.
184218421843·1843

cacay tu a mihaan, ci Wi-al-s mitanam tu i-ya-how-al-tan &quot;syaw-ci&quot; mala u sapibulsen, Kang-nay-ti-kek-ha-te-bu-te a picici'an malahciay tu, saca  i Pu-s-tun ciniza pabinawlan paazih caay kalaheci. 

Ca-al-s .T. Cye-kek-sun u katinengan ni Mu-tu a misaydan atu ke-sya-cya, misabalucu' ci Mu-tunan mitanam miyung tu yi-mi. yi-mi i ayaw nu tulu lasubu a mihcaan matineng tu sipabulsenay tu, uyzasa i ayaw ni Mu-tu, u yi-mi caay henay kayung i tatenga'ay nu hekalay a picici'.
·T·
piazih ni Mu-tun, u yi-mi hakay u sakapahay a sapibulsen. ayawen niza ku aadupan &quot;pasu nipahabayan niza tu aadupan&quot; atu mitananm tu uzip niza.1846 a mihcaan 9 a bulad 30 a demiad, ci Ay-pen.Bu-low-s belut micumud tu picici'an ni Mu-tun maydih papibubuc tu ngipen, maydih a tadeng masusud ku adadad nu pibubuc tu ngipen a pingaay.
1846930·
pahedupen ni Mu-tun ciniza tu yi-mi a malingatu micici', yu sinakatinengan tu ci Bow-low-s-te hawsa, caay katineng tu adada. namakayni maazih tu ni Mu-tun ku kalaheci. Pow-s-tun a sinbunan i saka tusa a demiad sakay picicic' sakamu satu, nika caay kalilid maazih nu katuuday.


ci Mu-tun misalunguc ci Pow-s-tun-ma-sa-cu-say-cow pulunng nu padekuan matenesay balakiay tu way-ke a misaydan ci Ye-han.C.Wa-lun pow-se makakadum, ayaw nu katuuday a misaydan mipaazih tu pabulsen ni Mu-tun a kawaw, Wa-lun pow-se misulul tu. 1846 a mihcaan 10 a bulad 16 a demiad tu sananal, ci Mu-tun i padekuad laup sa ku misaydan atu micudaday nuayawan nu imelangay a tademaw ci Ci-al-pow-te.A-pow-te papihedup tu yi-mi, zumasatu ci Wa-lun-pow-s miala patahkal tu ailucay a pucu'. Pawacay silaheciay ku mibelsenay, uyni pipaazih kasednun mapatahkal nu katuuday a sinbuyan.
·C·1846 1016·
i picici'an tu pinaay a demiad ni A-pow-te, ci Mu-tun aci Cye-kek-sun misinsi tu cacay teked nu uzipay. uyzasa ci Mu-tun caay katenes macaculi tu kasitungus tu nu tekeday. sazikuzay i huing yadah ku nipalawpes tu kalisiw, caay pakay nu uzipay a nisanga'an a pakala tu nabalucu'an a nipaini.

1862 a mihcaan balangbangan nuuzip a pilihiza micumud tu Pow-tow-ma-ke a sakapuy nu hitay. u tineng niza tu nalimaan tu sapibulsen yungen niza i uzip nu tusa malebut a hitay i kalahitayan nu Bow-lye-te-li-kek-paw, Cyen-s-le-s-wi-al a kalalais atu Huy-te-ni-s-a kalalais. ciniza i 1868 a mihcaan 7 a bulad 15 a demiad i Niw-ye-cong-yanga aidangan mikisapi' sa mapulin mapatay. tademan i Ma-say-cu-say-cow-cyen-cyaw-se He-san a pitademan.
18621868715

malalitin tu i hekalay atu zumaay anatinengan
 : ·
</S>
</TEXT>
