<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wutai" source="Wikipedia">
  <S>Wutai
Wutai a sakuwan ku Pingtung. kumud nu kalesakan, 304.67 km². kalesakan nu linpanti 244.47 km², kalesakan nu pawliwti 58.03 km², u kasabinawlan, 3,314 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,058 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,247 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 98%(Rukai) ku kasabinawlan. u Rukai ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Wutai mala 6 a cuwen atu 8 ku niyazu'.
kina 8 a niyazu'sa, Kabalelradhane, Kinulane, Adiri, Wutai, Karamemedesane, Kudrengere, Kucapungane, Labuwan.

Wutai
i Pingtung a kuwan nu Kalinku ku niyazu' nu Wutai. u kasalumaluma' nu Wutai sa, 224 ku luma'. kumud nu kasabinawlan sa, 758 ku tademawan. kasabinawlan nu Ingcumin sa, 747 ku tademaw, pakalatu 99%.

u zuma sa, cay ku Ingcumin,  11 ku tademaw, pakalatu 1%.
u kasabinacadan, Rukai 92%, Paiwan 4%, Bunun 1%, Amis 1%, zumazuma 1%.
Wutai Township;:Vudai3.312/km²
Wutai TownshipRukaia kamu atu nisulitan sa u:Vudai. tini i Taywan Ping-tung-siang nuwalian nuamisan, nu ping-tungay a niyazu'n walu ku kasasiniyazu' nu binacadan, u tademaw 3.3 malebut dada', tademaw mi-tu izaw ku sabaw tusa a tademaw/km², u Pingtung County nanay katuudy a tdemaw, makasasaay a tademaw a sing-zen, i Kau-sung-siang a Mau-lin-siang, misabaluhay sikuzn tu u Kau-sung-siang Mau-lin-ciu, mala u Taywan a subal sakaadidi'ay katuuay a tademaw a siangg. lalabu a tademaw u Rukai a binacadan u kahenulan, u Ping-tung-siangg a satabakiay a Rukai a niyazu', uyzasa Ping-tung-siangg u sacacayay nu Rukai a binacadan u kahenulanay a aenenanay a san-ti-sang.

hekal nu lala'1000279
Wutai Townshiptini i nuwamisan nu Ping-tung-siang, nuwamisan macapi i Kau-sung-siang a Mauw-lin-siangg, nuwalian muamisan tu nuwalian matatules tu Ping-tung-siang Yan-ping a niyazu'an, Pey-nan a niyazu', nutimulan atu Tay-tung-siang zin beng a nuyazu'',Tay-u a nuyazu' macacapi, nutipan nutimulan atu nutipan macapi tu Ma-cya a nuyazu', San-ti men a niyazu', u lala' i tini i papaw nu Cung-yang-san-may, talakaw ku buyu' katalawan, palalecad katalakaw nu buyu' pakala tu 1,000 kung-ce katakakaw, hamin a siangg kakatizaan u satalkway a lala' nu niyazu',i labu nu niyazu' malukay a lala' caay kayadah, u hekal pakala tu 279 ping-bang-kung-li, satabakian ku Tay-pe-se, nipasilut tu ngangan sakatusa, uyni i Se-ze a niyazu' dada. 
mikawaway tu kawaw nu kanatal a kakitazaan kenisWutai a niyazu':
Wutai a kasiniyazu' pulung enem a niyazu'an &quot;uynian pakatining dada' sapakatineng tu asu'ay a uziy a niyazu'an bahel a kakitizaan, nuzumaan a niyayzu, nayay tu skapatineng.
Labuwan /Labuane
Labuwan /Labuane a niyazu', nuzikuzan walu walu a baliyus mabulaw tayni i Cayu-ce a niyazu' Cay-ce-pay-he a niyazu'.
Kinulane
Kinulane a nuyazu', ayaway a ngangan u Cuy-nu, Cuy-lu, nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i Can-ze a niyazu' Can-ze-pay-he a niyazu'.
Adiri
Adiri a niyazu', walu walu a baliyus maamin mabulaw tayza i Say-ce a niyazu' Cay-ze-pay-he a niyazu'.
Kucapungane
Kucapungane a niyazu', walu walu ), nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i Ma-ciy a niyazu' Li-na-li-a niyazu', pangangan tu Ca-pu-an &quot;Sin-sin kapahay a ucya.
Karamemedesane
Karamemedesane a niyazu', nuzikuzan nu walu walu a baliyus mabulaw tayni i inayay ku caay kasa u zuma a binawlan mabulaw ku niyazu' tayza' i San-ce a niyazu Can-ce-pay-he a niyazuan.
VudaiVudaiKabalelradhane/Kabalelathane/Kudrengere/Ila
Vudai a niyazu', u kahenulan a sin-cen a kawaw, pasazuma aca u Vudai, Kabalelradhane/Kabalelathane, Kudrengere/Ila, tulu a niyazu'.

tademawkapulungan a nisangaanu kawaw nu taylingPing-tung-siangg pataylingan Li-cang pataylinganWutai sakatusa a taylingancyawyunuwawaanPing-tung-siang Wutai Township Wutai a nuwawaanPing-tung-siang Wutai TownshipWutai a nuwawaan Li-ku-pay-he masazumaay a cacudadan &quot;Cay-ze-pay-he a niyazu')

sapikacawzazanniyazu' a zazanTaywan 24 a zazan(24)
Wutai-ku-cuan a sangaw24KudrengereIla 9968.16
Wutai-ku-cuan a sangawnu Taywanay saayaway sisangaway a zaza a sangaw, itiza i Ping-tung-siang San-ti-men-siang atu Wu-tay-siang kalalikeluhan, miawas tu Lau-nung a sauwac nuadidi'ay a sauwac kalikidan nu nanumu Ay-liau-bey a sauwac, mitupin tuSeng-taw-tay 24 a tulik, u Wutai Townshipuyzadada'a sangaw caculilan nu binawlan, mahicatu uyzaantayza i A-lia cascas, Ku-cuan a niyazu' , inaayaw a ngangan sa u I-la a niyazu', Pa-len a limecedan nusubelidan nu babalaki a tuud, Siaw-kuy a banaw u papiidangan a picaliwayay a zazan, u kuku' nu sangaw katalakaw 99 depah, malabastu 68.1depah talakaway a Ku-taw sakaenem Ku-sin-ciaw-liw-taw a talakaway a zazan, nuayzaay tu nu tawya satalakaway a sapidamatu sangaw.

u singangay a kakitizaanadidi'ay a di'tu a banawpizatengan a pilisWutai a cascasSen-san a cascas
kapahay a ucyamabahelay a cascasHa-yu a sauwacnipalumaan  tuudtali nu buyu'tubahhabaykubkubpakayniay aazihan a zedan19143
Wutai Kalipunan nungangayaw a kawaw, atu pangangan hantu Wutai nunganganyaw a kawaw, Rukai nungangayaw a kawaw, i 1914 a mihcaan, ta-cen tuluay a mihcaan, sikawaw i tini i Taywan kaLipunan a mihcaan A-hou-ting-a-li-kang-ce-ting a kenis, i tiniay nu Ping-tung-siang cenbu a Li-cang pataylingan mapulung a midepung mingayaw a kawaw.

u nikangangayaw a kawaw(ilavas)1914106191538&quot;&quot;
Wutai Kalipunan nungangayaw a kawaw atu Lipun cenbu mamin u nu pisulut patahkal tu kuwang tu mahiniay a kawaw, u kuwang sakay tatama Bunun a tademawan hawsa, cayay ku sakauzip dada' u angangan u dubunu miadupay misebengay militangahay tu ilabas mialaw tu niadupan(ilavas), izaw tu masupet ku angiltu lalangawan a nisabalucu'an nizatengan, 1914 a mihcaan izawyapacili patahekal tu kuwang izaw ku Bunun a binacadan, Rukai a binacadan atu Paiwan a binacadan, u nikangangayaw a kawaw izaway tu tawya a mihcaan sabaw cacay a mihcaan enem a demiad katukuh i 1915 a mihcaan tulu a bulad walu a demiad a nutimulan a binacadan a kawaw, u nikangangayaw a kawaw.

niyazu' nu binacadanniyazu' nu binacadan nu binacadan a niyazu' namakay duduc tu katatelek Cung-hua-min-cou a namakay a niyazu'an ahulic, patineng tu niyazu'ay a kawaw a kenis, uynian patizeng i kalipunan i Taywan cuwacuwaay a bang-di, nuzikuzan i ngangayaw duduc tu katatelekay a hulic. duduc tu katatelek nu namakay saka lima bataan izaw ku pitu  i niyazu'ay a hukic cedangpanutek tu tusa lice, lalabu nu Taywan muenengay kahenulan a tademaw u san-di-siang a binacadan, u taban nu niyazu'ay namakay nu misingkiw a palekal, saaca kanca izaw ku Yuan-cu-min a uzip kya taneng situngus tu kawaw.

</S>
</TEXT>
