<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wuylan-Sasepiya威廉•莎士比亞" source="Wikipedia">
  <S> kaudipan  
18:
Sasepiya (kamu nu Hulam: ) itida i Yafuhepan' Sete'lafunilecuha a 
maudip, sabaw tu walu a mihcaan atu ci Anni. Hase'wia (. ) maleacawa, tatulu kuni lecuhan nuheni tu wawa, Susanna', maapiay ci Hamunete' atu ci Cudise.
161720hedek tu sabaw tu enem katukuh sabaw tu pitu nu tusa a bataan tu pina ci Sasepiyaitida i Luntunmalingatu malaheci kuni kasikawawan, caay kaw migikiay cinida, matinengay misulit tu gagikian, u kunnei taken cuntuno nu mikabuay a tademaw, nikudan sumad han tu Kuowan cituno.
16133
cacay a malebut enem a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu a mihcaan,ci Sasepiyamituasiw taluma cinida i Yafunhepan Sete'late'hu, nikudan nu tuluay a mihcaan mapatay. nika udipan ni Sasepiyaanikilukan caay kahacica, nika udipan nida, palutatengaan tu kiwkay, atu natangahan nida nidaay hakiya anisulitan sa. 
1590161316
cacay a malebut lima a lasubu siwa a bataan (1590) a mihcaan katukuh i  cacay a malebut enem a lasubu cacay a bataan idaw ku tulu (1613) a mihcaan ci Sasepiyaa natangahan a sakaadihan nu zitay. sayaway anisulitan nida u pakalaluwahluwahay a gikian atu nu likisi a gikian, i sabaw tu enem a hedek nu secian makatukuh tu i tunduh atu nalimaan a tuntunduhan.
1608
kilul satu katukuh tu cacay a malebut enem a lasubu idaw ku walu a mihcaan u sakalaluman tu ku sulitan nida, Sasepiyanika siidaay anikaudip, hinasulit cinida tu kinabakah atu sakayedis, u sakapahay nu igu a cudadan.

sadikuday tu nikaudipan, malingatu cinida misulit tu kanamuhan kalaluman a sasulitan, singangan naca tu mahicaay kiya a nisulitan, mapapaliw atu dumaay nu misulitay a tademaw. inika udipan nida, hatudaay tu nisulitan nida yadah ku mahicaay ku sakatahekal, caay namin ka hicahica.    
1920
maudip henay ci Sasepiyakatinengan nu tademaw u sezen atu matinengay migiki misulitay tu cudad a tademaw, nika katukuh tu sabaw tu siwa a secian yadatu i tungduh ku ngangan nida. itini i tusa a bataan a secian makatukuh tu ku ngangan nida i Ya,Fe, Latanmaicuo tulu a kitidaan, yadah satu ku matinengay cinidaan. 

lanmancui a zitay manamuh tu tineng ni Sasepiya, Widuoliyaa zitay kasenengan kasikadan cinida, mahiya ci Ciwpuonakanamuhan ci Sasepiya.

pilecuhan ni Sasepiya.a luma', sumaden mala ka kiningan

Weylen. Sasepiyawama nida ci Yehan. Sasepiyamautunasiay a misiwbaya a tademaw atu cigiing, aenengan sa i Senite'ede, wina ci Mali.atensiidaay nu luma' a wawa.  

Sasepiyaa zitay picudadan caay kaw mahicaay ku nipicudad, nika hamin nu Ingkelananisikian tu sapicudad u fulic ku sipucay, cacudadan patideng tu Latingu atu kutinwensia pakaicelan tu micudaday. Saka tusa a demiad.  
18
cunci misulitay a tademaw musakamu tu nina zitayan a nikaydaan,yadah kunipatahkalkan tu pacebaay nu ka kungkuan. sabaw tu walu a secian a kungku ci Sasepiyamala Luntuna gagikian tademaw sa malingatu migiki cinida.476

Yehan.Awpuli (. ) masakamu ci Sasepiyau inakaay a saysaydan. 
20&quot;&quot;saan i tusa a bataan a secian musakamu ku siace ci Sasepiyaan amala Lankai siacuna Yalisanta.huotun (.) malasaysaydan, ci Huotunpalutatengaan nida tu tapang han u tincuciw, itida i nipadikudan nida a nakamuan patahekalan nida kina tademaw ci &quot;Wilen, Sasepiya&quot;.

</S>
</TEXT>
