<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="ya_siyankelila_(香格里拉）hananay_a_nalalacanan_a_kakitidaan" source="Wikipedia">
  <S>ya siyankelila hananay sa nu Yingunasulitan sa u (shangri-la) saan unisakaku sananay a nipanganganan imahida sa nau ya Yinguay a tademw hina sulitay tu kungkuay a cudad ci Camuse sieltun (.) nakamuwan ilabu nu cudad.yasikahdaway a nikasilsilan sananay a nikapatahkalan u baluhayay a niyadu.nu sayaway nika idaw kinakungku sa nayi uyda adidiay a niyadu ku saka lingatu u sakay ngaayay a sakahemekan itida inutipan a buyu'an . sikalaupuwan nu buyu'buyuan ya cacayay a misakuwamiay ku mamikuwan. nasulitan nu cudad sa ya niyaduay a nikaudipan nu binawlan sa cayay ka balaki saan sademiad sa limulak nayay ku masasu kaynahay mangaay kunikaudip nikatahkalan ninacudad sa nadikudan ya Shngri-Lahananay sa mala nudumaay tu a kikakit saanany sakalecad niyasikanamuhan a imin saan.

Sakasidudung nuShangri-La hananay a likisi
ina siyankelilahananay a kakitidaan sa i nu etipanay a Amuhuwannu lalangawan u imin mahida idaw ku nuwalian nidimudan caayay pakatineng tu hekalay nu ilabuway a tuudtuud sisa maydih ku makacuwacuway mididaw tu sakainiw nu mangaayay nikaudipan itiday .ya iamisay kanatalhananay sa micapi tu nu Hulamay i liwliwan yasikalucekan mahida nu siyankelilanikatidaan. yataw ci sieltuniayaw nupinaay hakiya a mihcaan napatahkal tuni sulitan a cudadsakahdaway nikasilsilan nu lala' sa natayda tu mididaw itida .ya kakitidaan ilabu nu nipisulitan malecad nakamuwan tu nayay ku nipacunusan tu dumaay a canancanan.mahida tu nikatukuhan ya cacayay a kakitidaan sakaku sananay pangangan u siyankelilakuyni  sananay .
icapiyay tu nu mihcaan sa namakay sikateneg nu nidatengan makakilukilu ku malalaw ku dumaay pangiha pasakamu ihkal ami ku satatengaay a siyankelilasaan .mahida satu ya (, atu ya ) atumacacebis tu kakitidaanay a nganga nadikudan sa tatenga yaa tademaw ku makaalay tu sanganganan uku niyadu niyam sa. sisa ya  nu Hulamay a kanatalay i 2001a mihcaan 12sabawtusa a bulad 17sipakayda hantu nikanutekan sipangangan tu usiyankelila . namahida satuway kasenun saan ku nikatinengan nu kitakitay a tademaw yahananay a kakitidaan u tataydaan nu miidangay nakamuwan nu itidaay sa ya siyankelilamisengi tu kamu nuhananay a nienengan  saan ya imin sa makay balucuanay a temiad atu bulad sananay.</S>
</TEXT>
