<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Yanping" source="Wikipedia">
  <S>Yanping
Yanping a sakuwan ku Taitung. kumud nu kalesakan, 480.64 km². kalesakan nu linpanti 419.42 km², kalesakan nu pawliwti 48.33 km², u kasabinawlan, 3,828 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 1,131 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 3,523 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 92%(Bunun) ku kasabinawlan. u atu Bunun ku sakalaniyazu'.

nikasakuwakuwan
Yanping mala 5 a cuwen atu 11 ku niyazu'.
kina 11 a niyazu'sa, Kainisungan, Kamisatu, Kaminu, Nakanu, Su nun sung, Buklavu, Kalisahan, Minami, Vakangan, Pasikau, Talunas.
:Inpiing7/km²
yin-pin a kenis (u sasakamuan nu bunung a kamu: lnpiing ) na i Taywan pusungkuay a kenis, i teban nu pusungku i, satipan micapi tu i amisay nu hay-tuwan a kenis, saamis nu timulan malalitin tu lu-yi a kenis, i sawali micapi tu tung-he a kenis, satipan sa micapi tu takawse maw-li a kenis, pintungku u'-tay akenis, i satimulan malitin tupiwma a kenis, hamin nu ku u limaay a buyu'ay nu yincumin a kakenis, hamin nu tademaw i kenis hatida u pituay nu tademaw/km2, hamin nukanatal idaw kya sakatuluay nu talakaway a pikawawan, u yadah nu tademaw hawsa hamin nu kanatal u sadikuday nu sakasepad.
&quot;&quot;96%400
u yin-pin a kenis i naayaw nu dipung a ziday '' pusungtin kuwn-san-cing pikuwan a kenis '' u niydu'niyadu'ay a lala' i satimulan nu pangkiw( nu saamisan nu pangkiw, ni kalalais tu nadikudan misaduma aca patiden tu hay-tuwan a kenis ). ya kitidaan nu lala' sa kipabawan ku cung-yang-san-may, u ahebal nu lala' i buyu'ay a kenis siwa a bataan idaw ku enem%, zayhan palicalica han ku telek makaala tu sepatay a lasubu nu titekanay,  u demiad sa kacacaledesan ku bali a dimiad.
1968
i labu nu kenisay a tademaw i Taywan a binacadan u punung namin, nilaculan u malukay ku yadahay. u i tidaay tu a kamu u punung a kamu. 1968 a mihca, namakayda i hung-yi akenis a niyadu' u hung-yi nu wawaay u miwai'tay tu mali a misekung, nakinacacay demecen tu ku dipun nu wawaay  u namiwai'tay tu mali a misekung, malu nu caay kadayun nu liwliw mutideng i sapupu nu hekal i kitaki nu piunduan kyu u sakasenengan tu itini ku Taywan. sakasi ngangan tu tabakiay, mabawah tu ku Taywan nu paytuluay a miwai'tay tu mali sakasenengan a zitay ku mahida.

u sikinin nu wawa mimaliay a luma' 
&quot;&quot;&quot;&quot;
i tay-ciw-sinan, sinipatideng tu cacay nu miwai'tay tu mali namin mizunbi a mituktuk tu miasekay a sasin, uyni ku han nu hung-yi a niyadu' tu sacumud a sasin, u '' hung-yi nu wawaay a mimaliay '' u kasenengan nu Taywan, tatengaay namakayniay i yin-pin a kenis. kahulanan i limaay a bataan idaw ku pituay a mihcaan nakinacacay madademec ku Taywa atu dipun masasekung, misanga tu kasenenga tu nikacakat, i tidaea tu misinga padeng i '' u hung-yi nu wawaay a mimali u sikinin a luma ''.
&quot;&quot;;
sacumud a talabu i '' hung-yi nu wawaay a mimali u sikinin a luma ''. i labu yadah ku nipadeng tu yu mahida henay namilabu ku midemeca tu sapidademecan nu mimali a tuud,
hacacaay sa ku kawlah atu sasing, yu mahida u miasipay tu nipangiha a kawaw, u demiad mahida u tadikuday aca tu inaayaway, u sakahemekan nu tademaw u sakasenenga aca nu tantandaw; u demiad anu mamalawpes aca, ya tademaw nai' tu namin, nika paliwan tu sakay sapaduduc nu lingatu, u hung-yi nu wawaay a mimaliay a makakilukilu sa ku wawa tu lalangawan, sidikuc tu hung-yiay a dikuc i pimalian a maduba, yu mahida sa mabawbaw ku balucu' tu sakay i pimalian a sisepi, katukuh hayayda mahida hen ku baded i Taywan.

i naayaw u hung-yi picudadan nu wawa u sasadangan ci Lin-cu-pung nai' ku tahkalay sisa caay kakapah, nipiadih tu wawa nu yincumin sisiicelang namin manamuh tu hekalay a miladlad atu miadup, sangalepan tu sakay i yakiw nu mali micidek ku namuh, sisa sibalucu tu  ci Lin-cu-pung a patideng tu sapiyakiw a mimali a midateng, kyu malingatu idaw kina micidekay nu wawaay a mimali.
.
nu paymihcaan a kasenenga a kawaw  atu nidatenga a misinga i hung-yi  nuwawaay a picudadan ilabu nu cacudadan sisikinin ku hung-yi nu wawaay  namimali a luma, i labu nu luma masilac tu ku naayaway nu hung-yi a nicukaymasan tu maliay a tuud, u nisaicelanga nu wawaay  a nipimali, u kahenulan a sasin, u tu tuud aca, mapatahkal tu naayaway u matalulay nu mimaliay a niladlad atu kasenengan, u kakilinan nu sapalahat tu nalaylayan a midang a kakitidaan nu Taywan.

i pabaw nu luma i labu idaw ku nu bunung a tuud atu tatengilan, palalitemuhen mikumud ku nu bunung a lalangawan atu hung-yi nu wawaay a mimaliay, u mamipadang pakatineng a mitesek tu yincumicu i Taywan sapalahet tu kawaw atu talakaway nu eneng. 

zayhan u hung-yi nuwawaay a mimaliay, i pusung u mimaliay a nipiladlad u kahenulan  sakaidaw a mala dayhiw, i dadanan kanca anu malalitemuh i tepal nu mamalian mal cabaycabay tu mimal ku masacabayay, namin i cacudadan palekal tu minanan a mamimaliay, hina tayna i dumaan a kitaki maladayhiw nu kanatal midademec kanca silahci tu ku nikadademecan, idaw hen ku kakunglinan i pusung a kitidaan mikawaway tu mimaliay, u nikahida nu mimaliay katenes caay hen kamabasaw.  

hung-yi a ungsi
45~63℃
ungsi nu hung-yi iyadah sa ku nanum, tamelac saca kya nanum, unu tan-suwan a nanum, u akuti sa i 45~63℃ hakiya, zayhan u liwliwliwan yadah hen ku kilakilangan, sakasienawan nu midangay a tademaw namin miadih tu kilang a misengel tu nanum a misasapi u sakapahay a tataydaan, nika namabaliyus matastas nu papa a bali, kyu haayda misakapah henay a misanga. 
42143
i labu nu hung-yi a ungsi u sasengalan nu badet sa sepad a bataan idawku tusa tu, u saculal nu nanum sa cacay a lasubu sepad a bataan idaw ku tulu tu, caay kaputung ku nanum idaw tu, u ungsi nu hung-yi unu tanengay a tan-suwan-cin-na a nanum, kapah sa ku nanum takelal tamelac sa, nikalalamwlan nu lala' ku hung-yi, unu i cung-yang-san-may ta-na-aw malecay a ba'tu nu kenisan masumad malu makaydaay i baba'tuan muculalay a ungsi. u kamu satusa u hu-yiay a ungsin mikapah tu udip saan, sisa katuud tu ku tayniay misengel tu nanum itini i hung-yi ungsin misengel, misalama tu nanum. 
&quot;&quot;5SPA3
'' nabakuan u pusung nu cung-ku-ko-ciya-hung akenis nu mikuwanay a kitidaan '' ayda malu nu hung-yi ungsin tu  i pabaw nu dihek a sasawacan misanga tu nanumay piidangan, u hung-yi ungsi milikakawaw tu limaay a sasapian nu dabek u nisatakuan tu lalilucan a ungsin, tulu ku nisangaan tu cudetay a nisatakuan tu nanum atu tanengay a ungsi tu aadihan u caculilan, nu hekalay a pililucan, ilabu nu kilangay a luma u masacacayay a lalilucan sasalamaan a lalilucan, nu buyu' ay tahkalay a nanum tu sasalamaan, u sasapian a dabek, u aididtan a kitidaan namin tu nisangaan, kapah ku nilahcian.

diheb nu adipapang

yadah ku adipapang inaayaw sisa i sasawacanay angangan kyu sinanagan ku pusungku i  yin-pin a kenis, nika i nadikudan zayhan idaw ku mitastasay, nai' tu ku adipapang mubahel i sasawacan, ayda nu mihmihcaan dumaan a tademaw sakayitini malingatu tu apaudip, kyu paluma tu mulangaway a lutuk a paudip. kina mulangaway a lutuklutukan a langaw atu sibaluaya a nipaluma tu bangsisay a langaw u sasilahci u kapahay a sikaidaw nu liwliway.  
;
adipapang a diheb i taw-yin a niyadu' i saamisanan, unu lu-yi a kenis lung-tin a niyadu' u matatepal ku laed  nu lu-niw a sawac u nika silsilan nu nanum ya wayway mahida u masapispisay a sawac, i saamisan sa malbelaw tu lung-tin a enal bangcai sa ku nipalumaan tu uciya a kitidaan, satimulan sa micapi tu taw-yin a niyadu' nu piadihan atu punung a niyadu'. 
u tamelac niya nanum i sawac maadih ku sasaay, nisakapahan tu sa, caay kaputung ku nanum, ahebal aca ku kakaydaan nu nanum, taneng kaansin tayda i sawac midang tu mikilihida tu misalama a nanumay; i sawac idaw ku nisangaan tu dabek u sasapian, taneng papahanhannan a mukan, ya papalumaan a langaw sinipaluma tu ma-tu-lin namin u sapakan tu engidtay hen a adipapang kakanan a lutuk atu wasasibaluay tu langaw matatudungusay ku kapah damsay a palangaw i liwliw. caay kalecadlecad ku demiad tayni mididaw, idaw hen ku masadumaay a langaw atu aadihan.

</S>
</TEXT>
