<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Ye-SeLay-s-te" source="Wikipedia">
  <S> kakiliman 

Ye-Se.Lay-s-te
La-mu-li-ci-pu-s a Lay-s-te kakitaan a tatami ci Ye-se-bu.Lay-s-te OM PC PRS FRCSE kakitaan' &quot;kamu Ing-kow, Joseph Lister, Baron Lister of Lyme Regis, 1827 a mihca 4 a bulan 5 a demiad1912 a mihca 2 a bulad 10 a demiad&quot;, Ing-kow way-ke a misaydan, hungti sye-cya-huy-cang &quot;1895 a mihcaan1900 a mihcaan&quot;, way-ke micici'ay misiwduk nalimaan atu mipatiyak nganga nu&quot;ayzaay way-ke-sye a wama&quot;.
·OM PC PRS FRCSE :Joseph Lister, Baron Lister of Lyme Regis;182745-19122101895-1900&quot;&quot;

nilaculan
masakapahay a nikauzip
Lay-s-te lecuh i Ing-kow Si-han E-pu-tun &quot;Upton House&quot;, wama ci Ye-han.cya-ke-li-s-te ' Ing a kamu, Joseph Jackson Lister&quot; u malaheciay nu misiwbayay a tademaw, namigingkiw misanga' tu caya kakapah ku nikalawpeskulit tanusuk a dil, sakayhung-sye-ciw a nigingkiw malanipilian nu Ing-kow hwang-cya sye-hu a yen-s.
Upton House··:Joseph Jackson Lister

Lay-s-te i Tow-te-na-mu milayap tu saayaway a nipasubana', a i 1844 a mihcaan micumud Lun-tun talakaway syen minanan, 1853 a mihcaan paheze namicudad hawsa tayza i Ay-tin-paw talakaway a cacudadan lalid a migingkiw. 1856 a mihca 4 a bulad 23 a demiad ciniza atu pasubana'ay a saydan James Syme a tatayna Agnes Syme malaacawa, malaacawa tu hawsa, i Ay-tipaw talakaway a cacudadan mala musakamuay a saydan, mikawaw aca tu way-ke a misaydan.
184418531856423James SymeAgnes Syme

pisakakawawan a nikauzip
1860 a mihcaan-1869 a mihcaan ci Lay-s-te i Ing-kow-Ke-la-s-ke talakaway a cacudadan mala way-ke-cyaw-so. 1861 a mihcaan, ci Lay-s-te mala Ke-la-s-ke hung-cya padekuan u sakatusa a kawaw tu way-ke misaydan. i Lay-s-te a ziday, i-sye-cye azaawen tu sapiswduk, itawya way-ke micici'ay caay katalakaw ku laheci, caay katalakaw ku pikawaw.
1860-18691861
ci Ke-la-s micaliway mitapal maazih, kapah ku banges mapitekay a ukak nu imelangay zuma caay kadayum amalalid, patahkal tu nizatengan, amalalid zahan nu hekal a kahini. 1865 a mihcaan i Ke-la-s-ke talakaway a cacudadan mala u i-sye-way-ke cyaw-su hawsa, ci Lay-s-te saayaway patahkal tu azaawen tu sapiswduk zikuz nu picici' a malalid u angangan a lalekalan. 
1865
uya a mihca 8 a bulad 12 a demiad, micici' ciniza tu maketunay a kuku nu imelangay, mipili' u abu cilmin ku sapiswduk, a mikawaw tu mahiniay misumad tu kawaw, pasu, misaydan sicadung tu salengacay zikuc, sapicici' a u akutiay ku sapisilud,ayaw a xmicici' misaydan atu padekuay kanca a mibanaw tu lima,duka nu imelangay amiswduku sa siketen tu pung-tay, uyni dadaw a mangaay ku imelangay.
812:
siketen tu pung-tay, uyni dadaw a mangaay ku imelangay.1864 a mihca 4 abulad 7 a demiad, Ba-kow wi-sen-u-sye-cya cu Lu-i.P-s-te maazih izaw ku wiy-sen-su sakay ci Lay-s-te mizateng pawapen tu li-lun a niduduc.1867 a mihcaana, ci Lay-s-te u piswduk hanu zumaen a kawaw amisulup atu patayza i izangan, paselep tu la'cusay a izang a imelang. uyni mahiniay kasenun maselep tu picici' zikuz nu picici' malalid a imelang, tabaki ku kacakat amalaheci ku picici', zukuz nu picici' mapatayay na 45% pasentu maselep tu 15% pasentu, satu way-ke nu micici'ay mala u kapahay zakedahy a pingaay.
186447·186745%15%

Ay-tin-paw talakaway a cacudadan
1969 a mihcaan, ci Lay-s-te panukas taluma' i Ay-tin-paw-talakaway a cacudadan mikutaytu pasubana'ay a saydan James Syme situngus tu way-ke-sye cyaw-su &quot;Professor of Surgery&quot; katukuh 1877 a mihcaan.1869James SymeProfessor of Surgery1877

Lun-tin hungti a sye-yen
1877 a mihcaan, ci Lay-s-te situngus tu Lun-tun Kow-wang-sye-yen misilud way-ke-sye-cyaw-su &quot;Professor of Clinical Surgery&quot;  uyaan a mihca 10 a bulad 26 a demiad pabinawlad mikawaw tu mahiniay ku-ke miciciay, namahiza, kibisien miswduku likec Iihaminnu kanatal haymaw satu patizeng mulekal. Situngus ciniza tuIng-kow lin-tun Kow wang sye-yen i-sye cyaw-su katukuh 1893 a mihcaan miales, uya a mihcaan acawa niza naimelang mapatay.
1877Professor of Clinical Surgery1026 1893

balakiay tu a nikauzip
1896 a mihcaan, ci Lay-s-te mala Pu-lye-tin-ke-sye sye-huy nu mikeliday. 1912 a mihca 2 a bulad, ci Lay-s-te i Lun-tun imelang mapatay. 11895 a
Mihacaan katukuh 1900 a mihcaansitungus tu nu Ing-kow hwang-cya sye-huy nu mikeliday. 1902 a mihcaan, ci Lay-s-te pakala tu nu Ing-kow u sangeluay sikawaway kawlah a kungpay. Ing-kow Lay-s-te paliayaw i-sye-huy au ngangna ni Lay-s-te a pangangan, ciniza uyni tu a sye-huy nu palekalay a tademaw.
189619122
189519001902

malalitin tu i hekalay tu zumaay a natinengan
 : ·
</S>
</TEXT>
