<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Yehan_Saypa-sedi’-anPa-ha約翰·塞巴斯蒂安·巴哈" source="Wikipedia">
  <S> nikaudip 

wawa henay
caynem-wallim a mihcaan tulu a bulad lucay a demiad, pilecuhan ni Pa-ha (kamu nu Hulam: ) itida i Sen-sen'-luo-ma-di'kuo Aysen-nahe'. ci ama nida ci Ye-han. Anpu-luosiw-se. Pa-ha naenengan nu heni i Aye-hute', caynem-piccay a mihcaan mabulaw taydan i Aysen-nahe'. Anpuluo-siwse u niyadu'ay a ingyey nu lumaan, u dayday tu nu sakasepat nu ingyey nu lumaan, pasubana' cinida ci Pa-haan mitengteng tu siwticin atu tacencin, cina ni Pa-ha Maliya. Yili-sapay. Laymuo-site' u wawa nu sikaduhay a tataynaan a wawa, walu ku nilecuhan nu heni tu wawaan, sasabaay ci Pa-ha. Kaka nu wama ni Pa-ha ci Yehan. Ke'lise-duohu. Pa-ha, u sakaapi nu wama nida, pasubana' ci Pa-haan tu kunfuncin a sapitelenteng a nalimaan. 
1685331··1671··;··
waluay ku mihcaan ni Pa-ha micumud tu Aysen-nahe'- ladin gu a cacudadan, malingatu minanam tu Syesiw, sepna atu lu'-de-cun a cudadan, micidek ku nu De-kuo atu Ladin-gu a hukuing atu setu nu cudadan, tumian uyni u tasaay nu secian ni Madin. Lude a cudadan. kapah ku nicudadan ni Pa-ha i cacudadan, kapah aca ku dadiw nida, u nu kiwkay sa ku dadadiwan nu heni, katukuh tu pilipayan itida i Senhew-ce kiwkayan mudadiw tu cinwen a dadadiwan atu dadiw sananay tu dadiw a sepanan.
8·

Aw-de-luo-hu
kapatayan nina ni Pa-ha i caynem-siwsip a mihcaan, ci ama nida i tawyaay tu a mihcaan tu caycay a buladan siacawawac, tulu a bulad namikikung mapatay tu. cacay a bataan ku mihcaan nida naitu ku wina atu wama sacacayay satu cinida, taydan tu nida i Aw-de-luo-hu a kakaan ci Yehan.Kelise-duohu.Pa-ha nu lumaan, u kaka t uku pahabayay. ci Ke'lise-duohu u kawaw nida i kiwkay malakunfun-cinse, namaka Pa'-hay-pia-e, tulinen nida ci Pa-ha i Aysen-na'he' malingatu pasubanaen nida tu ingye a sapasubanaan, pasubanaan nida tu tacincen, atu cacanan nu dadatukan a hucunu dadatukan, naniladayan tu cinida tacuwacuwa nu kiwkayan miadih tu baluhay a kunfuncin, uyniya ku sakatumecek ni Pa-ha tu sakay dadatukan.   
16941110··;
miedap ci Pa-ha tu sakayluma nu sakaudip, malacing ku dadiw nida, ahebal ku natakulawan nida, anupaimung tu cinida yadah t uku kalisiw, nika caay piales cinida tu sapinanamaw, matulin i Awluo-ladin gu micudad. yadah ku nisuupedan nida tu sakay sensye a cudadan, u sakay pahanhanan a micudad sa.

ci Ke'lise-duohu papicapien nida ku nisulitan namaka timulay, amisay nu De-kuo u matinengay misulitay tu dadadiwan, idaw ku namaka Fa-kuo a tademaw, papatinakuan ci Lu-li, Lu-yi. Ma-e-san,Ma-lan.Ma-lia, atu Yi-ta-li tademaw ci Ci-luola-muo.Fuolia-seke-pae-di. yu wawa henay ci Pa-ha yadah tu ku nipimelawan ni nanaman tu mahiniay a nalamaan a nisulitan. nalimaan ni Pa-ha sakamusa namiedap ci nida tu kaka nida misulit tu dadadiwan, nika ci kaka nida caay ka namuh tu mahiniay a waywayan, u sapalawpesay sa tu demiad ku mahiniay sa.  
···

Li-na-paw
Li-na-paw a senmake kiwkay
caypic-sepsep mihcaan tulu a bulad, ci Pa-ha atu cabay nida ci Ay-de-man tayda i Li-na-paw. patideng cinida tu Senma-ke kiwkay a cacudadan tulinen nida micudad, sa milabu tu nu kiwkay a dadadiwan. pasubana' cinida tu Latin-yi, Sila-yi, Luo-ci, Siwce-sye atu Sen-sye. amica caay ka hacica ku kalisiw, nika ci Pa-ha sakay tida i mapatayay mikikungay a mudadiw kapah henay ku kaalaan tu kalisiw, taneng maudip.
17003
amica ku nikakapah nu luma', kiwkay nu Sen-make a aadihan tu cudad a lumaan yadah ku nisingaan tu namaka caynem nu secian tu nalimaan anipisulitan tu dadadiwan atu niingsacuan tu cudad, makaala tu pina nu malebutan, pasu pinaay tu nu misangaay tu dadadiwan a tademaw, hatiniay tu nisulimetan nu dadadiwan, idaw ku matinengan mudadiway nu kiwkay a tademaw, ci Sen-make patahekalen nida ku sakapahay nu dayday a dadadiwan. ci Pa-ha mitengil tu mikilul tu a mudadiw, nanu tawya tu ku nika itida i kiwkiwkayan, ci Ma-tin. Lude yadah ku nisangaan nida tu dadadiwan 
sasipabeli ci Pa-haan sapitaneng nida a sapatahekal mikulin tu sakay cinidaan tu dadadiwan a sadadiw, mahiniyay nanutawyaay a dadadiwan itini ci Pa-haan patahekal tu nu aydaay a nipisumadan tu dadadiwan atu sapicuduhaw tu dadadiwan.  
16;;·
caay tu katenes makuhat tu ci Pa-ha, nika idaw tu ku kawlah nu kiwkay, malaziwsiw nu tatuluay a sayhuan, hanipinanam han nida ku nipitulin tu kawaw, siw-ti-cin, kun-fun-cin, ta-cen-cin. ci Pa-ha matineng cinida tu Sen-ye-han kiwkay a sayhu nu kun-fun-cin ci Ke-aw-e-ke.Pu-mu, ci Pu-mu atu luma' ni Pa-ha u kakatinengan tu, ci Pa-hu nu tawyaay a nisulitan kalalidanaca. caypic-sepcay mihcaan tu lalud, culil han ni Pa-ha taydan i Han-paw, mitengil tu Sen-kay-lin kiwkay a cinse ci Lay-in-ken tu kun-fun-cin, makatengil aca tu pey-z'-e-man a cinse ci Wen-sen.Li-pey-ke' a nipidatukan, mapabahal ci Pa-ha, hanipidang hantu nida a tayda i tuda.
:·170130·
katukuh i Li-na-paw, ci Pa-ha kanamuhan nu Fa-kuo. itida i Sen-ma-ke kiwkay tu siidaay nu cacudadan a mahicaay nidatengan, nu Fa-kuo namin ku kamu nu micudaday. yu migiki ku nuheni nu Fa-kuo a dadadiwan ku gagikian nu heni, miawda henay tu namaka Lu-li, Li-na'-paw a ye-se ci Sale' malapasubanaay tu lukiyawan nu saydanan. namakatengil satu, ci Pa-ha mangalay micapi i tunuheniyan, micidek tu sakay dadadiwan. ci Sale' madateng nida ku wayway ni Pa-ha, laday han nida tayda i Ce'-le' mitengil tu midatukay atu kun-fun-cin, micapiaca tu Ku'-pu'-lan nu Fa-kuo matinengay a kapahay nu kawawan, uyni ci Pa-ha u sakalingatuan nida kuyni.    
:
</S>
</TEXT>
