<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Yemen" source="Wikipedia">
  <S>Yemen

kakilimaan
isasa'ay a sulit sa, misiwkay tu kanatal nu Ye-men. itizaay a kanatal ilabu nu Asia.

nilacul
u Yemen sa i labu nu Asia, itiza i 15 00 N, 48 00 E. u ahebal nu lala' mapulung sa izaw ku 527,968 km2. u ahebal nu lala'ay sa  izaw ku  527,968 km2, u ahebal nu nanumay sa ti'kuk ku km2. hamin nu tademawan sa 27,392,779. kakalukan umah sa 44.50%, kilakilangan umah sa 1%, zumaay henay umah sa 54.50%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu tina kanatal sa u Sanaa.

kakinginan nu kanatal demiadkakinging nu kanatal demiad sa paymihcaan 22 a bulad 5 a demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (congtung) ayza sa ci Abdrabbuh Mansur Hadi, micakat a demiad sa i 2012 a mihcaan 2 bulad 27 demiad.

u zuma a nasulitanu kuwanay a kamu: Alapo a kamu.
u cidekay: Alapo 92%, Somaliya 3.7%, Feico Alapo 1.1%, Yintu Pacisetan 1%, u zuma 1.4%.
u kalisiw a ngangan: Yemen Liyael.
pasayzaan nu paculil tu kazizeng: kawanan.
bacu nu ISO 3166: YE.

laylaylaylay nu Yemen Arab kapulungan a kanatal, 19621990, 
laylay nu Ye-men Arab kunhe-kuo, namakay i 1962 a mihcaan katukuh i 1990 a mihcaan. caay kaw Ye-men kunhe-kuo.
1918--
cacay a malebut siwa a lasubu cacay a bataan idaw ku walau (1918) a mihcaan, malalum ku  balucu nuOttoman a ti-kuo, Amisay a Yemenmala misitekeday a kanatal Yemen-Mu-Ta-wawci-liya wan-kuo.
1962927···
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tusa (1962) a mihcaan siwa a bulad tusa a bataan idaw ku pitu a demiad, mahiya nu Ala-puoLanhe-kunhe-kuo atu Cuntun ci Ciamay-el. Apu-dule. Na-seyel (··) a mincu cui a malalit nu kemin miales tu baluhay a kuowan ci Muhan-muo-te. pa-teel (·), misilud tu Sanaa, patideng tu Yemen Arab kunhe-kuo.

mapatideng satu ku kunhekuo, caay kalaheci mibulic tu icelang nu Balder, nika caayan kasasululan a silusian tuni kalingatuan nuYemenamalepacaw.

Yemen Arab kunhe-kuoa hitay idaw ku Arabia Lanhe-kunhe -kuonipipadangan, Saudi Arabiaatu Jordanpacuked ci Baldera hitay, mihantay tu misabaluhay a kunhekuo.

kunhe-kuokanamuhan nu katuuday a tademaw mikatuud tu Amisay a Yemen, nu wanse a tademaw adidi' kunipi cumud tu Amisay a Yemenatu Saudi Arabiamilalitinay tu amisan nu buyuan.
19634196661967
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku tulu (1963) a mihcaan, Egyptpatahekal tu sepatay (40000) a mang nu hitay, cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku enem (1966) a mihcaan macunus tu enemay (6) a mang, pacuked tu kunhe-kuoa tademaw. nikasasuadaan hidasatu matulin katukuh tu cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku pitu (1967) a mihcaan nu saka tulu nu inutebanan nu waliananikalpacawan sa nikudan u Egypta hitay liyas satu.
1968;1970
cacay a malebau siwa a lasubu enem a bataan idaw ku walu (1968) a mihcaan , Paw-hun-tanlaupen nuheni ku Sana, malepacaw satu u tahudan nuheni masasakamu amasasungaay tusa; Saudi Arabiaitida i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan mihang tu Yemen Arab kunhe-kuo, Amisay a Yemenilabu hidasatu musaluemeng kuni kalepacawan.
19691970;1971
cacay a malebut siwa a lasubu enem a bataan idaw ku siwa (1969) a mihcaan, Amisay a Yemenatu Federal Republic of Germanymasasulit tu ahican ku sakapah nu sakauip a sasulitan, cacay a milebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan mahedek tu kunilepacaw, masasulit tu &quot; Yemen Arab kunhe-kuo sinfa&quot; cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku cacay (1971) a mihcaan misikiw tu Cungtun, micunus tunika kapah nu kanatal.

Amisay a Yemena cence misawacu tu niyaduay a waywyan. idaw ku sitangahay a tademaw mangalaay micunus tu saka icelang nu cuoyun cencun, micunus tu saka kapah nikacemelak nu kanatal, maadih kunu aydaay anikaudipan.
1972
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku tusa (1972) a mihcaan, nina tusaay a Yemenalaw malepacaw tu apuyuay anikasasu adaan, satu nu katuuday a Arabia kanatalamanatu kalepacaw han, masasulitu atu Timulay a Yemenanikalecadan anisulitan, hamin nu kanatal u Ayli-yanisakakaay ku dayhuw misuayaw Timulay a Yemenmidamaay tu sakadihemay a kawaw, atu Cungli ci Ha-ci-liku dayhuw miwawies mihantaya tu Timulay a YemenMake-secui anidateng numililiday a tademaw tuni kasasuadaan.
1974
nikudanay kanamuhan nu payniyadu atu Amisay a Yemennu giing a sakakaay ci A-he'-maetumuk nipacukel. ka balihenawan anidatengan sa i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku sepat (1974) a mihcaan malawlaw ku balucu nuhitay, u sakakaay nu hitay kumisakaputay asikawaw tu sinsecun, alesen nuheni ku sian-fa, bulasaken ku i-huy, pasaluimengen nuheni ku ce-tana kawawan. 
1977
baluhay a mililitay nu hitay a tademaw itini i tabakiay icelangay a biyaw nu kanatal u Saudi Arabiamisaicelang tunipisiteked, mangalay mihamaw amisumad tu kawaw, atu Timulay a Yemennisa baluhay masasakamu, miala tu hekalay anipipadangan. nika, cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku pitu (1977) a mihcaan ci HamutiCungtun mapacuk mapatay satedip satu kinabalucuan a kawaw.
19782··
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku walu (1978) a mihcaan tusa a bulad, mikilulay a Cungtun ci Ayha-mayte. hay-san.ciase-mi Cungtun (··) misakapu tu baluhay a i-huy, i-huynu niyaduay a tapan atu nusilaculay amisiwbaya a tademaw ku yadahay.
1978624
cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku walu (1978) a mihcaan enem a bulad tasa a bataan idaw ku sepat a demiad ci Cia-se-miCung-tun salabi hanutaw amipatay. saan ci Sanaamitudu'tu Timulay a Yemena Cung-tun ci Lupa-ekumi kiyakuay tu sapipacukaw tinakawawan a tademaw. nina kawaw patuduan nu Timulay a Yemen, sisa ina Timulay a Yemenudiih satu a kuwanan.
19792
nina tusaay a kanatal mabiyalawac, lilisay nu niyadu hina sawni si kawaw, katukuh i cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan idaw ku siwa (1979) a mihcaan tusa a bulad pahelak satu masasuudiih, nina tusaay a kanatal i pitu (7) a mihcaan malingatuaca tu tabakiay amalepacaw.
1980
cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) a mihcaan ,  Amisay a Yemenmaala nuheni ku kapahay, pasilahecian tu Amisay a Yemena tademaw nu tanektek nu mincu a sakapahay nu kasaudipan.
:20%
nikalalukan masasukamu tu sakaudip malaheci tu, sakay Amisay a Yementu cen-ce, sakaudip, syakay idaw kuni katalaayawan: Mali-ka-pusinpatideng tu misatadasay nu sasimalan, maedem tu Amisay a Yemenanikangalayan tu 20 nu kilac (%).
1970220119856520
patideng i Mali-kapu-sina likisi nu kasinganganan a  Mali-kapu-tapanu sapananum tu laku namaka cacay a malebut siwa a lasubu pitu a bataan (1970) a mihcaan nu tusa a malebut tusa a lasubu idaw ku cacay (2,201) a kubuan macunus  katukuh tu cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku lima (1985) a mihcaan nu enem a malebut lima a lasubu tusa a bataan (6,520) a kubu, uynihna  nu Amisay Yemena satabakiay nu udip tu a kaadihan nu kawawan. 
1986
cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan idaw ku enem (1986) a mihcaan, kanatal u Ca-ma-el a kenisnamalelen itaw ku maluyuhay nulumaan nu tademaw patahekal tu kapahay a nisangan tu luma.

</S>
</TEXT>
