<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="yincumin_paliw_ti" source="Wikipedia">
  <S>&quot;yincumin paliw ti' &quot; 

tatangahan
&quot;yincumin paliw ti' &quot;  [1]
: RayPeng:
  [2]

kakiliman
santi paui' uyza nu hulic ku misumad tu tuluay ni dulitan, &quot;yincumin paliw ti' &quot;mahula' tu ku lekec. paulicay tusa bataan izaw ku walu ademiad maawas tu kuni sumadan tuluay ni sutitan, &quot;nu buyu' a lala' a hulic&quot;, saka tulu bataan izaw ku pitu a sulit, masipu tuni panutekan nu ayzaay ni palekalan tu limaay a mihecaan palalid sa a maluk hawsa amakelec kuni piala tu tantuwa, mahiniay a kamu hawsa, yincumin miala tunu tuas nisubelidan alala', acacay tu patengan, tu situngnas a lala', tungus tuni kalukan atu tungus mluk pahabayay madem ku limaay a mihecaan hawsa, kya taneng maala ku tantuwa.
nauyaan a sulitan tu&quot;nu buyu' a lala' &quot;hananay, pazumanen tu &quot;yincumin paliw ti' &quot;  , ayza nu buyu' a lala' paui' uyza misaulic saka tulu izaw ku pitu tu pilekec, i lalabi liwliw nu buyu' a lala', tu binacadan a lala', pasubaa' tu yincumin patadasen kya a maala ku tungus sakaluk, tungua a lala' atu tungus micaliway tu lala'.
uzuma satu tungus tu sakalu, tungusay tu lala' palalid maluk madem ku lima a mihcaan hawsa, nai' ku aca pabeli hantu, nauyzaan ni panukekan nu Cenhu kuw uyzaan tu, anu milimad sa u yincum dada', u zuma patada mikuwanay, u satalakaway ku patengay.
mincintang liwiy ci Cening sakamu sa, ayza a demiad sa u yincumin &quot;panukasen ku lala'kaku&quot; cacay nisulitan tu sapilaylay tu laylay, iayaw yincumin miala tu nu yincuminay a lala', a kanca makelec' tu cacay a mihcaan, kya kapah miala tu tatuwa, wini mahapinang izaw kini &quot;misawacu tu binacadan, misakinih tu binacadan&quot; a lekec.
Cening liwi micunus saheci sa,ayzaay alekec, &quot;yincumin paliw ti' &quot;  misinsisi tu ni paliwan a lala', kanca namakay i 1988 a mihecaan, tusa bulad cacay a demiad, namikaluk katukuh ayza cay pialesntuya lala', kya tatungus ku ni sulit a kawaw, sananay a kamu,anu lalid makaluk tabesiw tu tulu bataan a mihcaan hawsa,kya kapah makaawas tuni nitadasan ami sinsiy nu &quot;yincumin paliw ti' &quot; ,nika maawas kuni sinsiyan hawsa a lacus henay pakala tu tantuwa, uyzasaca nau izaway &quot;nitadasan nu babalaki a lala' &quot; mita cacay u binacadan ku situngusay, matulin maluk madem tu lima a mihcaan, kya a taneng a izaw ku tantuwa, katukuh ayza, uyni limaay a mihecaan &quot;misuzikusay tu hulic tu nisulitan&quot; muliyaw patizengn tunu paulicay masiputu tuluay nisulitan.
pakalisiw a sinbun pakatineng, kumintang liwiy ci SuFin Siluko,ci Sra Kacaw liwiy, ci rosi Taku liwiy, mincing tang liwiy, ci Asunai Daliyarep, setay liyang liwiy ci kawlo lyon pacidal, utang liwiy ci Ciwas Ali, mapabaliw ku henimin, yincumin nikalukan a lala' nanutuas min a lala', i ayawtu &quot;sanputi pawi' pahulican tu misulit&quot; ayaw tu.
musakamu misanga',ayzasatu nilekac a misalunguc aca tu yincumin huntu a ayaw miala tungus tu sakaluk atu tungus tunu lala' madem tu lima a mihecaan, kya kapah maala ku tantuwa,tangasa ayza duducan tu, tada cay katatungus, kyu paayaw a misumad tu tuni sulitan.
sakamu satu ci SnFin Siliko, micuduh tuynian nisumadan pinaay tu a mihcaan, ayzasatu taneng makaawas tu tuluay ni sulitan,u kakeseman nu balucu', usakahenulan sa &quot;pakaawas&quot;. Ci Sela Kcaw sakamu sa, nauyaan ni sulitan u &quot;cay ku tatengaay, caay ka tatungus&quot; a sadaduducan. zikuzan ni sumadan, tineng aca mapatadu ku yincumin misanga' tu nungpaw, a mala nunghuy a huyyen, atu zay kakapah ku ni kalukan hawsa kapah misinsi tu sadap.</S>
</TEXT>
