<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Yuli" source="Wikipedia">
  <S> Yuli 
Yuli a sakuwan ku Hualien. kumud nu kalesakan, 210.89 km². kalesakan nu linpanti 62.21 km², kalesakan nu pawliwti 14.21 km², u kasabinawlan, 12,299 ku tademaw. u kasalumaluma' sa, 4,458 ku luma'. ilabu nu kasaniyazu' nu siyang sa, 6,346 ku ingcumin a tademaw. u kasabinawlan, Pakalatu 52%(Pangcah) ku kasabinawlan. u tademaw ilabu nu siyang u paylang ku alumanay.

nikasakuwakuwan
Yuli mala 15 a cuwen atu 20 ku niyazu'.
kina 20 a niyazu'sa, Angcoh, Afih, Harawan, Lingacay, Ceroh, Patawlinan, Makotaay, Sedeng, Tokar, Lohok, Posko, Silangkong, Cihakay, Cilakesay, Cinemnemay, Takay, Satefo, Namisan, Matadim, Mangcelan.

Posko:Posko;:Ngiug` li` zhin';:/Ngiug` li` zhin'252km²271
Posko a kenis &quot; A-misa a kamu Posko, Taywan Ngayngay a kamu u tukus a ngiha, Ngiug' li' zhin', Lipun a kamu, Posko/Ngiug' li'zhin' tini i Taywan Kalingku akuwan nu satimulan, nuwamisan belaw u Kuhkuh a kenis, sawalian belaw u Bakung, Pusung akuwan Kakacawan a kenis, satipan belaw u Takkei a kenis, nutimilan mitules tu Kungpu a kenis, nu Kalingku akuwan nutimulan kasaupuan a kakitizaan, nu Taywan sawalian hekal a kasaupu, nu Kalingku a kenis &quot;pasu Yuy-sin a tuse&quot; atu Pusung a kenisan u satabakiay a kenis. u hekal pakala tu 252km², u hamin nu kanatal u satabakiay hekal a kenis &quot;u adidi'ay nu Taypakay a tuse tu 271 pin-bang kung-li.&quot;

zayhan tini i Kalingku Pusung tu teban a zazan, mayza i nutimilan izaw ku yi-cang a zazan sakatayza tini i sadipasan a buyu' u zumaay i Kakacawan a kenis pabesut ku saculilan. tini a kenis a kakitizaan i pabaw masaenalay nu Kalingku Pusung a helung, satipan izaw ku Cung-yang a buyu', micangzay tu sadipasan a buyu', izaw ku Siw-ku-lang a sauwac atu zuma a sauwac nu Kuluhaci a sauwac, Takkei a sauwac, Lukulaku a sauwac &quot;Lele a sauwac&quot;, Cin-suy a sauwac a malikidl.

laylay&quot;&quot;:;&quot;&quot;&quot;&quot;;1875&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;
Pusku a kenis malumanay a ngangan &quot;Pusku&quot;, lalekalan a kamu caay ka lecad, sakacacay a kamu nu Bunun a ngihah, imi u cangbul sa, zayhan Siw-ku-lang a sauwac pabesut i labu, u tenes caay kauded makelah tu ku sauwac, beliwan nu bali u liken lala' matahpu tu ku tapuku, sakatusa a kamu makay nu A-mis a kamu &quot;paypayke&quot; a ngiha &quot;butul&quot; han nu a-mis u paypayke, uyni tiniay a langaw tu butul a sungangan, sakatulu a kamu 1875 a mihcaan Taywan a kenis sakakaay mikeliday tu hitay ci U-kuwng-liyang milakuit tu Cung-yang buyu' katukuh i Pusku i bukelalay a hitay, pakazih tu Siw-ku-lang a sauwacan matumes nu salenga'cay a ba'tu &quot; ta-li-s&quot;, uynian a ta-li-s mahiza u caay henay ka kidisen &quot;Pu&quot; malikatay a &quot;ba'tu&quot;, u hitay itini patizeng aca tu &quot;ke&quot; a luma' zazan, pangangan han &quot;Pusku&quot;.
18291836
uynian a kenis nau yincumin A-mis atu Bunun kalalacayan a kakitizaan. 1829 a mihcaan, Bung-san akuwan izaw ku Makataw a binacadan a tademaw mabulaw tayza i Pusung enal, naka kaian nu Puyuma, i 1836 a mihcaan miduduc tu Sin-u-li a sauwac malingatu a mabulaw, sazikuzay i nu ayzaay a Lakulaku a sauwac satimulan nu masacebalay tu masaupuay, satu Siw-ku-lang a sauwac tu satipan a Cang-liyang-lian patizeng tu niyazu', mala u tabakiay a niyazu'. saayaway a patadas, hinien uyza u mikeliday tu katalalan, pabuy a micumud tu buyu', a misungaay tu Bunun, atu miliyun tu tipus.
18451879nika uyniay a kakitizaan hina balat, sautangay i 1845 a mihcaan, niyazu' malimad aca tayza i nuwalian nu Siw-ku-lang a sauwac u tabakiay tu a niyazu' &quot;ayzaay a Kungpu a kenis Tung-li a niyazu'&quot;, Cang-lyang u tabakiay a niyazu' pasumad han tu malimanay a niyazu'. satu u Bung-san akuwan, Taywan akuwan tu Makataw a binacadan, Ta-u-lung a binacadan atu Si-la-ya a binacadan kakilulkilul sa makay sawalian tayni, tulin tu ayzaay a Pusku, Kungpu, Fanaw, Lilung a kenisan patizeng tu niyazu', 1879 a mihcaan hawsa, &quot;Taywan bacu'&quot; a cudadan, uyzian a kasiniyazu' pangangan han tu Pu-se-ke waluay a pibetikan nu Pin-pu a binacadan. malanel i Pusku Pinpu a yincumin hatu nu Ta-u lung a binacadan.18501875;1917&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;&quot;Tamasato1920&quot;&quot;1937&quot;&quot;1946352319716015
duduc ci Cen-ingan &quot;Pusung&quot; nisulitan a cudad, 1850 a ziday Pusung izaw tu ku Layak micumun mananel, atu yincumin mikawaw tu patumaliway, nika uynian a kenis saahebal sa ku nipalahad, katukuh 1850 a mihcaan malilid nu &quot;Pa-tung sumamaday a zazan&quot; napatadas hawsa kalamkam satu malahad. pikuwanan henay nu Lipunan a ziday tungusay nu Pusung a sakuwan Pusku a sakuwan Pusku a kakitizaan, zikuzay pasumad han tu Kalingku a sakuwan  Puske a sakuwan, 1917  amihcaan Kalingku pusung a zazan silamalay a zazan muculil katukuh tini, milala tu uyaanan tu a ba'tu, u caay henay ka kidis a &quot;malikatay a ba'tu a imi, uynian a kakitizaan pasumad tu ngangan &quot;Pusku&quot; han, &quot;Tamasatu&quot;. 1920 a mihcaan mipazang tu Pusku a niyazu', 1937 a mihcaan macakat  &quot;Pusku zazan&quot; han, pakeni nu Kalingku a kuwan Pusku a kenis, zikuza nu ngangayaw 1946 a mihcaan &quot; min-kou 35 a mihcaan Pusku a zazan pasumad han Pusku kenis, makakenis palasit  tu 23 a kasasiniyazu'. 1971 a mihcaan tu&quot;min-kou enem a bataan a mihcaan&quot;, kenis han pakilac imahiniaya tu saba lima a niyazu'.
&quot;&quot;5912
i Siw-ku-lan a sauwacan izaw ku cacay salengacay a ba'tu, uya sauwac anu mabuwah tu caay ka lenem atu malikid, tiniay Pusku a tademaw piazih tuynian a Pus u &quot;kasatiman a kenis&quot;han, satu i min-kou 59 a mihcaan sabaw tusa a bulad simiubiay miala tu nu kenis a kasaetiman, makay piazih nu kenis a binawlan, caay ka tenes makings tu nu taylin ku niubian a tuud, uynian ni ubian a tuud macikcik tu pinaay tu a ba'tu, ayza pazang hatu i Pusku adidi'ay a cacudadan tapiingan nu pilatlatan', Pusku a kenis patizeng tu aazihan tu cudad, Pusku pisaupuan nu babalaki tapiingan nu putah.

tademaw93/km²
Pusku kenis a tademaw u katuud nu tademaw 93/ km²   dada', i hamin nu kanatal ka katuud nu tademaw nipasilutan u saadidiay' uyza dada' katalakawan tu Cingaluan a kenis.

caculilan19330
sakay nu likutay a caculilan izaw ku nutimulan silamalay a zazan, basu a zazan, izaw ku Tay siwa a zazan, lete basu a zazan 193 akuwa a zazan atu I-Cang a zazan Tay tulu a bataan a zazan mibesul tu wali sadipasan a buyu', nuwalian Taywan caculilan yadah ku kakayzaan miculu'.

lalayan tuud a piidanganuyni a kenis nai' ku uning nu mukinay misangaay a sakakawawan, satu mahizatu landaw ku lutuk tingalaw ku nanum atu kapah ku bali, paymihcaan mililid tu katuuday miidangay a labang tayni miidang. u Angcuh ungsing nu Kalingku saka waluay cacay hekal a azihan, lalayan a nanum siniala tu liwhuwng a sanek, u liwliw salungan singangan i kitakit, i capi izaw ku kilangkilangan tu saculil, uzuma izaw aca baluhay nisanga'an tu Lung-bung pipalumaan pipahabayan a kakitizaan palahad tu lasubu a mihcaan nu maikesay a kilang patatungus tu aidangan.

uzuma izaw henay nu Pusku pikacawan tu kazizeng katukuh i Tungli malumanay pikacawan tu basu malumanay nu silamalay a zazan nu pabatikalan a zazan, Pusku a ngayngay pawapenan tu sakauzip tu canancanan a tuudan, puske a yincumin piazihan pipacakayan, I-san kanatal a aidangan nanan kasaupuan nu miidangay a labang, Pa-tung-kuwn kasumamadan a zazan pikayakayan a zazan labuay mikilim tu kaliyuhan,Ce-ke a buyu' cincen a balu salungan azihen, Siw-ku-lan a sauwac mikinaul tu talastas a ayam atu nuwalian mulikatay a ba'tu miazih u siacaay aidangan.

</S>
</TEXT>
