<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Zimbabwa" source="Wikipedia">
  <S>Zimbabwa

u Zimbabwa sa i labu nu Africa, itiza i 20 00 S, 30 00 E,u ahebal nu lala' mapulung sa 390,757 km2. u ahebal nu lala'ay sa 386,847 km2, u ahebal nu nanumay sa 3,910 km2. hamin nu tademaw sa 14,546,961. kakalukan umah sa 42.50%, kilakilangan umah sa 39.50%, zumaay henay umah sa 18%.

tapang tusu nu kanatalu tapang tusu nu kanatal sa u Harare.

sapadateng nu kanatal demiadsapadateng nu kanatal demiad sa 18 bulad 4 demiad.

tabakiay a tapang nu kanatalu tabakiay a tapang nu kanatal (cung-tung) ayza sa ci Emmerson Mnangagwa, micakat a demiad sa i 2017 a mihcaan 11 bulad 24 demiad.

likisi.
Sinpa-wi (Zimbabwau nutimulan nu Fea-cuo (Africa ) anganganan a sakapahay nu kalalekalan nu lalangawan, itini i teban a se-cian, nina niyadu'ay naidaw ku cacayay nu Saw-naa tademaw ni patideng tu sakapahay a aadihan tu kawaw, idaw ku liwan tu namaka babalakiay a lalangawan, idaw ku picidekan nu sakaetiman u tabakiay a Sinpa-wi (Zimbabwanu mukasiay a lumaan. tabakiay a Sinpa-wi Zimbabwa mukasi a luma'. 
1115
nuyni a dukay u suodu a Mafun-kupu-wi wan-kuonamaka Ing-tu bayua huiciwmisiwbayay, itini i sabaw tu cacay a se-ci hamawsa a icelang, milihida tu kasilaculan nu 'kim, ngipen nu zu atu sakaetiman nu tungatu sakaetiman nu cancanan, sakalaliyunan namaka Puo-sewan (Persian Gulfa niyadu'an a dawaw atu galasu nu nika tahekalan tu tuud, sabaw tu lima a seci, mala Fea-cuo(Africa ) timulan nu satabakiay a kanatal.
191837(Ndebele)
Saw-nakasikawawan nu sakaicelangan han itida i sabaw tu siwa a seci hamaw sa nai'tu kulaheci, cacay a malebut walu a lasubu tulu a bataan idaw ku pitu (1837) a mihcaan sa, Saw-naa tademaw hiyan nu Culua binacadan a N-depay-le (Ndebelea tademaw debungan, namaka Uk (Ing-Kuo ) atu namaka timulan nu Puo-ela tademaw malingatu haymawsa midebung tina niyadu'an.[1]

kalisiw19803
Sinpa-wi (Zimbabwaitida i Fea-cuo (Africa ) kitidaan, itini i cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) a miheca mihapu misiteked. Sinpa-wi (Zimbabwapakunida hananay a tuud sakasilaculan, micidek ku kim naw  saka tulu nu kitakitay anika singanganan, Malan-ci ba'ba'tuwanu kaadihan nu kitakitay a kapahay nu baba'tuwan a kitidaan.
70%
kanatal a tademaw nuheni pitu a bataan (70%) a kilacan u malukay ku kawaw, nipapalumaan u kubkub, langaw nu tabaku,  kubkub ku tada kakanen , papah nu tabaku han u sapatahekal inutawan a sapisiwbay.
19801110.6521
cacay a malebut siwa a lasubu walu a bataan (1980) a mihcaan. nu cacayay a papidaan nu Sinpa-wi (Zimbabwamiki kaka tu Amilika a kalisiw, nu cacayay a Amilikaan nu kalisiw han paliyun han tu Sinpa-wia kalisiwan 0.65 nu Sinpa-wi (Zimbabwaapapidaan. nai kuwantan miingsacu tu pida'nuheni, sisa i tusa a bataan idaw ku cacay a secian pihacen tu mawada' ku kalisiw nuheni.

Robert Mugabe120
mahka misiteked tawya, ci Mucia-pi (Robert Mugabetu cencun palekal tu tabakiay a cenhu, kapah nu sakaudip a siakay nu kawaw. u sakaudip han, Sinpa-wi (Zimbabwaa ba'ba'tuwan, sakaliwmah atu nalimaan a kakulian a kawaw, naw  Fea-cuo (Africasatabakiay nu mapalekalay a kanatal. mikilul satu tu tusaay a bataan (20) a mihcaan hidasatu malawpes.
1715%
@@@@@sakalawpes nu Zimbabwahan mawada' ku kalisiw matekes ku cancanan tada anganganan sa u tadah tu nuiputahay. Zimbabwanuni pisitekedan satu , miala tu sakatanetek nu sakakawawan, mialatu tu cacayay nu pituay a walwalen nu Amilika nu kalisiw amicaliw, kya nutawyaay a sakaudip nu pulung a  kalisiw nu sabaw tulima a kilac, tunu tada maheka patideng tu kanatal a cencun sa tada u ba'ketay a tamudungan.

idaw henay ku malumanay a tadah, mangalay midiput tu Mozambique numi suayaway nu kasasiwbayan a dadan, Zimbabwa patahkal tu kalisiw misakapah tu hitay, macunus aca nu siakay a talakaw a sakaudip nu kawaw, sisa macunus ku sapatahelkal tu kalisiwan.[2]

lalangawanmibatad satu tu suodu, makaadih tu tatenga'ay nu kawaw nu Zimbabwa tademaw nu Zimbabwa, masa haliyud kuni kapakuyuc nu tademaw nuheni, dungdung han ku sakangalay nuudip a tademaw, sakaliwmah satu ku sakaudip nuheni, saka laliyunliyun sa ku sakaudip nuheni.

numalukay a luma' u udiptu kumisangaay tu luma' tu nuudip, anu idaw tu kakilidungan atu udad kapahaytu sa, inayay ku tinki, inayi' ku padekuwan mamidiputay, sapikiwiku han dada'u dadayumen a sapakatineng a dada'.

Zimbabwaa cen-fu pabeli tu cacayay a lala ku kakalukan, i pabaw sangan tu luma' atu kakalukan, u lala' han nusifu a lala', nu malukay a tademaw anu hacica ku icelang numisu hidan tu ku icelang, nu katuuday a malukay a tademaw nuni kaluk acacay sa, matineng henay kunuheni pahabay tu sidi atu tulukuk taduk, mangalay misakapah tu nu lalabu nu luma'ay a sakaudip.

idaw satu kuni kaliwmahan ani laculan, sipacakay nuheni atu saka laliyun tu cancanan a tuudan, paliyun tu kakanalayan tu tuud atu kakanen, itida kunuheni i kalimulakan atu dadadadanan amisilac a pacakay, atu malaliyun tu pacakaya tu tuuday a tademaw, caay ka adih ku kalisiw nuheni, saka tawaansa kuni kahida nuhini.

naisa ku lawat nu kaliwmahan atu pahabay tu papahabayan, micunus tu sakayluma a kawaw atu sapidiputaw tu wawaw, sisa Zimbabwanu malukay a tatamaan kanca yadah ku tataynaan a acawaw, katuud tu ku tademaw nu lumaay, kya taneng mapapadang mapalekal ku lamaay a tademaw, amica kuni kakatuud nuheni masasungay naming ku nikaudip nuheni.
6-10
caay ka yadah tu cacudadan nu Zimbabwa, anu micudad satu u culil nuheni ku saka tayda i cacudadan, tudemiad muculil tayda atu katalumaan kanca a enem ~ sabaw ku kacaculilen, micudad satu ku adiwawaw u malukay a ina u kalingatuwan tu amagelu ami sakakawaw.

pasu kasin atu nabinabian u udiptu ku misanga'ay, anu misahemay satu tayda i putah nu teban amisahemay, mibac', pawali tu dikuc, pahanhan, masanad ku kakabian nu acawaw, wawaw tu nuudip cinidatu kumi diputay, anu tabakisatu mapulung atu nu dumaan a wawaw a mapulung a mabi'.

idaw ku dada' dinguan atu tangsu, unisangan namin nuudip, pasu baybay, idaw ku hunzepin, malaliya atu cancanan aaimelangan, sakaylikes sa u Zimbabwanu saka nu tademawan a kakawawen.

putah idaw ku nipalumaan tu sakay cilekay atu bau nu kilang, usanek nu kilang, ku sapatalaw tu bau atu sidukuay a cilekay makasanek tu sanek nu kilang caay tu picapi ku cilekay.

kapah ku tangah nu Zimbabwaa tademaw, amica kuni kapakuyuc nu kanatal nuheni, matineng kunuheni maudip katukuh sa idauc kuni kaudipan nuheni.[3]

</S>
</TEXT>
