<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="雅典的泰門Yaten_a_Taymen" source="Wikipedia">
  <S>  namakayda i Sasepiya gagikian nu kakungkuan 
 (The Life of Timon of Athens  Timon of Athens) 
Yatena Taymen(The Life of Timon of Athens atu Timon of Athens) nu siidaay a TaymenYatena tademaw nisulitan, ci Wilen.Sasepiya (.) misulitay, u sakautiihay atu sakangeluan nida a nisulitan. 
 saan ku labu

kalingatuan, ci Taymenu siidaay hina padang tu pakuyucay nu Yaten, nikudan satu alesen nida kinakawaw. misatabaki cinida tu kakalimulakan, milabuay a tademaw u siidaay namin.
;
ci Taymencaay kaidi pawada' tu kalisiw, hatidaay nu tademaw mikukay namin cinidaan, katuud ku manamuhay cinidaan, ci Aypa'mante'sacacay sa micidek, idaw ku natangahan, la'cus ku atay, micili ci Taymenan.

miala' cinida tu namaka matinengay misulit a tademaw atu mikulitay anipabelian tu nalimaan a tuudan, atu miala' tu namakaydaay i budawbudawan a misiwbaya nu tademawan, nika hedek saku kinacacay, mahiniay a tuudan sipabeli nida i cabay nida.   

kalun ni Taymenci Luseasemangalay tu tataynaan a wawa. caay ka namuh ku babalaki, nika ci Taymenpabelian nida tu tuluay a Taylun, sapikikung nuheni, kalung nuheni anu mikikung kasikadan atu kasida'suan.

idaw ku pasubanaay ci Taymenmapulul nu tadah ci Wentidisei papululan sa. edapen nida patadah, sa tahekal ci Wentidise, milabu tunika limulak.  
;
u labang nuheni itida i nipacebaan a kalimulakan matatawa. hedek sa kunika limulakan, ci Taymenpacici pasinubu ta taydaay a tademaw, pasu subayu atu tuudan a zaysangan.

ayda, mamin tu pabeli ci Taymentu sinubu nida. kalung nida ci Fuolaywisemakaadih tunika bulangid nu tawki nida caay ka namuh, misuayaw tu misulitay atu mikulitay a tademaw caay ka namuh.
:
taluma' satu ci Taymennamiadup, sakamu han nu kalung. caay ka namuh ci Taymen, caay kiayawan amusakamu. mapatay kaynahen ci Fuolaywise, kinapinaan kisu a sakamuen numaku, caay ka laheci, ayda hantu, mapacakay tu ku lala' ni Taymen.
:
idaw ku mikilulay ci Taymennan nu cacaya a labang: miciliayaca a tademaw ci Aypa'mante'se, caay ka kan ku nipicili nida tu taytaydaay a labang. ci Aypa'mante'seu caaya ka anup a tademaw.

idaw ku taydaay militadah ci Taymennan kalamkamen patadah sa, cinida atu maapaay malalebu. nai' ku laheci a patadah, sakamu han nida ku kalung namin padangen kaku sa.

ahican ku mukanay tu pah sa ci Taymen, kalung hantu u kalimucu' tu numata ku sapiadih. i duma a kitidaan, sakatusa a sakakaay ci Aysiapdi'semapatay nu linges, setulan nida ku cacaya a tademawan.  

caay palutatenga ku lubang, ci Aysipadi'senida ku nida anidatengan, bahbah hantu nu lubang cinida. saci Aysipadi'sepaculian numaku, mikilim cinida tu hitay nida. 

ci Taymensikawaw patayni tu labang, silabang tu halipahay a tademaw. kalung nida hamin han nuheni patahekal ku salasala, adih sa ku taydaay a labang u ba'tu atu alihaway a nanum. cebus han ni Taymenku nuhen, waiten ku sala' pasayda i kalung, meduk satu miliyas tu luma'. kilulen nu masatademaway a kalung ci Fuolaywisea patalumaen numaku sa.  
 maynah ci Taymentu siakay

maynah ci Taymentu muculilay a tademaw, taydan nida ku culil i cu'cu'dan, i pungkan miculimek, lutuk ku sakaudip nida. ibuhung, maadih nida kuniculimekan nutaw tu kim. ci Aysipadise, Aypa'mante'seatu tatuluay a kukung mikiayaw ci Fuolaywisemakatepa ci Taymennan

atu ci Aysipadisesayaway a tayniay nu tusaay a pacupiyaway nu tatayna, ci Taymenatu sisinbuay a tatayna masasukaynah. ci Taymenyadah kunipabeli nida tu milawlaway a tademaw ci Aysipadisean, sakamusa manglay kaku makaadih tunikalawpes nu maci, hatida tu ku linges nida.

pabelien naca nida ku'kim tu pacupiyaway, kiya malaklak ku linbiw, liwan satu sipabali tu misulitay atu mikulitay, pabelisa tu lubung adidi. culal satu ci Aysipadise, tuduan ci Taymena maynah tu libud maudip, mimelaway nu tademaw makaadih tuni kalibud nina tusaay a tademaw maudip
.
ci Fuolaywisetayni satu, amica kuni ka ngalay nida tu kalisiw, nika mangalay cinida papatiku tu balucu ni Taymeni siakay. ci Taymensakamusa ci Fuolaywiseadada ku tatengaay numaku a cabay, nika patepian ni Fuolaywisekalung mahicaay kiya sa.  

taydan nida ku namakaydaay i Yatinnay nu sadikuday a tademaw, nikudanay mangalay ci Taymenmisupid ci Aysipadise, nika ci Taymenkanahen nida ku nuheni, sadikuday satau mapatay i umaumahan.
;:
cumudan ni Aysipadiseku Yatin, sakamuen nu lubang, yahitay pabalucu' satu caay pidebung, sadikuday u hitay alaen nuheni ku lacik misuli i paya nu lunem, miadih ci Aysipadisetu cudad nu mucemin, sakamusa tu nikaudipan ni Taymen:
&quot;:!&quot;
mabulitay a kidu', malawpesay tu ku adingu: amana' pikilim tu ngangan numaku. mipatay ku libung i tamuwa, usala'cusay a tademaw! mabulitay kaku , ci Taymunmalinges namin ku maudipay cinidaan. mucaliway nu muculilay a tademaw paceba' sa maynah, anumicaliway muculil amana' pisaluimen ku kuku' namu.

</S>
</TEXT>
