<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="gitbook_Paiwan_Contributing_to_FormosanBank" xml:lang="pwn" source="translation of FormosanBank gitbook in Paiwan" copyright="CC-BY-NC" citation="Ruan, X. (2025). Paiwan translation of FormosanBank manual." BibTeX_citation="@misc{gitbook_paiwan_transl, author={Ruan, X.}, title={Paiwan Translation of FormosanBank Manual}, year={2025}, note={Translation}}" dialect="Eastern">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kemuda itjen a pusaladj tua FormosanBank?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kemoda itjen a posaladj toa FormosanBank?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為 FormosanBank 作出貢獻</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Contributing to FormosanBank</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM kindOf="original">tjara ljemaui a su ziriu maqati a pavai tua kindri pasusu ta CC-BY-NC a hulic (amilikan|ciniukukan) sa sicekaw itua wanglu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara ljemaoi a so zirio maqati a pavai toa kindri pasoso ta CC-BY-NC a holic (amilikan|ciniokokan) sa sicekaw itoa wanglo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您必須同意將您的語料以開源 碼授權 CC-BY-NC(英語|華語) 進行發布。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You must agree for your data to be published with the open-source license CC-BY-NC (English | Chinese).</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM kindOf="original">nu saljinga sun a cemekaw emaya tua malji mun a kindri parutua open-source ayaya, maqati a mazepzep katua ringraku tjanuamen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no saljinga son a cemekaw emaya toa malji mon a kindri parotoa open-soorce ayaya, maqati a mazepzep katoa ringrako tjanoamen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若您希望使用其他 開源碼授權，請與我們討論。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">If you prefer a different open-source license, please discuss with us.</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM kindOf="original">kemuda timadju a cemekaw tua nisun a ziriu?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kemoda timadjo a cemekaw toa nison a zirio?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他人可以如何使用您的語料?</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">What can people do with your data?</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM kindOf="original">tjara pasusu tua kakudan nua FormosanBank nu macekaw tua ziriu:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara pasoso toa kakodan noa FormosanBank no macekaw toa zirio:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">任何人都可以在遵守以下限制 的情況下使用 FormosanBank 中的語料:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Anyone can use data in FormosanBank for any purpose, with the following restrictions:</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM kindOf="original">timaimanga dikinay a paveli tua su ziriu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">timaimanga dikinay a paveli toa so zirio.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誰也不能銷售您的語料。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Nobody can sell your data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM kindOf="original">neka a maqati a paveli tua masan nisun a ziriu ta AI.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">neka a maqati a paveli toa masan nison a zirio ta AI.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有人能銷售以您的語料訓練 的人工智慧。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Nobody can sell artificial intelligence trained using your data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM kindOf="original">tjara kiteku katua pakeljang tua su kindri nua ziriu a timaimanga nu macekaw tua su ziriu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara kiteko katoa pakeljang toa so kindri noa zirio a timaimanga no macekaw toa so zirio.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">任何使用您的語料的人必須承 認您的作品。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Anyone who uses your data must acknowledge your work.</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM kindOf="original">tjara nupasusu tua mareka kakudan, timaimanga maqati a cemekaw tua su ziriu itua:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara nopasoso toa mareka kakodan, timaimanga maqati a cemekaw toa so zirio itoa:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要遵守這些規則，任何人都 可以將您的資料用於:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">As long as they follow those rules, anyone may use your data for:</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM kindOf="original">kinkiw tua nanemanga</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kinkiw toa nanemanga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">科學研究</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Scientific research</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM kindOf="original">vavelian nua bunka</FORM>
        <FORM kindOf="standard">vavelian noa bonka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">文化產品</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Cultural products</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM kindOf="original">lemingdjelj tua AI a sengsengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">lemingdjelj toa AI a sengsengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">創建人工智慧</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Creating artificial intelligence</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM kindOf="original">nanema uli sikuda a sengsengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nanema oli sikoda a sengsengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">任何其他用途</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Any other purpose</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM kindOf="original">izua kisanvenecik saljinga tu macekaw seman siubai a sengsengan. nusaljinga sun tu maqati masan siubay a su sengsengan, tjumalji amen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">izoa kisanvenecik saljinga to macekaw seman siobai a sengsengan. nosaljinga son to maqati masan siobay a so sengsengan, tjomalji amen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些作者希望允許商業用途。 如果您希望允許商業用途，請與我們討論。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Some authors wish to allow for commercial uses. If you wish to allow commercial uses, please discuss with us.</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM kindOf="original">anema su kindri nu tjaivililj?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">anema so kindri no tjaivililj?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您保留哪些權利?</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">What rights do you keep?</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM kindOf="original">tisun avananga izua a kindri pakatua su ziriu sakamaya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tison avananga izoa a kindri pakatoa so zirio sakamaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您仍然是您的語料的作者及擁 有者。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You remain the author and owner of your data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM kindOf="original">a FormosanBank tjara kiteku tu tisun angata puanema.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a FormosanBank tjara kiteko to tison angata poanema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">FormosanBank 會承認您是語 料的作者及擁有者。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">acknowledge you as the author and owner of your data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM kindOf="original">timaimanga nu cemekaw tua su ziriu tjara kiteku tu nisun a pukindri.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">timaimanga no cemekaw toa so zirio tjara kiteko to nison a pokindri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">任何使用您資料的人必須承認 您是資料的作者及擁有者。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">Anyone who uses your data must acknowledge you as the author and owner of the data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM kindOf="original">amin sun maqati a paveli ta su tjinaucikel a caucau.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">amin son maqati a paveli ta so tjinaocikel a caocao.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您仍然是唯一可以銷售您的語 料的人。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You remain the only person who can sell your data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM kindOf="original">anema pasusuan? kemuda itjen a pakakuda?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">anema pasosoan? kemoda itjen a pakakoda?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">流程是什麼?這是如何運作的?</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">What is the process? How does this work?</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM kindOf="original">tjara nia kivadaqan sun tua pakata su tjaucikel kata kemuda cemikilu tua mareka su vinarungan tu uli tja kudai. aicu palemek izua:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara nia kivadaqan son toa pakata so tjaocikel kata kemoda cemikilo toa mareka so vinarongan to oli tja kodai. aico palemek izoa:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們會與您討論您的語料以及 您設置的任何限制條件，這些可能包括:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">We discuss your data with you, along with any constraints you have. These may include:</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM kindOf="original">maqati amen a pusaladj tua maqilja mareka vavecikan itua su ziriu. maqati amen a kemaljava itua tiningcu a zikang a pekeljang a pusaladj qemayam kemin sa semanguaq ta pasaliw itua tjaucikel.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">maqati amen a posaladj toa maqilja mareka vavecikan itoa so zirio. maqati amen a kemaljava itoa tiningco a zikang a pekeljang a posaladj qemayam kemin sa semangoaq ta pasaliw itoa tjaocikel.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們可以幫助匿名化語料中的某些部分。我們可以等到特定日期後再發布語料。我們可以幫助查找並修正語料中的錯誤。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">We can help anonymize some part of the data. We can wait to publish the data until after a specific date. We can help look for and fix mistakes in the data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM kindOf="original">saljinga sun tu aza na sacemekaw ta ziriu pacaculu kata su wanglu? tuki saljinga tiamadju dikilu a kipakim tua su mareka lunbun?</FORM>
        <FORM kindOf="standard">saljinga son to aza na sacemekaw ta zirio pacacolo kata so wanglo? toki saljinga tiamadjo dikilo a kipakim toa so mareka lonbon?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您可以決定您的工作如何得到承認。是否希望使用者連結到 您的網站? 是否希望引用您的 某篇論文?</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You decide how you want your work to be acknowledged. Should users link to your website? Should they cite a paper of yours?</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM kindOf="original">pavai amen ta su ziriu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pavai amen ta so zirio.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">您將語料提供給我們。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">You send us the data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM kindOf="original">uli mapavalit tua su ziriu itua namaljaluay a vinecikan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">oli mapavalit toa so zirio itoa namaljaloay a vinecikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們將資料轉換為FormosanBank 格式。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">We convert the data into FormosanBank format.</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM kindOf="original">tjara nia kigaljui a qemayam a su ziriu, mapaqulid tu neka pasaliw. nu pu'ui sun, maqati sun a ljemizaw tua su tjaucikel.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara nia kigaljoi a qemayam a so zirio, mapaqolid to neka pasaliw. no po'oi son, maqati son a ljemizaw toa so tjaocikel.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們會仔細檢查資料，確保沒有錯誤。如果您願意，您也可以審查語料。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">We carefully check the data to make sure there are no errors. If you wish, you can also review the data.</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM kindOf="original">tjara nia sinan pazangal a su ziriu masanitalj itua FormosanBank sa mazepzep a patjumalj.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">tjara nia sinan pazangal a so zirio masanitalj itoa FormosanBank sa mazepzep a patjomalj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們將語料視 FormosanBank 的一部分進行發布。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">We publish the data as part of FormosanBank.</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM kindOf="original">avansika namaitucu a kai pakatua nia sengsengan. napaljakev tua su manguaqan, sa tjara mapasusu tua su vinarungan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">avansika namaitoco a kai pakatoa nia sengsengan. napaljakev toa so mangoaqan, sa tjara mapasoso toa so vinarongan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上是為了確保您的語料依照 您的意願進行共享，並保護您的權益。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en">This ensures your data is shared with the world in a way that aligns with your wishes and protects your rights.</TRANSL>
    </S>
</TEXT>