<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="gitbook_Paiwan_Contributors" xml:lang="pwn" source="translation of FormosanBank gitbook in Paiwan" copyright="CC-BY-NC" citation="Ruan, X. (2025). Paiwan translation of FormosanBank manual." BibTeX_citation="@misc{gitbook_paiwan_transl, author={Ruan, X.}, title={Paiwan Translation of FormosanBank Manual}, year={2025}, note={Translation}}" dialect="Eastern">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">mareka pusaladjan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">mareka posaladjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">貢獻者</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Contributors</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM kindOf="original">masalu tua mareka caucau katua kinateveteveljan itua aicu a venkatj na pavai tua caquan na kai, utauta a vinarungan itua tja seqetjen a kemacalisian. nu neka nu namaitucu a pusaladjan niamadju, inika suljivat a maqacuvung sakamaya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">masalo toa mareka caocao katoa kinateveteveljan itoa aico a venkatj na pavai toa caqoan na kai, otaota a vinarongan itoa tja seqetjen a kemacalisian. no neka no namaitoco a posaladjan niamadjo, inika soljivat a maqacovong sakamaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">衷心感謝許多支持 FormosanBank 專案計畫的個 人和團體，若沒有他們的奉獻、 專業知識和對保存臺灣南島語 豐富語言襲產的堅定承諾，這 項舉措將無法實現。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">We are deeply indebted to the many individuals and organizations who have supported the Formosan Bank project. This initiative would not have been possible without their dedication, expertise, and unwavering commitment to preserving the rich linguistic heritage of the Formosan languages.</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM kindOf="original">kinateveteveljan nua qinepenepuan tua valjicuq ta sipapilazekan a cemukicuk tua kai nua kacalisian</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kinateveteveljan noa qinepenepoan toa valjicoq ta sipapilazekan a cemokicok toa kai noa kacalisian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">原住民族語言研究發展基金會</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Indigenous Languages Research and Development Foundation</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM kindOf="original">masalu tua kinateveteveljan a pavai tua ziriu namaitucu a pazangal a vinecikan pakatua kemacalisian. avansika tiamen na venkatj maqati a ljevavaw tua nia sengsengan pakatua seman taicu a FormosaBank a qinepuqepu a pinituaziriukan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">masalo toa kinateveteveljan a pavai toa zirio namaitoco a pazangal a vinecikan pakatoa kemacalisian. avansika tiamen na venkatj maqati a ljevavaw toa nia sengsengan pakatoa seman taico a FormosaBank a qinepoqepo a pinitoaziriokan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">感謝臺灣原住民族語言研究發 展基金會(ILRDF)的寶貴貢獻。 原語會慷慨地分享大量的臺灣 南島語語料，使本計畫團隊能 進一步的創建一個具全面性、 機器可讀的語料庫。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">We are immensely grateful to the Indigenous Languages Research and Development Foundation (ILRDF), based in Taipei, Taiwan, for their invaluable contribution. ILRDF has generously shared their extensive data on Formosan languages with us, enabling our team to push forward in creating a comprehensive, machine-readable corpus. We owe much of our progress to their partnership.</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM kindOf="original">zuma a pusaladjan a caucau</FORM>
        <FORM kindOf="standard">zoma a posaladjan a caocao</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">其他相關貢獻者</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Contributors to the Corpus</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM kindOf="original">masalu uta tua zuma a sinsi katua sitjaracaquan a kai a caucau:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">masalo ota toa zoma a sinsi katoa sitjaracaqoan a kai a caocao:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">除了原語會的攜手合作，還要 誠摯地感謝以下顧問的專業指 導和貢獻:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The following have contributed data to FormosanBank. Note that in some cases, the data is still being processed and not yet publicly available.</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM kindOf="original">a paysu napaqeljing</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a payso napaqeljing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">資金支持</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Funding</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM kindOf="original">masalu uta tua kikingkai pinaka NSF kemasi Amilika. na ljemaui a pavai ta paisu sa papupicul tua aicu a venkatj. avansika namasan pazangal a maqepuqepu a tja kinatevteveljan a milazek katua kiruku taicu a kemacalisian.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">masalo ota toa kikingkai pinaka NSF kemasi Amilika. na ljemaoi a pavai ta paiso sa papopicol toa aico a venkatj. avansika namasan pazangal a maqepoqepo a tja kinatevteveljan a milazek katoa kiroko taico a kemacalisian.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">感謝美國國家科學基金會 (NSF)核准通過 #2319296 獎助提供的財務支持。這筆資金 對於本計畫得以順利開展至關 重要，亦證明本計畫團隊在復 振和保存瀕危語言方面團結的 重要性。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">We are also grateful for the financial support provided by the National Science Foundation (NSF) through award #2319296. This grant has been crucial in enabling us to undertake such an ambitious project, and it reaffirms the importance of our collective efforts in revitalizing and preserving endangered languages.</TRANSL>
    </S>
</TEXT>