<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEXT id="gitbook_Paiwan_FormosanBank" xml:lang="pwn" source="translation of FormosanBank gitbook in Paiwan" copyright="CC-BY-NC" citation="Ruan, X. (2025). Paiwan translation of FormosanBank manual." BibTeX_citation="@misc{gitbook_paiwan_transl, author={Ruan, X.}, title={Paiwan Translation of FormosanBank Manual}, year={2025}, note={Translation}}" dialect="Eastern">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">a FormosanBank mavan a qepuqepuan a ziting sa pinituaziriukan, napapeliaw itua i wanglu a vecik kata lemuing pakatua kemacalisian setaiwan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a FormosanBank mavan a qepoqepoan a ziting sa pinitoaziriokan, napapeliaw itoa i wanglo a vecik kata lemoing pakatoa kemacalisian setaiwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">FormosanBank 作為一個集中 式的語料庫，涵蓋了 16 種現存 的臺灣南島語。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">FormosanBank serves as a centralized repository for linguistic data across the 16 extant Formosan languages.</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM kindOf="original">ulja na madjulu a kidjumak tua mareka milimilingan a sitjaracaquan ta kai, sinsi katua maretimalji a kacalisian i Taiwan. saka papilazek teveljeng a kinkiw, tatuluan katua paljazua a sengsengan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">olja na madjolo a kidjomak toa mareka milimilingan a sitjaracaqoan ta kai, sinsi katoa maretimalji a kacalisian i Taiwan. saka papilazek teveljeng a kinkiw, tatoloan katoa paljazoa a sengsengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">該項目旨在讓 語言學家、教育工作者和臺灣 原住民族能夠輕鬆存取這些資 源，促進研究、教育以及語言 保存工作。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The project aims to make these resources easily accessible for researchers, educators, and indigenous community members to facilitate research, education, and language preservation efforts.</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM kindOf="original">aicu a pakatua ziriu sedjelj a:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a pakatoa zirio sedjelj a:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">語料庫中的資料包 括:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The materials in the corpus include:</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM kindOf="original">sivecikan katua venecik:izua vecikan, lemuing, ziting katua kakaiyan pasata i tingnaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">sivecikan katoa venecik:izoa vecikan, lemoing, ziting katoa kakaiyan pasata i tingnaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">文本與轉寫:數位化的文本、 轉錄音頻、字典和參考語法。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Texts and Transcriptions: Digitized texts, transcribed audio, dictionaries, and reference grammars.</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM kindOf="original">ziriu pakatua lemuing: izua maretimalji a tjaucikel, paru tua sinbung sekacalisian, kamuku itua tilibi, milimilingan katua matjatjaucikel. avansika izua namakakaizuazua a kinakaikaian katua tjemaucikel a caucau.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">zirio pakatoa lemoing: izoa maretimalji a tjaocikel, paro toa sinbong sekacalisian, kamoko itoa tilibi, milimilingan katoa matjatjaocikel. avansika izoa namakakaizoazoa a kinakaikaian katoa tjemaocikel a caocao.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">語音檔案:各種口語語料，包 括原住民族語新聞、電視節目、 傳統故事和訪談，涵蓋不同的 方言和說話者群體。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Audio Recordings: A range of spoken language materials, such as Indigenous news, talk shows, traditional stories, and interviews, covering diverse dialects and speaker demographics.</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM kindOf="original">kaisiaku pakatua vincikan : naljemaluay a kinaisiaku itua kai a caquan, paru tua piniliq a vecik, lemuing sa piliqi katua valiti a zaing a venecik katua liaw a kakaiyan a kaisiaku.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kaisiako pakatoa vincikan : naljemaloay a kinaisiako itoa kai a caqoan, paro toa piniliq a vecik, lemoing sa piliqi katoa valiti a zaing a venecik katoa liaw a kakaiyan a kaisiako.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">注釋語料庫:詳細的語言學注 釋，包括詞彙層級的解釋、語 素層級的切分、語音轉寫以及 多語言的翻譯。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Annotated Corpora: Detailed linguistic annotations including word-level glosses, morpheme-level segmentation, phonological transcriptions, and translations in multiple languages.</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM kindOf="original">nakidjumadjumak anan tua milimilingan tucu a nia sengsengan. namaya tua ziting, a vinecikan itua likisi, a sibung na sekacalisian katua mareka sunatj.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">nakidjomadjomak anan toa milimilingan toco a nia sengsengan. namaya toa ziting, a vinecikan itoa likisi, a sibong na sekacalisian katoa mareka sonatj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">語料收集仍在進行中，包含各 種來源如:字典、歷史文獻、 原住民族媒體和學術出版物。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Data collection is ongoing and encompasses a wide array of sources, such as dictionaries, historical documents, Indigenous media, and academic publications.</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM kindOf="original">utauta izuanan nua muqamian katua pinaiwanan itua YouTube, kamuku na sekacalisan, remadadingki a qadupu, kinkiw a sunatj.(tja pacunan ta ziriu pakamaza).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">otaota izoanan noa moqamian katoa pinaiwanan itoa YooTobe, kamoko na sekacalisan, remadadingki a qadopo, kinkiw a sonatj.(tja paconan ta zirio pakamaza).</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">目前正在處理的語料庫包含了 如阿美語和排灣語的 YouTube 影片、原住民族談話性節目、 電子書和學術文本等資料(請 參見此處的語料庫清單)。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The corpora currently being processed include materials like Amis and Paiwan YouTube videos, Indigenous talk shows, eBooks, and academic texts (see the current list of corpora here).</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM kindOf="original">namaljaluay a vinecikan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">namaljaloay a vinecikan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">標準化格式</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Standardized Format</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM kindOf="original">aza FormosanBank liningdjelj paka tingnaw itua i Pangloss Collection, avansika naseljenguaq katua namadjulu a semeqetj tua kakaiyan. lja aicu a sengsengan, maljaluay a pacun ta penuljat a vinecikan katua ljemita a vecik, utauta maqati a sicekaw itua kinkiw katua mareka sengsengan itua tingnaw ljaki matjatjauvalit ta kai, ljaki kitulu ta lemuing.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aza FormosanBank liningdjelj paka tingnaw itoa i Pangloss Collection, avansika naseljengoaq katoa namadjolo a semeqetj toa kakaiyan. lja aico a sengsengan, maljaloay a pacon ta penoljat a vinecikan katoa ljemita a vecik, otaota maqati a sicekaw itoa kinkiw katoa mareka sengsengan itoa tingnaw ljaki matjatjaovalit ta kai, ljaki kitolo ta lemoing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">FormosanBank 使用由 Pangloss Collection 開發的標準化 XML 格式，以確保語料庫的一致性。 這種格式以層級方式組織數 據，顯示文本、句子、詞彙和 語素，並視需求對每一層級進 行注釋。此結構允許包括翻譯 和音檔參考等可選元素，使語 料既適用於語言學分析又合適 於計算處理。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">FormosanBank uses a standardized XML format developed by the Pangloss Collection to ensure consistency across the corpus. This format organizes data hierarchically, representing texts, sentences, words, and morphemes, with each level annotated as needed. The structure allows for optional elements like translations and audio references, making the data suitable for both linguistic analysis and computational processing.</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM kindOf="original">aicu a namaljaluay a vinecikan izuanan mareka ziriu italadj, sedjelj a sipakeljang tua namakuda a sicekaw itua zuma a kinaizuanan, kineljangan a ziriu, banggu nia kai, avansika namakeljang tu paqulid a vinecikan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a namaljaloay a vinecikan izoanan mareka zirio italadj, sedjelj a sipakeljang toa namakoda a sicekaw itoa zoma a kinaizoanan, kineljangan a zirio, banggo nia kai, avansika namakeljang to paqolid a vinecikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">此格式包含基本的後設資料屬 性，如:引用、版權訊息和語 言代碼，確保透明度和正確的 歸屬。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The format includes attributes for essential metadata, such as citations, copyright information, and language codes, ensuring transparency and proper attribution.</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM kindOf="original">utauta namaljenguaq a paseljavak, kinkiw sa matevelj katua mareka sitjaracaquan a kakaiyan a sengsengan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">otaota namaljengoaq a paseljavak, kinkiw sa matevelj katoa mareka sitjaracaqoan a kakaiyan a sengsengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">透過採用一致的格式， FormosanBank 促進了語料共 享、分析以及與其他語言學工 具的整合。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">By adopting a consistent format, FormosanBank facilitates data sharing, analysis, and integration with other linguistic tools.</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM kindOf="original">kidjumak ta ziriu a kindri</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kidjomak ta zirio a kindri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">版權與授權</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Copyright and Licensing</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM kindOf="original">a ziriu seFormasanBank a penuljat namasi ta kindri a pumacidilj katua hulic pakatua namakuda pavai ta kindri a djemumak pasainu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a zirio seFormasanBank a penoljat namasi ta kindri a pomacidilj katoa holic pakatoa namakoda pavai ta kindri a djemomak pasaino.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">FormosanBank 中的每項資源 都有其各自的版權和授權條 款，其中大多數資料是根據創 用 CC 授權條款提供，以鼓勵再 用和共享。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Each resource in FormosanBank has its own copyright and licensing terms, with most materials made available under Creative Commons licenses to encourage reuse and sharing.</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM kindOf="original">avansika uli papupicul tua sipuita anan a macekaw katua paseljavak nua timaimanga.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">avansika oli papopicol toa sipoita anan a macekaw katoa paseljavak noa timaimanga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">授權詳情，包括版 權持有者和使用限制，會在各 個資源頁面上提供。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Licensing details, including copyright holders and usage restrictions, are provided on the individual resource pages.</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM kindOf="original">lja aicu a sengsengan namasan pazangal aravac tu kiljivak tua aicu a ziriu pakamaza katua seman pazangal tu kindri nasesauzayan a caquan a caucau.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">lja aico a sengsengan namasan pazangal aravac to kiljivak toa aico a zirio pakamaza katoa seman pazangal to kindri nasesaozayan a caqoan a caocao.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">這樣的安 排使語料盡可能地易於存取， 也確保透明度和對智慧財產權 的重視。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">This ensures transparency and respect for intellectual property rights while making the data as accessible as possible.</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM kindOf="original">linindjeljan katua sipadjengan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">linindjeljan katoa sipadjengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">結構與可存取性</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Structure and Accessibility</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM kindOf="original">a ziriu itua FormasanBank a penuljat avan a sicekaw katua papupicul tua sengsengan pakatua sitjara caquan a kakaiyan a kinkiw katua kacalisan i Taiwan. aza sipakakudan a matevelj a penuljat a ziriu sedjelj a:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a zirio itoa FormasanBank a penoljat avan a sicekaw katoa papopicol toa sengsengan pakatoa sitjara caqoan a kakaiyan a kinkiw katoa kacalisan i Taiwan. aza sipakakodan a matevelj a penoljat a zirio sedjelj a:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">FormosanBank 的資源旨在支 持語言學分析和社群使用。其 語料依據以下方式構成:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">FormosanBank's resources are organized to support both linguistic analysis and community use. The data is structured with:</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM kindOf="original">madjulu a kidjumak ta ziriu italadj, izua kakaiyan, kinakaikaian, siqelaqelan na lemuing kata kaisiaku a kinaizuanan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">madjolo a kidjomak ta zirio italadj, izoa kakaiyan, kinakaikaian, siqelaqelan na lemoing kata kaisiako a kinaizoanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">便於搜索和檢索的後設資料， 如語言、方言、說話者訊息和 來源詳情。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Metadata for easy search and retrieval, including language, dialect, speaker information, and source details.</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM kindOf="original">pagaugau ta API katua malap ta qinepu a kakaiyan ziriu, lja ljemanguaq a semupu kinkiw masengseng patjara sa qepuing tua maljetimalji a turivecan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pagaogao ta API katoa malap ta qinepo a kakaiyan zirio, lja ljemangoaq a semopo kinkiw masengseng patjara sa qepoing toa maljetimalji a torivecan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">提供 API 和可下載的語料集， 以促進計算研究並與其他工具 整合。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">APIs and downloadable datasets to facilitate computational research and integration with other tools.</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM kindOf="original">aza tja kinkiwin maqati a venecik itua ljemita tadalj a ziriu itua FormosanBank, avansika inika amin a kiruku taicu a kinacaisian, izuanan a pusaladj a ljevavaw a semanguaq taicu a kinkiw a sengsengan patjara kai katua tingnaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aza tja kinkiwin maqati a venecik itoa ljemita tadalj a zirio itoa FormosanBank, avansika inika amin a kiroko taico a kinacaisian, izoanan a posaladj a ljevavaw a semangoaq taico a kinkiw a sengsengan patjara kai katoa tingnaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">此格式的靈活性也允許研究者 在不同層級上注釋語料，使 FormosanBank 成為從基本語 言記錄到進階自然語言處理項 目等多種研究用途的寶貴資 源。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The format's flexibility also allows researchers to annotate data at different levels of granularity, making FormosanBank a valuable resource for projects ranging from basic language documentation to advanced natural language processing.</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM kindOf="original">papupicul tu milazek tua kakaiyan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">papopicol to milazek toa kakaiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">支持語言復振</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Supporting Language Revitalization</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM kindOf="original">inika amin a kinkiw sinan turivecan itua wanglu, aicu a FormosanBank tjara sinan pazangal aravac a pavai tua liaw a picul a kicapilj tua mareka kalakudaing:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">inika amin a kinkiw sinan torivecan itoa wanglo, aico a FormosanBank tjara sinan pazangal aravac a pavai toa liaw a picol a kicapilj toa mareka kalakodaing:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">FormosanBank 不僅是研究工 具，它在復振瀕危的臺灣南島 語方面發揮著至關重要的作 用。藉由提供結織良好且可存 取的語言資源庫，FormosanBank 支持:</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">FormosanBank is more than a research tool; it plays a crucial role in revitalizing endangered Formosan languages. By providing a well-organized and accessible collection of linguistic resources, FormosanBank supports:</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM kindOf="original">pinenetjan itua kinituluan: ayatua seman liaw a vinecikan katua caquan a ziriu, sa maqati a macekaw itua gakku katua qinaljan sakamaya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pinenetjan itoa kinitoloan: ayatoa seman liaw a vinecikan katoa caqoan a zirio, sa maqati a macekaw itoa gakko katoa qinaljan sakamaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">教育措施: 創建可在學校和原 住民族地區(部落)使用的教 學材料和學習資源。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Educational initiatives: Creating teaching materials and learning resources for use in schools and community programs.</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM kindOf="original">a venkatj pakatua kiruku nua sikataqaljan : pusaladj tua sikataqaljan a lemuing kata semeqetj tua niamadju a kakaiyan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a venkatj pakatoa kiroko noa sikataqaljan : posaladj toa sikataqaljan a lemoing kata semeqetj toa niamadjo a kakaiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">族人主導的記錄專案:協助當 地族人錄製和保存他們的語 言。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Community-driven documentation projects: Assisting local communities in recording and preserving their languages.</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM kindOf="original">seman vaquan ta turivecan itua tingnaw: namaljenguaq a sengsengan patjara kai a kinkiw. paru kemeljang tua zaing, tjatjauvalit ta kai pasata zuma a kakaiyan katua kikay sitjaracaquan a kitulu tua kai itua tingnaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">seman vaqoan ta torivecan itoa tingnaw: namaljengoaq a sengsengan patjara kai a kinkiw. paro kemeljang toa zaing, tjatjaovalit ta kai pasata zoma a kakaiyan katoa kikay sitjaracaqoan a kitolo toa kai itoa tingnaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">數位工具開發:促進語言技術 的創建，如:語音識別、機器 翻譯和語言學習應用程式。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Digital tool development: Enabling the creation of language technologies like speech recognition, machine translation, and language learning apps.</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM kindOf="original">papacun tua tjaivilivililj</FORM>
        <FORM kindOf="standard">papacon toa tjaivilivililj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">展望未來</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Looking Ahead</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM kindOf="original">aicu a venkatj nakigetjem a papilazek, venkatj tu papeliaw ta kakaiyan, paljevavaw a semanguaq uta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a venkatj nakigetjem a papilazek, venkatj to papeliaw ta kakaiyan, paljevavaw a semangoaq ota.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">此計畫正持續擴展，計劃擴充 語料庫、提升語料品質，並整 合新的語言學研究技術。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">The project is continually evolving, with plans to expand the corpus, improve data quality, and incorporate new technologies for linguistic research.</TRANSL>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM kindOf="original">lja izua kacalisian, sitjaracaquan ta kakaiyan katua sinsi a matevelj a pusaladj, tjara sinan tjaqayaw a pinuvarung tua kiljivak tua sikataqaljan sa paljazua tua tja cinalivatan i palingulingulj.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">lja izoa kacalisian, sitjaracaqoan ta kakaiyan katoa sinsi a matevelj a posaladj, tjara sinan tjaqayaw a pinovarong toa kiljivak toa sikataqaljan sa paljazoa toa tja cinalivatan i palingolingolj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">藉由 與原住民族族人、語言學家和 技術人士的合作仍然是 FormosanBank 成熟的核心要 素，確保該計畫維持以族人為 導向並兼顧文化敏感度。</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="eng">Collaboration with Indigenous communities, linguists, and technology experts remains a key component of FormosanBank's growth, ensuring that the project remains community-oriented and culturally sensitive.</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
