<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_05" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 05.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 05.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_05_S1">
        <FORM>azua sinankakudan tua qiniladjan nua se Vuculj. mavan a sangasangasan a aljak a djemadjas tua qiniladjan i qinaljan katua zaisang na sevalitan.</FORM>
        <AUDIO start="1.91" end="15.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S2">
        <FORM>a uqaljay a vavayan. ka avana vusam kalaingan timadju. tjara maqati a djemadjas tua zaisang. ngadan nua umaq kata qiniladjan i qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="16.04" end="29.09"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S3">
        <FORM>makeljang tu aicu a se Vuculj mamaw a sipacunan tua vavayan kata uqaljay. aicu mavan a semanpazanglan nua se Vuculj a caucau.</FORM>
        <AUDIO start="29.56" end="40.7"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S4">
        <FORM>au aicu a se Ravar maretimalji a kakudanan niamadju. tiamadju nu uqaljay a kalaingan mavan a maqati a malap ta zaisang. ngadan na umaq kata qiniladjan i qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="41.54" end="56"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S5">
        <FORM>aicu a vavayan a kalaingan inika maqati a malap. nu neka a uqaljay a aljak, ki mavan a kinemnemanga ta vavayan a temavelak.</FORM>
        <AUDIO start="56.48" end="67.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S6">
        <FORM>mavan a sika aicu a pakatua sangasangasan a aljak. mavan a makaya temalevak a kakudan na se Vuculj. izua masantjelulj a napenakisumalji.</FORM>
        <AUDIO start="68.43" end="82.11"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S7">
        <FORM>a sangasangasan. napenapamaw sipacunan ta uqaljay kata vavayan. a uqaljay a vavayan makaya masanvusam.</FORM>
        <AUDIO start="82.73" end="92.3"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S8">
        <FORM>mavan a sika tjuruvuanga a vavayan a nazeman i tjumaq. nu kitarev a uqaljay, mavan a vavayan a nadjemadjas ta kinacemekeljan.</FORM>
        <AUDIO start="92.68" end="103.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S9">
        <FORM>a i qinaljan nua se Vuculj tjuruvuanga uta vavayan a mamazangiljan. namaitucu a napenapamaw ta uqaljay kata vavayan izua i qinaljan nua se Vuculj.</FORM>
        <AUDIO start="104.04" end="117.11"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S10">
        <FORM>a sipa a sipasanmusalj. aicu a pitjumaq ta sangasangasan a aljak a temavelak ta nemanemanga na sevalitan. nanguaq angata.</FORM>
        <AUDIO start="117.7" end="129.41"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S11">
        <FORM>neka nu marivurivu. nanguanguaq a mareka a taqaljaqaljan.</FORM>
        <AUDIO start="129.94" end="135.33"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S12">
        <FORM>a sipasantjelulj. maqati a pazurung ta nanguanguaq a kakudanan nua se Vuculj.</FORM>
        <AUDIO start="136.57" end="143.95"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_05_S13">
        <FORM>kumalji maumaljanga tucu a zidai. aicu a semanvusam ta sangasangasan a aljak na se Vuculj a kakudanan patjetucu sipazuruzurung anan. amin.</FORM>
        <AUDIO start="145.16" end="157.82"/>
    </S>
</TEXT>
