<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_13" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 13.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 13.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_13_S1">
        <FORM>ta sivavulung izua i Kuskus a qinaljan. uzai a napiqumaqan ta uqaljay. ti Palji a ngadan. nakisumalji a maca, matu sapuy nua kuang.</FORM>
        <AUDIO start="2.28" end="14.72"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S2">
        <FORM>nu sipaqedev ta qemuziquzip, macay aya.</FORM>
        <AUDIO start="15.19" end="19.56"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S3">
        <FORM>qau, meqacanga ti Palji. kakacuin a qemaljup ta vavui. nu paqedevan na maca. maipuq a vavui aya.</FORM>
        <AUDIO start="20.47" end="30.71"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S4">
        <FORM>nu kacuin a semapana. azua ciqaw i puzaljuman. sipaqedev ta maca ni Palji. macai isauniuni uta. sa setjevavaw i ta zaljum.</FORM>
        <AUDIO start="31.14" end="43.53"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S5">
        <FORM>ayatua marekutj a caucau i qinaljan. sa sisantapaw, sipakitjukuda a kimaizuanan. qau ljemita a qadaw. sisantjez ta kinsa sa pakani.</FORM>
        <AUDIO start="44.34" end="57.97"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S6">
        <FORM>ljakua nakuya kipapacun tjai Palji. nu i cadjacadja anan qemaqivu. uri sematjez ta su kanen. patjetekuu a su qulu ayain.</FORM>
        <AUDIO start="58.31" end="71.09"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S7">
        <FORM>sa qumaqan ta tapaw ni Palji a tjemaula ta kanen. qau sa djaljaw a vaik. sa tjumaljanga tu. pai kanu anga aya.</FORM>
        <AUDIO start="71.51" end="83.23"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S8">
        <FORM>nareminkutj a maca ni Palji. qau siqaqivu tua pulingaw a palisi. sa sikamapavalit a gemalju. sa menanguaq tua mamawanga a tja maca.</FORM>
        <AUDIO start="83.99" end="97.44"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S9">
        <FORM>ljakua manu cemuvuq anan a maca pitua situlek a caljudjuqan ni Palji. matu mavan a maca a sicuayan.</FORM>
        <AUDIO start="97.82" end="107.49"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S10">
        <FORM>a navaljualjut a qemuziquzip. nu tuleken ni Palji macay tauta. mavan nu sipatjurudrungan ta qaljic na venan.</FORM>
        <AUDIO start="107.93" end="120.01"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S11">
        <FORM>azua tulek ni Palji puqizing aravac. sa nu mangetjez a qalja. mavan nu kakacuin a kiqecev ta qalja. sa pinisangas ti Palji.</FORM>
        <AUDIO start="120.66" end="133.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S12">
        <FORM>nu pacun tua qalja tuleken a kintalj. macay a qalja. a maljelima mavan nu uzai a qaluvungan. mavan nu tja makaya tja ruqizing.</FORM>
        <AUDIO start="133.87" end="146.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S13">
        <FORM>qau a vililj anga, nu kiqecev tua qalja. ti Palji avan a tjaljapuqizingan a ngadan i qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="147.24" end="155.58"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_13_S14">
        <FORM>ljakua mevulunganga ti Palji sa pacaianga. irupaulananga. amin.</FORM>
        <AUDIO start="156.35" end="163.33"/>
    </S>
</TEXT>
