<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_12" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 12.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 12.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_12_S1">
        <FORM>ta sicuayan izua a qinaljan i pasanavalj a semamalji. a sinanpalisi nua se Sabediq a caucau. azua qinaljan i dungdung tua izua cekes a qinaljan. saka i palaulauz tua gimeng a sicuayan.</FORM>
        <AUDIO start="2.4" end="19.45"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S2">
        <FORM>tucu cemecemelanga. azua qinaljan pinapungadan tu Djiraw. aku sinanpalisi aravac. namaitucu a tjaucikel nua ramaljemaljeng.</FORM>
        <AUDIO start="20.57" end="32.91"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S3">
        <FORM>azua i Djiraw a qinaljan. lja Kivali katua Piraljung a naqemiladj i zua. nakemasiviri a se Paiwan tiamadju.</FORM>
        <AUDIO start="33.95" end="46.11"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S4">
        <FORM>natjemavat a mazua i Djiraw. tiamadju avan a caucau nua Seqalu. nu pacalja tiamadju. pasazua i zua mamazangiljan a lja Taligu nua Seqalu.</FORM>
        <AUDIO start="46.66" end="60.2"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S5">
        <FORM>tazua navaik a kika sacemel a uqaljaqaljay. amin a ramaljemaljeng vavayavayan kata kakedrian a i qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="61.03" end="70.56"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S6">
        <FORM>manu azua Seqalu katua se Vuljavuljau a pairang masudju tiamadju. sa qaluin a kivuruvuru a mazua i Djiraw. ljamain a tapaw sa qeciin tiamadju a mapuljat.</FORM>
        <AUDIO start="71.09" end="86.75"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S7">
        <FORM>patjemangetjezanga azua uqaljaqaljay a nakisacemel. pacunan a qinaljan a namaljama. namacayanga a mapuljat a sikataqaljan.</FORM>
        <AUDIO start="87.55" end="97.89"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S8">
        <FORM>qemaung sa pakivadaq tua pulingaw tu kemuda tiamadju a pavalet. manu papuvarungen azua pulingaw. sa qivu a maitucu. aicu a Seqalu napuqizing napupicul aravac.</FORM>
        <AUDIO start="98.3" end="115.26"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S9">
        <FORM>inika uri pakaqeci mun aya. au saqetju a varung niamadju. qemauqaung tua neka nu picul a uri kiqecev tua Seqalu. manu kanen a me penuljat na za kuwa. sa maqulipanga azua qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="115.6" end="134"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S10">
        <FORM>tu sika patjetucu neka temuru a semazua. kemasicuay napapaulingaw aravac a tja ramaljeng. maya semazua. ini bulay a kadjunangan izua aya.</FORM>
        <AUDIO start="135.1" end="147.84"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S11">
        <FORM>nu tja pacuan azua qinaljan. izua kudrakudral a qaciljay. samalji itjen tu ’asinu azua qaciljay. sa kemuda a qemalu a pasazua i qinaljan.</FORM>
        <AUDIO start="148.67" end="161.59"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S12">
        <FORM>ljaljepan namaitucu a qivu a ramaljemaljeng. a sicuayan izua qacaqaca a caucau a qemuziquzip a quziquzipen nua mamazangiljan.</FORM>
        <AUDIO start="162.61" end="173.07"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S13">
        <FORM>kimaya avananga zua rusakusakuc tua aicu a kudrakudral a qaciljay a pasazua i Djiraw. tu sisantapaw nua sikataqaljan.</FORM>
        <AUDIO start="173.36" end="185.02"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_12_S14">
        <FORM>aicu a tja qinaljan a sicuayan liyaw aravac namapulingetj i gadu. bulay itjen a kivadaq tua tja matjaljaljak tja vuvu. sa izua tja keljang tua tja qinaljan a sicuayan. amin.</FORM>
        <AUDIO start="185.43" end="199.74"/>
    </S>
</TEXT>
