<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_07" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 07.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 07.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_07_S1">
        <FORM>ti Hailuen Kailer sinipualjak i Amirika. ka tapuluq katua siva qiljas a cavilj. namasaqetju ita qulu nimadju. pai a timadju maculeqanga sa mavucanga.</FORM>
        <AUDIO start="2.55" end="16.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S2">
        <FORM>kemasitazua a qadaw. patagilj a miseleman a nimadju a kadjunangan. ka kakedrian anan ti Hailuen. neka saigu timadju a ’isasudju tua qaliqali kata dravadrava.</FORM>
        <AUDIO start="17.19" end="30.42"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S3">
        <FORM>nu izua vinarungan nimadju. amin a tjemadrik a paqeteleng saka qarawqaw.</FORM>
        <AUDIO start="30.81" end="37.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S4">
        <FORM>patje a unem a cavilj. ka mangetjezanga aza namaumalj tua kinakacuanan nimadju a sinsi. ti Anne Sullevan aya.</FORM>
        <AUDIO start="38.23" end="49.01"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S5">
        <FORM>qivu a maitucu ti Hailuen. a pinan pinangetjezan ni sinsi mavan a tjaljapazangalan a qadaw itua ku kinaikacauanan.</FORM>
        <AUDIO start="49.59" end="60.7"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S6">
        <FORM>a kiljivak a puzangalan ni sinsi tjanua’en. maqati a’en a kinemenem. saka temeljaranga a ku vina kadjunangan uta aya.</FORM>
        <AUDIO start="61.08" end="72"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S7">
        <FORM>ka tuluan ni sinsi Sullivan. ti Hellen maqatianga a paka ta lima a qaqivuan. semalaput ta vecik a semupu. pacun ta ljelet a semupu. kicaquan ta qivu uta.</FORM>
        <AUDIO start="72.81" end="88.01"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S8">
        <FORM>namasa namasuqeljevanga a nimadju a varung. ka kitulutulu timadju. ika mazeli ika maluljay. namaitucu a qivu timadju. nu secevung a’en tua ku pasaliw. tjananguaq a kipapupicul a’en a kisamulja.</FORM>
        <AUDIO start="88.65" end="108.3"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S9">
        <FORM>amin a maqati a mitemzengan. mavan a izua tja kamanguaqan nu tjaivililj.</FORM>
        <AUDIO start="108.69" end="114.69"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S10">
        <FORM>ti Hailuen Kailer kemasi kedrikedri. izua za vinarungan nimadju a namaitucu. izua tu ita qadaw. tjara vaik a’en a Harvard a daigakku a ’itulu.</FORM>
        <AUDIO start="115.52" end="128.05"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S11">
        <FORM>ulja macekau a ’u ’inituluan sa pusaladji ta qaqali nu tjaivililj.</FORM>
        <AUDIO start="128.49" end="135.01"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S12">
        <FORM>ayatua kisamulja aravac timadju. namakaya a kitjaula i Harvard daigakku. au, ti Hailuen Kailer mavan a sangasangasan ta mareka maculeq kata mavuca a caucau a kitjaula i Havarad daigakku.</FORM>
        <AUDIO start="135.58" end="151.5"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S13">
        <FORM>ka kitjaulanga timadju patagiljanga a tjemaucikel. aza kadjunangan nimadju sinipagawgaw ta manguaqan na mavuca a caucau. kata pakatua temulu a sengesengan.</FORM>
        <AUDIO start="152.31" end="166.79"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S14">
        <FORM>sa kisamulja uta tua limendjelj ta gaku na vuca. a na mavuca a caucau. aza nanguaqan na vi vinarungan kata neka angata nu rekutjan nimadju. kemeljang a mapuljat a caucau.</FORM>
        <AUDIO start="167.34" end="183.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_07_S15">
        <FORM>au aza kiljivak nimadju. mavananga i kacauan a tjaljaparavacan a manguaqan. amin.</FORM>
        <AUDIO start="183.8" end="191.31"/>
    </S>
</TEXT>
