<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_14" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 14.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 14.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_14_S1">
        <FORM>titjen a kacalisian liaw aravac a tja kakudanan. selapay a Paiwan zuku. ayatua maretimaljimalji a qiniladjan i qinaljan. nu papungadan, inika kina, kama kata cemekecekelj a penetje a ta ngadan.</FORM>
        <AUDIO start="1.71" end="17.48"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S2">
        <FORM>mavan a mamazangiljan kata mareka kinacemekeljan a masudju. nu pinakasedjaljepanga, sipapungadananga.</FORM>
        <AUDIO start="17.9" end="26.83"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S3">
        <FORM>napenakisumalji aravac aicu a sipapungadan na Paiwan zuku. aicu a tjaivililj tja pacunai aicu a Paiwan zuku. tuki kemuda nu papungadan tua tjausipualjaljak a lumamad. izua masanmusalj a penetj ta ngadan na Paiwan zuku.</FORM>
        <AUDIO start="27.67" end="47.43"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S4">
        <FORM>a sangasangasan. kemasi tua sevalitan a ngadan. teveljen a ngadan na caucau katua ngadan na uma. pitjailikuzen a ngadan nua umaq.</FORM>
        <AUDIO start="47.81" end="59.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S5">
        <FORM>aicu a ngadan nua umaq. sinipukeljang tua ljemita paljingan a tacemekeljan. maqatitjen a kemeljang tu na nima azua aljak.</FORM>
        <AUDIO start="59.72" end="71.95"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S6">
        <FORM>a se Paiwan a caucau. namakeljanganga a qiniladjan i qinaljan. inika maqati a pavalitan a ngadan na caucau kata ngadan nua umaq.</FORM>
        <AUDIO start="72.26" end="84.44"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S7">
        <FORM>nu pualjak ta mavan a uri masanvusam i tjumaq. nu uqaljay a aljak. papungadan ta na vuvu a uqaljay a nga a ngadan. nu vavayan a aljak papungadan ta na vuvu a vavayan a ngadan.</FORM>
        <AUDIO start="84.77" end="100.27"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S8">
        <FORM>a Paiwan zuku tjara pasusu ta aicu a papungadan tua aljak niamadju.</FORM>
        <AUDIO start="100.51" end="105.81"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S9">
        <FORM>a sipasanmusalj. vaquan a tjau qatian a ngadan. pacun ki kasipualjaljak tuki izua anemanema i palingulj. sa papungadani.</FORM>
        <AUDIO start="106.6" end="121.13"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S10">
        <FORM>ljakua inika tjuruvu a namaitucu a sipapungadanan. pai aicu a ti Dripun a ngadan aya. kasipualjak namangetjengtjez a Dripun.</FORM>
        <AUDIO start="121.49" end="133.3"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S11">
        <FORM>pai mavan a si papungadan ta si ti Dripun. aicu a ti Gadu aya. sinipualjak i gadu. pai papungadan ta ti Gadu. aicu a ti Kauvuan aya. kasipualjaljak namaqaluvu saka rukurukung a quvalj.</FORM>
        <AUDIO start="133.79" end="154.11"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S12">
        <FORM>pai papungadan ta ti Kauvuan. aicu a ti Celalaq aya. kasipualjaljak ka zemuruzurzur a kadjunangan aya. pai papungadan ta ti Celalaq.</FORM>
        <AUDIO start="154.6" end="168.58"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S13">
        <FORM>kata aicu a ngadan a ti Mary, ti Paul, ti John aya. mavan ka izuanga a ciuruku kiukai kata tingsiukiukai. mavan a sika izua aicu a ngadan.</FORM>
        <AUDIO start="169.16" end="183.33"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S14">
        <FORM>aicu a Paiwan zuku izua palisi nu papungadan. nu papungadan, ika makaya mamaw a ngadan kata kina, kama kata kaka a tjavulung.</FORM>
        <AUDIO start="184.03" end="195.1"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S15">
        <FORM>aicu a sikataqaljan a caucau. a tjaljaljaljaljak. ini’a maqati a papungadan tua na mamazangiljan uta.</FORM>
        <AUDIO start="195.41" end="203.97"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_14_S16">
        <FORM>kemasimaza pulingalingawanga itjen tu sisanpazangalan ta ngadan nua Paiwan zuku.</FORM>
        <AUDIO start="204.45" end="213.36"/>
    </S>
</TEXT>
