<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_04" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 04.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 04.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_04_S1">
        <FORM>a se Paiwan zuku izua za maretimaljimalji a kinapangaljan.</FORM>
        <AUDIO start="2.7" end="8.21"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S2">
        <FORM>izua se Ravar se Vuculj se Paumaumaq se Pavuavua se Tjauquvuquvulj se Paliljaliljaw katua se Paqaluqalu.</FORM>
        <AUDIO start="9.13" end="21.79"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S3">
        <FORM>a paqulid maqati a mareqaqivuqivu. ljakua izua za sikamaretimaljimaljian nua siqaqivuan.</FORM>
        <AUDIO start="22.93" end="31.89"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S4">
        <FORM>inika mavananga a ljingaw sa’amaya. nuka sikalanga tua siqaqivuan.</FORM>
        <AUDIO start="32.81" end="39.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S5">
        <FORM>a izua namadungdung a qinaljan. maqati itjen a kemasi tua ljingaw nua siqaqivuan. a kemeljang tu ’asinuan timadju.</FORM>
        <AUDIO start="40.64" end="49.73"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S6">
        <FORM>maqati itjen uta a kemasi tua sinikala a kinakaiyan a kemeljang tuki sepasanavalj. tuki sepasaviri a aicu a caucau.</FORM>
        <AUDIO start="50.5" end="61.59"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S7">
        <FORM>palemek tu pazangalanga tucu a mareka kakedrian a kemeljang tua ljingaw nua kinakaikaiyan. a paretimalji tu ’asinuan a caucau.</FORM>
        <AUDIO start="62.91" end="74.8"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S8">
        <FORM>ljakua makeljang anan azua sikalan a siqaqivuan nua sepasanavalj. katua sepasaviri tua se Paiwan zuku.</FORM>
        <AUDIO start="75.45" end="84.68"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S9">
        <FORM>paru aicu a drusa kalan. lja a ku kasui a namakuyanga. lja a ku kacakac a maberunganga. pai mamaw a tiamadju nu lemangeda mun.</FORM>
        <AUDIO start="85.65" end="99.92"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S10">
        <FORM>paru aicu a drusa a kalan anan. qinaciljay a nia umaq a semanumaq.</FORM>
        <AUDIO start="100.66" end="107.4"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S11">
        <FORM>inalang ta qaciljay a nia tapaw. pai mamaw a tiamadju nu lemangeda mun.</FORM>
        <AUDIO start="108.97" end="115.81"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S12">
        <FORM>tucu mamawanga a sivecikan tua nia kai a pinaiwanan. kumalji a maretimalji a nia sikalan katua nia siqaqivuan. maqatianga amen a semupu tua vecik. maleva amen angata.</FORM>
        <AUDIO start="116.78" end="131.7"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S13">
        <FORM>izua uta liaw a mamaw a vecik saka tjara izua maretimalji a patarevan. mavan a sika nu vaik itjen a kivala. nakuya nu inika tjen a kipapaulingaw tua tja kai.</FORM>
        <AUDIO start="132.68" end="146.81"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S14">
        <FORM>mavananga nu qivu itjen. titjen a pasaliw. a sepaqaljaljan tua tja qali. tja drava katua tja vulu vavulungan.</FORM>
        <AUDIO start="147.28" end="158.01"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_04_S15">
        <FORM>aicu a kinamaretimaljian nua kai a pinaiwanan i pasanavalj a i pasaviri. mavananga uta a kakasizuan a puzangalan nua se Paiwan zuku nu secevucevung itjen. amin.</FORM>
        <AUDIO start="158.69" end="175.4"/>
    </S>
</TEXT>
