<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_10" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 10.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 10.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_10_S1">
        <FORM>izua puquluqulu a mamazangiljan. izua ka ita qadaw mangetjez a madrusa a vavayan. ti Akai kata ti Umai. sa qivu azua a vavayan ti Akai tjaimadju a maitucu.</FORM>
        <AUDIO start="2.12" end="15.7"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S2">
        <FORM>mamazangiljan. ta djalan a nia kinaizuanan a umaq katua aicu a vavayan pinaka ti Umai. saka napualjak amen a mamaw tua uqaljay uta. qau amin amen a madrusa nu i zuazua tua nia umaq.</FORM>
        <AUDIO start="16.44" end="34"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S3">
        <FORM>izua tu ita vengin nataqed timadju. manu maqezetj a aljak nimadju sa pacay.</FORM>
        <AUDIO start="34.43" end="41.61"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S4">
        <FORM>pai ka vecekadan tua vengin. nataqedanga a’en, migacalj timadju. sa alapi nimadju a ku sinulid a aljak. sa pasulidan tjanua’en azua namacay a aljak.</FORM>
        <AUDIO start="42.07" end="57"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S5">
        <FORM>ka maljia, migacalj a’en a uri patutu ta ku aljak. manu ku pacunan namacayanga timadju. ljakua ka ku kigaljuan a pacun. inika a ku aljak aicu.</FORM>
        <AUDIO start="57.52" end="71.98"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S6">
        <FORM>manu qivu azua vavayan ti Umai. ini nia’en aicu a valjualjut a aljak. nisun a aljak a namacay.</FORM>
        <AUDIO start="73.73" end="82.39"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S7">
        <FORM>pai temevela aicu a vavayan ti Akai. ini veneca sun. nisun a aljak azua a namacay. a valjualjut mavan a nia’en a aljak aya.</FORM>
        <AUDIO start="83.39" end="95.22"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S8">
        <FORM>pai marivurivuanga tiamadju i tjaiqayaw tua mamazangiljan.</FORM>
        <AUDIO start="95.68" end="100.54"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S9">
        <FORM>manu kinemnem azua mamazangiljan. aicu a tiamadju a madrusa. ku aljak azua valjualjut. nisun a aljak azua namacay.</FORM>
        <AUDIO start="101.41" end="112.33"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S10">
        <FORM>tjara ayaya a qivu. kudai saka makeljang tu ki tima angata a paquliqulid aya u.</FORM>
        <AUDIO start="112.65" end="120.1"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S11">
        <FORM>pai sa pazazekatj tua sasekauljan a maitucu. alapu tua tjakit tu ita aya. sialap timadju tua sasekauljan tua kudrakudral a tjakit.</FORM>
        <AUDIO start="121.39" end="134.6"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S12">
        <FORM>pazazekatj a mamazangiljan a maitucu. kudain a marivu mun tu nimun a aicu a valjualjut a kakedrian. tjamanguaq a tja seqasen. tja papamavi sa tja pangalji tjanumun.</FORM>
        <AUDIO start="135.24" end="150.39"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S13">
        <FORM>azua kina nua valjualjut a aljak ti Umai. saqetju a varung nimadju. pai qivu tua mamazangiljan. maya angata pavayan tjaimadju qadjawanga a’en aya.</FORM>
        <AUDIO start="151.63" end="164.16"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S14">
        <FORM>ljakua azua vavayan ti Akai qivu a maitucu. maya pavai tjanua’en. maya pavai tjaimadju uta. seqasu a pendrusa azua kedrikedri.</FORM>
        <AUDIO start="164.63" end="174.99"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S15">
        <FORM>pai qivuanga azua mamazangiljan. maya qemeci aicu a kedrikedri. pavayan ta zua vavayan naqivu tu inika qeciin aicu a kakedrian aya.</FORM>
        <AUDIO start="176.22" end="187.99"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_10_S16">
        <FORM>ayatua kemeljang timadju tua i kacauan. neka nu tjaparavac tua kiljivak. amin.</FORM>
        <AUDIO start="188.68" end="197.03"/>
    </S>
</TEXT>
