<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="NTU_Stry_Paiwan_Y2_read_speech_02_yed_06" xml:lang="pwn" source="NTU Corpus, Paiwan, Y2 read-speech; source EAF: 02 yed 06.eaf; anonymized speaker label: yed01" audio="02 yed 06.wav" dialect="Southern Paiwan" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="Y2_02_yed_06_S1">
        <FORM>aicu a pinatagiljan nua se Paiwan a tjaucikel liaw aravac. a tjaljamalangedan izua sinipualjak na qau. kata sinipualjak na qaciljay aya.</FORM>
        <AUDIO start="3.07" end="16.32"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S2">
        <FORM>izua siniqecilu na qadaw kata siniqecilu na qatjuvi aya. izua za cemas a naqemati aya. maretimaljimalji aicu a tjaucikel a pakatua pinatagiljan na se Paiwan.</FORM>
        <AUDIO start="16.93" end="30.89"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S3">
        <FORM>aza sinipualjak na qau kata qaciljay aya a tjaucikel namaitucu. ka sicuayan izua za macidilj a cemas. natemalem tu ita ta qau itjaivavaw ta kudrakudral a qaciljay.</FORM>
        <AUDIO start="31.9" end="45.8"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S4">
        <FORM>au aza qau nameqaca aravac. manu izua ka ita qadaw qacaqaca a qudjalj. sa zemurezur. ka zemurezur tazua namacepalj aza qau tua celalaq.</FORM>
        <AUDIO start="46.39" end="61.91"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S5">
        <FORM>manu, izua za vavayan a tjevuta kemasi tjaladj ta qau. izua uta ka ita qadaw. namaya a qemudjaqudjalj a paljeqaca. sa zemurezur.</FORM>
        <AUDIO start="62.07" end="74.52"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S6">
        <FORM>tucu mavan aza kudrakudral a qaciljay a namacepalj. sa tjevuta kemasi itjaladj aza ita a kudrakudral a qatjuvi. ka pacunan na vavayan ta za qatjuvi. kirimu a lemamedji a pasa ta tjiyalj.</FORM>
        <AUDIO start="75.12" end="93"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S7">
        <FORM>inika cuay. pualjak ta macidilj a uqa uqaljay kata macidilj a vavayan. tiamadju mavan a sevalitan na se Paiwan aya.</FORM>
        <AUDIO start="93.48" end="103.51"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S8">
        <FORM>izua masanitalj a pakatua sinipualjak na qau a tjaucikel a maitucu. ka sicuacuayan a i Kavulungan. liaw a qau aya. izua ka ita qau. izua izua ka ita qadaw. aza ita qau tuki kemuda namacepalj a kisumadju.</FORM>
        <AUDIO start="104.89" end="124.3"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S9">
        <FORM>manu liaw a kakedrikedrian a qatjuvi i taladj. aicu a kakedrikedrian a qatjuvi. ka meqacanga namasancaucau aya. pai aicu mavan a sevalitan nua se Paiwan a tjaucikel.</FORM>
        <AUDIO start="124.73" end="141.44"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S10">
        <FORM>aza siniqecilu na qadaw aya a tjaucikel namaitucu. ka sicuayan aza qadaw a cemas. namangetjez i kacauan sa qemecilu tu drusa. quliva a ita liljualjuas a ita.</FORM>
        <AUDIO start="142.09" end="157.29"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S11">
        <FORM>sa qivu ata Vulung a ljemakev taza drusa a qecilu. manu aza quliva a qecilu venuak ta macidilj a uqaljay. aza liljualjuas a qecilu venuak ta macidilj a vavayan. tiamadju madrusa mavan a sevalitan na se Paiwan aya.</FORM>
        <AUDIO start="157.52" end="177.6"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S12">
        <FORM>izua masanitaljanga a tjaucikel a pakatua siniqecilu na qadaw a namaitucu. ka lima kuzulj a cavilj ka sicuayan. naqemicilu tu sepatj a qadaw aya.</FORM>
        <AUDIO start="178.5" end="191.6"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S13">
        <FORM>aza drusa a qecilu vinuak na ita kudrakudral a liljaljuas a qatjuvi. sa tjevuta za vavayan kata uqaljay a madrusa. aicu mavan a sevalitan na tjaljaljaljaljak aya.</FORM>
        <AUDIO start="192.25" end="207.19"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S14">
        <FORM>aza drusa a qecilu vinuak na Vulung. tjevula tjevuta ta aza macidilj a vavayan kata macidilj a uqaljay. azua mavan a sevalitan na mamazangiljan aya.</FORM>
        <AUDIO start="207.91" end="220.64"/>
    </S>
    <S id="Y2_02_yed_06_S15">
        <FORM>aicu a pakatua pinatagiljan na se Paiwan a tjaucikel. maretimaljimalji. au tjaljaliavan mavan a siniqecilu na qadaw. kata siniqecilu na qatjuvi aya. amin.</FORM>
        <AUDIO start="221.58" end="236.13"/>
    </S>
</TEXT>
