<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Akira_Suzuki" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Akira_Suzuki" copyright="CC BY-SA" citation="Akira_Suzuki. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Akira_Suzuki" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Akira_Suzuki, title = Akira_Suzuki, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Akira_Suzuki} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ti Akira lja Suzuki (鈴木 章/ すずき あきら Suzuki Akira, 1930.9.12- ) Suzuki Akira, sinipualjak i 1930 a cavilj a kugacu a tapuluq kata drusa a qadavan, a sinsi a kinkiu tua 化學i ripun timadju, izua a pungadanngadan a sinsi uta i 北海道大學 timadaju, saka sedjumak timadju ta &quot;鈴木反應&quot;, qaw pakaleva tjiamatju ta &quot;文化勳章&quot;kata &quot;kinisamuljam nua kakudan &quot; masa a kinasamuljan nimadju tua patjara &quot;kemudakuda a 鈀催化交叉偶聯反應 na有機合成 &quot;sa pinakalevavan ta &quot;諾貝爾化學獎&quot;kata 理察·赫克, 根岸英一ka 2010 a cavilj. kasucuayanga a sikavaljutan kata sinupuan kemasi a i ripun timadju. nu daygakuanga timadju, kisupuanga ta katupu a &quot;有機化學手冊&quot; nua Louis Fieser kata &quot;硼氫化&quot;(Hydroboration) na 赫爾伯特·布朗, sa papaqenetj tjiamadju a macepeliv a sugaku tua kitulu ta 化學, saka kitjaulanga i daygaku a 北海道大學, qaw qemacuvung ta hakasi nua 北大理學timadju nu navinecikanga ta lunubn a &quot;氫化菲衍生物的合成&quot; ka 1960 a cavilj. ka 1961 a cavilj, masananga ta sinsi a 助理教授 timadju i 北大工學部, sa masan ta sinsi a kisanvenarung ka 1973 a cavilj. izua a tjelu a cavilj a kemasi 1963 a cavilj, tinulu a Suzuki Akira na 赫爾伯特·布朗 i daygaku a 普渡大學 i amilika, sa kitulutulu ta 有機硼化合物 timadju, mavananga a tjatjas nua kinasamuljan nimadju nutjaivirilj. sengsengan ka 1970 a cavilj, kituluanan ti Suzuki Akira ta 偶聯反應 i daygaku a 北大, sa napacun kata kemeljang a &quot;鈴木反應&quot; timadju, qaw pakeljang ta zuma ka 1979 a cavilj. azua a &quot;鈴木反應&quot; a sikaqeljing a ravac a pucemel ta saqetjuan a 癌症, 愛滋病, kata malang ta 液晶, avan a manguanguaq nua 有機合成化學 kata 材料科學. nakinemnem timadju tua azua a &quot;鈴木反應&quot; mavananga a kinudan nua aicu a kuga nimadju, sa inika kinudan nimadju a macidilj. masa a kemudan na Suzuki Akira, saka maqati a tinulu a &quot;偶聯反應&quot; na zuma, manguaq tua tjuruvu a caucau patjetucu. ka 1994 a cavilj, qemacuvung a sengsengan timadju i 北大理學部 a drusa a cavilj kata 工學部 a tjelu a puluq kata drusa a qecev na cavilj, sa masananga ta pungadanngadan a sinsi i 北大. saka temulu timadju i daygaku i 岡山理科大學 kata 倉敷藝術科學大學 patje a 2002 a cavilj. katjivirilj ta 2009 a cavilj, temulu timadju kata 根岸英一 i daygaku i 國立臺灣大學 tua ita a cavilj, sa pinakalevavan timadju ta &quot;諾貝爾化學獎&quot; kata 理察·赫克, 根岸英一 ka 2010 a cavilj a ziugacu a unem a qadavan. masa a patalidu ta 聯合國教科文組織(UNESCO)a 國際化學年 nua 2011 a cavilj, sa pinakalevavan tjai Suzuki Akira tua UNESCO官刊&quot;教科文組織信使&quot;a kitjaucikel, kata masananga a vinecikan a &quot;a tigami tua maqacuvucuvung a 化學家&quot; a kipasasevalit. pinakalevavan ka 1986 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;Weissberger-Williams Lectureship Award&quot; ka 1987 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;韓國化學會功勞獎&quot; ka 1989 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;日本化學會獎&quot; ka 1995 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;DowElanco Lectureship Award&quot; ka 2000 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;The H. C. Brown Lecture Award&quot; ka 2003 a cavilj- pinakalevavan ta &quot; &quot; ka 2004 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;日本學士院獎(patjara kitulu ta )&quot; ka 2009 a cavilj- pinakalevavan tua masan ta ka 2009 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;Paul Karrer Gold Medal&quot; (katjaivirilj ta中西香爾, avan a masannusalj a caucau i ripun) ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;諾貝爾化學獎(patjara kitulu ta )&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;kinisamuljam nua kakudan &quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;文化勳章&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;北海道功勞獎別獎&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan tua masan ta鵡川町特別名譽町民 ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;鵡川町特別功勞獎&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;江別市特別榮譽獎&quot; ka 2011 a cavilj- pinakalevavan tua masan ta日本學士院會員. ka 2012 a cavilj- pinakalevavan tua masan ta ka 2016 a cavilj- pinakalevavan tua sikamasanitalj a qinavu nimadju -ka 2010 a cavilj a ziugacu a unem a qadavan, uri pinakalevavan a 諾貝爾化學獎 tjai Suzuki Akira, qaw qivu timadju: &quot;ika masalu aken!&quot; nu mangtjez ta 記者 i umaqan nimadju. -naqivu a malailaing ti 蓮舫 ka 2009 a cavilj ta: &quot;mavan a kisasusu angata ta masanitalj a sasupuin nua ripun? inia maqati a masanmusalj? &quot; saka, kirivuan ti Suzuki Akira, &quot;sa inika kemeljang a 科學 timadju!&quot; &quot;nu kitulutulu, mavan a kisasusu tua masanitalj, akumaya a masanmusalj? avan a kulugan a kivadaq!&quot; -ka 2010 a cavilj a ziunigacu a alu a qadavan, naqivu ti Suzuki Akira i daydaku a 斯德哥爾摩大學, tucu a cemel ta pucemel a qizingan na djamuq , izua a 鈴木反應 ljawa ika sinipukeljangan nimadja, sa maqati a cemekauanan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ti Akira lja Sozoki (鈴木 章/ すずき あきら Sozoki Akira, 1930.9.12- ) Sozoki Akira, sinipoaljak i 1930 a cavilj a kogaco a tapoloq kata drosa a qadavan, a sinsi a kinkio toa 化學i ripon timadjo, izoa a pongadanngadan a sinsi ota i 北海道大學 timadajo, saka sedjomak timadjo ta &quot;鈴木反應&quot;, qaw pakaleva tjiamatjo ta &quot;文化勳章&quot;kata &quot;kinisamoljam noa kakodan &quot; masa a kinasamoljan nimadjo toa patjara &quot;kemodakoda a 鈀催化交叉偶聯反應 na有機合成 &quot;sa pinakalevavan ta &quot;諾貝爾化學獎&quot;kata 理察·赫克, 根岸英一ka 2010 a cavilj. kasocoayanga a sikavaljotan kata sinopoan kemasi a i ripon timadjo. no daygakoanga timadjo, kisopoanga ta katopo a &quot;有機化學手冊&quot; noa Loois Fieser kata &quot;硼氫化&quot;(Hydroboration) na 赫爾伯特·布朗, sa papaqenetj tjiamadjo a macepeliv a sogako toa kitolo ta 化學, saka kitjaolanga i daygako a 北海道大學, qaw qemacovong ta hakasi noa 北大理學timadjo no navinecikanga ta lonobn a &quot;氫化菲衍生物的合成&quot; ka 1960 a cavilj. ka 1961 a cavilj, masananga ta sinsi a 助理教授 timadjo i 北大工學部, sa masan ta sinsi a kisanvenarong ka 1973 a cavilj. izoa a tjelo a cavilj a kemasi 1963 a cavilj, tinolo a Sozoki Akira na 赫爾伯特·布朗 i daygako a 普渡大學 i amilika, sa kitolotolo ta 有機硼化合物 timadjo, mavananga a tjatjas noa kinasamoljan nimadjo notjaivirilj. sengsengan ka 1970 a cavilj, kitoloanan ti Sozoki Akira ta 偶聯反應 i daygako a 北大, sa napacon kata kemeljang a &quot;鈴木反應&quot; timadjo, qaw pakeljang ta zoma ka 1979 a cavilj. azoa a &quot;鈴木反應&quot; a sikaqeljing a ravac a pocemel ta saqetjoan a 癌症, 愛滋病, kata malang ta 液晶, avan a mangoangoaq noa 有機合成化學 kata 材料科學. nakinemnem timadjo toa azoa a &quot;鈴木反應&quot; mavananga a kinodan noa aico a koga nimadjo, sa inika kinodan nimadjo a macidilj. masa a kemodan na Sozoki Akira, saka maqati a tinolo a &quot;偶聯反應&quot; na zoma, mangoaq toa tjorovo a caocao patjetoco. ka 1994 a cavilj, qemacovong a sengsengan timadjo i 北大理學部 a drosa a cavilj kata 工學部 a tjelo a poloq kata drosa a qecev na cavilj, sa masananga ta pongadanngadan a sinsi i 北大. saka temolo timadjo i daygako i 岡山理科大學 kata 倉敷藝術科學大學 patje a 2002 a cavilj. katjivirilj ta 2009 a cavilj, temolo timadjo kata 根岸英一 i daygako i 國立臺灣大學 toa ita a cavilj, sa pinakalevavan timadjo ta &quot;諾貝爾化學獎&quot; kata 理察·赫克, 根岸英一 ka 2010 a cavilj a ziogaco a onem a qadavan. masa a patalido ta 聯合國教科文組織(UNESCO)a 國際化學年 noa 2011 a cavilj, sa pinakalevavan tjai Sozoki Akira toa UNESCO官刊&quot;教科文組織信使&quot;a kitjaocikel, kata masananga a vinecikan a &quot;a tigami toa maqacovocovong a 化學家&quot; a kipasasevalit. pinakalevavan ka 1986 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;Weissberger-Williams Lectoreship Award&quot; ka 1987 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;韓國化學會功勞獎&quot; ka 1989 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;日本化學會獎&quot; ka 1995 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;DowElanco Lectoreship Award&quot; ka 2000 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;The H. C. Brown Lectore Award&quot; ka 2003 a cavilj- pinakalevavan ta &quot; &quot; ka 2004 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;日本學士院獎(patjara kitolo ta )&quot; ka 2009 a cavilj- pinakalevavan toa masan ta ka 2009 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;Paol Karrer Gold Medal&quot; (katjaivirilj ta中西香爾, avan a masannosalj a caocao i ripon) ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;諾貝爾化學獎(patjara kitolo ta )&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;kinisamoljam noa kakodan &quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;文化勳章&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;北海道功勞獎別獎&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan toa masan ta鵡川町特別名譽町民 ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;鵡川町特別功勞獎&quot; ka 2010 a cavilj- pinakalevavan ta &quot;江別市特別榮譽獎&quot; ka 2011 a cavilj- pinakalevavan toa masan ta日本學士院會員. ka 2012 a cavilj- pinakalevavan toa masan ta ka 2016 a cavilj- pinakalevavan toa sikamasanitalj a qinavo nimadjo -ka 2010 a cavilj a ziogaco a onem a qadavan, ori pinakalevavan a 諾貝爾化學獎 tjai Sozoki Akira, qaw qivo timadjo: &quot;ika masalo aken!&quot; no mangtjez ta 記者 i omaqan nimadjo. -naqivo a malailaing ti 蓮舫 ka 2009 a cavilj ta: &quot;mavan a kisasoso angata ta masanitalj a sasopoin noa ripon? inia maqati a masanmosalj? &quot; saka, kirivoan ti Sozoki Akira, &quot;sa inika kemeljang a 科學 timadjo!&quot; &quot;no kitolotolo, mavan a kisasoso toa masanitalj, akomaya a masanmosalj? avan a kologan a kivadaq!&quot; -ka 2010 a cavilj a zionigaco a alo a qadavan, naqivo ti Sozoki Akira i daydako a 斯德哥爾摩大學, toco a cemel ta pocemel a qizingan na djamoq , izoa a 鈴木反應 ljawa ika sinipokeljangan nimadja, sa maqati a cemekaoanan.</FORM>
    </S>
</TEXT>