<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Alishan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alishan" copyright="CC BY-SA" citation="Alishan. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alishan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alishan, title = Alishan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alishan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a i Alisan a guan i pasakacedas i Kagi imaza i Taivang. pulingetj a kadjunangan na Alishan gu masan 468.34 a kuzulj a mituruturu (maqlinpan atjunang 389.79 a kuzulj a mituruturu, maqlinaule atjunang 83.84 a kuzulj a mituruturu). izua malje 4,081 mapuljat imaza, ljakua izua malje 1,373 (85%) a Cuzuku a caucau i Alishan gu. kadjunangan aicu a pinapungadan ta psoseongana nua alishan a kadjunangan, i pasakacedas ta kagi king. a tjaikacedas tua alishan, mavan a nehunpu (xinyi gu) i lamtaw king kata ngani (taoyuan gu) i takaw. a pasaviri mavan a teksan (zhushan) i lamtaw king. a pasanavalj izua a kanakanabu (dapu gu) kata namasia i takaw. a pasakaledep izua muî-san (meishan gu), yomasana kata romasana (mavan a zhuqi gu), kata huan-lōo (fanlu gu). cinalivatan aicu a psoseongana kasicuayan a kinaizuazua nua secou a kacalisian a kadjunangan. matjalialiaw a qinaljan. na pinaljavakan na mamazangiljan nua se paiwan (tucu i 'akaw) a qinaljan a imaza. kasicuayan, ru kiqecev a cou ta sebunun imaza. qadjav a kemasi ta kacaviljan a 1700 a patje kacaviljan a 1800, na djemaljun a pairang se tek-kiā (tucu i zhuqi gu) kata muî-san (tucu i meishan gu) a semamaza i psoseongana (tucu i alishan gu) a qemav ta kadjunangan na cou. na masapaqeve a cou taza pairang, naselapay a maqaqeciqeci imaza. ka vililjanga, tjaljumazanga sakamaya a pairang a lemingedjelj ta qinaljan niamadju, maru pùn-ki-ôo kata luili imaza. manasika vaikanga a cou a sema vukid a kemikim ta zumazuma a kadjunangan a kaizuanan. paljavak tua qinaljan masan 12 a qinaljan i Alishan. Niae' ucna Tapangu Tfuya Lalauya Pnguu Saviki Sinvi Cayamavana guciu pungadan a caucau Uongu Yatauyogana Yapasuyongʉ Yulunana Pasuya 'e Poiconʉ Paicx Yatauyungana Yulunana Tanivu iyubingkiuku (yuzeng) sasupuan na iyubingkiuku 605 a sasupuan na iyubingkiku se alishan gu. kivangavangan kinaqadavan jemaljeqelan imaza i Alishan. sipacacikelan djalan na kisiya djalan a alishan na kisiya i kasikasiw djalan a alishan: kemasi ta ljaljevavavan a duolin a cemalivat ta ljaljevavavan a shizilu, ljaljevavavan a pingzhena, ljaljevavavan a erwanping, ljaljevavavan a sacred tree, ljaljevavavan a alishan a patje ljaljevavavan a zhaoping (semekez a kasiya a i ljeljavavan a pingzhena kata erwanping tucu) djalan a cusan: kemasi ta ljaljevavavan a alishan a cemalivat tua ljaljevavavan a zhaoping, ljaljevavavan a shizifendao, xinyi gu, a patje ljaljevavavan a cusan basu basu a kukang 1835 kemasi ta taihuku a patjemaza i alishan basu a yuanlin 6739 kemasi ta zintun a patjemaza i alishan basu a kagi 7302 kemasi ta lizuk a kagi a patje pùn-ki-ôo (fenchihu lake) 7314 kemasi ta lizuk a kagi a patje tapangʉ 7322 kemasi ta lizuk a kagi a patjemaza i alishan 7329 kemasi ta ljaljevavavan na djaljaljav a kasiya a patjemaza i alishan namanguaq a basu na alishan gu sangasangasan a djalan na namanguaq a basu kemasi ta longmei a patje cayamavana sikamasanmusalj a djalan na namanguaq a basu kemasi ta shihjhuo a patje fengshan palidring a djalan palidring a djalan a alishan (patje gadu a kanasi) sikamasan 149A a palidring a djalan na kagi king sikamasan 169 a palidirng a djalan na kagi king sikamasan 129-1 a djalan (djalan a sin-mei): pasa ​kanakanabu (dapu gu) kata namasia na takaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a i Alisan a goan i pasakacedas i Kagi imaza i Taivang. polingetj a kadjonangan na Alishan go masan 468.34 a kozolj a mitorotoro (maqlinpan atjonang 389.79 a kozolj a mitorotoro, maqlinaole atjonang 83.84 a kozolj a mitorotoro). izoa malje 4,081 mapoljat imaza, ljakoa izoa malje 1,373 (85%) a Cozoko a caocao i Alishan go. kadjonangan aico a pinapongadan ta psoseongana noa alishan a kadjonangan, i pasakacedas ta kagi king. a tjaikacedas toa alishan, mavan a nehonpo (xinyi go) i lamtaw king kata ngani (taoyoan go) i takaw. a pasaviri mavan a teksan (zhoshan) i lamtaw king. a pasanavalj izoa a kanakanabo (dapo go) kata namasia i takaw. a pasakaledep izoa moî-san (meishan go), yomasana kata romasana (mavan a zhoqi go), kata hoan-lōo (fanlo go). cinalivatan aico a psoseongana kasicoayan a kinaizoazoa noa secoo a kacalisian a kadjonangan. matjalialiaw a qinaljan. na pinaljavakan na mamazangiljan noa se paiwan (toco i 'akaw) a qinaljan a imaza. kasicoayan, ro kiqecev a coo ta sebonon imaza. qadjav a kemasi ta kacaviljan a 1700 a patje kacaviljan a 1800, na djemaljon a pairang se tek-kiā (toco i zhoqi go) kata moî-san (toco i meishan go) a semamaza i psoseongana (toco i alishan go) a qemav ta kadjonangan na coo. na masapaqeve a coo taza pairang, naselapay a maqaqeciqeci imaza. ka vililjanga, tjaljomazanga sakamaya a pairang a lemingedjelj ta qinaljan niamadjo, maro pùn-ki-ôo kata loili imaza. manasika vaikanga a coo a sema vokid a kemikim ta zomazoma a kadjonangan a kaizoanan. paljavak toa qinaljan masan 12 a qinaljan i Alishan. Niae' ocna Tapango Tfoya Lalaoya Pngoo Saviki Sinvi Cayamavana gocio pongadan a caocao Uongo Yataoyogana Yapasoyongʉ Yolonana Pasoya 'e Poiconʉ Paicx Yataoyongana Yolonana Tanivo iyobingkioko (yozeng) sasopoan na iyobingkioko 605 a sasopoan na iyobingkiko se alishan go. kivangavangan kinaqadavan jemaljeqelan imaza i Alishan. sipacacikelan djalan na kisiya djalan a alishan na kisiya i kasikasiw djalan a alishan: kemasi ta ljaljevavavan a doolin a cemalivat ta ljaljevavavan a shizilo, ljaljevavavan a pingzhena, ljaljevavavan a erwanping, ljaljevavavan a sacred tree, ljaljevavavan a alishan a patje ljaljevavavan a zhaoping (semekez a kasiya a i ljeljavavan a pingzhena kata erwanping toco) djalan a cosan: kemasi ta ljaljevavavan a alishan a cemalivat toa ljaljevavavan a zhaoping, ljaljevavavan a shizifendao, xinyi go, a patje ljaljevavavan a cosan baso baso a kokang 1835 kemasi ta taihoko a patjemaza i alishan baso a yoanlin 6739 kemasi ta zinton a patjemaza i alishan baso a kagi 7302 kemasi ta lizok a kagi a patje pùn-ki-ôo (fenchiho lake) 7314 kemasi ta lizok a kagi a patje tapangʉ 7322 kemasi ta lizok a kagi a patjemaza i alishan 7329 kemasi ta ljaljevavavan na djaljaljav a kasiya a patjemaza i alishan namangoaq a baso na alishan go sangasangasan a djalan na namangoaq a baso kemasi ta longmei a patje cayamavana sikamasanmosalj a djalan na namangoaq a baso kemasi ta shihjhoo a patje fengshan palidring a djalan palidring a djalan a alishan (patje gado a kanasi) sikamasan 149A a palidring a djalan na kagi king sikamasan 169 a palidirng a djalan na kagi king sikamasan 129-1 a djalan (djalan a sin-mei): pasa ​kanakanabo (dapo go) kata namasia na takaw</FORM>
    </S>
</TEXT>