<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Baliwakes_Raera" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Baliwakes_Raera" copyright="CC BY-SA" citation="Baliwakes_Raera. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Baliwakes_Raera" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Baliwakes_Raera, title = Baliwakes_Raera, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Baliwakes_Raera} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ti Baliwakes Raera(ciniukukan: 陸森寶；pinuyumagan:Baliwakes Raera, 1910 a caviljan 11 a qiljasan 2 a qadavan -1988 a caviljan 3 a qiljasan 26 a qadavan), mavan a kisansemenay katua cacaquan a sinupuan, kemasi maza i valangaw a puyuma a qinaljan. izuanan ngadan nua rinipugan ti 森寶一郎 nua aya. qau aza kisansemenay ti paudull na malap tua kazalan a 金曲獎 a duqubi mavan uta nimadju a vuvu. kipalikuzan senay &quot;卑南山&quot;(penansan)(1949 a caviljan) &quot;散步歌&quot;(1953 a caviljan) &quot;頌祭祖先&quot;(1957 a caviljan) &quot;美麗的稻穗&quot;(1958 a caviljan) &quot;思故鄉&quot;(1958 a caviljan) &quot;優美的普悠瑪青年&quot;(1958 a caviljan) &quot;再見大家&quot;(1961 a caviljan) &quot;祝福歌&quot;(1961 a caviljan &quot;天主羔羊&quot;(1963 a caviljan) &quot;上主垂憐&quot;(1963 a caviljan) &quot;卑南王&quot;(1970 a caviljan) &quot;南王互助社歌&quot;(1970 a caviljan) &quot;蘭嶼之戀&quot;(1971 a caviljan) &quot;神職晉鐸&quot;(1972 a caviljan) &quot;海祭&quot;(1985 a caviljan) &quot;懷念年祭&quot;(1988 a caviljan)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ti Baliwakes Raera(ciniokokan: 陸森寶；pinoyomagan:Baliwakes Raera, 1910 a caviljan 11 a qiljasan 2 a qadavan -1988 a caviljan 3 a qiljasan 26 a qadavan), mavan a kisansemenay katoa cacaqoan a sinopoan, kemasi maza i valangaw a poyoma a qinaljan. izoanan ngadan noa rinipogan ti 森寶一郎 noa aya. qao aza kisansemenay ti paodoll na malap toa kazalan a 金曲獎 a doqobi mavan ota nimadjo a vovo. kipalikozan senay &quot;卑南山&quot;(penansan)(1949 a caviljan) &quot;散步歌&quot;(1953 a caviljan) &quot;頌祭祖先&quot;(1957 a caviljan) &quot;美麗的稻穗&quot;(1958 a caviljan) &quot;思故鄉&quot;(1958 a caviljan) &quot;優美的普悠瑪青年&quot;(1958 a caviljan) &quot;再見大家&quot;(1961 a caviljan) &quot;祝福歌&quot;(1961 a caviljan &quot;天主羔羊&quot;(1963 a caviljan) &quot;上主垂憐&quot;(1963 a caviljan) &quot;卑南王&quot;(1970 a caviljan) &quot;南王互助社歌&quot;(1970 a caviljan) &quot;蘭嶼之戀&quot;(1971 a caviljan) &quot;神職晉鐸&quot;(1972 a caviljan) &quot;海祭&quot;(1985 a caviljan) &quot;懷念年祭&quot;(1988 a caviljan)</FORM>
    </S>
</TEXT>