<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_barcelona_a_lizuk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: barcelona_a_lizuk" copyright="CC BY-SA" citation="barcelona_a_lizuk. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/barcelona_a_lizuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_barcelona_a_lizuk, title = barcelona_a_lizuk, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/barcelona_a_lizuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">barcelona(catalunya a kai:Barcelona, sipanya a kai:Barcelona, ciniukukan:巴塞隆納)avan ca lizuk nua i catalunya a sihu nua se sipanya. imaza i pasakacedas a viri tua Ibérica a kadjunangan (伊比利半島 nua aya), aza lizuk nakicevung ta ljavek pinaka 地中海. izua tu kimaya itaiday sa umen puluq a kudravan a caucau imaza i vecekadan tua hici, au izua kimaya lima taiday a kudravan a cuacau imaza i pinaljavakan tua barcelona a penuljat. avan nu sangasangasan a lizuk itua catalunya a kadjunangan. izua seman hulic a kikay, remasudj a kilalaing ta kakudan a gimeng, kutu huing katua tjaljavavavan a kamakama a gimeng nalemingdjelj imaza. ka 1999 a caviljan aza zashi pinaka"國家地理雜誌"nase amilika napiniliq tua aicu a barcelona a kadjunangan masan tua tjara maqati a semamaza a kivangavang itua matja lima puluq a kivangvangan i kacauan. kasicuayan aicu a barcelona a kadjunangan nalemingdjelj pasa tua sivitai nase Carthage(迦太基 nua aya) ti Hannibal Barca nimadju a kama ti Hamilcar Barca, tazua avan nu kadjunagnan nase mamazangiljan ti comtes de Barcelona katua pinaljavakan nase Aragón a kunian(1035－1707 a caviljan). lja izua liaw a sicuayan a umaq katua maretimalji a kakudan a kivangvangan imaza i barcelona, tjatjuruvu a caucau tjengelay a mangetjez a remayurangan imaza. manu izua mareka umaq namasan tua sauzayan i kacauan parutua umaq ni Antoni Gaudí katua ni Lluís Domènech i Montaner. ayatua ti Gaudí nasikavaljut katua masengseng imaza, avan sika izua liaw a umaq se Antoni Gaudí parutua Sagrada Família a kiukay, Palau Güell katua Park Güell a kivangvangan. izua sinipukeljang a matja drusa a kinateveteveljan pakatua undu a sakulan a djemakedjaka ta bulu pinaka Barça (Futbol Club Barcelona)katua Reial Club Deportiu Espanyol, au aicu a Barça avan nu tjalja pungadangadan a kinateveteveljan a sakulan a djemakedjaka ta bulu i kacauan. cinalivatan kadjunangan kalevelevan aza kalevelevan imaza i barcelona avan a 地中海式氣候 nua aya, tjevetjeveng sa maseljec i kaljavuceleljan, au semezam katua tjemetad i kaljazalangzangan. tjaljaljaljeqel nu icigac katua nigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 10℃. saka kedrikedi a semulja i barcelona. nu izua semulja a qadaw, kipuvarung a kiruku. au tjalja semezam nu sicigac katua hacigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 25℃. katjaisangas izua vinecikan tu 38.6℃ a likisi imaza i lizulizuk. kasicuayan aza roma a caucau nalemingdjelj taicu a kadjunangan, izua kimaya drusa a kuzulj a cavilj patje tucu, mavanga tjaljapukeljangan a hici itua cinalivatan nua se sipanya. izua anan aza milimilingan patjara tua kasicuayan kimaya drusa a kuzulj a cavilj, izua tu ita qadaw, aza sicuacuayan a roma a mareka varukur na djemaljun imaza i ljaviljaving ta ljavek i barcelona, uzai a caucau naljevavaw ta sikamasan sivalj a varukur sa na pennetj a sikavaljut. avan sika tucu a ngadan na kemasi aicu a varukur pinaka "Barca Novena" nase sicuayan a roma a kai. ui angata tu aicu a vecik qivu tu Barcelona a siayaya. mayanaga izua a kai na qivu tu azua ngadan kemasi tua tatekelan ta vawa , kalevelevan(CEL)katua viqviq matevetevelj aicu a tjelu a vecik. ayatua izua liawliaw a tatekelan imaza i barcelona a lizuk, nu seleman, tjatjurvu a sikataqaljan namaqepu imaza a temekel sa maljavaljavar. au izua bulay angata a qadaw katua qaca a qadaw nu kaljazalangzangan, nu seleman itua pitju a miligan, izua anan a qadaw i vavaw ta kalevelevan, temeljaran aravac angata. caucau siubai sinupuan kakudan == namakakaizuazua a umaq ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">barcelona(catalonya a kai:Barcelona, sipanya a kai:Barcelona, ciniokokan:巴塞隆納)avan ca lizok noa i catalonya a siho noa se sipanya. imaza i pasakacedas a viri toa Ibérica a kadjonangan (伊比利半島 noa aya), aza lizok nakicevong ta ljavek pinaka 地中海. izoa to kimaya itaiday sa omen poloq a kodravan a caocao imaza i vecekadan toa hici, ao izoa kimaya lima taiday a kodravan a coacao imaza i pinaljavakan toa barcelona a penoljat. avan no sangasangasan a lizok itoa catalonya a kadjonangan. izoa seman holic a kikay, remasodj a kilalaing ta kakodan a gimeng, koto hoing katoa tjaljavavavan a kamakama a gimeng nalemingdjelj imaza. ka 1999 a caviljan aza zashi pinaka"國家地理雜誌"nase amilika napiniliq toa aico a barcelona a kadjonangan masan toa tjara maqati a semamaza a kivangavang itoa matja lima poloq a kivangvangan i kacaoan. kasicoayan aico a barcelona a kadjonangan nalemingdjelj pasa toa sivitai nase Carthage(迦太基 noa aya) ti Hannibal Barca nimadjo a kama ti Hamilcar Barca, tazoa avan no kadjonagnan nase mamazangiljan ti comtes de Barcelona katoa pinaljavakan nase Aragón a konian(1035－1707 a caviljan). lja izoa liaw a sicoayan a omaq katoa maretimalji a kakodan a kivangvangan imaza i barcelona, tjatjorovo a caocao tjengelay a mangetjez a remayorangan imaza. mano izoa mareka omaq namasan toa saozayan i kacaoan parotoa omaq ni Antoni Gaodí katoa ni Lloís Domènech i Montaner. ayatoa ti Gaodí nasikavaljot katoa masengseng imaza, avan sika izoa liaw a omaq se Antoni Gaodí parotoa Sagrada Família a kiokay, Palao Güell katoa Park Güell a kivangvangan. izoa sinipokeljang a matja drosa a kinateveteveljan pakatoa ondo a sakolan a djemakedjaka ta bolo pinaka Barça (Fotbol Clob Barcelona)katoa Reial Clob Deportio Espanyol, ao aico a Barça avan no tjalja pongadangadan a kinateveteveljan a sakolan a djemakedjaka ta bolo i kacaoan. cinalivatan kadjonangan kalevelevan aza kalevelevan imaza i barcelona avan a 地中海式氣候 noa aya, tjevetjeveng sa maseljec i kaljavoceleljan, ao semezam katoa tjemetad i kaljazalangzangan. tjaljaljaljeqel no icigac katoa nigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman to 10℃. saka kedrikedi a semolja i barcelona. no izoa semolja a qadaw, kipovarong a kiroko. ao tjalja semezam no sicigac katoa hacigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman to 25℃. katjaisangas izoa vinecikan to 38.6℃ a likisi imaza i lizolizok. kasicoayan aza roma a caocao nalemingdjelj taico a kadjonangan, izoa kimaya drosa a kozolj a cavilj patje toco, mavanga tjaljapokeljangan a hici itoa cinalivatan noa se sipanya. izoa anan aza milimilingan patjara toa kasicoayan kimaya drosa a kozolj a cavilj, izoa to ita qadaw, aza sicoacoayan a roma a mareka varokor na djemaljon imaza i ljaviljaving ta ljavek i barcelona, ozai a caocao naljevavaw ta sikamasan sivalj a varokor sa na pennetj a sikavaljot. avan sika toco a ngadan na kemasi aico a varokor pinaka "Barca Novena" nase sicoayan a roma a kai. oi angata to aico a vecik qivo to Barcelona a siayaya. mayanaga izoa a kai na qivo to azoa ngadan kemasi toa tatekelan ta vawa , kalevelevan(CEL)katoa viqviq matevetevelj aico a tjelo a vecik. ayatoa izoa liawliaw a tatekelan imaza i barcelona a lizok, no seleman, tjatjorvo a sikataqaljan namaqepo imaza a temekel sa maljavaljavar. ao izoa bolay angata a qadaw katoa qaca a qadaw no kaljazalangzangan, no seleman itoa pitjo a miligan, izoa anan a qadaw i vavaw ta kalevelevan, temeljaran aravac angata. caocao siobai sinopoan kakodan == namakakaizoazoa a omaq ==</FORM>
    </S>
</TEXT>