<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_barcelona_a_lizuk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: barcelona_a_lizuk" copyright="CC BY-SA" citation="barcelona_a_lizuk. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/barcelona_a_lizuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_barcelona_a_lizuk, title = barcelona_a_lizuk, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/barcelona_a_lizuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">a i Bareseluna(Kinatalanan: Barcelona (bəɾsə'lonə) , Sinepanian: Barcelona (baɾθe'lona) )avan aza a lizuk nua i Tjusekatalan i Sepania. imaza i pasakacedas a viri tua Iberia a ljavuduvudu, aza lizuk nakicevung ta Vaung a Ruma. izua tu kimaya itaiday sa umen puluq a kudravan a caucau imaza i vecekadan tua hici, au izua kimaya lima taiday a kudravan a cuacau imaza i pinaljavakan tua barcelona a penuljat. avan nu sangasangasan a lizuk itua catalunya a kadjunangan. izua seman hulic a kikay, remasudj a kilalaing ta kakudan a gimeng, kutu huing katua tjaljavavavan a kamakama a gimeng nalemingdjelj imaza. ka 1999 a caviljan aza magazin pinaka"國家地理雜誌"na se amilika napiniliq tua aicu a barcelona a kadjunangan masan tua tjara maqati a semamaza a kivangavang itua matja lima puluq a kivangvangan i kacauan. kasicuayan aicu a barcelona a kadjunangan nalemingdjelj pasa tua sivitai nase Carthage(迦太基 nua aya) ti Hannibal Barca nimadju a kama ti Hamilcar Barca, tazua avan nu kadjunagnan nase mamazangiljan ti comtes de Barcelona katua pinaljavakan nase Aragón a kunian(1035－1707 a caviljan). lja izua liaw a sicuayan a umaq katua maretimalji a kakudan a kivangvangan imaza i barcelona, tjatjuruvu a caucau tjengelay a mangetjez a remayurangan imaza. manu izua mareka umaq namasan tua sauzayan i kacauan parutua umaq ni Antoni Gaudí katua ni Lluís Domènech i Montaner. ayatua ti Gaudí nasikavaljut katua masengseng imaza, avan sika izua liaw a umaq se Antoni Gaudí parutua Sagrada Família a kiukay, Palau Güell katua Park Güell a kivangvangan. izua sinipukeljang a matja drusa a kinateveteveljan pakatua undu a sakulan a djemakedjaka ta bulu pinaka Barça (Futbol Club Barcelona)katua Reial Club Deportiu Espanyol, au aicu a Barça avan nu tjalja pungadangadan a kinateveteveljan a sakulan a djemakedjaka ta bulu i kacauan. cinalivatan kadjunangan kalevelevan aza kalevelevan imaza i barcelona avan a 地中海式氣候 nua aya, tjevetjeveng sa maseljec i kaljavuceleljan, au semezam katua tjemetad i kaljazalangzangan. tjaljaljaljeqel nu icigac katua nigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 10℃. saka kedrikedi a semulja i barcelona. nu izua semulja a qadaw, kipuvarung a kiruku. au tjalja semezam nu sicigac katua hacigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 25℃. katjaisangas izua vinecikan tu 38.6℃ a likisi imaza i lizulizuk. kasicuayan aza roma a caucau nalemingdjelj taicu a kadjunangan, izua kimaya drusa a kuzulj a cavilj patje tucu, mavanga tjaljapukeljangan a hici itua cinalivatan nua se sipanya. izua anan aza milimilingan patjara tua kasicuayan kimaya drusa a kuzulj a cavilj, izua tu ita qadaw, aza sicuacuayan a roma a mareka varukur na djemaljun imaza i ljaviljaving ta ljavek i barcelona, uzai a caucau naljevavaw ta sikamasan sivalj a varukur sa na pennetj a sikavaljut. avan sika tucu a ngadan na kemasi aicu a varukur pinaka "Barca Novena" nase sicuayan a roma a kai. ui angata tu aicu a vecik qivu tu Barcelona a siayaya. mayanaga izua a kai na qivu tu azua ngadan kemasi tua tatekelan ta vawa , kalevelevan(CEL)katua viqviq matevetevelj aicu a tjelu a vecik. ayatua izua liawliaw a tatekelan imaza i barcelona a lizuk, nu seleman, tjatjurvu a sikataqaljan namaqepu imaza a temekel sa maljavaljavar. au izua bulay angata a qadaw katua qaca a qadaw nu kaljazalangzangan, nu seleman itua pitju a miligan, izua anan a qadaw i vavaw ta kalevelevan, temeljaran aravac angata. caucau siubai sinupuan kakudan == namakakaizuazua a umaq ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">a i barəsəɭuna(kinataɭanan: barʦəɭuna (bə*səʔɭunə) , sinəpanian: barʦəɭuna (ba**əʔɭuna) )avan aza a ɭizuk nua i ʦusəkataɭan i səpania. imaza i pasakaʦədas a viri tua ibəria a ʎavuduvudu, aza ɭizuk nakiʦəvuŋ ta vauŋ a ruma. izua tu kimaja itaidaj sa umən puɭuq a kuɖavan a ʦauʦau imaza i vəʦəkadan tua hiʦi, au izua kimaja ɭima taidaj a kuɖavan a ʦuaʦau imaza i pinaʎavakan tua barʦəɭuna a pənuʎat. avan nu saŋasaŋasan a ɭizuk itua ʦataɭunja a kaɉunaŋan. izua səman huɭiʦ a kikaj, rəmasuɉ a kiɭaɭaiŋ ta kakudan a giməŋ, kutu huiŋ katua ʦaʎavavavan a kamakama a giməŋ naɭəmiŋɉəʎ imaza. ka **** a ʦaviʎan aza magazin pinaka"******"na sə amiɭika napiniɭiq tua aiʦu a barʦəɭuna a kaɉunaŋan masan tua ʦara maqati a səmamaza a kivaŋavaŋ itua maʦa ɭima puɭuq a kivaŋvaŋan i kaʦauan. kasiʦuajan aiʦu a barʦəɭuna a kaɉunaŋan naɭəmiŋɉəʎ pasa tua sivitai nasə ʦarthagə(*** nua aja) ti hannibaɭ barʦa nimaɉu a kama ti hamiɭʦar barʦa, tazua avan nu kaɉunagnan nasə mamazaŋiʎan ti ʦumtəs də barʦəɭuna katua pinaʎavakan nasə arag*n a kunian(********* a ʦaviʎan). ʎa izua ɭiaw a siʦuajan a umaq katua marətimaʎi a kakudan a kivaŋvaŋan imaza i barʦəɭuna, ʦaʦuruvu a ʦauʦau ʦəŋəɭaj a maŋəʦəz a rəmajuraŋan imaza. manu izua marəka umaq namasan tua sauzajan i kaʦauan parutua umaq ni antuni gaud* katua ni ɭɭu*s dum*nəʦh i muntanər. ajatua ti gaud* nasikavaʎut katua masəŋsəŋ imaza, avan sika izua ɭiaw a umaq sə antuni gaud* parutua sagrada *am*ɭia a kiukaj, paɭau g*əɭɭ katua park g*əɭɭ a kivaŋvaŋan. izua sinipukəʎaŋ a maʦa ɖusa a kinatəvətəvəʎan pakatua undu a sakuɭan a ɉəmakəɉaka ta buɭu pinaka bar*a (*utbuɭ ʦɭub barʦəɭuna)katua rəiaɭ ʦɭub dəpurtiu əspanjuɭ, au aiʦu a bar*a avan nu ʦaʎa puŋadaŋadan a kinatəvətəvəʎan a sakuɭan a ɉəmakəɉaka ta buɭu i kaʦauan. ʦinaɭivatan kaɉunaŋan kaɭəvəɭəvan aza kaɭəvəɭəvan imaza i barʦəɭuna avan a ****** nua aja, ʦəvəʦəvəŋ sa masəʎəʦ i kaʎavuʦəɭəʎan, au səməzam katua ʦəmətad i kaʎazaɭaŋzaŋan. ʦaʎaʎaʎəqəɭ nu iʦigaʦ katua nigaʦ, a ʎəmita qadaw papamaw a səzaman tu ***. saka kəɖikədi a səmuʎa i barʦəɭuna. nu izua səmuʎa a qadaw, kipuvaruŋ a kiruku. au ʦaʎa səməzam nu siʦigaʦ katua haʦigaʦ, a ʎəmita qadaw papamaw a səzaman tu ***. kaʦaisaŋas izua vinəʦikan tu **.** a ɭikisi imaza i ɭizuɭizuk. kasiʦuajan aza ruma a ʦauʦau naɭəmiŋɉəʎ taiʦu a kaɉunaŋan, izua kimaja ɖusa a kuzuʎ a ʦaviʎ paʦə tuʦu, mavaŋa ʦaʎapukəʎaŋan a hiʦi itua ʦinaɭivatan nua sə sipanja. izua anan aza miɭimiɭiŋan paʦara tua kasiʦuajan kimaja ɖusa a kuzuʎ a ʦaviʎ, izua tu ita qadaw, aza siʦuaʦuajan a ruma a marəka varukur na ɉəmaʎun imaza i ʎaviʎaviŋ ta ʎavək i barʦəɭuna, uzai a ʦauʦau naʎəvavaw ta sikamasan sivaʎ a varukur sa na pənnəʦ a sikavaʎut. avan sika tuʦu a ŋadan na kəmasi aiʦu a varukur pinaka "barʦa nuvəna" nasə siʦuajan a ruma a kai. ui aŋata tu aiʦu a vəʦik qivu tu barʦəɭuna a siajaja. majanaga izua a kai na qivu tu azua ŋadan kəmasi tua tatəkəɭan ta vawa , kaɭəvəɭəvan(ʦəɭ)katua viqviq matəvətəvəʎ aiʦu a ʦəɭu a vəʦik. ajatua izua ɭiawɭiaw a tatəkəɭan imaza i barʦəɭuna a ɭizuk, nu səɭəman, ʦaʦurvu a sikataqaʎan namaqəpu imaza a təməkəɭ sa maʎavaʎavar. au izua buɭaj aŋata a qadaw katua qaʦa a qadaw nu kaʎazaɭaŋzaŋan, nu səɭəman itua piʦu a miɭigan, izua anan a qadaw i vavaw ta kaɭəvəɭəvan, təməʎaran aravaʦ aŋata. ʦauʦau siubai sinupuan kakudan == namakakaizuazua a umaq ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">a i Bareseluna(Kinatalanan: Barcelona (bəɾsə'lonə) , Sinepanian: Barcelona (baɾθe'lona) )avan aza a lizuk nua i Tjusekatalan i Sepania. imaza i pasakacedas a viri tua Iberia a ljavuduvudu, aza lizuk nakicevung ta Vaung a Ruma. izua tu kimaya itaiday sa umen puluq a kudravan a caucau imaza i vecekadan tua hici, au izua kimaya lima taiday a kudravan a cuacau imaza i pinaljavakan tua barcelona a penuljat. avan nu sangasangasan a lizuk itua catalunya a kadjunangan. izua seman hulic a kikay, remasudj a kilalaing ta kakudan a gimeng, kutu huing katua tjaljavavavan a kamakama a gimeng nalemingdjelj imaza. ka 1999 a caviljan aza magazin pinaka"國家地理雜誌"na se amilika napiniliq tua aicu a barcelona a kadjunangan masan tua tjara maqati a semamaza a kivangavang itua matja lima puluq a kivangvangan i kacauan. kasicuayan aicu a barcelona a kadjunangan nalemingdjelj pasa tua sivitai nase Carthage(迦太基 nua aya) ti Hannibal Barca nimadju a kama ti Hamilcar Barca, tazua avan nu kadjunagnan nase mamazangiljan ti comtes de Barcelona katua pinaljavakan nase Aragón a kunian(1035－1707 a caviljan). lja izua liaw a sicuayan a umaq katua maretimalji a kakudan a kivangvangan imaza i barcelona, tjatjuruvu a caucau tjengelay a mangetjez a remayurangan imaza. manu izua mareka umaq namasan tua sauzayan i kacauan parutua umaq ni Antoni Gaudí katua ni Lluís Domènech i Montaner. ayatua ti Gaudí nasikavaljut katua masengseng imaza, avan sika izua liaw a umaq se Antoni Gaudí parutua Sagrada Família a kiukay, Palau Güell katua Park Güell a kivangvangan. izua sinipukeljang a matja drusa a kinateveteveljan pakatua undu a sakulan a djemakedjaka ta bulu pinaka Barça (Futbol Club Barcelona)katua Reial Club Deportiu Espanyol, au aicu a Barça avan nu tjalja pungadangadan a kinateveteveljan a sakulan a djemakedjaka ta bulu i kacauan. cinalivatan kadjunangan kalevelevan aza kalevelevan imaza i barcelona avan a 地中海式氣候 nua aya, tjevetjeveng sa maseljec i kaljavuceleljan, au semezam katua tjemetad i kaljazalangzangan. tjaljaljaljeqel nu icigac katua nigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 10℃. saka kedrikedi a semulja i barcelona. nu izua semulja a qadaw, kipuvarung a kiruku. au tjalja semezam nu sicigac katua hacigac, a ljemita qadaw papamaw a sezaman tu 25℃. katjaisangas izua vinecikan tu 38.6℃ a likisi imaza i lizulizuk. kasicuayan aza roma a caucau nalemingdjelj taicu a kadjunangan, izua kimaya drusa a kuzulj a cavilj patje tucu, mavanga tjaljapukeljangan a hici itua cinalivatan nua se sipanya. izua anan aza milimilingan patjara tua kasicuayan kimaya drusa a kuzulj a cavilj, izua tu ita qadaw, aza sicuacuayan a roma a mareka varukur na djemaljun imaza i ljaviljaving ta ljavek i barcelona, uzai a caucau naljevavaw ta sikamasan sivalj a varukur sa na pennetj a sikavaljut. avan sika tucu a ngadan na kemasi aicu a varukur pinaka "Barca Novena" nase sicuayan a roma a kai. ui angata tu aicu a vecik qivu tu Barcelona a siayaya. mayanaga izua a kai na qivu tu azua ngadan kemasi tua tatekelan ta vawa , kalevelevan(CEL)katua viqviq matevetevelj aicu a tjelu a vecik. ayatua izua liawliaw a tatekelan imaza i barcelona a lizuk, nu seleman, tjatjurvu a sikataqaljan namaqepu imaza a temekel sa maljavaljavar. au izua bulay angata a qadaw katua qaca a qadaw nu kaljazalangzangan, nu seleman itua pitju a miligan, izua anan a qadaw i vavaw ta kalevelevan, temeljaran aravac angata. caucau siubai sinupuan kakudan == namakakaizuazua a umaq ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">a i barəsəɭuna(kinataɭanan: barʦəɭuna (bə*səʔɭunə) , sinəpanian: barʦəɭuna (ba**əʔɭuna) )avan aza a ɭizuk nua i ʦusəkataɭan i səpania. imaza i pasakaʦədas a viri tua ibəria a ʎavuduvudu, aza ɭizuk nakiʦəvuŋ ta vauŋ a ruma. izua tu kimaja itaidaj sa umən puɭuq a kuɖavan a ʦauʦau imaza i vəʦəkadan tua hiʦi, au izua kimaja ɭima taidaj a kuɖavan a ʦuaʦau imaza i pinaʎavakan tua barʦəɭuna a pənuʎat. avan nu saŋasaŋasan a ɭizuk itua ʦataɭunja a kaɉunaŋan. izua səman huɭiʦ a kikaj, rəmasuɉ a kiɭaɭaiŋ ta kakudan a giməŋ, kutu huiŋ katua ʦaʎavavavan a kamakama a giməŋ naɭəmiŋɉəʎ imaza. ka **** a ʦaviʎan aza magazin pinaka"******"na sə amiɭika napiniɭiq tua aiʦu a barʦəɭuna a kaɉunaŋan masan tua ʦara maqati a səmamaza a kivaŋavaŋ itua maʦa ɭima puɭuq a kivaŋvaŋan i kaʦauan. kasiʦuajan aiʦu a barʦəɭuna a kaɉunaŋan naɭəmiŋɉəʎ pasa tua sivitai nasə ʦarthagə(*** nua aja) ti hannibaɭ barʦa nimaɉu a kama ti hamiɭʦar barʦa, tazua avan nu kaɉunagnan nasə mamazaŋiʎan ti ʦumtəs də barʦəɭuna katua pinaʎavakan nasə arag*n a kunian(********* a ʦaviʎan). ʎa izua ɭiaw a siʦuajan a umaq katua marətimaʎi a kakudan a kivaŋvaŋan imaza i barʦəɭuna, ʦaʦuruvu a ʦauʦau ʦəŋəɭaj a maŋəʦəz a rəmajuraŋan imaza. manu izua marəka umaq namasan tua sauzajan i kaʦauan parutua umaq ni antuni gaud* katua ni ɭɭu*s dum*nəʦh i muntanər. ajatua ti gaud* nasikavaʎut katua masəŋsəŋ imaza, avan sika izua ɭiaw a umaq sə antuni gaud* parutua sagrada *am*ɭia a kiukaj, paɭau g*əɭɭ katua park g*əɭɭ a kivaŋvaŋan. izua sinipukəʎaŋ a maʦa ɖusa a kinatəvətəvəʎan pakatua undu a sakuɭan a ɉəmakəɉaka ta buɭu pinaka bar*a (*utbuɭ ʦɭub barʦəɭuna)katua rəiaɭ ʦɭub dəpurtiu əspanjuɭ, au aiʦu a bar*a avan nu ʦaʎa puŋadaŋadan a kinatəvətəvəʎan a sakuɭan a ɉəmakəɉaka ta buɭu i kaʦauan. ʦinaɭivatan kaɉunaŋan kaɭəvəɭəvan aza kaɭəvəɭəvan imaza i barʦəɭuna avan a ****** nua aja, ʦəvəʦəvəŋ sa masəʎəʦ i kaʎavuʦəɭəʎan, au səməzam katua ʦəmətad i kaʎazaɭaŋzaŋan. ʦaʎaʎaʎəqəɭ nu iʦigaʦ katua nigaʦ, a ʎəmita qadaw papamaw a səzaman tu ***. saka kəɖikədi a səmuʎa i barʦəɭuna. nu izua səmuʎa a qadaw, kipuvaruŋ a kiruku. au ʦaʎa səməzam nu siʦigaʦ katua haʦigaʦ, a ʎəmita qadaw papamaw a səzaman tu ***. kaʦaisaŋas izua vinəʦikan tu **.** a ɭikisi imaza i ɭizuɭizuk. kasiʦuajan aza ruma a ʦauʦau naɭəmiŋɉəʎ taiʦu a kaɉunaŋan, izua kimaja ɖusa a kuzuʎ a ʦaviʎ paʦə tuʦu, mavaŋa ʦaʎapukəʎaŋan a hiʦi itua ʦinaɭivatan nua sə sipanja. izua anan aza miɭimiɭiŋan paʦara tua kasiʦuajan kimaja ɖusa a kuzuʎ a ʦaviʎ, izua tu ita qadaw, aza siʦuaʦuajan a ruma a marəka varukur na ɉəmaʎun imaza i ʎaviʎaviŋ ta ʎavək i barʦəɭuna, uzai a ʦauʦau naʎəvavaw ta sikamasan sivaʎ a varukur sa na pənnəʦ a sikavaʎut. avan sika tuʦu a ŋadan na kəmasi aiʦu a varukur pinaka "barʦa nuvəna" nasə siʦuajan a ruma a kai. ui aŋata tu aiʦu a vəʦik qivu tu barʦəɭuna a siajaja. majanaga izua a kai na qivu tu azua ŋadan kəmasi tua tatəkəɭan ta vawa , kaɭəvəɭəvan(ʦəɭ)katua viqviq matəvətəvəʎ aiʦu a ʦəɭu a vəʦik. ajatua izua ɭiawɭiaw a tatəkəɭan imaza i barʦəɭuna a ɭizuk, nu səɭəman, ʦaʦurvu a sikataqaʎan namaqəpu imaza a təməkəɭ sa maʎavaʎavar. au izua buɭaj aŋata a qadaw katua qaʦa a qadaw nu kaʎazaɭaŋzaŋan, nu səɭəman itua piʦu a miɭigan, izua anan a qadaw i vavaw ta kaɭəvəɭəvan, təməʎaran aravaʦ aŋata. ʦauʦau siubai sinupuan kakudan == namakakaizuazua a umaq ==</PHON>
    </S>
</TEXT>