<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Bunun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bunun" copyright="CC BY-SA" citation="Bunun. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bunun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bunun, title = Bunun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bunun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a Bunun zuku nuaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tai taiciu, takau, Taitu katai Kalinku king a Bunun zuku. pinulingetjan aicu a Bunun zuku kemasi i Lukang a kinasizuan, aza pinulingetjan na Bunun zuku, kemasi viri i Ren-ai a patagilj, sa pasa navalj djemaljun i namasiya, sa pasa kacedas i haituan. kaizuazuan supu na Bunun zuku a caucau a supu nua Bunun zuku a caucau tucu, izua man 57,982 sakaizua, qau tjaljatjuruvuan a yi pinui Nantu an a Bunun zuku a caucau. pungadan a caucau rusenasenai Biung Tak-Banuaz ruvecivecik Husluman Vava Tuobasi Tamapima kavusaman Dahu Ali milimilingan izua milimilingan nua caucau sebunun a patjara tjeljev. kasicuayan a tjemeljev tua kadjunangan i kacauan. pacunu uta Taiwan kacalisian kaizuanan == References ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a Bonon zoko noaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tai taicio, takao, Taito katai Kalinko king a Bonon zoko. pinolingetjan aico a Bonon zoko kemasi i Lokang a kinasizoan, aza pinolingetjan na Bonon zoko, kemasi viri i Ren-ai a patagilj, sa pasa navalj djemaljon i namasiya, sa pasa kacedas i haitoan. kaizoazoan sopo na Bonon zoko a caocao a sopo noa Bonon zoko a caocao toco, izoa man 57,982 sakaizoa, qao tjaljatjorovoan a yi pinoi Nanto an a Bonon zoko a caocao. pongadan a caocao rosenasenai Biong Tak-Banoaz rovecivecik Hosloman Vava Toobasi Tamapima kavosaman Daho Ali milimilingan izoa milimilingan noa caocao sebonon a patjara tjeljev. kasicoayan a tjemeljev toa kadjonangan i kacaoan. pacono ota Taiwan kacalisian kaizoanan == References ==</FORM>
    </S>
</TEXT>