<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Chenggong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Chenggong" copyright="CC BY-SA" citation="Chenggong. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Chenggong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Chenggong, title = Chenggong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Chenggong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">cenkung('inamizukuan:MadawdawÔľõnginaingayngan:SŠĻ≥ŐÄn-k√Ľng-chŠĻ≥ŐĀnÔľõpinairangan:S√ģng-kong-t√¨n)avan angata ca ceng nua i taiwan a taiduking. imaza i pasakacedas a viri tua taiwan, i viri nakidjekec tua changbin, a i tjaikacedas mavan a taipingyan, a i navalj katua i kaledep mavan anga a ljaviljaving a gadugaduan ljaqedi katua dunghe. a i pasakaledep a viri mavan anga a i vuli, a kinalangan nua kadjunangan ladruladruq, nua i taiduking tjalja ladruqan a naljavek a ljaving. izua tu 144km¬≤ a pulingetjan nua kadjunangan. a qacavan masansimatjelj a ceng i taiwan. a pasakacedas kuljakuljay a ljaviljaving a lizuk, a pasakaledep sedjel a gadugaduan. a kai 'inamizukuan. lja izua maseljec a kaliusan a ljavek i taipingyan, liawliaw a kana ciqaciqavan imaza, na i kalinku kata i taidu a tjalja qacavan a papavelian ta ciqaw. sa mirazek a ciqaw a sengsengan, aza i cenkung masan tjaljaqacan a ceng i taidu. saka naseljenguwaq a kadjuanan. avan masan na i taitu a pakazuazuanan na kuluma. cinalivatan cenkung cen ka sicuayan a qivu madawdaw, au umaljen qivu singkang. kapuaming a maqaqeci, pavalitan a ngadan a "cenkung".tucu na i pasakacedas tjalja qacavan a sikiljaving tana kiciqaw tu mizalek. aza pakata madawdaw a ngadan kamasi sangasan liaw malji a sirukaiyan, ljakua mata a pitje vililan anga a cavilj a cinting a djiday, aicu kadjunangan na amizuku a kinaizuanan kata qaqumain. mata minku tjelu puluq sa sepatj a cavilj kapuaming a makakuang a tjaw patagilj, lja imaza i taiwan aza singkang aya izua tjelu a qinaljan a nakipungadan. ulja inika namaljaluai, au pavalitan ta malji ngadan. aza imaza natatemakesi izua punuq kata mareka kumuing a kamakama a pupaisuisu, tiamadju pakata a kinalangan nua kadjunangan pasumamaw ta anpin ikiljaving na kiciqaw tu mizalek, au pakata sinkang a mirazek kemasi i pasatjaviri a cenkungaw , za cenkung, cenkuang, kata sinkang mamaw zaing pinairangan, avan anga ta sinpungadan cenkung ceng. kadjunangan kata kalevelevan lja nasecevung tua djljeqiljeqi a mirarua, avan nusekuya sana kauvu a kinakadjunangan. aza i navalj katua i viri tjaljekeri tu laruq, pasacemedas nakicevung ta taipingyan, pasamaledep sedjela pucemecemelan pukasikasivan namacacaing i pasaljaviljavi tua ljavek a gadugauan, aza kadjunangan na pasacemedas a silisili, azua kadjunangan tja liaw a gadugadu kata calisi. aza paka ljavek a lizuk tjaljakeri, amin za pasamaza i cenkung tja tjaljaqaca, nase kalingku taitu a pakaljaving sinan tjeluan a djadjiqeseng nua ljavek a tjaljtjalj. aicu i demut ta cenkung a gadugaduan nase sinkang a gaduan, akana gaduan izua paisuling a gadu, sinkang a gadu, ciling a gadu a tjaljavavavan avan za sinkang a gadu (a ljavavan1683 tadjekuacan). tauta na makaljaving ta ljavek a gadugaduan tjalja vavavan. aicu a maka cemedasan a qinaljan aitua kadjunangan pinapiliq ljaviljaving kata gadugadu a rusa qinaljan: aza pakata naljavek a ljaving izua rukurukung, tequtequng, ljaviljaving, dangangay, izuanan tjaljitjali, beruberung, namibuhu a djiljeqi kata tjagulj a napakisumalji nua kadjunangan a temalimuzav, imaza qinaljan tjalja maligu a sansintay kata a alang mamaw taljinay a qaciljay. a pakata gaduan, aita kinaqipuan, za itua pakaljaviljaving a namacacevung tjavavavan a gadu, sedjelj a ljavavaw tu caleqilj ca i tulang gadugaduing, pasa cemedas a tjagulj avan za tja kudremel a siniqaljdj samadjumulj a maljetimalji a kana qaciljay, masan tjateku a gadugaduan. aicu a cenkung a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. semezam tu liaw a qudjalj, liaw a pana ljakua rikitj tu djaljaw a siqaljudjan, aza djaljum ika namakeljan,kemasai maledep a ljaving a gaduan seqaljutj a pasa cemedas ljitalatj a mataipinyan. a ita cavilj a qudjaljan 2100 kungli , a ta caviljan a sezaman 23.8¬įC, sinan pazangal a racev izua tjanes kata ginitegit a drinasi a ciqaw. paljavak tua kadjunangan matja 8 qinaljan i cenkung. matja 14 qinaljan imaza, ciliksay , torik , sa'aniwan , kalahaay , kahciday , madawdaw , dadowacen , folalacay , cirarokohay , tomiyac , piyoxo , mararo'ong , pisirian , paongaongan . qinaljan : cenkungaw kata sinkang cenkungaw cenkungaw i sangas ta 1920 a cavilj na imaza pakata sividay a kaizuanan, kailikuz ta 1920 a cavilj aza na vecekadan nua sincen kata siupay patjavaten a pasa sinkang, au za cenkungaw tja keri tua sinkang, avan nuizua a ngadan siawkang aya. cenkungaw izua tjalja seljenguwaq rukurukung a ljaving nualjave, katjaiqayaw a cavilj na i kalingku, binan (tucu a taitu) rusa sikiljaving, tjalja pazangalan a sikiljaving na varukur. imaza ta amizuku kata pepu zuku a tideq. izua naseljenguwaq a kisansiupay kadjunangan. a pairang sema maza a seman umaq sa marepaveli ta racev. masan na i taqinaljan na pairangan a kakaizuanan. kamangetjez a ciuku a sema cemedas a qemulic ta kadjunangan kata kanri na kacalisian a sikudanan. cenkungaw masan kalingu kata taitu sevesevec a lizulizuk a i vecekadan papirazek sikaizuanan. izua kana siubay anga, sividay kata kinapangaljan a paljavak maliawliaw. kamangetjez a ciuku a sema cemedas a qemulic ta kadjunangan kata kanri na kacalisian a sikudanan. cenkungaw masan kalingu kata taitu sevesevec a lizulizuk a i vecekadan papirazek sikaizuanan. izua kana siubay anga, sividay kata kinapangaljan a paljavak maliawliaw. ka 1889 a cavilj aza lemingdjelj "kuangsiang" a sincentji, avan za cenkungaw a sinan vecekadan, ka ripun a djiday anga, izua cucansu kata citing mareka liningdjelj a sincen a ngadan, cenkungaw avananan tu vecekadan nua sincen sakamaya, mata 1921 a cavilj aza citing sekaumalj i sinkang, au ka 1931 a cavilj sualapen sapavaliten masan cenkungaw a qinaljan, aza cenkungaw a sincen puamin sa qeljevi. pakata remacevan a sengesengan, kemasi 1912 a cavilj mata 1919 a cavilj, aza cenkungaw na matjatjavililj a lemindjelj ta "qinepu i taidu na miradjek racevan ", "kuansiang qunepu remacevan a sengesengan gaisha" kata "taiwan seman drakeskabushiki gaisha cucansu", icu nua cenkungaw pajata remacevan a sengesengan a paljazuwa vecik. sinkang aicu sinkang hici tjalja mirazek ka 1920 isangas kata ivililj a cavilj, izua a tjaljaqaca varukur nakiljaving, qemacuvung tua pasa taidu a djalang, ka 1921 a cavilj aza citing patjavaten pasa sinkang, au 1922 a cavilj sema gisuy, pakadjuanan na zaljum, kipuvarung ta sema djaljanglemindje, sinkang chiting a kanricy aicu tjautagiljen a sikasengesengan, za i sinkang masan pakatua imaza a ljaviljavian nua ljavek a qinaljan sincen kata siubay. pakacukulu tua cenkung minatuta tja djaljaw a mirazek za i sinkang, aza siubay kata qinepu a remacevan a sengesengan mapacung tu tjameliaw. kapuaming a makakuang za i sinkang hici tja pasaseljangen kata 1922 a cavilj a sini kipuvarung a vecik, aza izuanga ta a hici kata malalaw a qinaljan na matevelj anga, a kanasubay avan izuata sinan kaizuanan a djalang, aicu a djalan a cunhua na imaza tjalja nanguaqan a sikiljemilj tua kana sangasangasan kata mulipaisu, za na maudraqa kata djalan a cunhua izuangata kungluci a disiaba, avan nu sika mirazek kasicuayan. au za djalan a cunsan kata djalan a tatung avan za kasiuljayan a riukan kata kakanan, sanan kakivangvangan a siubay. cenkung a hichi a sikace cenkung a hici a sikace izua taituking canping, cenkung kata dunghe qinaljan. aicu cengkung a hici a sikace i sinkang sinan vecekadan. aza sinkang hichi a tjalja nangawaqan tjakaizuanan a hichi tucu imaza tjelu a qinaljan, saka utauta na mareka sihu a kikang a liningdje imaza ta qinaljan, izua kakipucemelan a taidu i cengkung nua wyvupu, na nangawaqan sikace tjanakuya ta i valangaw pagalju. kinapangaljan a paljavak ka 1946 a cavilj aza ngadan ta taiduking sinkangci sinkangsiang , tazua a i taiduking amin nu ita kinapangaljan a paljavak aza ceng , ljakua aza kuansan kata singkang avan kinapangaljan a paljavak aza qinaljan , ika sa mirazek , au pavalitan tua ceng . ljakua nu pavalitan ta maitucu a ngadan mamaw kata i canwa kata tjayi , au za singkang sikivalid tua cenkung a ngadan, avan anga cengkung cen aya. aza penuljat a qinaljan izua buai , cungsiaw , sansian , sanmin , cungze , cungren , heping , sinyi aicu a alu a mula au izua itaiday sa alu puluq sa pitju a talingan. caucau izua tu ita kudrav sa tjelu a kuzulj sa unem a taiday a caucau imaza, ta ljavan a caucau daisanmi tja kedri ta i valangaw katua binan. malua a caucau imaza, 95 a caucau /km¬≤. avan nangata aicu a pakata ceng i taiwan. tjaliaw ta i kalinku a vunglin katua ily. kamakama na cenkung nasidjaravacan sinupuan kakipucemelan hasisiw katua semevuc ta sapuycy kivangavangan paravacan a racev namakeljang a caucau</FORM>
        <PHON kindOf="original"> ¶…ônkuŇč( Ēinamizukuan:madawdaw*ŇčinaiŇčajŇčan:s**n-k*Ňč- ¶h**n*pinairaŇčan:s*Ňč-kuŇč-t*n)avan aŇčata  ¶a  ¶…ôŇč nua i taiwan a taidukiŇč. imaza i pasaka ¶…ôdas a viri tua taiwan, i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua  ¶haŇčbin, a i  ¶aika ¶…ôdas mavan a taipiŇčjan, a i nava é katua i ka…≠…ôd…ôp mavan aŇča a  éavi éaviŇč a gadugaduan  éaq…ôdi katua duŇčh…ô. a i pasaka…≠…ôd…ôp a viri mavan aŇča a i vu…≠i, a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan …≠a…Ėu…≠a…Ėuq, nua i taidukiŇč  ¶a éa …≠a…Ėuqan a na éav…ôk a  éaviŇč. izua tu ***km* a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan. a qa ¶avan masansima ¶…ô é a  ¶…ôŇč i taiwan. a pasaka ¶…ôdas ku éaku éaj a  éavi éaviŇč a …≠izuk, a pasaka…≠…ôd…ôp s…ô…Č…ô…≠ a gadugaduan. a kai  Ēinamizukuan.  éa izua mas…ô é…ô ¶ a ka…≠iusan a  éav…ôk i taipiŇčjan, …≠iaw…≠iaw a kana  ¶iqa ¶iqavan imaza, na i ka…≠inku kata i taidu a  ¶a éa qa ¶avan a papav…ô…≠ian ta  ¶iqaw. sa miraz…ôk a  ¶iqaw a s…ôŇčs…ôŇčan, aza i  ¶…ônkuŇč masan  ¶a éaqa ¶an a  ¶…ôŇč i taidu. saka nas…ô é…ôŇčuwaq a ka…Čuanan. avan masan na i taitu a pakazuazuanan na ku…≠uma.  ¶ina…≠ivatan  ¶…ônkuŇč  ¶…ôn ka si ¶uajan a qivu madawdaw, au uma é…ôn qivu siŇčkaŇč. kapuamiŇč a maqaq…ô ¶i, pava…≠itan a Ňčadan a " ¶…ônkuŇč".tu ¶u na i pasaka ¶…ôdas  ¶a éa qa ¶avan a siki éaviŇč tana ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk. aza pakata madawdaw a Ňčadan kamasi saŇčasan …≠iaw ma éi a sirukaijan,  éakua mata a pi ¶…ô vi…≠i…≠an aŇča a  ¶avi é a  ¶intiŇč a …Čidaj, ai ¶u ka…ČunaŇčan na amizuku a kinaizuanan kata qaqumain. mata minku  ¶…ô…≠u pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a  ¶avi é kapuamiŇč a makakuaŇč a  ¶aw patagi é,  éa imaza i taiwan aza siŇčkaŇč aja izua  ¶…ô…≠u a qina éan a nakipuŇčadan. u éa inika nama éa…≠uai, au pava…≠itan ta ma éi Ňčadan. aza imaza natat…ômak…ôsi izua punuq kata mar…ôka kumuiŇč a kamakama a pupaisuisu, tiama…Ču pakata a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan pasumamaw ta anpin iki éaviŇč na ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk, au pakata sinkaŇč a miraz…ôk k…ômasi i pasa ¶aviri a  ¶…ônkuŇčaw , za  ¶…ônkuŇč,  ¶…ônkuaŇč, kata sinkaŇč mamaw zaiŇč pinairaŇčan, avan aŇča ta sinpuŇčadan  ¶…ônkuŇč  ¶…ôŇč. ka…ČunaŇčan kata ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan  éa nas…ô ¶…ôvuŇč tua …Č é…ôqi é…ôqi a mirarua, avan nus…ôkuja sana kauvu a kinaka…ČunaŇčan. aza i nava é katua i viri  ¶a é…ôk…ôri tu …≠aruq, pasa ¶…ôm…ôdas naki ¶…ôvuŇč ta taipiŇčjan, pasama…≠…ôd…ôp s…ô…Č…ô…≠a pu ¶…ôm…ô ¶…ôm…ô…≠an pukasikasivan nama ¶a ¶aiŇč i pasa éavi éavi tua  éav…ôk a gadugauan, aza ka…ČunaŇčan na pasa ¶…ôm…ôdas a si…≠isi…≠i, azua ka…ČunaŇčan  ¶a …≠iaw a gadugadu kata  ¶a…≠isi. aza paka  éav…ôk a …≠izuk  ¶a éak…ôri, amin za pasamaza i  ¶…ônkuŇč  ¶a  ¶a éaqa ¶a, nas…ô ka…≠iŇčku taitu a paka éaviŇč sinan  ¶…ô…≠uan a …Ča…Čiq…ôs…ôŇč nua  éav…ôk a  ¶a é ¶a é. ai ¶u i d…ômut ta  ¶…ônkuŇč a gadugaduan nas…ô sinkaŇč a gaduan, akana gaduan izua paisu…≠iŇč a gadu, sinkaŇč a gadu,  ¶i…≠iŇč a gadu a  ¶a éavavavan avan za sinkaŇč a gadu (a  éavavan**** ta…Č…ôkua ¶an). tauta na maka éaviŇč ta  éav…ôk a gadugaduan  ¶a éa vavavan. ai ¶u a maka  ¶…ôm…ôdasan a qina éan aitua ka…ČunaŇčan pinapi…≠iq  éavi éaviŇč kata gadugadu a rusa qina éan: aza pakata na éav…ôk a  éaviŇč izua rukurukuŇč, t…ôqut…ôquŇč,  éavi éaviŇč, daŇčaŇčaj, izuanan  ¶a éi ¶a…≠i, b…ôrub…ôruŇč, namibuhu a …Či é…ôqi kata  ¶agu é a napakisuma éi nua ka…ČunaŇčan a t…ôma…≠imuzav, imaza qina éan  ¶a éa ma…≠igu a sansintaj kata a a…≠aŇč mamaw ta éinaj a qa ¶i éaj. a pakata gaduan, aita kinaqipuan, za itua paka éavi éaviŇč a nama ¶a ¶…ôvuŇč  ¶avavavan a gadu, s…ô…Č…ô é a  éavavaw tu  ¶a…≠…ôqi é  ¶a i tu…≠aŇč gadugaduiŇč, pasa  ¶…ôm…ôdas a  ¶agu é avan za  ¶a ku…Ė…ôm…ô…≠ a siniqa é…Č sama…Čumu é a ma é…ôtima éi a kana qa ¶i éaj, masan  ¶at…ôku a gadugaduan. ai ¶u a  ¶…ônkuŇč a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. s…ôm…ôzam tu …≠iaw a qu…Ča é, …≠iaw a pana  éakua riki ¶ tu …Ča éaw a siqa éu…Čan, aza …Ča éum ika namak…ô éan,k…ômasai ma…≠…ôd…ôp a  éaviŇč a gaduan s…ôqa éu ¶ a pasa  ¶…ôm…ôdas  éita…≠a ¶ a mataipinjan. a ita  ¶avi é a qu…Ča éan **** kuŇč…≠i , a ta  ¶avi éan a s…ôzaman **.** ¶, sinan pazaŇča…≠ a ra ¶…ôv izua  ¶an…ôs kata ginit…ôgit a …Ėinasi a  ¶iqaw. pa éavak tua ka…ČunaŇčan ma ¶a * qina éan i  ¶…ônkuŇč. ma ¶a ** qina éan imaza,  ¶i…≠iksaj , turik , sa Ēaniwan , ka…≠ahaaj , kah ¶idaj , madawdaw , daduwa ¶…ôn , *u…≠a…≠a ¶aj ,  ¶irarukuhaj , tumija ¶ , piju*u , mararu ĒuŇč , pisirian , pauŇčauŇčan . qina éan :  ¶…ônkuŇčaw kata sinkaŇč  ¶…ônkuŇčaw  ¶…ônkuŇčaw i saŇčas ta **** a  ¶avi é na imaza pakata sividaj a kaizuanan, kai…≠ikuz ta **** a  ¶avi é aza na v…ô ¶…ôkadan nua sin ¶…ôn kata siupaj pa ¶avat…ôn a pasa sinkaŇč, au za  ¶…ônkuŇčaw  ¶a k…ôri tua sinkaŇč, avan nuizua a Ňčadan siawkaŇč aja.  ¶…ônkuŇčaw izua  ¶a éa s…ô é…ôŇčuwaq rukurukuŇč a  éaviŇč nua éav…ô, ka ¶aiqajaw a  ¶avi é na i ka…≠iŇčku, binan (tu ¶u a taitu) rusa siki éaviŇč,  ¶a éa pazaŇča…≠an a siki éaviŇč na varukur. imaza ta amizuku kata p…ôpu zuku a tid…ôq. izua nas…ô é…ôŇčuwaq a kisansiupaj ka…ČunaŇčan. a pairaŇč s…ôma maza a s…ôman umaq sa mar…ôpav…ô…≠i ta ra ¶…ôv. masan na i taqina éan na pairaŇčan a kakaizuanan. kamaŇč…ô ¶…ôz a  ¶iuku a s…ôma  ¶…ôm…ôdas a q…ômu…≠i ¶ ta ka…ČunaŇčan kata kanri na ka ¶a…≠isian a sikudanan.  ¶…ônkuŇčaw masan ka…≠iŇču kata taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a i v…ô ¶…ôkadan papiraz…ôk sikaizuanan. izua kana siubaj aŇča, sividaj kata kinapaŇča éan a pa éavak ma…≠iaw…≠iaw. kamaŇč…ô ¶…ôz a  ¶iuku a s…ôma  ¶…ôm…ôdas a q…ômu…≠i ¶ ta ka…ČunaŇčan kata kanri na ka ¶a…≠isian a sikudanan.  ¶…ônkuŇčaw masan ka…≠iŇču kata taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a i v…ô ¶…ôkadan papiraz…ôk sikaizuanan. izua kana siubaj aŇča, sividaj kata kinapaŇča éan a pa éavak ma…≠iaw…≠iaw. ka **** a  ¶avi é aza …≠…ômiŇč…Č…ô é "kuaŇčsiaŇč" a sin ¶…ôn ¶i, avan za  ¶…ônkuŇčaw a sinan v…ô ¶…ôkadan, ka ripun a …Čidaj aŇča, izua  ¶u ¶ansu kata  ¶itiŇč mar…ôka …≠iniŇč…Č…ô é a sin ¶…ôn a Ňčadan,  ¶…ônkuŇčaw avananan tu v…ô ¶…ôkadan nua sin ¶…ôn sakamaja, mata **** a  ¶avi é aza  ¶itiŇč s…ôkauma é i sinkaŇč, au ka **** a  ¶avi é sua…≠ap…ôn sapava…≠it…ôn masan  ¶…ônkuŇčaw a qina éan, aza  ¶…ônkuŇčaw a sin ¶…ôn puamin sa q…ô é…ôvi. pakata r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan, k…ômasi **** a  ¶avi é mata **** a  ¶avi é, aza  ¶…ônkuŇčaw na ma ¶a ¶avi…≠i é a …≠…ômin…Č…ô é ta "qin…ôpu i taidu na mira…Č…ôk ra ¶…ôvan ", "kuansiaŇč qun…ôpu r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan gaisha" kata "taiwan s…ôman …Ėak…ôskabushiki gaisha  ¶u ¶ansu", i ¶u nua  ¶…ônkuŇčaw pajata r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan a pa éazuwa v…ô ¶ik. sinkaŇč ai ¶u sinkaŇč hi ¶i  ¶a éa miraz…ôk ka **** isaŇčas kata ivi…≠i é a  ¶avi é, izua a  ¶a éaqa ¶a varukur naki éaviŇč, q…ôma ¶uvuŇč tua pasa taidu a …Ča…≠aŇč, ka **** a  ¶avi é aza  ¶itiŇč pa ¶avat…ôn pasa sinkaŇč, au **** a  ¶avi é s…ôma gisuj, paka…Čuanan na za éum, kipuvaruŇč ta s…ôma …Ča éaŇč…≠…ômin…Č…ô, sinkaŇč  ¶hitiŇč a kanri ¶j ai ¶u  ¶autagi é…ôn a sikas…ôŇč…ôs…ôŇčan, za i sinkaŇč masan pakatua imaza a  éavi éavian nua  éav…ôk a qina éan sin ¶…ôn kata siubaj. paka ¶uku…≠u tua  ¶…ônkuŇč minatuta  ¶a …Ča éaw a miraz…ôk za i sinkaŇč, aza siubaj kata qin…ôpu a r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan mapa ¶uŇč tu  ¶am…ô…≠iaw. kapuamiŇč a makakuaŇč za i sinkaŇč hi ¶i  ¶a pasas…ô éaŇč…ôn kata **** a  ¶avi é a sini kipuvaruŇč a v…ô ¶ik, aza izuaŇča ta a hi ¶i kata ma…≠a…≠aw a qina éan na mat…ôv…ô é aŇča, a kanasubaj avan izuata sinan kaizuanan a …Ča…≠aŇč, ai ¶u a …Ča…≠an a  ¶unhua na imaza  ¶a éa naŇčuaqan a siki é…ômi é tua kana saŇčasaŇčasan kata mu…≠ipaisu, za na mau…Ėaqa kata …Ča…≠an a  ¶unhua izuaŇčata kuŇč…≠u ¶i a disiaba, avan nu sika miraz…ôk kasi ¶uajan. au za …Ča…≠an a  ¶unsan kata …Ča…≠an a tatuŇč avan za kasiu éajan a riukan kata kakanan, sanan kakivaŇčvaŇčan a siubaj.  ¶…ônkuŇč a hi ¶hi a sika ¶…ô  ¶…ônkuŇč a hi ¶i a sika ¶…ô izua taitukiŇč  ¶anpiŇč,  ¶…ônkuŇč kata duŇčh…ô qina éan. ai ¶u  ¶…ôŇčkuŇč a hi ¶i a sika ¶…ô i sinkaŇč sinan v…ô ¶…ôkadan. aza sinkaŇč hi ¶hi a  ¶a éa naŇčawaqan  ¶akaizuanan a hi ¶hi tu ¶u imaza  ¶…ô…≠u a qina éan, saka utauta na mar…ôka sihu a kikaŇč a …≠iniŇč…Č…ô imaza ta qina éan, izua kakipu ¶…ôm…ô…≠an a taidu i  ¶…ôŇčkuŇč nua wjvupu, na naŇčawaqan sika ¶…ô  ¶anakuja ta i va…≠aŇčaw paga éu. kinapaŇča éan a pa éavak ka **** a  ¶avi é aza Ňčadan ta taidukiŇč sinkaŇč ¶i sinkaŇčsiaŇč , tazua a i taidukiŇč amin nu ita kinapaŇča éan a pa éavak aza  ¶…ôŇč ,  éakua aza kuansan kata siŇčkaŇč avan kinapaŇča éan a pa éavak aza qina éan , ika sa miraz…ôk , au pava…≠itan tua  ¶…ôŇč .  éakua nu pava…≠itan ta maitu ¶u a Ňčadan mamaw kata i  ¶anwa kata  ¶aji , au za siŇčkaŇč sikiva…≠id tua  ¶…ônkuŇč a Ňčadan, avan aŇča  ¶…ôŇčkuŇč  ¶…ôn aja. aza p…ônu éat a qina éan izua buai ,  ¶uŇčsiaw , sansian , sanmin ,  ¶uŇčz…ô ,  ¶uŇčr…ôn , h…ôpiŇč , sinji ai ¶u a a…≠u a mu…≠a au izua itaidaj sa a…≠u pu…≠uq sa pi ¶u a ta…≠iŇčan.  ¶au ¶au izua tu ita ku…Ėav sa  ¶…ô…≠u a kuzu é sa un…ôm a taidaj a  ¶au ¶au imaza, ta  éavan a  ¶au ¶au daisanmi  ¶a k…ô…Ėi ta i va…≠aŇčaw katua binan. ma…≠ua a  ¶au ¶au imaza, ** a  ¶au ¶au /km*. avan naŇčata ai ¶u a pakata  ¶…ôŇč i taiwan.  ¶a…≠iaw ta i ka…≠inku a vuŇč…≠in katua i…≠j. kamakama na  ¶…ônkuŇč nasi…Čarava ¶an sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an hasisiw katua s…ôm…ôvu ¶ ta sapuj ¶j kivaŇčavaŇčan parava ¶an a ra ¶…ôv namak…ô éaŇč a  ¶au ¶au</PHON>
        <FORM kindOf="standard">cenkung('inamizukuan:MadawdawÔľõnginaingayngan:SŠĻ≥ŐÄn-k√Ľng-chŠĻ≥ŐĀnÔľõpinairangan:S√ģng-kong-t√¨n)avan angata ca ceng nua i taiwan a taiduking. imaza i pasakacedas a viri tua taiwan, i viri nakidjekec tua changbin, a i tjaikacedas mavan a taipingyan, a i navalj katua i kaledep mavan anga a ljaviljaving a gadugaduan ljaqedi katua dunghe. a i pasakaledep a viri mavan anga a i vuli, a kinalangan nua kadjunangan ladruladruq, nua i taiduking tjalja ladruqan a naljavek a ljaving. izua tu 144km¬≤ a pulingetjan nua kadjunangan. a qacavan masansimatjelj a ceng i taiwan. a pasakacedas kuljakuljay a ljaviljaving a lizuk, a pasakaledep sedjel a gadugaduan. a kai 'inamizukuan. lja izua maseljec a kaliusan a ljavek i taipingyan, liawliaw a kana ciqaciqavan imaza, na i kalinku kata i taidu a tjalja qacavan a papavelian ta ciqaw. sa mirazek a ciqaw a sengsengan, aza i cenkung masan tjaljaqacan a ceng i taidu. saka naseljenguwaq a kadjuanan. avan masan na i taitu a pakazuazuanan na kuluma. cinalivatan cenkung cen ka sicuayan a qivu madawdaw, au umaljen qivu singkang. kapuaming a maqaqeci, pavalitan a ngadan a "cenkung".tucu na i pasakacedas tjalja qacavan a sikiljaving tana kiciqaw tu mizalek. aza pakata madawdaw a ngadan kamasi sangasan liaw malji a sirukaiyan, ljakua mata a pitje vililan anga a cavilj a cinting a djiday, aicu kadjunangan na amizuku a kinaizuanan kata qaqumain. mata minku tjelu puluq sa sepatj a cavilj kapuaming a makakuang a tjaw patagilj, lja imaza i taiwan aza singkang aya izua tjelu a qinaljan a nakipungadan. ulja inika namaljaluai, au pavalitan ta malji ngadan. aza imaza natatemakesi izua punuq kata mareka kumuing a kamakama a pupaisuisu, tiamadju pakata a kinalangan nua kadjunangan pasumamaw ta anpin ikiljaving na kiciqaw tu mizalek, au pakata sinkang a mirazek kemasi i pasatjaviri a cenkungaw , za cenkung, cenkuang, kata sinkang mamaw zaing pinairangan, avan anga ta sinpungadan cenkung ceng. kadjunangan kata kalevelevan lja nasecevung tua djljeqiljeqi a mirarua, avan nusekuya sana kauvu a kinakadjunangan. aza i navalj katua i viri tjaljekeri tu laruq, pasacemedas nakicevung ta taipingyan, pasamaledep sedjela pucemecemelan pukasikasivan namacacaing i pasaljaviljavi tua ljavek a gadugauan, aza kadjunangan na pasacemedas a silisili, azua kadjunangan tja liaw a gadugadu kata calisi. aza paka ljavek a lizuk tjaljakeri, amin za pasamaza i cenkung tja tjaljaqaca, nase kalingku taitu a pakaljaving sinan tjeluan a djadjiqeseng nua ljavek a tjaljtjalj. aicu i demut ta cenkung a gadugaduan nase sinkang a gaduan, akana gaduan izua paisuling a gadu, sinkang a gadu, ciling a gadu a tjaljavavavan avan za sinkang a gadu (a ljavavan1683 tadjekuacan). tauta na makaljaving ta ljavek a gadugaduan tjalja vavavan. aicu a maka cemedasan a qinaljan aitua kadjunangan pinapiliq ljaviljaving kata gadugadu a rusa qinaljan: aza pakata naljavek a ljaving izua rukurukung, tequtequng, ljaviljaving, dangangay, izuanan tjaljitjali, beruberung, namibuhu a djiljeqi kata tjagulj a napakisumalji nua kadjunangan a temalimuzav, imaza qinaljan tjalja maligu a sansintay kata a alang mamaw taljinay a qaciljay. a pakata gaduan, aita kinaqipuan, za itua pakaljaviljaving a namacacevung tjavavavan a gadu, sedjelj a ljavavaw tu caleqilj ca i tulang gadugaduing, pasa cemedas a tjagulj avan za tja kudremel a siniqaljdj samadjumulj a maljetimalji a kana qaciljay, masan tjateku a gadugaduan. aicu a cenkung a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. semezam tu liaw a qudjalj, liaw a pana ljakua rikitj tu djaljaw a siqaljudjan, aza djaljum ika namakeljan,kemasai maledep a ljaving a gaduan seqaljutj a pasa cemedas ljitalatj a mataipinyan. a ita cavilj a qudjaljan 2100 kungli , a ta caviljan a sezaman 23.8¬įC, sinan pazangal a racev izua tjanes kata ginitegit a drinasi a ciqaw. paljavak tua kadjunangan matja 8 qinaljan i cenkung. matja 14 qinaljan imaza, ciliksay , torik , sa'aniwan , kalahaay , kahciday , madawdaw , dadowacen , folalacay , cirarokohay , tomiyac , piyoxo , mararo'ong , pisirian , paongaongan . qinaljan : cenkungaw kata sinkang cenkungaw cenkungaw i sangas ta 1920 a cavilj na imaza pakata sividay a kaizuanan, kailikuz ta 1920 a cavilj aza na vecekadan nua sincen kata siupay patjavaten a pasa sinkang, au za cenkungaw tja keri tua sinkang, avan nuizua a ngadan siawkang aya. cenkungaw izua tjalja seljenguwaq rukurukung a ljaving nualjave, katjaiqayaw a cavilj na i kalingku, binan (tucu a taitu) rusa sikiljaving, tjalja pazangalan a sikiljaving na varukur. imaza ta amizuku kata pepu zuku a tideq. izua naseljenguwaq a kisansiupay kadjunangan. a pairang sema maza a seman umaq sa marepaveli ta racev. masan na i taqinaljan na pairangan a kakaizuanan. kamangetjez a ciuku a sema cemedas a qemulic ta kadjunangan kata kanri na kacalisian a sikudanan. cenkungaw masan kalingu kata taitu sevesevec a lizulizuk a i vecekadan papirazek sikaizuanan. izua kana siubay anga, sividay kata kinapangaljan a paljavak maliawliaw. kamangetjez a ciuku a sema cemedas a qemulic ta kadjunangan kata kanri na kacalisian a sikudanan. cenkungaw masan kalingu kata taitu sevesevec a lizulizuk a i vecekadan papirazek sikaizuanan. izua kana siubay anga, sividay kata kinapangaljan a paljavak maliawliaw. ka 1889 a cavilj aza lemingdjelj "kuangsiang" a sincentji, avan za cenkungaw a sinan vecekadan, ka ripun a djiday anga, izua cucansu kata citing mareka liningdjelj a sincen a ngadan, cenkungaw avananan tu vecekadan nua sincen sakamaya, mata 1921 a cavilj aza citing sekaumalj i sinkang, au ka 1931 a cavilj sualapen sapavaliten masan cenkungaw a qinaljan, aza cenkungaw a sincen puamin sa qeljevi. pakata remacevan a sengesengan, kemasi 1912 a cavilj mata 1919 a cavilj, aza cenkungaw na matjatjavililj a lemindjelj ta "qinepu i taidu na miradjek racevan ", "kuansiang qunepu remacevan a sengesengan gaisha" kata "taiwan seman drakeskabushiki gaisha cucansu", icu nua cenkungaw pajata remacevan a sengesengan a paljazuwa vecik. sinkang aicu sinkang hici tjalja mirazek ka 1920 isangas kata ivililj a cavilj, izua a tjaljaqaca varukur nakiljaving, qemacuvung tua pasa taidu a djalang, ka 1921 a cavilj aza citing patjavaten pasa sinkang, au 1922 a cavilj sema gisuy, pakadjuanan na zaljum, kipuvarung ta sema djaljanglemindje, sinkang chiting a kanricy aicu tjautagiljen a sikasengesengan, za i sinkang masan pakatua imaza a ljaviljavian nua ljavek a qinaljan sincen kata siubay. pakacukulu tua cenkung minatuta tja djaljaw a mirazek za i sinkang, aza siubay kata qinepu a remacevan a sengesengan mapacung tu tjameliaw. kapuaming a makakuang za i sinkang hici tja pasaseljangen kata 1922 a cavilj a sini kipuvarung a vecik, aza izuanga ta a hici kata malalaw a qinaljan na matevelj anga, a kanasubay avan izuata sinan kaizuanan a djalang, aicu a djalan a cunhua na imaza tjalja nanguaqan a sikiljemilj tua kana sangasangasan kata mulipaisu, za na maudraqa kata djalan a cunhua izuangata kungluci a disiaba, avan nu sika mirazek kasicuayan. au za djalan a cunsan kata djalan a tatung avan za kasiuljayan a riukan kata kakanan, sanan kakivangvangan a siubay. cenkung a hichi a sikace cenkung a hici a sikace izua taituking canping, cenkung kata dunghe qinaljan. aicu cengkung a hici a sikace i sinkang sinan vecekadan. aza sinkang hichi a tjalja nangawaqan tjakaizuanan a hichi tucu imaza tjelu a qinaljan, saka utauta na mareka sihu a kikang a liningdje imaza ta qinaljan, izua kakipucemelan a taidu i cengkung nua wyvupu, na nangawaqan sikace tjanakuya ta i valangaw pagalju. kinapangaljan a paljavak ka 1946 a cavilj aza ngadan ta taiduking sinkangci sinkangsiang , tazua a i taiduking amin nu ita kinapangaljan a paljavak aza ceng , ljakua aza kuansan kata singkang avan kinapangaljan a paljavak aza qinaljan , ika sa mirazek , au pavalitan tua ceng . ljakua nu pavalitan ta maitucu a ngadan mamaw kata i canwa kata tjayi , au za singkang sikivalid tua cenkung a ngadan, avan anga cengkung cen aya. aza penuljat a qinaljan izua buai , cungsiaw , sansian , sanmin , cungze , cungren , heping , sinyi aicu a alu a mula au izua itaiday sa alu puluq sa pitju a talingan. caucau izua tu ita kudrav sa tjelu a kuzulj sa unem a taiday a caucau imaza, ta ljavan a caucau daisanmi tja kedri ta i valangaw katua binan. malua a caucau imaza, 95 a caucau /km¬≤. avan nangata aicu a pakata ceng i taiwan. tjaliaw ta i kalinku a vunglin katua ily. kamakama na cenkung nasidjaravacan sinupuan kakipucemelan hasisiw katua semevuc ta sapuycy kivangavangan paravacan a racev namakeljang a caucau</FORM>
        <PHON kindOf="standard"> ¶…ônkuŇč( Ēinamizukuan:madawdaw*ŇčinaiŇčajŇčan:s**n-k*Ňč- ¶h**n*pinairaŇčan:s*Ňč-kuŇč-t*n)avan aŇčata  ¶a  ¶…ôŇč nua i taiwan a taidukiŇč. imaza i pasaka ¶…ôdas a viri tua taiwan, i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua  ¶haŇčbin, a i  ¶aika ¶…ôdas mavan a taipiŇčjan, a i nava é katua i ka…≠…ôd…ôp mavan aŇča a  éavi éaviŇč a gadugaduan  éaq…ôdi katua duŇčh…ô. a i pasaka…≠…ôd…ôp a viri mavan aŇča a i vu…≠i, a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan …≠a…Ėu…≠a…Ėuq, nua i taidukiŇč  ¶a éa …≠a…Ėuqan a na éav…ôk a  éaviŇč. izua tu ***km* a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan. a qa ¶avan masansima ¶…ô é a  ¶…ôŇč i taiwan. a pasaka ¶…ôdas ku éaku éaj a  éavi éaviŇč a …≠izuk, a pasaka…≠…ôd…ôp s…ô…Č…ô…≠ a gadugaduan. a kai  Ēinamizukuan.  éa izua mas…ô é…ô ¶ a ka…≠iusan a  éav…ôk i taipiŇčjan, …≠iaw…≠iaw a kana  ¶iqa ¶iqavan imaza, na i ka…≠inku kata i taidu a  ¶a éa qa ¶avan a papav…ô…≠ian ta  ¶iqaw. sa miraz…ôk a  ¶iqaw a s…ôŇčs…ôŇčan, aza i  ¶…ônkuŇč masan  ¶a éaqa ¶an a  ¶…ôŇč i taidu. saka nas…ô é…ôŇčuwaq a ka…Čuanan. avan masan na i taitu a pakazuazuanan na ku…≠uma.  ¶ina…≠ivatan  ¶…ônkuŇč  ¶…ôn ka si ¶uajan a qivu madawdaw, au uma é…ôn qivu siŇčkaŇč. kapuamiŇč a maqaq…ô ¶i, pava…≠itan a Ňčadan a " ¶…ônkuŇč".tu ¶u na i pasaka ¶…ôdas  ¶a éa qa ¶avan a siki éaviŇč tana ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk. aza pakata madawdaw a Ňčadan kamasi saŇčasan …≠iaw ma éi a sirukaijan,  éakua mata a pi ¶…ô vi…≠i…≠an aŇča a  ¶avi é a  ¶intiŇč a …Čidaj, ai ¶u ka…ČunaŇčan na amizuku a kinaizuanan kata qaqumain. mata minku  ¶…ô…≠u pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a  ¶avi é kapuamiŇč a makakuaŇč a  ¶aw patagi é,  éa imaza i taiwan aza siŇčkaŇč aja izua  ¶…ô…≠u a qina éan a nakipuŇčadan. u éa inika nama éa…≠uai, au pava…≠itan ta ma éi Ňčadan. aza imaza natat…ômak…ôsi izua punuq kata mar…ôka kumuiŇč a kamakama a pupaisuisu, tiama…Ču pakata a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan pasumamaw ta anpin iki éaviŇč na ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk, au pakata sinkaŇč a miraz…ôk k…ômasi i pasa ¶aviri a  ¶…ônkuŇčaw , za  ¶…ônkuŇč,  ¶…ônkuaŇč, kata sinkaŇč mamaw zaiŇč pinairaŇčan, avan aŇča ta sinpuŇčadan  ¶…ônkuŇč  ¶…ôŇč. ka…ČunaŇčan kata ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan  éa nas…ô ¶…ôvuŇč tua …Č é…ôqi é…ôqi a mirarua, avan nus…ôkuja sana kauvu a kinaka…ČunaŇčan. aza i nava é katua i viri  ¶a é…ôk…ôri tu …≠aruq, pasa ¶…ôm…ôdas naki ¶…ôvuŇč ta taipiŇčjan, pasama…≠…ôd…ôp s…ô…Č…ô…≠a pu ¶…ôm…ô ¶…ôm…ô…≠an pukasikasivan nama ¶a ¶aiŇč i pasa éavi éavi tua  éav…ôk a gadugauan, aza ka…ČunaŇčan na pasa ¶…ôm…ôdas a si…≠isi…≠i, azua ka…ČunaŇčan  ¶a …≠iaw a gadugadu kata  ¶a…≠isi. aza paka  éav…ôk a …≠izuk  ¶a éak…ôri, amin za pasamaza i  ¶…ônkuŇč  ¶a  ¶a éaqa ¶a, nas…ô ka…≠iŇčku taitu a paka éaviŇč sinan  ¶…ô…≠uan a …Ča…Čiq…ôs…ôŇč nua  éav…ôk a  ¶a é ¶a é. ai ¶u i d…ômut ta  ¶…ônkuŇč a gadugaduan nas…ô sinkaŇč a gaduan, akana gaduan izua paisu…≠iŇč a gadu, sinkaŇč a gadu,  ¶i…≠iŇč a gadu a  ¶a éavavavan avan za sinkaŇč a gadu (a  éavavan**** ta…Č…ôkua ¶an). tauta na maka éaviŇč ta  éav…ôk a gadugaduan  ¶a éa vavavan. ai ¶u a maka  ¶…ôm…ôdasan a qina éan aitua ka…ČunaŇčan pinapi…≠iq  éavi éaviŇč kata gadugadu a rusa qina éan: aza pakata na éav…ôk a  éaviŇč izua rukurukuŇč, t…ôqut…ôquŇč,  éavi éaviŇč, daŇčaŇčaj, izuanan  ¶a éi ¶a…≠i, b…ôrub…ôruŇč, namibuhu a …Či é…ôqi kata  ¶agu é a napakisuma éi nua ka…ČunaŇčan a t…ôma…≠imuzav, imaza qina éan  ¶a éa ma…≠igu a sansintaj kata a a…≠aŇč mamaw ta éinaj a qa ¶i éaj. a pakata gaduan, aita kinaqipuan, za itua paka éavi éaviŇč a nama ¶a ¶…ôvuŇč  ¶avavavan a gadu, s…ô…Č…ô é a  éavavaw tu  ¶a…≠…ôqi é  ¶a i tu…≠aŇč gadugaduiŇč, pasa  ¶…ôm…ôdas a  ¶agu é avan za  ¶a ku…Ė…ôm…ô…≠ a siniqa é…Č sama…Čumu é a ma é…ôtima éi a kana qa ¶i éaj, masan  ¶at…ôku a gadugaduan. ai ¶u a  ¶…ônkuŇč a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. s…ôm…ôzam tu …≠iaw a qu…Ča é, …≠iaw a pana  éakua riki ¶ tu …Ča éaw a siqa éu…Čan, aza …Ča éum ika namak…ô éan,k…ômasai ma…≠…ôd…ôp a  éaviŇč a gaduan s…ôqa éu ¶ a pasa  ¶…ôm…ôdas  éita…≠a ¶ a mataipinjan. a ita  ¶avi é a qu…Ča éan **** kuŇč…≠i , a ta  ¶avi éan a s…ôzaman **.** ¶, sinan pazaŇča…≠ a ra ¶…ôv izua  ¶an…ôs kata ginit…ôgit a …Ėinasi a  ¶iqaw. pa éavak tua ka…ČunaŇčan ma ¶a * qina éan i  ¶…ônkuŇč. ma ¶a ** qina éan imaza,  ¶i…≠iksaj , turik , sa Ēaniwan , ka…≠ahaaj , kah ¶idaj , madawdaw , daduwa ¶…ôn , *u…≠a…≠a ¶aj ,  ¶irarukuhaj , tumija ¶ , piju*u , mararu ĒuŇč , pisirian , pauŇčauŇčan . qina éan :  ¶…ônkuŇčaw kata sinkaŇč  ¶…ônkuŇčaw  ¶…ônkuŇčaw i saŇčas ta **** a  ¶avi é na imaza pakata sividaj a kaizuanan, kai…≠ikuz ta **** a  ¶avi é aza na v…ô ¶…ôkadan nua sin ¶…ôn kata siupaj pa ¶avat…ôn a pasa sinkaŇč, au za  ¶…ônkuŇčaw  ¶a k…ôri tua sinkaŇč, avan nuizua a Ňčadan siawkaŇč aja.  ¶…ônkuŇčaw izua  ¶a éa s…ô é…ôŇčuwaq rukurukuŇč a  éaviŇč nua éav…ô, ka ¶aiqajaw a  ¶avi é na i ka…≠iŇčku, binan (tu ¶u a taitu) rusa siki éaviŇč,  ¶a éa pazaŇča…≠an a siki éaviŇč na varukur. imaza ta amizuku kata p…ôpu zuku a tid…ôq. izua nas…ô é…ôŇčuwaq a kisansiupaj ka…ČunaŇčan. a pairaŇč s…ôma maza a s…ôman umaq sa mar…ôpav…ô…≠i ta ra ¶…ôv. masan na i taqina éan na pairaŇčan a kakaizuanan. kamaŇč…ô ¶…ôz a  ¶iuku a s…ôma  ¶…ôm…ôdas a q…ômu…≠i ¶ ta ka…ČunaŇčan kata kanri na ka ¶a…≠isian a sikudanan.  ¶…ônkuŇčaw masan ka…≠iŇču kata taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a i v…ô ¶…ôkadan papiraz…ôk sikaizuanan. izua kana siubaj aŇča, sividaj kata kinapaŇča éan a pa éavak ma…≠iaw…≠iaw. kamaŇč…ô ¶…ôz a  ¶iuku a s…ôma  ¶…ôm…ôdas a q…ômu…≠i ¶ ta ka…ČunaŇčan kata kanri na ka ¶a…≠isian a sikudanan.  ¶…ônkuŇčaw masan ka…≠iŇču kata taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a i v…ô ¶…ôkadan papiraz…ôk sikaizuanan. izua kana siubaj aŇča, sividaj kata kinapaŇča éan a pa éavak ma…≠iaw…≠iaw. ka **** a  ¶avi é aza …≠…ômiŇč…Č…ô é "kuaŇčsiaŇč" a sin ¶…ôn ¶i, avan za  ¶…ônkuŇčaw a sinan v…ô ¶…ôkadan, ka ripun a …Čidaj aŇča, izua  ¶u ¶ansu kata  ¶itiŇč mar…ôka …≠iniŇč…Č…ô é a sin ¶…ôn a Ňčadan,  ¶…ônkuŇčaw avananan tu v…ô ¶…ôkadan nua sin ¶…ôn sakamaja, mata **** a  ¶avi é aza  ¶itiŇč s…ôkauma é i sinkaŇč, au ka **** a  ¶avi é sua…≠ap…ôn sapava…≠it…ôn masan  ¶…ônkuŇčaw a qina éan, aza  ¶…ônkuŇčaw a sin ¶…ôn puamin sa q…ô é…ôvi. pakata r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan, k…ômasi **** a  ¶avi é mata **** a  ¶avi é, aza  ¶…ônkuŇčaw na ma ¶a ¶avi…≠i é a …≠…ômin…Č…ô é ta "qin…ôpu i taidu na mira…Č…ôk ra ¶…ôvan ", "kuansiaŇč qun…ôpu r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan gaisha" kata "taiwan s…ôman …Ėak…ôskabushiki gaisha  ¶u ¶ansu", i ¶u nua  ¶…ônkuŇčaw pajata r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan a pa éazuwa v…ô ¶ik. sinkaŇč ai ¶u sinkaŇč hi ¶i  ¶a éa miraz…ôk ka **** isaŇčas kata ivi…≠i é a  ¶avi é, izua a  ¶a éaqa ¶a varukur naki éaviŇč, q…ôma ¶uvuŇč tua pasa taidu a …Ča…≠aŇč, ka **** a  ¶avi é aza  ¶itiŇč pa ¶avat…ôn pasa sinkaŇč, au **** a  ¶avi é s…ôma gisuj, paka…Čuanan na za éum, kipuvaruŇč ta s…ôma …Ča éaŇč…≠…ômin…Č…ô, sinkaŇč  ¶hitiŇč a kanri ¶j ai ¶u  ¶autagi é…ôn a sikas…ôŇč…ôs…ôŇčan, za i sinkaŇč masan pakatua imaza a  éavi éavian nua  éav…ôk a qina éan sin ¶…ôn kata siubaj. paka ¶uku…≠u tua  ¶…ônkuŇč minatuta  ¶a …Ča éaw a miraz…ôk za i sinkaŇč, aza siubaj kata qin…ôpu a r…ôma ¶…ôvan a s…ôŇč…ôs…ôŇčan mapa ¶uŇč tu  ¶am…ô…≠iaw. kapuamiŇč a makakuaŇč za i sinkaŇč hi ¶i  ¶a pasas…ô éaŇč…ôn kata **** a  ¶avi é a sini kipuvaruŇč a v…ô ¶ik, aza izuaŇča ta a hi ¶i kata ma…≠a…≠aw a qina éan na mat…ôv…ô é aŇča, a kanasubaj avan izuata sinan kaizuanan a …Ča…≠aŇč, ai ¶u a …Ča…≠an a  ¶unhua na imaza  ¶a éa naŇčuaqan a siki é…ômi é tua kana saŇčasaŇčasan kata mu…≠ipaisu, za na mau…Ėaqa kata …Ča…≠an a  ¶unhua izuaŇčata kuŇč…≠u ¶i a disiaba, avan nu sika miraz…ôk kasi ¶uajan. au za …Ča…≠an a  ¶unsan kata …Ča…≠an a tatuŇč avan za kasiu éajan a riukan kata kakanan, sanan kakivaŇčvaŇčan a siubaj.  ¶…ônkuŇč a hi ¶hi a sika ¶…ô  ¶…ônkuŇč a hi ¶i a sika ¶…ô izua taitukiŇč  ¶anpiŇč,  ¶…ônkuŇč kata duŇčh…ô qina éan. ai ¶u  ¶…ôŇčkuŇč a hi ¶i a sika ¶…ô i sinkaŇč sinan v…ô ¶…ôkadan. aza sinkaŇč hi ¶hi a  ¶a éa naŇčawaqan  ¶akaizuanan a hi ¶hi tu ¶u imaza  ¶…ô…≠u a qina éan, saka utauta na mar…ôka sihu a kikaŇč a …≠iniŇč…Č…ô imaza ta qina éan, izua kakipu ¶…ôm…ô…≠an a taidu i  ¶…ôŇčkuŇč nua wjvupu, na naŇčawaqan sika ¶…ô  ¶anakuja ta i va…≠aŇčaw paga éu. kinapaŇča éan a pa éavak ka **** a  ¶avi é aza Ňčadan ta taidukiŇč sinkaŇč ¶i sinkaŇčsiaŇč , tazua a i taidukiŇč amin nu ita kinapaŇča éan a pa éavak aza  ¶…ôŇč ,  éakua aza kuansan kata siŇčkaŇč avan kinapaŇča éan a pa éavak aza qina éan , ika sa miraz…ôk , au pava…≠itan tua  ¶…ôŇč .  éakua nu pava…≠itan ta maitu ¶u a Ňčadan mamaw kata i  ¶anwa kata  ¶aji , au za siŇčkaŇč sikiva…≠id tua  ¶…ônkuŇč a Ňčadan, avan aŇča  ¶…ôŇčkuŇč  ¶…ôn aja. aza p…ônu éat a qina éan izua buai ,  ¶uŇčsiaw , sansian , sanmin ,  ¶uŇčz…ô ,  ¶uŇčr…ôn , h…ôpiŇč , sinji ai ¶u a a…≠u a mu…≠a au izua itaidaj sa a…≠u pu…≠uq sa pi ¶u a ta…≠iŇčan.  ¶au ¶au izua tu ita ku…Ėav sa  ¶…ô…≠u a kuzu é sa un…ôm a taidaj a  ¶au ¶au imaza, ta  éavan a  ¶au ¶au daisanmi  ¶a k…ô…Ėi ta i va…≠aŇčaw katua binan. ma…≠ua a  ¶au ¶au imaza, ** a  ¶au ¶au /km*. avan naŇčata ai ¶u a pakata  ¶…ôŇč i taiwan.  ¶a…≠iaw ta i ka…≠inku a vuŇč…≠in katua i…≠j. kamakama na  ¶…ônkuŇč nasi…Čarava ¶an sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an hasisiw katua s…ôm…ôvu ¶ ta sapuj ¶j kivaŇčavaŇčan parava ¶an a ra ¶…ôv namak…ô éaŇč a  ¶au ¶au</PHON>
    </S>
</TEXT>