<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Donghe" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Donghe" copyright="CC BY-SA" citation="Donghe. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Donghe" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Donghe, title = Donghe, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Donghe} }">
    <S id="0">
        <FORM>Donghe Donghe gu icuwa i Taitung. ala atjunangn mapuljat 215.12 km (ma'linpan atjunang 111.01 km , ma'linaule atjunang 0 km ). ala caucau mapuljat 8,802 caucau, ala daceneqlan mapuljat 3,787 a daceneqlan, Amis (52 ) a maqcuwa caucau. paiwan a maqcuwa caucau. donghe, ('inamizukan: Fafukod i kai na taiwan: Tong hô hiong kai na :Tûng hò hiông)i pasakacedas a viri tua taitu tua taiwan, nakidekes tua sefuli i valangaw, i pasakacedas a viri tua chenggong, a i tjaikacedas mavan a taipingyan, a i tjaikaledep mavananga a chishang, guanshan, luye, a i pasanavalj izua a sepuyuma. a guciu a i pasakacedas tua gadu i ljemaveljavekan tua taiwan, liaw a gaduan imaza, mavan a ljemaveljavekan kata nakinitavagan taicu a katjunangan. aicu a katjunagan i ljemaveljavekan i kazatjan, avan a paqapulu ta sengsengan imaza, sa aicu a kinavangan a katjunangan, izua a liaw a pana kata gadugadu, sa pazangal tua semamaza. azua a kinaqadavan namasan maculjuculju a kinavaliyan a kinaqadavan imaza. tjuruvu a amizuku imaza i guciu, ruqivu tiamadju ta 'inamizukan. a sikaqatian ta temalem ta namanamanga. likisi donghe, izua a sicuayanga a ngadan mavan a Maloalong nua amizuku, aicu a ngadan, mamau ta pana a a kasicuayanga. masa liaw a ciqaw imaza, tjuruvu a uqaljayqaljay a semamaza tua kiciqaw a ljemita ta qadaw, sa papungadan ta &quot;Fafukod&quot; taimaza. a ngadan a pacugan, mavan a &quot;sisavang ta kiciqaw&quot;. ka sihu nua ciukuk anan, a pinaljavak na kata . ka 1920 a cavilj, izua a a kinaqecian, ka 1937 a cavilj, iumalj ta Adulan, pinaljavak na . ka pakavilji a masanmusalj a makaqeci sekacawan, a pinaljavak na , sa papungadan taimaza a matucu. a ngadan a a tjacikel, izua a drusa, aicu a pana a Fafukod, avan a i pasakacedas tua ljavek, sa masanitalj a guciu na sihu, , alapen ta ngadan nimadju a vecik ta , kata avan a , sa papungadan ta taimaza. ljawa, naqiva ti , a kalaingan ni , aicu a ngadan a a pacudan, mavan a aza bulaybulay a pana i pasakacedas tua taipingyan, ayain. a masanitalj a guciu na sihu a kama nimadju, masa mamau ta ngadan taimaza, sa maljavaljavar a zuma. ini a pakulid aza a tjacikel ta alapen ta ngadan ni kama nimadju.(naqivu ti ka 2021 a cavilj kata 3 a qiljas kata 12 a qadaw.) paljavak tua atjunang matja 7 qinaljan i Donghe. matja 10 qinaljan imaza, Sena', Asiroay, Howak, Pa'anifong, Kalifangar, 'Etolan, Alapawan, Cilafinan, Fafokod, Ma'olaway. izua a pitju a mula, avan a , , , , , , . izua a drusa a tayday kata drusa a puluq a (lining). tatuluan izua lima a gakku a kedrikedri imaza i donghe gu. sipacacikelan palidring a djalan sikamasansimuluq saka ita a palidring a djalan na taiwan sikamasan 23 a palidring a djalan na taiwan paravacan a racev kamulaw tjanes vinalitjuk kidray umi </FORM>
    </S>
</TEXT>
