<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Edirne" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Edirne" copyright="CC BY-SA" citation="Edirne. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Edirne" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Edirne, title = Edirne, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Edirne} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Edirne Edirne, gu icuwa i Edirne Province, Turkey. ala atjunangn mapuljat 0.844 km² (ma'linpan atjunang 0.326 km², ma'linaule atjunang 0.42 km²). ala caucau mapuljat 400.280 caucau, ala daceneqlan mapuljat 6.098 a daceneqlan, Turkey (66%) a maqcuwa caucau. kadjunangan kinaqadaqadavan zazaljuvan cinalivatan caucau pinavadavadayan na caucau sinusupuan ta caucau ljemita tua cavilj paljavak tua atjunang matja 20 qinaljan i Edirne. matja 24 qinaljan imaza, Kocasinan, Fatih, Şükrüpaşa, İstasyon, 1. Murat, Barutluk, Menzilahir, Nişancıpaşa, Medrese Ali Bey, Saricapaşa, Sabuni, Talatpaşa, Meydan, Babademirtaş, Abdurrahman, Çavuşbey, Mithatpaşa, Dilaverbey, Yeniimaret, Yıldırım Hacı Sarraf, Yıldirim Beyazıt, Karaağaç. pinaljavakan tatuluan sipacacekilan palidring a djalan basu k</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Edirne Edirne, go icowa i Edirne Province, Torkey. ala atjonangn mapoljat 0.844 km² (ma'linpan atjonang 0.326 km², ma'linaole atjonang 0.42 km²). ala caocao mapoljat 400.280 caocao, ala daceneqlan mapoljat 6.098 a daceneqlan, Torkey (66%) a maqcowa caocao. kadjonangan kinaqadaqadavan zazaljovan cinalivatan caocao pinavadavadayan na caocao sinosopoan ta caocao ljemita toa cavilj paljavak toa atjonang matja 20 qinaljan i Edirne. matja 24 qinaljan imaza, Kocasinan, Fatih, Şükrüpaşa, İstasyon, 1. Morat, Barotlok, Menzilahir, Nişancıpaşa, Medrese Ali Bey, Saricapaşa, Saboni, Talatpaşa, Meydan, Babademirtaş, Abdorrahman, Çavoşbey, Mithatpaşa, Dilaverbey, Yeniimaret, Yıldırım Hacı Sarraf, Yıldirim Beyazıt, Karaağaç. pinaljavakan tatoloan sipacacekilan palidring a djalan baso k</FORM>
    </S>
</TEXT>