<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_el_niniyu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: el_niniyu" copyright="CC BY-SA" citation="el_niniyu. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/el_niniyu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_el_niniyu, title = el_niniyu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/el_niniyu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kaljaseljecan/kaljazalangzangan a pinaka sipapuviqviq a el niniyu a pasanavalj (El Niño–Southern Oscillation) mavan aicu a el niniyu (El Niño). nu i kinaqadavan a el niniyu tjarazemangzang a zaljum nua ljavek tua vecekadan katua vecekadan a pasakacedas i tua pasivik a ljavek nua i kaljazalangzangan a kadjalanan i kacauwan (qadjav a kemasi papavalitan tua qadavan a patje 120° a pasakaledep). sedjaljun aicu a kaljazalangzangan a el niniyu a maka ljinavekan i tua pasanavalj a kadjunangan nua amilika a pasa pasivik a ljavek. a patjara sipapuviqviq a el niniyu a pasanavalj mavan a litjukutjukuan a kinaqadavan tua culjuan katua vuceleljan a zaljum nua pakaperawan a ljavek i tua kaljazalangzangan a pasavecekadan a kacedas a kaljavekan a pasivik. pinapecevung a el niniyu nua qaqetjezan na tjinaivavavan a kinavalian a pasakaledep tua pasivik katua pasakacedas tua pasivik a qaqetjezan na kinavalian a tjaljaljiadut tua ljavekan. a tja kineljang tu puita a el niniyu a makasimatjelj a qiljasan, ljakua izua za sinipasemalavan nua mareka vinecikan a vinarungan tu kinamilingan nua puita a el niniyu mavan a kemasi tua makamusalj a patje makapitjulj a qiljasan. saka nu seman el niniyu itjen, patagilj a qemudjalj a kemasi ta siva a qiljasan a patje tapuluq saka ita a qiljasan. a siniaya nua kai a ispangiw (español) tua tjaljemaljeqelan a sipapuviqviq a el niniyu a pasanavalj (ENSO) mavan a &quot;la nina&quot; (La Niña) aya. == kasizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kaljaseljecan/kaljazalangzangan a pinaka sipapoviqviq a el niniyo a pasanavalj (El Niño–Soothern Oscillation) mavan aico a el niniyo (El Niño). no i kinaqadavan a el niniyo tjarazemangzang a zaljom noa ljavek toa vecekadan katoa vecekadan a pasakacedas i toa pasivik a ljavek noa i kaljazalangzangan a kadjalanan i kacaowan (qadjav a kemasi papavalitan toa qadavan a patje 120° a pasakaledep). sedjaljon aico a kaljazalangzangan a el niniyo a maka ljinavekan i toa pasanavalj a kadjonangan noa amilika a pasa pasivik a ljavek. a patjara sipapoviqviq a el niniyo a pasanavalj mavan a litjokotjokoan a kinaqadavan toa coljoan katoa voceleljan a zaljom noa pakaperawan a ljavek i toa kaljazalangzangan a pasavecekadan a kacedas a kaljavekan a pasivik. pinapecevong a el niniyo noa qaqetjezan na tjinaivavavan a kinavalian a pasakaledep toa pasivik katoa pasakacedas toa pasivik a qaqetjezan na kinavalian a tjaljaljiadot toa ljavekan. a tja kineljang to poita a el niniyo a makasimatjelj a qiljasan, ljakoa izoa za sinipasemalavan noa mareka vinecikan a vinarongan to kinamilingan noa poita a el niniyo mavan a kemasi toa makamosalj a patje makapitjolj a qiljasan. saka no seman el niniyo itjen, patagilj a qemodjalj a kemasi ta siva a qiljasan a patje tapoloq saka ita a qiljasan. a siniaya noa kai a ispangiw (español) toa tjaljemaljeqelan a sipapoviqviq a el niniyo a pasanavalj (ENSO) mavan a &quot;la nina&quot; (La Niña) aya. == kasizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>