<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Guanxi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Guanxi" copyright="CC BY-SA" citation="Guanxi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guanxi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Guanxi, title = Guanxi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Guanxi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Guanxi Guanxi gu icuwa i Hsinchu. ala atjunangn mapuljat 125.2 km² (ma'linpan atjunang 3.89 km², ma'linaule atjunang 2.37 km²). ala caucau mapuljat 468 caucau, ala daceneqlan mapuljat 177 a daceneqlan, Tayal (57%) a maqcuwa caucau. paiwan a maqcuwa caucau. paljavak tua atjunang matja 21 qinaljan i Guanxi. matja 2 qinaljan imaza, Qalang m'utu , Qalang q'yulang . cinalivatan nia tayal a kasicuayan a kaizuanan i gadu a tjaikacedas. kadjunangan pasakacadas a viri a guanxi ta lizuk a sincu imaza i sincu king. aicu a kinateveljan a veljeluan a fongsan kata pana a liulan . pasanavalj ta nahuy (jianzhi gu) kata vangsan (hengshan gu). pasakaledep a navalj ta giunglim (qionglin gu). pasakaledep a viri ta sinbu (xinpu). tjaiviri a mavan longtan gu na taoyuan. i kacedas a fuxing gu kata takoham (daxi gu) na taoyuan. tjaqaca a lizuk imaza nu cemadja ta sincu. caucau tjatjuruvu a ngaingai a caucau imaza. se ngaingai aicu a 90% a qadjav na caucau imaza. aicu a si-yen kata hoi-liuk a drusa a kakaian na nginaingaian imaza. sasupuan nua caucau ljemita tua caviljan i guanxi gu sihu kamakama na sihu imaza papupaysu tataleman tinaleman imaza a tjavuvuk se pairang kata paday. tatuluan izua siva a kukumin gakku. neka a daigakku imaza. kakipucemelan iyubingkiuku (yuzeng) sasupuan na iyubingkiuku 306 a sasupuan na iyubingkiku se guanxi. remayurangan sipacacikeljan basu sipacacikel izua liav a basu a patje zuma a lizuk i hsingcu king kata taipak. basu a kokeng sika 1820 a basu: kemasi ta cutong a patje taipak sika 1820A a basu: kemasi ta cutong a patje taipak (paka gukusiu na guanxi) sika 1821 a basu: kemasi ta cutong a patje taipak basu i lizuk basu na hsincu sika 5617 kemasi ta guanxi a paka 龍潭 kata 山子頂 a patje 中壢 sika 5617A kemasi ta guanxi a paka - 關西高中 - 龍潭 - 山子頂 a patje 中壢 sika 5619 kemasi ta hsincu a paka 竹北口 - 犁頭山 - 新埔 a patje 關西 sika 5619B kemasi ta hsincu a paka a patje 關西 sika 5620 kemasi ta hsincu a paka a patje 中壢 sika 5634 kemasi ta cutong a paka a patje 中壢 sika 5636 kemasi ta guanxi a paka 坪林 kata daigakku a tahua saka patje 芎林 sika 5637 kemasi ta guanxi a paka 錦山 a patje 六曲窩 sika 5638 kemasi ta guanxi a paka 錦山 a patje 金鳥樂園 sika 5639 kemasi ta guanxi a paka 東光 a patje 玉山 inika paka kapubasuan na hsincu sika 5653 kemasi ta 中壢 a paka 龍潭 - 車頭 - 小人國 a patje 六福村 basu na taoyuan sika 5109 kemasi ta 大溪 a paka 復興 - 高遶 - 桃源仙谷 a patje 馬武督 palidring a djalan sikatjelulj a palidring a djalan na formosan sikatjelulj a palidring a djalan na taiwan sika 118 a palidirng a djalan na hsincu king: kemasi ta hsingcu a lizuk a patje fuxing gu i taoyoan kisiya djalan hikuki djamay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Goanxi Goanxi go icowa i Hsincho. ala atjonangn mapoljat 125.2 km² (ma'linpan atjonang 3.89 km², ma'linaole atjonang 2.37 km²). ala caocao mapoljat 468 caocao, ala daceneqlan mapoljat 177 a daceneqlan, Tayal (57%) a maqcowa caocao. paiwan a maqcowa caocao. paljavak toa atjonang matja 21 qinaljan i Goanxi. matja 2 qinaljan imaza, Qalang m'oto , Qalang q'yolang . cinalivatan nia tayal a kasicoayan a kaizoanan i gado a tjaikacedas. kadjonangan pasakacadas a viri a goanxi ta lizok a sinco imaza i sinco king. aico a kinateveljan a veljeloan a fongsan kata pana a liolan . pasanavalj ta nahoy (jianzhi go) kata vangsan (hengshan go). pasakaledep a navalj ta gionglim (qionglin go). pasakaledep a viri ta sinbo (xinpo). tjaiviri a mavan longtan go na taoyoan. i kacedas a foxing go kata takoham (daxi go) na taoyoan. tjaqaca a lizok imaza no cemadja ta sinco. caocao tjatjorovo a ngaingai a caocao imaza. se ngaingai aico a 90% a qadjav na caocao imaza. aico a si-yen kata hoi-liok a drosa a kakaian na nginaingaian imaza. sasopoan noa caocao ljemita toa caviljan i goanxi go siho kamakama na siho imaza papopayso tataleman tinaleman imaza a tjavovok se pairang kata paday. tatoloan izoa siva a kokomin gakko. neka a daigakko imaza. kakipocemelan iyobingkioko (yozeng) sasopoan na iyobingkioko 306 a sasopoan na iyobingkiko se goanxi. remayorangan sipacacikeljan baso sipacacikel izoa liav a baso a patje zoma a lizok i hsingco king kata taipak. baso a kokeng sika 1820 a baso: kemasi ta cotong a patje taipak sika 1820A a baso: kemasi ta cotong a patje taipak (paka gokosio na goanxi) sika 1821 a baso: kemasi ta cotong a patje taipak baso i lizok baso na hsinco sika 5617 kemasi ta goanxi a paka 龍潭 kata 山子頂 a patje 中壢 sika 5617A kemasi ta goanxi a paka - 關西高中 - 龍潭 - 山子頂 a patje 中壢 sika 5619 kemasi ta hsinco a paka 竹北口 - 犁頭山 - 新埔 a patje 關西 sika 5619B kemasi ta hsinco a paka a patje 關西 sika 5620 kemasi ta hsinco a paka a patje 中壢 sika 5634 kemasi ta cotong a paka a patje 中壢 sika 5636 kemasi ta goanxi a paka 坪林 kata daigakko a tahoa saka patje 芎林 sika 5637 kemasi ta goanxi a paka 錦山 a patje 六曲窩 sika 5638 kemasi ta goanxi a paka 錦山 a patje 金鳥樂園 sika 5639 kemasi ta goanxi a paka 東光 a patje 玉山 inika paka kapobasoan na hsinco sika 5653 kemasi ta 中壢 a paka 龍潭 - 車頭 - 小人國 a patje 六福村 baso na taoyoan sika 5109 kemasi ta 大溪 a paka 復興 - 高遶 - 桃源仙谷 a patje 馬武督 palidring a djalan sikatjelolj a palidring a djalan na formosan sikatjelolj a palidring a djalan na taiwan sika 118 a palidirng a djalan na hsinco king: kemasi ta hsingco a lizok a patje foxing go i taoyoan kisiya djalan hikoki djamay</FORM>
    </S>
</TEXT>