<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Haiduan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Haiduan Haiduan gu icuwa i Taitung. ala atjunangn mapuljat 892.99 km (ma'linpan atjunang 817.5 km , ma'linaule atjunang 74.18 km ). ala caucau mapuljat 4,278 caucau, ala daceneqlan mapuljat 1,090 a daceneqlan, Bunun (94 ) a maqcuwa caucau. Haitutuan(kai na bunung nua ), i pasakaledep a virilj tua taitu tua taiwan, avananga a nakacalisiyan na guan na taitu, a i tjaivirilj avan a takkei i kalingku, a i tjaikacedas mavan a kata , a i pasakacedas a navalj tua luye, a i tjaikaledep mavananga a i takaw, a i pasanavalj izua a . aicu a Haitutuan, mavananga a tjaljaqaca a kinapangaljan a paljavak ljawa tjakedri a cawcaw i taitu. i masantjelulj a kinapangaljan a paljavak i taiwan, kaviriljan ta pinenuljatan na cawcaw, qaw masanpitjulj ta pulingetjan nua kadjunangan imaza. nakitangez tua gadu i vecekadan tua taiwan imaza, liaw a gadugaduan kata paljaljavak imaza, sa inika namazatja a katjunangan imaza. izua a pana a , , , , azua a kinaqadavan namasan maculjuculju a kinavaliyan imaza; tjuruvu a bunungzuku a taqaljaqaljan imaza, tjalja tjurutjuruan a qemumaq. paljavak tua atjunang matja 6 qinaljan i Haiduan. matja 15 qinaljan imaza, Kanahcian, Kanaluk, Bacingul, Kamcing, Kusunuki, Haitutuan, Takinusta, Sulai iaz, Samuluh, Tuapuu, Takimi, Likau uan, Bulbul, Vahu, Litu. kasicuayan(likisi) izauzua a karakudakuda a bunungzuku imaza, azua a ngadan a &quot; &quot;mavananga aza &quot;Haitutuan&quot;na kai nua bunung, sa aicu a pacugan na ngadan a avan a aza katjunangan, izua a mapulingetj a gaduan imaza, ljawa izua a ceviqan. inika namaka ljaveljavek imaza. ka ciukukuanan, izuazua a qinaljan a , , , sa ka ripunanan, pinaljavek ta imaza. ka anan, izua a tucu a a katjunagan a mavaday tua &quot; &quot;ka 1946 a cavilj a patjetucu. kadjunangan caucau papupaysu tataleman kakiciqavan tatuluan izua tapuluq a gakku a kedrikedri imaza i haiduan gu. biuing iyubingkiuku (yuzeng) sasupuan na iyubingkiuku 957 a sasupuan na iyubingkiku se haiduan. remayurangan sipacacikeljan palidring a djalan sikamasan 20 a palidring a djalan na taiwan sikamasan 20 A a palidring a djalan na taiwan kisiya djalan izua ljaljevavavan na haiduan imaza. gungkang hikuki djamay paravacan a racev vuday ljaceng vaqu uciya qudis </FORM>
    </S>
</TEXT>
