<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Heping" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Heping" copyright="CC BY-SA" citation="Heping. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heping" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Heping, title = Heping, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heping} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a pasing (heping gu) na seqaqusa i Taiciu i Taiwan. pulingetj a kadjunangan na Heping gu masan 1,006.12 a kuzulj a mituruturu (maqlinpan atjunang 900.79 a kuzulj a mituru, maqlinaule atjunang 62.11 a kuzulj a mituru). izua malje 6,503 mapuljat imaza, ljakua izua malje 2,544 (59%) a Tayazuku a caucau i Heping gu. cinalivatan kasipaljavaljavak na dripung ta qinlajan imaza a sihu a 東勢郡 na taiciu. ayatua kiqecevan na mihu(qinaljan se tayal) ta dripun tjaivililj, sa sipaljavaljavak na sihu niamadju a tjatjuruvu a keisac i ta matjatjelu a pinaljavakan. na djemaljun a caucau seciuku tamaza kacaviljan a 1945. sipaljavaljavak niamadju a sihu na heping gu na taiciu. izua alu a cun imaza a pinaljavakan. kadjunangan tjaikacedas a heping gu i tu taiciu imaza. pasakacedas ta bsuring (xiulin gu) na kalinku; pasanavalj ta ren'ai gu kata guoxing gu na lamtaw king; pasaviri ta tarien (kaizuan na pazeh, i zhuolan tucu) kata taian na bari (siayaya ta miauli king tucu a kakaian na taokas), ta nahuy (jianshi gu) na hsinchu king; pasakaledep ta xinshe gu kata dongshi gu. izau veljeluan a taokas (dajia ayain tucu) a pasa i ta gadu a pinapungadan na tayal a babo hagai i tjaiviri. caucau paljavak tua qinaljan matja 13 a qinaljan i Heping. Sqoyaw Tabuk Slamaw Lilang M'ihu Tgbin L'olu Kling Pasing Slamaw Tbulan S'yux Hrung pinaljavakan mapuljat izua daitai saka tapuluq saka pitju a lin imaza na pinaljavakan naicu a li a alu. papupaysu tataleman kakiciqavan tatuluan izua tapuluq a gakku a kedrikedri imaza. biuing iyubingkiuku (yuzeng) sasupuan na iyubingkiuku 424 a sasupuan na iyubingkiku se pasing (heping gu). remayurangan sipacacikeljan palidring a djalan sikamasanpitjulj-A a palidring a djalan na taiwan: kasimaza a patje yilan sikamasanvalulj a palidring a djalan na taiwan (inika djalan na remayurangan; aicu a djalan na taqaljaqaljan imaza) sikamasan 140 a paladring a djalan na bari (miaoli king) sikamasan 47 a palidring a djalan na taiciu: maqati a kemasi tamaza a patje bari (miaoli king) basu basu na fengyuan i lizuk a taiciu sikamasan 90 sikamasan 153 sikamasan 153 sikamasan 153 sikamasan 207 sikamasan 209 sikamasan 251 sikamasan 252 sikamasan 253 sikamasan 266 sikamasan 266 sikamasan 267 sikamasan 269 sikamasan 821 sikamasan 850 sikamasan 865 sikamasan 865 sikamasan 866 sikamasan 866 (區1) sikamasan 866 (區2) sikamasan 866 (區3) basu na kukang sikamasan 1751 a kemasi ta yilan a patje slamaw sikamasan 1764 a kemasi ta lutung a patje slamaw basu na kalinku sikamasan 1141 a kemasi ta ljaljevavavan na kalinku ta kisiya a patjetaiciu(slamaw) kisiya djalan djamay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a pasing (heping go) na seqaqosa i Taicio i Taiwan. polingetj a kadjonangan na Heping go masan 1,006.12 a kozolj a mitorotoro (maqlinpan atjonang 900.79 a kozolj a mitoro, maqlinaole atjonang 62.11 a kozolj a mitoro). izoa malje 6,503 mapoljat imaza, ljakoa izoa malje 2,544 (59%) a Tayazoko a caocao i Heping go. cinalivatan kasipaljavaljavak na dripong ta qinlajan imaza a siho a 東勢郡 na taicio. ayatoa kiqecevan na miho(qinaljan se tayal) ta dripon tjaivililj, sa sipaljavaljavak na siho niamadjo a tjatjorovo a keisac i ta matjatjelo a pinaljavakan. na djemaljon a caocao secioko tamaza kacaviljan a 1945. sipaljavaljavak niamadjo a siho na heping go na taicio. izoa alo a con imaza a pinaljavakan. kadjonangan tjaikacedas a heping go i to taicio imaza. pasakacedas ta bsoring (xiolin go) na kalinko; pasanavalj ta ren'ai go kata gooxing go na lamtaw king; pasaviri ta tarien (kaizoan na pazeh, i zhoolan toco) kata taian na bari (siayaya ta miaoli king toco a kakaian na taokas), ta nahoy (jianshi go) na hsincho king; pasakaledep ta xinshe go kata dongshi go. izao veljeloan a taokas (dajia ayain toco) a pasa i ta gado a pinapongadan na tayal a babo hagai i tjaiviri. caocao paljavak toa qinaljan matja 13 a qinaljan i Heping. Sqoyaw Tabok Slamaw Lilang M'iho Tgbin L'olo Kling Pasing Slamaw Tbolan S'yox Hrong pinaljavakan mapoljat izoa daitai saka tapoloq saka pitjo a lin imaza na pinaljavakan naico a li a alo. papopayso tataleman kakiciqavan tatoloan izoa tapoloq a gakko a kedrikedri imaza. bioing iyobingkioko (yozeng) sasopoan na iyobingkioko 424 a sasopoan na iyobingkiko se pasing (heping go). remayorangan sipacacikeljan palidring a djalan sikamasanpitjolj-A a palidring a djalan na taiwan: kasimaza a patje yilan sikamasanvalolj a palidring a djalan na taiwan (inika djalan na remayorangan; aico a djalan na taqaljaqaljan imaza) sikamasan 140 a paladring a djalan na bari (miaoli king) sikamasan 47 a palidring a djalan na taicio: maqati a kemasi tamaza a patje bari (miaoli king) baso baso na fengyoan i lizok a taicio sikamasan 90 sikamasan 153 sikamasan 153 sikamasan 153 sikamasan 207 sikamasan 209 sikamasan 251 sikamasan 252 sikamasan 253 sikamasan 266 sikamasan 266 sikamasan 267 sikamasan 269 sikamasan 821 sikamasan 850 sikamasan 865 sikamasan 865 sikamasan 866 sikamasan 866 (區1) sikamasan 866 (區2) sikamasan 866 (區3) baso na kokang sikamasan 1751 a kemasi ta yilan a patje slamaw sikamasan 1764 a kemasi ta lotong a patje slamaw baso na kalinko sikamasan 1141 a kemasi ta ljaljevavavan na kalinko ta kisiya a patjetaicio(slamaw) kisiya djalan djamay</FORM>
    </S>
</TEXT>