<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Hideki_Yukawa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hideki_Yukawa" copyright="CC BY-SA" citation="Hideki_Yukawa. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hideki_Yukawa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hideki_Yukawa, title = Hideki_Yukawa, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hideki_Yukawa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ti Hideki lja Yukawa (湯川 秀樹／ゆかわ ひでき Yukawa Hideki ,1907.1.23－1981.9.8) Hideki Yukawa, pinualjak timudju i 1907 a cavilj a icigacu a drusa a puluq kata tjelu a qadavan, sa macayanga timadju i 1981 a cavilj a kugacu a alu a qadavan. sinikingkingkiu ta 物理學ti Hideki Yukawa i ripun, mavananga 物理學kata 理學a sinsi. natemulu timadju i 京都大學kata大阪大學, sa masan ta pungadanngadan a sinsi timadju i 大阪大學. a pakalevavan ta ligu na taqaljaqaljan tjaimadju, sa pakalevauta tjaimatju ta &quot;勳一等旭日大綬章&quot;, &quot;文化勳章表彰&quot;kata &quot;從二位&quot;. kinkiu ti Hideki Yukawa ta kemudakuda a質子kata 中子i tjaladj tua 原子核, sa pakeljanganga ta zuma tua izuaanga a 介子. ka 1947 a cavilj, sedjumak a 英國物理學家ti塞西爾·鮑威爾 ta π介子 i zarezar a 宇宙線, sa ljemauy ta Hideki Yukawa timadju. saka, masananga ta sikamasanitalj a caucau na ripun a pinakalevavan ta &quot;諾貝爾獎&quot;ka 1949 a cavilj. sikavaljutan kasucuayanga a sikavaljutan ka 1907 a cavilj, pinualjak i timadju, a masantjelulj a aljak nimadju a matjaljaljak a 地質學家a小川琢治kata小雪. ka 1908 a cavilj, ka pinualjakanga a itjaivirilj tu ita a cavilj kata drusa a qiljas, pudjadjalan tjai kama timadju a vaik a 京都帝國大學 ta masengseng, sa patjavat a tacekeljan ta 京都府京都市. saka, ka ita a cavilj tua daygakuanan, izuazua i 京都 timadju. sa, izuaizua i 大阪kata西宮uta ka kitjaulanga a daygaku timadju, ljawa liawliaw a milingan nua nasi nimadju i 京都. izua a vinecikan ni Hideki Yukawa ta mapaqenetjan timadju i 京都. azua a kina nimadju a kama, avan a vuvu ni Hideki Yukawa ti 小川駒橘, a sividay na前紀州藩 timadju, sa naqivu a &quot;kemasi a 和歌山&quot;tia Hideki Yukawa. masa mamau ta 松下幸之助 tua macaqu a paveliveli, izau a vinecikan a &quot;pinualjakan timaza a 松下幸之助&quot;, azua a vencik a vinecik na Hideki Yukawa. ka lima sa unem a cavilj ti Hideki Yukawa, kitulutulu ta katupu a 四書 timadju tjai vuvu ti 駒橘. macaqu tua kineljangan nua pairing ti駒橘, macaquta tua kineljangan nua 洋學, sa pacun ta sinbun a 泰晤士報 kaizuanan timadju. izua a vinecikan ni Hideki Yukawa: &quot;kinemenem aken tua aicu a kineljangan nua洋學, inia neka ta kinudan. ……inika kemaljang aken tua pacugan, ljawa izuanan a liaw a manguaqan naizua. saka, nu pacun ta pazangal a katupu itjaivirilj, inia pazangal mumaya. masa temavak aken tua vinecikan na pairang. auza a kakudan a namagagalj ta caucau, masa amin a kitulu aken tua paka zain na vuvu, kemeljananga aken kata temavak tua vinecikan na pairang, sa madjulu ta kitulutulu aken itjaivirilj.&quot; ka 1919 a cavilj, kitulutulu ta ti Hideki Yukawa, ika madjulu a pacun tjaimadju i kituluan, sa pinaka &quot;權兵衛&quot;. saka, inika saigu a maljavaljavar timadju, nu maqupung timadju,ika qivuqivu, saka pinaka &quot;&quot;Iwanchan&quot; &quot;uta. ljawa kimanu avan a 伊凡 nua tjaucikel na 托爾斯泰 timadju. kinemenemuta a kama ni Hideki Yukawa ta minseke ti Hideki Yukawa, ika kemeljang a kinemenem timadju sa inika sedjadjeljek tjaimadju. kacuayanga, kinemenem a kama ni Hideki Yukawa tau inia macaqu a kitulu ti Hideki Yukawa, sa uri tjemaula timadju tua kituluanan i taygaku, macepeliv tua kitulu ta masengseng. izuanan a aljak nia sinsi izua i salasaladj i 京都一中, sa tjuruvu a cawcaw a masan ta sinsi uta. qaw ka 1965 a cavilj a pinakalevavan ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;tjiamadju, mavananga a maresalasaladj ti 朝永振一郎kati Hideki Yukawa. sengsengan kitjaulanga i daygaku a ti Hideki Yukawa ka 1929 a cavilj, sa masengseng ta kitulu kati 玉城嘉十郎 i daygaku a . masananga tua sinsi na 京都帝國大學 ka 1932 a cavilj. kemeljanganga ta sinis ti 八木秀次na daygaku a i kaiki a &quot; &quot;a napakaiki a daygaku a東北帝國大學, sa pinusaladj na 八木秀次 tua masn ta sinsi i daygaku a . kaizuanan, kemeljang a aljak na malailaing nua biuing a 大阪胃腸病院(papungadan ta biuing a湯川胃腸病院ka 1950 a cavilj) ti 湯川玄洋, avan a djaljedjalj a vavayan ti湯川スミ, sa puvaljaw tiamdju. saka kitarev ti Hideki Yukawa tua 湯川, sa papungadan ta Hideki Yukawa. ka 1935 a cavilj, venecik a pakeljang ti Hideki Yukawa i katupu a &quot; &quot;a lunbun a&quot;kemudakuda patjara 基本粒子&quot;, napakeljang ta kemudakuda ta 質子kata中子i tjaladj tua 原子核, sa naqivu ta 核子的介子理論, kata izuanga a介子, aya ti Hideki Yukawa. ka1947 a cavilj, napacun ta π介子 ti 塞西爾·鮑威爾 kamasi a 英國, sa sikeljang tua kingkiu na Hideki Yukawa. pinakalevavan ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;ti Hideki Yukawa ka 1949 a cavilj, pinakalevavanuta ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;ti塞西爾·鮑威爾ka 1950 a cavilj. saka, izuaanga a lunbun kata vinecikan nimadju, avan a katupu a &quot;量子力學入門&quot;ka 1946 a cavilj, kata katupu a &quot;基本粒子理論入門&quot;ka 1948 a cavilj. cinalivatan ka 1907 a cavilj, pinualjak i 東京. ka 1929 a cavilj(drusa a puluq kata drusa a cavilj), kitjulanga i daygaku a京都帝國大學理學院. ka 1932 a cavilj(drusa a puluq kata lima a cavilj), masananga ta sinsi i京都帝國大學理學院. puvaljaw kati 澄子. ka 1933 a cavilj(drusa a puluq kata unem a cavilj), masananga ta sinsi i大阪帝國大學. ka 1935 a cavilj(drusa a puluq kata alu a cavilj), pakeljang i katupu a lunbun a&quot;kemudakuda patjara 基本粒子&quot;, sa naqivu ta 核子的介子理論, kata izuanga a介子. ka 1936 a cavilj(drusa a puluq kata siva a cavilj), masananga ta sinsi i大阪帝國大學. ka 1938 a cavilj(tjelu a puluq kata ita a cavilj), kitjaulanga a 博士 ta sinsi i大阪帝國大學, azua a lunbun a &quot;On the interaction of elementary particles&quot;. ka 1939 a cavilj(tjelu a puluq kata drusa a cavilj), masananga ta sinsi i京都帝國大學. ka 1940 a cavilj(tjelu a puluq kata tjelu a cavilj), pinakalevavan ta 日本學士院獎. ka 1943 a cavilj(tjelu a puluq kata unem a cavilj), pinakalevavan ta 文化勳章. ka 1949 a cavilj(sepatj a puluq kata drusa a cavilj), masananga ta sinsi i哥倫比亞大學. pinakalevavan ta 諾貝爾物理學獎. ka 1953 a cavilj(sepatj a puluq kata unem a cavilj), masananga ta sinsi i kingkiusiu a a masanitalj a malailaing. ka 1955 a cavilj(sepatj a puluq kata alu a cavilj), vinecik ta &quot;羅素—愛因斯坦宣言&quot;. ka 1981 a cavilj(pitju a puluq kata sepatj a cavilj), namacay i 京都. pazangalan ta pinakalevavan ka 1940 a cavilj, 恩賜獎. ka 1941 a cavilj, 野間學術獎 ka 1943 a cavilj, 文化勳章 ka 1949 a cavilj, 諾貝爾物理學獎 ka 1963 a cavilj, ka 1964 a cavilj, 羅蒙諾索夫金質獎章 ka 1967 a cavilj, ka 1977 a cavilj, 勳一等旭日大綬章 ka 1981 a cavilj, 從二位</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ti Hideki lja Yokawa (湯川 秀樹／ゆかわ ひでき Yokawa Hideki ,1907.1.23－1981.9.8) Hideki Yokawa, pinoaljak timodjo i 1907 a cavilj a icigaco a drosa a poloq kata tjelo a qadavan, sa macayanga timadjo i 1981 a cavilj a kogaco a alo a qadavan. sinikingkingkio ta 物理學ti Hideki Yokawa i ripon, mavananga 物理學kata 理學a sinsi. natemolo timadjo i 京都大學kata大阪大學, sa masan ta pongadanngadan a sinsi timadjo i 大阪大學. a pakalevavan ta ligo na taqaljaqaljan tjaimadjo, sa pakalevaota tjaimatjo ta &quot;勳一等旭日大綬章&quot;, &quot;文化勳章表彰&quot;kata &quot;從二位&quot;. kinkio ti Hideki Yokawa ta kemodakoda a質子kata 中子i tjaladj toa 原子核, sa pakeljanganga ta zoma toa izoaanga a 介子. ka 1947 a cavilj, sedjomak a 英國物理學家ti塞西爾·鮑威爾 ta π介子 i zarezar a 宇宙線, sa ljemaoy ta Hideki Yokawa timadjo. saka, masananga ta sikamasanitalj a caocao na ripon a pinakalevavan ta &quot;諾貝爾獎&quot;ka 1949 a cavilj. sikavaljotan kasocoayanga a sikavaljotan ka 1907 a cavilj, pinoaljak i timadjo, a masantjelolj a aljak nimadjo a matjaljaljak a 地質學家a小川琢治kata小雪. ka 1908 a cavilj, ka pinoaljakanga a itjaivirilj to ita a cavilj kata drosa a qiljas, podjadjalan tjai kama timadjo a vaik a 京都帝國大學 ta masengseng, sa patjavat a tacekeljan ta 京都府京都市. saka, ka ita a cavilj toa daygakoanan, izoazoa i 京都 timadjo. sa, izoaizoa i 大阪kata西宮ota ka kitjaolanga a daygako timadjo, ljawa liawliaw a milingan noa nasi nimadjo i 京都. izoa a vinecikan ni Hideki Yokawa ta mapaqenetjan timadjo i 京都. azoa a kina nimadjo a kama, avan a vovo ni Hideki Yokawa ti 小川駒橘, a sividay na前紀州藩 timadjo, sa naqivo a &quot;kemasi a 和歌山&quot;tia Hideki Yokawa. masa mamao ta 松下幸之助 toa macaqo a paveliveli, izao a vinecikan a &quot;pinoaljakan timaza a 松下幸之助&quot;, azoa a vencik a vinecik na Hideki Yokawa. ka lima sa onem a cavilj ti Hideki Yokawa, kitolotolo ta katopo a 四書 timadjo tjai vovo ti 駒橘. macaqo toa kineljangan noa pairing ti駒橘, macaqota toa kineljangan noa 洋學, sa pacon ta sinbon a 泰晤士報 kaizoanan timadjo. izoa a vinecikan ni Hideki Yokawa: &quot;kinemenem aken toa aico a kineljangan noa洋學, inia neka ta kinodan. ……inika kemaljang aken toa pacogan, ljawa izoanan a liaw a mangoaqan naizoa. saka, no pacon ta pazangal a katopo itjaivirilj, inia pazangal momaya. masa temavak aken toa vinecikan na pairang. aoza a kakodan a namagagalj ta caocao, masa amin a kitolo aken toa paka zain na vovo, kemeljananga aken kata temavak toa vinecikan na pairang, sa madjolo ta kitolotolo aken itjaivirilj.&quot; ka 1919 a cavilj, kitolotolo ta ti Hideki Yokawa, ika madjolo a pacon tjaimadjo i kitoloan, sa pinaka &quot;權兵衛&quot;. saka, inika saigo a maljavaljavar timadjo, no maqopong timadjo,ika qivoqivo, saka pinaka &quot;&quot;Iwanchan&quot; &quot;ota. ljawa kimano avan a 伊凡 noa tjaocikel na 托爾斯泰 timadjo. kinemenemota a kama ni Hideki Yokawa ta minseke ti Hideki Yokawa, ika kemeljang a kinemenem timadjo sa inika sedjadjeljek tjaimadjo. kacoayanga, kinemenem a kama ni Hideki Yokawa tao inia macaqo a kitolo ti Hideki Yokawa, sa ori tjemaola timadjo toa kitoloanan i taygako, macepeliv toa kitolo ta masengseng. izoanan a aljak nia sinsi izoa i salasaladj i 京都一中, sa tjorovo a cawcaw a masan ta sinsi ota. qaw ka 1965 a cavilj a pinakalevavan ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;tjiamadjo, mavananga a maresalasaladj ti 朝永振一郎kati Hideki Yokawa. sengsengan kitjaolanga i daygako a ti Hideki Yokawa ka 1929 a cavilj, sa masengseng ta kitolo kati 玉城嘉十郎 i daygako a . masananga toa sinsi na 京都帝國大學 ka 1932 a cavilj. kemeljanganga ta sinis ti 八木秀次na daygako a i kaiki a &quot; &quot;a napakaiki a daygako a東北帝國大學, sa pinosaladj na 八木秀次 toa masn ta sinsi i daygako a . kaizoanan, kemeljang a aljak na malailaing noa bioing a 大阪胃腸病院(papongadan ta bioing a湯川胃腸病院ka 1950 a cavilj) ti 湯川玄洋, avan a djaljedjalj a vavayan ti湯川スミ, sa povaljaw tiamdjo. saka kitarev ti Hideki Yokawa toa 湯川, sa papongadan ta Hideki Yokawa. ka 1935 a cavilj, venecik a pakeljang ti Hideki Yokawa i katopo a &quot; &quot;a lonbon a&quot;kemodakoda patjara 基本粒子&quot;, napakeljang ta kemodakoda ta 質子kata中子i tjaladj toa 原子核, sa naqivo ta 核子的介子理論, kata izoanga a介子, aya ti Hideki Yokawa. ka1947 a cavilj, napacon ta π介子 ti 塞西爾·鮑威爾 kamasi a 英國, sa sikeljang toa kingkio na Hideki Yokawa. pinakalevavan ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;ti Hideki Yokawa ka 1949 a cavilj, pinakalevavanota ta &quot;諾貝爾物理學獎&quot;ti塞西爾·鮑威爾ka 1950 a cavilj. saka, izoaanga a lonbon kata vinecikan nimadjo, avan a katopo a &quot;量子力學入門&quot;ka 1946 a cavilj, kata katopo a &quot;基本粒子理論入門&quot;ka 1948 a cavilj. cinalivatan ka 1907 a cavilj, pinoaljak i 東京. ka 1929 a cavilj(drosa a poloq kata drosa a cavilj), kitjolanga i daygako a京都帝國大學理學院. ka 1932 a cavilj(drosa a poloq kata lima a cavilj), masananga ta sinsi i京都帝國大學理學院. povaljaw kati 澄子. ka 1933 a cavilj(drosa a poloq kata onem a cavilj), masananga ta sinsi i大阪帝國大學. ka 1935 a cavilj(drosa a poloq kata alo a cavilj), pakeljang i katopo a lonbon a&quot;kemodakoda patjara 基本粒子&quot;, sa naqivo ta 核子的介子理論, kata izoanga a介子. ka 1936 a cavilj(drosa a poloq kata siva a cavilj), masananga ta sinsi i大阪帝國大學. ka 1938 a cavilj(tjelo a poloq kata ita a cavilj), kitjaolanga a 博士 ta sinsi i大阪帝國大學, azoa a lonbon a &quot;On the interaction of elementary particles&quot;. ka 1939 a cavilj(tjelo a poloq kata drosa a cavilj), masananga ta sinsi i京都帝國大學. ka 1940 a cavilj(tjelo a poloq kata tjelo a cavilj), pinakalevavan ta 日本學士院獎. ka 1943 a cavilj(tjelo a poloq kata onem a cavilj), pinakalevavan ta 文化勳章. ka 1949 a cavilj(sepatj a poloq kata drosa a cavilj), masananga ta sinsi i哥倫比亞大學. pinakalevavan ta 諾貝爾物理學獎. ka 1953 a cavilj(sepatj a poloq kata onem a cavilj), masananga ta sinsi i kingkiosio a a masanitalj a malailaing. ka 1955 a cavilj(sepatj a poloq kata alo a cavilj), vinecik ta &quot;羅素—愛因斯坦宣言&quot;. ka 1981 a cavilj(pitjo a poloq kata sepatj a cavilj), namacay i 京都. pazangalan ta pinakalevavan ka 1940 a cavilj, 恩賜獎. ka 1941 a cavilj, 野間學術獎 ka 1943 a cavilj, 文化勳章 ka 1949 a cavilj, 諾貝爾物理學獎 ka 1963 a cavilj, ka 1964 a cavilj, 羅蒙諾索夫金質獎章 ka 1967 a cavilj, ka 1977 a cavilj, 勳一等旭日大綬章 ka 1981 a cavilj, 從二位</FORM>
    </S>
</TEXT>