<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Hu_Tai-Li" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hu_Tai-Li" copyright="CC BY-SA" citation="Hu_Tai-Li. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hu_Tai-Li" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hu_Tai-Li, title = Hu_Tai-Li, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hu_Tai-Li} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hu Tai-Li Hu Tai-Li, kemasi taihuku, sinipualjak ka 1950 a cavilj kata sangacu saka tapuluq sa ita a qadavan, sa vinaikan ka 2022 a cavilj kata gugacu saka pitju a qadavan. izua sengsengan tua kinkiu ta kakudan nua taiwan, kata semasing tua cinalivatan sa masan ta iga. nakinkinkiu a sengsengan nimadju i . kinituluanan ka kitjalanga ti Hu Tai-Li a kemasi daigaku a 國立臺灣大學 i taihaku tua kitulu ta likisi, sa semupu ta hakasi i daigaku a 紐約市立大學研究院. qaw nakinkinkiu a sengsengan nimadju i ka 1979 a cavilj a patjetucu. ka 2015 a cavilj, namasan malailaing nua 民族學研究所 timadju. nakinkinkiu timadju tua: kakudan kata cawcau pinacunan itua kakudan venecik tua kakudan nua taiwan papukeljang a kakudan palisian kata sikeljangan kakudan nua palisian semasing tua cinalivatan sa masa ta iga a tjaljasangasangasang a cawcau ti Hu Tai-Li a semasing ta cinalivatan kata kakudan nua taiwan, sa izuanga a iga a &quot;穿過婆家村&quot;nimadju ka 1997 a cavilj, mavan a tjaljasangasangasang a iga a sinivecik tua cinalivatan nua taiwan. qaw izua uta a liaw a iga nimadju a pinakalevan nua kuni kata valjaka. tacemekeljan a kama ni Hu Tai-Li a 胡為一, kemasi chuku a sanghay , sa kicual timadju taza qadupu a &quot;摩爾門經&quot;i ljemautian. ti kina ni Tai-Li a kemasi chuku a ciangsi . a valjaw ni Hu Tai-Li a 李惠正 mavan a sinsi na daigaku a 東海大學美術系, izua a macidilj a aljak niamadju. kaizuanan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Ho Tai-Li Ho Tai-Li, kemasi taihoko, sinipoaljak ka 1950 a cavilj kata sangaco saka tapoloq sa ita a qadavan, sa vinaikan ka 2022 a cavilj kata gogaco saka pitjo a qadavan. izoa sengsengan toa kinkio ta kakodan noa taiwan, kata semasing toa cinalivatan sa masan ta iga. nakinkinkio a sengsengan nimadjo i . kinitoloanan ka kitjalanga ti Ho Tai-Li a kemasi daigako a 國立臺灣大學 i taihako toa kitolo ta likisi, sa semopo ta hakasi i daigako a 紐約市立大學研究院. qaw nakinkinkio a sengsengan nimadjo i ka 1979 a cavilj a patjetoco. ka 2015 a cavilj, namasan malailaing noa 民族學研究所 timadjo. nakinkinkio timadjo toa: kakodan kata cawcao pinaconan itoa kakodan venecik toa kakodan noa taiwan papokeljang a kakodan palisian kata sikeljangan kakodan noa palisian semasing toa cinalivatan sa masa ta iga a tjaljasangasangasang a cawcao ti Ho Tai-Li a semasing ta cinalivatan kata kakodan noa taiwan, sa izoanga a iga a &quot;穿過婆家村&quot;nimadjo ka 1997 a cavilj, mavan a tjaljasangasangasang a iga a sinivecik toa cinalivatan noa taiwan. qaw izoa ota a liaw a iga nimadjo a pinakalevan noa koni kata valjaka. tacemekeljan a kama ni Ho Tai-Li a 胡為一, kemasi choko a sanghay , sa kicoal timadjo taza qadopo a &quot;摩爾門經&quot;i ljemaotian. ti kina ni Tai-Li a kemasi choko a ciangsi . a valjaw ni Ho Tai-Li a 李惠正 mavan a sinsi na daigako a 東海大學美術系, izoa a macidilj a aljak niamadjo. kaizoanan</FORM>
    </S>
</TEXT>