<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Hualien" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hualien" copyright="CC BY-SA" citation="Hualien. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hualien" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hualien, title = Hualien, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hualien} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">hualien hici (pinayuwanan:valangawÔľõpinairangan:Hua-lian-chhńęÔľõnginaingayngan:faňä lienňá sii/faňč lien shi+ÔľõSinakizayan:NabakuwanÔľõ'inamizukuan:Kalinko)avan nangata ca hici nua kalingu king. i maza i pasakacedas a viri tua taiwan a kalingu king, i pasaviri a kalinku a sema taitu sevesevec a lizulizuk a kadjunangan, a i viri nakidjekec tua sincen, a i navalj kicaing tua i djian, pasamaza ledepan kicencen ta i siulin, a i tjaikacedas na kicevung tua taipingyan (ljavek a viliping), izua sepatj puluq sa sepatj a mula(saka. izua unem qinepu a li), a sikici 29.4095 km¬≤, kata i ljaqedy a sincen guan a pasuqacavan tjalja kreian ta penuljat a qinaljan i kalingu king, a caucau kimaya tapuluq kudraw sa drusa kuzulj, masansikamusalj a hici pakata i pasakacedasan a kadjunangan (tja kedri ta valangaw). au aza mavalidan masan sangasangasan pakata kalingu king kata taidukingÔľõpakata hici a king imaza i taiwan a penuljat, aza pulingetjan nua kadjunangan masansikamusalj ta kerian, mavalidan daisanmi. aicu hualien hici a dideq djian kata sincen namaqepu a masan a sikace, izua tu drusa puluq kudraw a caucau. masanvalulj pakata hici i taiwan. ka 1940 a cavilj vilivililjan a ripun a djiday, liaw namakeljang a dantay nu kingsic imaza, mirazek patjelja tucu avan saka masan i kacedasan tjalja nanguwaqan a hici. cinalivatan kasicuayan a qivu ta kalinku "cilay" aya,avan za amizuku nu qivu "sakiraya" sialpape tua "kiray" a pasumamaw siqivuan a zaing, ka 1909 a cavilj, aza kalingku kitjaula ta i valangaw, kasicuayan na lilangkang , kazuanan angata i milun pana. sinkang qivu tauta. aicu a ngadan kata i kalingku siljitaladj i veljeljuan a kalingukang minatu tja hului a minatu(nanping) mamaw. ka 1920 a cavilj, pavalitan tua kinapangaljan a paljavak, lemindjel ta kalingukang tje, nase kalingukang ting ljeteku aza kaligukangciting a kanri, ka 1937 a cavilj, i pasakacedasan lemindjel ta djin, saka pavalitan tua kalingukangting a kalingudjin, ka 1940 a cavilj lemindjel ta hici, pavalitan tua kalingukangci, kapuamin a maqaqeci, ka 1946 a cavilj, pavalitan ta hualien hici patjelja tucu, au hualien hici kata i vilang a yilan hici masan ta tjalja sangasan a lemingdjel ta hici italadj ta king. kadjunangan a kinalangan nua kadjunangan i hualien hici avan za nakemasi gadu seqaljutj a qipu kata vudas masan lizulizu, kimaya 90% a penuljat ta kadjunangan. au izua gadugadu ika qaca tu 100m i pasakaledep a kuvu mula kata a paljaljaqedi i suiyan mula a siulin qinaljan kata milun gadu i vececadan na hici. kimaya izua 10% pakata pulingetjan nua kadjunangan a hici. hisiu a i hualien hici a sicekaukau kemasi djian pana kata milun pana. djian pana i pasakacedasan nua taiwan, izua malji siqivu dulan pana aya. a ladruqan tu 11.4km, saka aicu pana a pulingetjan nua kadjunangan tu 42.16 km¬≤, a cidjawcuan pana avan nu pakanan, au paqaqarut i vecekadan a pasaviri nua kalinguking, avan pakamaza hualien hici a navalj kata djian guan a viri. aza sitjevuta angata na zaljum kemasi 1321m a paka djian gadu a kacedas i siulin guan, au pasakacedas a navalj a segalju sa cemalivat a cinvung , senan , yicang a mula, avan zua masan patjatjukudain na djian kata na kalingu a pana a paljaljaqedi, aicu djiansi tjakudrang tjalja ljatutan ta siljicasavan ta ljevek a tjakudrang, kemasi maza nanbing kivangvangan ljaqeti segaljudj mataipingyan. milun pana ka sicuayan a qivu "sapudang", a ladruqan tu 19.58 km, saka aicu pana a pulingetjan nua kadjunangan tu 72.54 km¬≤, segalju sa cemalivat a haulien hici, au aza sicekaukau kemasi sapudang a gadu i suiyan mula a siulin qinaljan, a tjljaqacan mata 1,120 m. hualien hici avan ta lizulizu pakata milun pana, aicu a kadjunangan tjalja demutan ta djian, hualien hici kata djali . saka pasa navalj a kalingu minatu a segaljudj mataipingyan. aza milun pana kemasi zaya seqaljudj a zaljum nakemacu ta qacilay, lja secevung ta pana zaljum madjadjiges masan ljusepitj a vudas, sepakiciul sivalian kata maseljec a kaliusan a ljavek, au i beipin kakivanvangan masan izua angata a vudavudasan, maqati a sipakivangvang kata semekez ta caucau. kalevelevan pakata ziriu a cungyancisiyangcy, kemasi 1989 a cavilj patje 2020 a cavilj, a tjaljaqacavan a sezaman avan 27.1‚ĄÉ, a tjaljakedrian a sezaman avan 21.0‚ĄÉ, a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. au a sikudjaljan avan 1844mm, lemita ta qudjaqudjaljan avan 133 qadaw, tjaliaw a qudjaqudjaljan avan sicigac patje ziugac. lja buhu tuki aza pasuvililj ta cengel a vali kemasi pasakaledep a navalj secengceng tua sizezan a ikiw, a salenean avan 77.8% i hualien hici. aza hualien hici i pasakacedasan a ljaviljaving a ljavek, lja qemeceng a gadugaduan i vecekadan tua taiwan kata ljavek a gadugaduan, saka aza sivalian avan angata pasakacedas a viri. au izua liaw sivalian avan pasakaledep a navalj, sidjalavan na vali avan 2.18 m/biw. pakata ziriu a "ŚĪĪŚĚ°ŚúįŚÖ¨ŚÖĪŚģČŚÖ®śČčŚÜä", tucu a taiday a cavilj izua 12 % kemasi kalingu a ljitaladj a buhu. lja izua buhu kemasi pasakeledep a taipingyan kata kemaledep a ikiw, aicu ljaviljaving ta ljavek ma aya ta luduludan madjiqedjiqes saka maya aza na ljavek a ljaviljaiving mekedrikedri anga. kinapangaljan a paljavak matja sepatj puluq sa lima a qinaljan i kalingu king. sa matja tapuluq sa drusa a qinaljan imaza, cibarbaran , cipawkan , cikep , tuwapun , singsiya , kenuy)) , ciku , sakur , takubuwan , lasutan , kanian , tasutasunan . izua 44 a mula imaza, au lemindjelj unem a qinepu a li. lja mekedri a caucau i minze mula, saka qepuing kata minzu mula. kavalanzuku aicu a kavalanzuku i kalingku king, nasedjameq ta gadu katua ljavek. sakizyazuku aicu a sakizayazuku nasetevelj tua amizuku i kalinku king. tarukuzuku aicu a turukuzuku ita pinaljavakan nua kalinkuking, sinane tayaruzuku ka tjaisangas ljakua na dukulicuanga tucu. caucau kemasi 2015 a cavilj vilivililjan patje 2020 a cavilj vilivililjan, mekedri tjelu kuzulj sa taiday sa alu puluq sa lima a caucau, avan ta tjalja kerian a caucau aza kinapangaljan a paljavak i kalinguking. aicu a caucau masansimatjelj a tjakedri ta pakata king a kinapangaljan a paljavak (pintung hici, canghua hici, yuanli cen). zuku tucu izua pairang, pinpu zuku, amizuku, truku zuku, seediq suzku, sakizaya zuku kata inika setaiwan a caucau. pakata ziriu a śą∂śĒŅšļčŚčôśČÄ i hualien hici, ka 107 a cavilj, a penuljat a kacalisiyan a caucau, aza vecik i hualien izua ita kudrav sa drusa kuzulj sa lima taiday sa tjelu puluq sa siva a kacalisiyan, kimaya 10% nua penuljat a cuacau nua hualien hici. amizuku amizuku paqaqarut i kalinguking kata taituking, avan tjalja tjuruvuan a zuku nua kacalisian. a amis qinaljan tjaliaw imaza i pasa cemedasan vecekadan a gadugaduan tua taiwan, pasanavalj a liwu pana, a kalingu a sema taitu sevesevec a lizulizuk kata i cemedasan a maka ljaving ta ljavek a kadjunangan.tja tjuruvu a na seman umaq i lizuk, mapulju i gadu. au za amizuku tjalja sangasan a kicaciul ta na pairan a kakudan, na matavak a pakankan ta nguiqe kata pazaljum, avan ljema kinan a siakay, aza aljak sakina, uqaljay setalev ta savavayan. au pakata caucau izua drusa puluq kudraw a amizuku, amin avan ta 0.5 % i kacalisian a qinaljan, saka i lizulizuk a zuma. pakata kadjunangan, sikudakudanan kata kai a maljetimalji, izua "pasaviri amizuku" kemasi pasaviri a vunglin patje hualien hici (suvung, djian), izua tauta sicuayan a ngadan "nanse amizuku". au "vececadan a amizuku", lja izua pinapepiliq a ljaviljaving a gadugaduan. izua tauta sicuayan a ngadan "ljaviljaving amizuku" (vungbin, dakangku) kata i siuguluani pana viljing a "siuguluan amizuku"(lisuy,cimei), izua pasanavalj amizuku",a kinaizuanan imaza i taitu ta lizulizukan a ljaqeti , izua tauta sicuayan a ngadan "taitu amizuku"(valangaw, malan, dulan). turuku zuku turuku zuku kemasi tjelu, sepatj taiday caviljan, napaselja qaca a sitaleman kata qemaljup a kadjunangan, vaikvaik a paljazua ta gadugaduan. semamaza i pasacemedas a liwu pana, muka pana, tausai pana a kadjunangan. au izua tjelu a kacalisian a qinaljan i kalinguking (siulin, warung kata lisan mula i zusi qinaljan) avan a turuku zuku a kakaizuanan. a seturuku qaqaciyan tu pupicul aya siqivuwan, aza uqaljaqaljay sasaiquan a qemaljup, a vavayavayan macaqu a cempu, cemupu ta katje hanan, quljaw neka venuta. seediq zuku aza milimiligan nase seediq zuku a qapurut imaza mudanyin a gadugaduan i vecekadan tua taiwan, puliaw a padjavat semamaza i renai guan i truwan a kadjunangan. au lja za kakaizuanan kedri a maqati sitaleman a kadjunangan, maumalj patjavat a tgdaya, toda, truku aicu a tjelu a qinaljan. ka itua tjelu taiday a caviljan, aza mapulju a seediq padjavat semamaza tucu a kalingu, papirazek tua masan niamadju a bunka, paljazua ta kai niamadju. sakiraya zuku sakiraya zuku kizuanan i hualen cilay lizuk, kemasi kaledep liwu pana, navalj muka pana, kicevung ta kacedas a taipingyan, kicaing ta i viri a cilay gadu, kasicuayan izua puluq a qinaljan. ka 17 anan na uranda kata sipanya a cavilj, aza itua rikisi sinivecik "sakiraya" aya, au za napatjavat qemuma a pairang nu qivu ta hualien "cilay" (pinairangan kilay), nu tja pacunan ka taiday a sangasan a cavilj, aicu a sakiraya zuku nase hualien kaledepan a qaca sapupicul a zuku caucau. ka 1878 a cavilj, aza cinting sihu a saseman djaljan sa qepui a kacalisian, mamu pakalivu ta "takuhuan maqaqeci" (tjalian makakuda aya rikisi), maciul a sakiraya kata kemalan kilivu ta cinting manu makilu. kapuaming a maqaqeci, aza cincau a sividay manu kisan ta paqeciv, linglingen za na kicaciul ta malivu a sakiraya sauing kitjuaya ta kadjunangan, sikavan za navaljut a caucau naseceker akiqilja tua i ami zuku a qinaljan, utauta vaik a mata malji a kadjunangan semanumaq. kemasizuanga maqulip a sakiraya i tua rikisi, masan pivaivaik a zuku. ka minku siva puluq unem cavilj icigac tapuluq sa pitju a qadaw, pasavelic 129 a cavilj anga, djemulung 17 a cavilj takina laruqan, aicu a sakiraya maumalj a makeljan, masan sikapuluq sa tjelu a kacalisian zuku i taiwan. kai imaza izua a cinyukukan, pinairangan, nginaingayngan, 'inamizukuan, tinrukuan kata sinakizayan. kinsic a papi mirazek ta kinsic i hici tja sinan pazangal a i pasaledep viriviran, pasaledep tja liaw a kakituluan (ceci kuba) pasacedasan avan za tja babulayan a kakaizuanan(huatun) kata hualien minatu, pasacemedas virian avan za milun kubakubavan, pasacemedasan navalj avan za demudut ta ljavekan (navalj, viri), sedjelj a kaizuangata umaq kata ika sinanguwaq a kadjunangan, aza hici kata tja sasaw nama pualang a maljianan. nugiu hualien hici tja pazangal ta kanasiubay, sikavan za qemuma a sengesengan ika mamaw ta tjuqinaljan a mirazek, a sinansangsan a remacevan a kadjunangan ipasa ledepan viriviri a kucian li, kucin li kata kuvu li. aza talem angata izua hualiensu,paday,djeljeseljesem a kamangulj,paday,djulis,tjanes liaw a kinsic a racev, kata keri a puciqavan. kuba milun kubakubavan taiwan simintu i kalingu asiya simintu i kalingu kalingu minatu taiwan kuba pakata ljataladj ljavek a zaljum taiwan puliaw i kalingu ciuku kuba pakata vadjuljayan siubay aicu tjalja temlidu a djalan i hualien hici avan i cungcen djalan, cunghua djalan, cungsan djalan, au patatevelem kata i palingu gucewei , sinandrusa lienheli, sinantjelu lienheli masan siubaybayan. sinupuan kakipucemelan nasidjaravacan kivangavangan hualien dungdamen yachi śĚĺŚúíŚą•ť§®sunyen umaq (na ripun sivitai a kinaizuanan) hualien a sengsengan kakudanan umaq ŤäĪŤďģÁü≥ťõēŚćöÁČ©ť§® kalinguking sasqetjan ta paridiu a sicuacuayan a nanemanga umaq pakata vincikan ta qaciljay ŤäĪŤďģťźĶťĀďśĖáŚĆĖŚúíŚćÄ hualien pakata kisiya a djalan a kakudanan umaq ŤäĪŤďģŚ§©šłĽśēôśĖáÁČ©ť§® hualien pakata tienzuciaw sinan papaljizavan tua nemangamanga umaq ŚŹįÁĀ£ŚéüšĹŹśįĎśóŹśĖáŚĆĖť§® taiwan kacalisian kakudanan umaq ÁĺéŚīôŚĪĪŚÖ¨Śúí milun gadu kakivangavangan ŤäĪŤďģŤßÄŚÖČśľĀśłĮ kalingu sikiljaving na kiciqaw tu mizalek ÁĺéŚīôŚ§úŚłā milun yachi</FORM>
        <PHON kindOf="original">hua…≠i…ôn hi ¶i (pinajuwanan:va…≠aŇčaw*pinairaŇčan:hua-…≠ian- ¶hh**ŇčinaiŇčajŇčan:*a* …≠i…ôn* sii/*a* …≠i…ôn shi+*sinakizajan:nabakuwan* Ēinamizukuan:ka…≠inku)avan naŇčata  ¶a hi ¶i nua ka…≠iŇču kiŇč. i maza i pasaka ¶…ôdas a viri tua taiwan a ka…≠iŇču kiŇč, i pasaviri a ka…≠inku a s…ôma taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a ka…ČunaŇčan, a i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua sin ¶…ôn, a i nava é ki ¶aiŇč tua i …Čian, pasamaza …≠…ôd…ôpan ki ¶…ôn ¶…ôn ta i siu…≠in, a i  ¶aika ¶…ôdas na ki ¶…ôvuŇč tua taipiŇčjan ( éav…ôk a vi…≠ipiŇč), izua s…ôpa ¶ pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a mu…≠a(saka. izua un…ôm qin…ôpu a …≠i), a siki ¶i **.**** km*, kata i  éaq…ôdj a sin ¶…ôn guan a pasuqa ¶avan  ¶a éa kr…ôian ta p…ônu éat a qina éan i ka…≠iŇču kiŇč, a  ¶au ¶au kimaja tapu…≠uq ku…Ėaw sa …Ėusa kuzu é, masansikamusa é a hi ¶i pakata i pasaka ¶…ôdasan a ka…ČunaŇčan ( ¶a k…ô…Ėi ta va…≠aŇčaw). au aza mava…≠idan masan saŇčasaŇčasan pakata ka…≠iŇču kiŇč kata taidukiŇč*pakata hi ¶i a kiŇč imaza i taiwan a p…ônu éat, aza pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan masansikamusa é ta k…ôrian, mava…≠idan daisanmi. ai ¶u hua…≠i…ôn hi ¶i a did…ôq …Čian kata sin ¶…ôn namaq…ôpu a masan a sika ¶…ô, izua tu …Ėusa pu…≠uq ku…Ėaw a  ¶au ¶au. masanva…≠u é pakata hi ¶i i taiwan. ka **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan a ripun a …Čidaj, …≠iaw namak…ô éaŇč a dantaj nu kiŇčsi ¶ imaza, miraz…ôk pa ¶…ô éa tu ¶u avan saka masan i ka ¶…ôdasan  ¶a éa naŇčuwaqan a hi ¶i.  ¶ina…≠ivatan kasi ¶uajan a qivu ta ka…≠inku " ¶i…≠aj" aja,avan za amizuku nu qivu "sakiraja" sia…≠pap…ô tua "kiraj" a pasumamaw siqivuan a zaiŇč, ka **** a  ¶avi é, aza ka…≠iŇčku ki ¶au…≠a ta i va…≠aŇčaw, kasi ¶uajan na …≠i…≠aŇčkaŇč , kazuanan aŇčata i mi…≠un pana. sinkaŇč qivu tauta. ai ¶u a Ňčadan kata i ka…≠iŇčku si éita…≠a…Č i v…ô é…ô éuan a ka…≠iŇčukaŇč minatu  ¶a hu…≠ui a minatu(nanpiŇč) mamaw. ka **** a  ¶avi é, pava…≠itan tua kinapaŇča éan a pa éavak, …≠…ômin…Č…ô…≠ ta ka…≠iŇčukaŇč  ¶…ô, nas…ô ka…≠iŇčukaŇč tiŇč  é…ôt…ôku aza ka…≠igukaŇč ¶itiŇč a kanri, ka **** a  ¶avi é, i pasaka ¶…ôdasan …≠…ômin…Č…ô…≠ ta …Čin, saka pava…≠itan tua ka…≠iŇčukaŇčtiŇč a ka…≠iŇču…Čin, ka **** a  ¶avi é …≠…ômin…Č…ô…≠ ta hi ¶i, pava…≠itan tua ka…≠iŇčukaŇč ¶i, kapuamin a maqaq…ô ¶i, ka **** a  ¶avi é, pava…≠itan ta hua…≠i…ôn hi ¶i pa ¶…ô éa tu ¶u, au hua…≠i…ôn hi ¶i kata i vi…≠aŇč a ji…≠an hi ¶i masan ta  ¶a éa saŇčasan a …≠…ômiŇč…Č…ô…≠ ta hi ¶i ita…≠a…Č ta kiŇč. ka…ČunaŇčan a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan i hua…≠i…ôn hi ¶i avan za nak…ômasi gadu s…ôqa éu ¶ a qipu kata vudas masan …≠izu…≠izu, kimaja **% a p…ônu éat ta ka…ČunaŇčan. au izua gadugadu ika qa ¶a tu ***m i pasaka…≠…ôd…ôp a kuvu mu…≠a kata a pa éa éaq…ôdi i suijan mu…≠a a siu…≠in qina éan kata mi…≠un gadu i v…ô ¶…ô ¶adan na hi ¶i. kimaja izua **% pakata pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan a hi ¶i. hisiu a i hua…≠i…ôn hi ¶i a si ¶…ôkaukau k…ômasi …Čian pana kata mi…≠un pana. …Čian pana i pasaka ¶…ôdasan nua taiwan, izua ma éi siqivu du…≠an pana aja. a …≠a…Ėuqan tu **.*km, saka ai ¶u pana a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan tu **.** km*, a  ¶i…Čaw ¶uan pana avan nu pakanan, au paqaqarut i v…ô ¶…ôkadan a pasaviri nua ka…≠iŇčukiŇč, avan pakamaza hua…≠i…ôn hi ¶i a nava é kata …Čian guan a viri. aza si ¶…ôvuta aŇčata na za éum k…ômasi ****m a paka …Čian gadu a ka ¶…ôdas i siu…≠in guan, au pasaka ¶…ôdas a nava é a s…ôga éu sa  ¶…ôma…≠ivat a  ¶invuŇč , s…ônan , ji ¶aŇč a mu…≠a, avan zua masan pa ¶a ¶ukudain na …Čian kata na ka…≠iŇču a pana a pa éa éaq…ôdi, ai ¶u …Čiansi  ¶aku…ĖaŇč  ¶a éa  éatutan ta si éi ¶asavan ta  é…ôv…ôk a  ¶aku…ĖaŇč, k…ômasi maza nanbiŇč kivaŇčvaŇčan  éaq…ôti s…ôga éu…Č mataipiŇčjan. mi…≠un pana ka si ¶uajan a qivu "sapudaŇč", a …≠a…Ėuqan tu **.** km, saka ai ¶u pana a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan tu **.** km*, s…ôga éu sa  ¶…ôma…≠ivat a hau…≠i…ôn hi ¶i, au aza si ¶…ôkaukau k…ômasi sapudaŇč a gadu i suijan mu…≠a a siu…≠in qina éan, a  ¶ éaqa ¶an mata *,*** m. hua…≠i…ôn hi ¶i avan ta …≠izu…≠izu pakata mi…≠un pana, ai ¶u a ka…ČunaŇčan  ¶a éa d…ômutan ta …Čian, hua…≠i…ôn hi ¶i kata …Ča…≠i . saka pasa nava é a ka…≠iŇču minatu a s…ôga éu…Č mataipiŇčjan. aza mi…≠un pana k…ômasi zaja s…ôqa éu…Č a za éum nak…ôma ¶u ta qa ¶i…≠aj,  éa s…ô ¶…ôvuŇč ta pana za éum ma…Ča…Čig…ôs masan  éus…ôpi ¶ a vudas, s…ôpaki ¶iu…≠ siva…≠ian kata mas…ô é…ô ¶ a ka…≠iusan a  éav…ôk, au i b…ôipin kakivanvaŇčan masan izua aŇčata a vudavudasan, maqati a sipakivaŇčvaŇč kata s…ôm…ôk…ôz ta  ¶au ¶au. ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan pakata ziriu a  ¶uŇčjan ¶isijaŇč ¶j, k…ômasi **** a  ¶avi é pa ¶…ô **** a  ¶avi é, a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman avan **.**, a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman avan **.**, a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. au a siku…Ča éan avan ****mm, …≠…ômita ta qu…Čaqu…Ča éan avan *** qadaw,  ¶a…≠iaw a qu…Čaqu…Ča éan avan si ¶iga ¶ pa ¶…ô ziuga ¶.  éa buhu tuki aza pasuvi…≠i é ta  ¶…ôŇč…ô…≠ a va…≠i k…ômasi pasaka…≠…ôd…ôp a nava é s…ô ¶…ôŇč ¶…ôŇč tua siz…ôzan a ikiw, a sa…≠…ôn…ôan avan **.*% i hua…≠i…ôn hi ¶i. aza hua…≠i…ôn hi ¶i i pasaka ¶…ôdasan a  éavi éaviŇč a  éav…ôk,  éa q…ôm…ô ¶…ôŇč a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan kata  éav…ôk a gadugaduan, saka aza siva…≠ian avan aŇčata pasaka ¶…ôdas a viri. au izua …≠iaw siva…≠ian avan pasaka…≠…ôd…ôp a nava é, si…Ča…≠avan na va…≠i avan *.** m/biw. pakata ziriu a "*********", tu ¶u a taidaj a  ¶avi é izua ** % k…ômasi ka…≠iŇču a  éita…≠a…Č a buhu.  éa izua buhu k…ômasi pasak…ô…≠…ôd…ôp a taipiŇčjan kata k…ôma…≠…ôd…ôp a ikiw, ai ¶u  éavi éaviŇč ta  éav…ôk ma aja ta …≠udu…≠udan ma…Čiq…ô…Čiq…ôs saka maja aza na  éav…ôk a  éavi éaiviŇč m…ôk…ô…Ėik…ô…Ėi aŇča. kinapaŇča éan a pa éavak ma ¶a s…ôpa ¶ pu…≠uq sa …≠ima a qina éan i ka…≠iŇču kiŇč. sa ma ¶a tapu…≠uq sa …Ėusa a qina éan imaza,  ¶ibarbaran ,  ¶ipawkan ,  ¶ik…ôp , tuwapun , siŇčsija , k…ônuj)) ,  ¶iku , sakur , takubuwan , …≠asutan , kanian , tasutasunan . izua ** a mu…≠a imaza, au …≠…ômin…Č…ô é un…ôm a qin…ôpu a …≠i.  éa m…ôk…ô…Ėi a  ¶au ¶au i minz…ô mu…≠a, saka q…ôpuiŇč kata minzu mu…≠a. kava…≠anzuku ai ¶u a kava…≠anzuku i ka…≠iŇčku kiŇč, nas…ô…Čam…ôq ta gadu katua  éav…ôk. sakizjazuku ai ¶u a sakizajazuku nas…ôt…ôv…ô é tua amizuku i ka…≠inku kiŇč. tarukuzuku ai ¶u a turukuzuku ita pina éavakan nua ka…≠inkukiŇč, sinan…ô tajaruzuku ka  ¶aisaŇčas  éakua na duku…≠i ¶uaŇča tu ¶u.  ¶au ¶au k…ômasi **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan pa ¶…ô **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan, m…ôk…ô…Ėi  ¶…ô…≠u kuzu é sa taidaj sa a…≠u pu…≠uq sa …≠ima a  ¶au ¶au, avan ta  ¶a éa k…ôrian a  ¶au ¶au aza kinapaŇča éan a pa éavak i ka…≠iŇčukiŇč. ai ¶u a  ¶au ¶au masansima ¶…ô é a  ¶ak…ô…Ėi ta pakata kiŇč a kinapaŇča éan a pa éavak (pintuŇč hi ¶i,  ¶aŇčhua hi ¶i, juan…≠i  ¶…ôn). zuku tu ¶u izua pairaŇč, pinpu zuku, amizuku, truku zuku, s…ô…ôdiq suzku, sakizaja zuku kata inika s…ôtaiwan a  ¶au ¶au. pakata ziriu a ***** i hua…≠i…ôn hi ¶i, ka *** a  ¶avi é, a p…ônu éat a ka ¶a…≠isijan a  ¶au ¶au, aza v…ô ¶ik i hua…≠i…ôn izua ita ku…Ėav sa …Ėusa kuzu é sa …≠ima taidaj sa  ¶…ô…≠u pu…≠uq sa siva a ka ¶a…≠isijan, kimaja **% nua p…ônu éat a  ¶ua ¶au nua hua…≠i…ôn hi ¶i. amizuku amizuku paqaqarut i ka…≠iŇčukiŇč kata taitukiŇč, avan  ¶a éa  ¶uruvuan a zuku nua ka ¶a…≠isian. a amis qina éan  ¶a…≠iaw imaza i pasa  ¶…ôm…ôdasan v…ô ¶…ôkadan a gadugaduan tua taiwan, pasanava é a …≠iwu pana, a ka…≠iŇču a s…ôma taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk kata i  ¶…ôm…ôdasan a maka  éaviŇč ta  éav…ôk a ka…ČunaŇčan. ¶a  ¶uruvu a na s…ôman umaq i …≠izuk, mapu éu i gadu. au za amizuku  ¶a éa saŇčasan a ki ¶a ¶iu…≠ ta na pairan a kakudan, na matavak a pakankan ta Ňčuiq…ô kata paza éum, avan  é…ôma kinan a siakaj, aza a éak sakina, uqa éaj s…ôta…≠…ôv ta savavajan. au pakata  ¶au ¶au izua …Ėusa pu…≠uq ku…Ėaw a amizuku, amin avan ta *.* % i ka ¶a…≠isian a qina éan, saka i …≠izu…≠izuk a zuma. pakata ka…ČunaŇčan, sikudakudanan kata kai a ma é…ôtima éi, izua "pasaviri amizuku" k…ômasi pasaviri a vuŇč…≠in pa ¶…ô hua…≠i…ôn hi ¶i (suvuŇč, …Čian), izua tauta si ¶uajan a Ňčadan "nans…ô amizuku". au "v…ô ¶…ô ¶adan a amizuku",  éa izua pinap…ôpi…≠iq a  éavi éaviŇč a gadugaduan. izua tauta si ¶uajan a Ňčadan " éavi éaviŇč amizuku" (vuŇčbin, dakaŇčku) kata i siugu…≠uani pana vi éiŇč a "siugu…≠uan amizuku"(…≠isuj, ¶im…ôi), izua pasanava é amizuku",a kinaizuanan imaza i taitu ta …≠izu…≠izukan a  éaq…ôti , izua tauta si ¶uajan a Ňčadan "taitu amizuku"(va…≠aŇčaw, ma…≠an, du…≠an). turuku zuku turuku zuku k…ômasi  ¶…ô…≠u, s…ôpa ¶ taidaj  ¶avi éan, napas…ô éa qa ¶a a sita…≠…ôman kata q…ôma éup a ka…ČunaŇčan, vaikvaik a pa éazua ta gadugaduan. s…ômamaza i pasa ¶…ôm…ôdas a …≠iwu pana, muka pana, tausai pana a ka…ČunaŇčan. au izua  ¶…ô…≠u a ka ¶a…≠isian a qina éan i ka…≠iŇčukiŇč (siu…≠in, waruŇč kata …≠isan mu…≠a i zusi qina éan) avan a turuku zuku a kakaizuanan. a s…ôturuku qaqa ¶ijan tu pupi ¶u…≠ aja siqivuwan, aza uqa éaqa éaj sasaiquan a q…ôma éup, a vavajavajan ma ¶aqu a  ¶…ômpu,  ¶…ômupu ta ka ¶…ô hanan, qu éaw n…ôka v…ônuta. s…ô…ôdiq zuku aza mi…≠imi…≠igan nas…ô s…ô…ôdiq zuku a qapurut imaza mudanjin a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan, pu…≠iaw a pa…Čavat s…ômamaza i r…ônai guan i truwan a ka…ČunaŇčan. au  éa za kakaizuanan k…ô…Ėi a maqati sita…≠…ôman a ka…ČunaŇčan, mauma é pa ¶avat a tgdaja, tuda, truku ai ¶u a  ¶…ô…≠u a qina éan. ka itua  ¶…ô…≠u taidaj a  ¶avi éan, aza mapu éu a s…ô…ôdiq pa…Čavat s…ômamaza tu ¶u a ka…≠iŇču, papiraz…ôk tua masan niama…Ču a bunka, pa éazua ta kai niama…Ču. sakiraja zuku sakiraja zuku kizuanan i hua…≠…ôn  ¶i…≠aj …≠izuk, k…ômasi ka…≠…ôd…ôp …≠iwu pana, nava é muka pana, ki ¶…ôvuŇč ta ka ¶…ôdas a taipiŇčjan, ki ¶aiŇč ta i viri a  ¶i…≠aj gadu, kasi ¶uajan izua pu…≠uq a qina éan. ka ** anan na uranda kata sipanja a  ¶avi é, aza itua rikisi siniv…ô ¶ik "sakiraja" aja, au za napa ¶avat q…ômuma a pairaŇč nu qivu ta hua…≠i…ôn " ¶i…≠aj" (pinairaŇčan ki…≠aj), nu  ¶a pa ¶unan ka taidaj a saŇčasan a  ¶avi é, ai ¶u a sakiraja zuku nas…ô hua…≠i…ôn ka…≠…ôd…ôpan a qa ¶a sapupi ¶u…≠ a zuku  ¶au ¶au. ka **** a  ¶avi é, aza  ¶intiŇč sihu a sas…ôman …Ča éan sa q…ôpui a ka ¶a…≠isian, mamu paka…≠ivu ta "takuhuan maqaq…ô ¶i" ( ¶a…≠ian makakuda aja rikisi), ma ¶iu…≠ a sakiraja kata k…ôma…≠an ki…≠ivu ta  ¶intiŇč manu maki…≠u. kapuamiŇč a maqaq…ô ¶i, aza  ¶in ¶au a sividaj manu kisan ta paq…ô ¶iv, …≠iŇč…≠iŇč…ôn za na ki ¶a ¶iu…≠ ta ma…≠ivu a sakiraja sauiŇč ki ¶uaja ta ka…ČunaŇčan, sikavan za nava éut a  ¶au ¶au nas…ô ¶…ôk…ôr akiqi éa tua i ami zuku a qina éan, utauta vaik a mata ma éi a ka…ČunaŇčan s…ômanumaq. k…ômasizuaŇča maqu…≠ip a sakiraja i tua rikisi, masan pivaivaik a zuku. ka minku siva pu…≠uq un…ôm  ¶avi é i ¶iga ¶ tapu…≠uq sa pi ¶u a qadaw, pasav…ô…≠i ¶ *** a  ¶avi é aŇča, …Č…ômu…≠uŇč ** a  ¶avi é takina …≠aruqan, ai ¶u a sakiraja mauma é a mak…ô éan, masan sikapu…≠uq sa  ¶…ô…≠u a ka ¶a…≠isian zuku i taiwan. kai imaza izua a  ¶injukukan, pinairaŇčan, ŇčinaiŇčajŇčan,  Ēinamizukuan, tinrukuan kata sinakizajan. kinsi ¶ a papi miraz…ôk ta kinsi ¶ i hi ¶i  ¶a sinan pazaŇča…≠ a i pasa…≠…ôd…ôp viriviran, pasa…≠…ôd…ôp  ¶a …≠iaw a kakitu…≠uan ( ¶…ô ¶i kuba) pasa ¶…ôdasan avan za  ¶a babu…≠ajan a kakaizuanan(huatun) kata hua…≠i…ôn minatu, pasa ¶…ôm…ôdas virian avan za mi…≠un kubakubavan, pasa ¶…ôm…ôdasan nava é avan za d…ômudut ta  éav…ôkan (nava é, viri), s…ô…Č…ô é a kaizuaŇčata umaq kata ika sinaŇčuwaq a ka…ČunaŇčan, aza hi ¶i kata  ¶a sasaw nama pua…≠aŇč a ma éianan. nugiu hua…≠i…ôn hi ¶i  ¶a pazaŇča…≠ ta kanasiubaj, sikavan za q…ômuma a s…ôŇč…ôs…ôŇčan ika mamaw ta  ¶uqina éan a miraz…ôk, a sinansaŇčsan a r…ôma ¶…ôvan a ka…ČunaŇčan ipasa …≠…ôd…ôpan viriviri a ku ¶ian …≠i, ku ¶in …≠i kata kuvu …≠i. aza ta…≠…ôm aŇčata izua hua…≠i…ônsu,padaj,…Č…ô é…ôs…ô é…ôs…ôm a kamaŇču é,padaj,…Ču…≠is, ¶an…ôs …≠iaw a kinsi ¶ a ra ¶…ôv, kata k…ôri a pu ¶iqavan. kuba mi…≠un kubakubavan taiwan simintu i ka…≠iŇču asija simintu i ka…≠iŇču ka…≠iŇču minatu taiwan kuba pakata  éata…≠a…Č  éav…ôk a za éum taiwan pu…≠iaw i ka…≠iŇču  ¶iuku kuba pakata va…Ču éajan siubaj ai ¶u  ¶a éa t…ôm…≠idu a …Ča…≠an i hua…≠i…ôn hi ¶i avan i  ¶uŇč ¶…ôn …Ča…≠an,  ¶uŇčhua …Ča…≠an,  ¶uŇčsan …Ča…≠an, au patat…ôv…ô…≠…ôm kata i pa…≠iŇču gu ¶…ôw…ôi , sinan…Ėusa …≠i…ônh…ô…≠i, sinan ¶…ô…≠u …≠i…ônh…ô…≠i masan siubajbajan. sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an nasi…Čarava ¶an kivaŇčavaŇčan hua…≠i…ôn duŇčdam…ôn ja ¶hi ****sunj…ôn umaq (na ripun sivitai a kinaizuanan) hua…≠i…ôn a s…ôŇčs…ôŇčan kakudanan umaq ******* ka…≠iŇčukiŇč sasq…ô ¶an ta paridiu a si ¶ua ¶uajan a nan…ômaŇča umaq pakata vin ¶ikan ta qa ¶i éaj ******** hua…≠i…ôn pakata kisija a …Ča…≠an a kakudanan umaq ******** hua…≠i…ôn pakata ti…ônzu ¶iaw sinan papa éizavan tua n…ômaŇčamaŇča umaq ********* taiwan ka ¶a…≠isian kakudanan umaq ***** mi…≠un gadu kakivaŇčavaŇčan ****** ka…≠iŇču siki éaviŇč na ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk **** mi…≠un ja ¶hi</PHON>
        <FORM kindOf="standard">hualien hici (pinayuwanan:valangawÔľõpinairangan:Hua-lian-chhńęÔľõnginaingayngan:faňä lienňá sii/faňč lien shi+ÔľõSinakizayan:NabakuwanÔľõ'inamizukuan:Kalinko)avan nangata ca hici nua kalingu king. i maza i pasakacedas a viri tua taiwan a kalingu king, i pasaviri a kalinku a sema taitu sevesevec a lizulizuk a kadjunangan, a i viri nakidjekec tua sincen, a i navalj kicaing tua i djian, pasamaza ledepan kicencen ta i siulin, a i tjaikacedas na kicevung tua taipingyan (ljavek a viliping), izua sepatj puluq sa sepatj a mula(saka. izua unem qinepu a li), a sikici 29.4095 km¬≤, kata i ljaqedy a sincen guan a pasuqacavan tjalja kreian ta penuljat a qinaljan i kalingu king, a caucau kimaya tapuluq kudraw sa drusa kuzulj, masansikamusalj a hici pakata i pasakacedasan a kadjunangan (tja kedri ta valangaw). au aza mavalidan masan sangasangasan pakata kalingu king kata taidukingÔľõpakata hici a king imaza i taiwan a penuljat, aza pulingetjan nua kadjunangan masansikamusalj ta kerian, mavalidan daisanmi. aicu hualien hici a dideq djian kata sincen namaqepu a masan a sikace, izua tu drusa puluq kudraw a caucau. masanvalulj pakata hici i taiwan. ka 1940 a cavilj vilivililjan a ripun a djiday, liaw namakeljang a dantay nu kingsic imaza, mirazek patjelja tucu avan saka masan i kacedasan tjalja nanguwaqan a hici. cinalivatan kasicuayan a qivu ta kalinku "cilay" aya,avan za amizuku nu qivu "sakiraya" sialpape tua "kiray" a pasumamaw siqivuan a zaing, ka 1909 a cavilj, aza kalingku kitjaula ta i valangaw, kasicuayan na lilangkang , kazuanan angata i milun pana. sinkang qivu tauta. aicu a ngadan kata i kalingku siljitaladj i veljeljuan a kalingukang minatu tja hului a minatu(nanping) mamaw. ka 1920 a cavilj, pavalitan tua kinapangaljan a paljavak, lemindjel ta kalingukang tje, nase kalingukang ting ljeteku aza kaligukangciting a kanri, ka 1937 a cavilj, i pasakacedasan lemindjel ta djin, saka pavalitan tua kalingukangting a kalingudjin, ka 1940 a cavilj lemindjel ta hici, pavalitan tua kalingukangci, kapuamin a maqaqeci, ka 1946 a cavilj, pavalitan ta hualien hici patjelja tucu, au hualien hici kata i vilang a yilan hici masan ta tjalja sangasan a lemingdjel ta hici italadj ta king. kadjunangan a kinalangan nua kadjunangan i hualien hici avan za nakemasi gadu seqaljutj a qipu kata vudas masan lizulizu, kimaya 90% a penuljat ta kadjunangan. au izua gadugadu ika qaca tu 100m i pasakaledep a kuvu mula kata a paljaljaqedi i suiyan mula a siulin qinaljan kata milun gadu i vececadan na hici. kimaya izua 10% pakata pulingetjan nua kadjunangan a hici. hisiu a i hualien hici a sicekaukau kemasi djian pana kata milun pana. djian pana i pasakacedasan nua taiwan, izua malji siqivu dulan pana aya. a ladruqan tu 11.4km, saka aicu pana a pulingetjan nua kadjunangan tu 42.16 km¬≤, a cidjawcuan pana avan nu pakanan, au paqaqarut i vecekadan a pasaviri nua kalinguking, avan pakamaza hualien hici a navalj kata djian guan a viri. aza sitjevuta angata na zaljum kemasi 1321m a paka djian gadu a kacedas i siulin guan, au pasakacedas a navalj a segalju sa cemalivat a cinvung , senan , yicang a mula, avan zua masan patjatjukudain na djian kata na kalingu a pana a paljaljaqedi, aicu djiansi tjakudrang tjalja ljatutan ta siljicasavan ta ljevek a tjakudrang, kemasi maza nanbing kivangvangan ljaqeti segaljudj mataipingyan. milun pana ka sicuayan a qivu "sapudang", a ladruqan tu 19.58 km, saka aicu pana a pulingetjan nua kadjunangan tu 72.54 km¬≤, segalju sa cemalivat a haulien hici, au aza sicekaukau kemasi sapudang a gadu i suiyan mula a siulin qinaljan, a tjljaqacan mata 1,120 m. hualien hici avan ta lizulizu pakata milun pana, aicu a kadjunangan tjalja demutan ta djian, hualien hici kata djali . saka pasa navalj a kalingu minatu a segaljudj mataipingyan. aza milun pana kemasi zaya seqaljudj a zaljum nakemacu ta qacilay, lja secevung ta pana zaljum madjadjiges masan ljusepitj a vudas, sepakiciul sivalian kata maseljec a kaliusan a ljavek, au i beipin kakivanvangan masan izua angata a vudavudasan, maqati a sipakivangvang kata semekez ta caucau. kalevelevan pakata ziriu a cungyancisiyangcy, kemasi 1989 a cavilj patje 2020 a cavilj, a tjaljaqacavan a sezaman avan 27.1‚ĄÉ, a tjaljakedrian a sezaman avan 21.0‚ĄÉ, a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. au a sikudjaljan avan 1844mm, lemita ta qudjaqudjaljan avan 133 qadaw, tjaliaw a qudjaqudjaljan avan sicigac patje ziugac. lja buhu tuki aza pasuvililj ta cengel a vali kemasi pasakaledep a navalj secengceng tua sizezan a ikiw, a salenean avan 77.8% i hualien hici. aza hualien hici i pasakacedasan a ljaviljaving a ljavek, lja qemeceng a gadugaduan i vecekadan tua taiwan kata ljavek a gadugaduan, saka aza sivalian avan angata pasakacedas a viri. au izua liaw sivalian avan pasakaledep a navalj, sidjalavan na vali avan 2.18 m/biw. pakata ziriu a "ŚĪĪŚĚ°ŚúįŚÖ¨ŚÖĪŚģČŚÖ®śČčŚÜä", tucu a taiday a cavilj izua 12 % kemasi kalingu a ljitaladj a buhu. lja izua buhu kemasi pasakeledep a taipingyan kata kemaledep a ikiw, aicu ljaviljaving ta ljavek ma aya ta luduludan madjiqedjiqes saka maya aza na ljavek a ljaviljaiving mekedrikedri anga. kinapangaljan a paljavak matja sepatj puluq sa lima a qinaljan i kalingu king. sa matja tapuluq sa drusa a qinaljan imaza, cibarbaran , cipawkan , cikep , tuwapun , singsiya , kenuy)) , ciku , sakur , takubuwan , lasutan , kanian , tasutasunan . izua 44 a mula imaza, au lemindjelj unem a qinepu a li. lja mekedri a caucau i minze mula, saka qepuing kata minzu mula. kavalanzuku aicu a kavalanzuku i kalingku king, nasedjameq ta gadu katua ljavek. sakizyazuku aicu a sakizayazuku nasetevelj tua amizuku i kalinku king. tarukuzuku aicu a turukuzuku ita pinaljavakan nua kalinkuking, sinane tayaruzuku ka tjaisangas ljakua na dukulicuanga tucu. caucau kemasi 2015 a cavilj vilivililjan patje 2020 a cavilj vilivililjan, mekedri tjelu kuzulj sa taiday sa alu puluq sa lima a caucau, avan ta tjalja kerian a caucau aza kinapangaljan a paljavak i kalinguking. aicu a caucau masansimatjelj a tjakedri ta pakata king a kinapangaljan a paljavak (pintung hici, canghua hici, yuanli cen). zuku tucu izua pairang, pinpu zuku, amizuku, truku zuku, seediq suzku, sakizaya zuku kata inika setaiwan a caucau. pakata ziriu a śą∂śĒŅšļčŚčôśČÄ i hualien hici, ka 107 a cavilj, a penuljat a kacalisiyan a caucau, aza vecik i hualien izua ita kudrav sa drusa kuzulj sa lima taiday sa tjelu puluq sa siva a kacalisiyan, kimaya 10% nua penuljat a cuacau nua hualien hici. amizuku amizuku paqaqarut i kalinguking kata taituking, avan tjalja tjuruvuan a zuku nua kacalisian. a amis qinaljan tjaliaw imaza i pasa cemedasan vecekadan a gadugaduan tua taiwan, pasanavalj a liwu pana, a kalingu a sema taitu sevesevec a lizulizuk kata i cemedasan a maka ljaving ta ljavek a kadjunangan.tja tjuruvu a na seman umaq i lizuk, mapulju i gadu. au za amizuku tjalja sangasan a kicaciul ta na pairan a kakudan, na matavak a pakankan ta nguiqe kata pazaljum, avan ljema kinan a siakay, aza aljak sakina, uqaljay setalev ta savavayan. au pakata caucau izua drusa puluq kudraw a amizuku, amin avan ta 0.5 % i kacalisian a qinaljan, saka i lizulizuk a zuma. pakata kadjunangan, sikudakudanan kata kai a maljetimalji, izua "pasaviri amizuku" kemasi pasaviri a vunglin patje hualien hici (suvung, djian), izua tauta sicuayan a ngadan "nanse amizuku". au "vececadan a amizuku", lja izua pinapepiliq a ljaviljaving a gadugaduan. izua tauta sicuayan a ngadan "ljaviljaving amizuku" (vungbin, dakangku) kata i siuguluani pana viljing a "siuguluan amizuku"(lisuy,cimei), izua pasanavalj amizuku",a kinaizuanan imaza i taitu ta lizulizukan a ljaqeti , izua tauta sicuayan a ngadan "taitu amizuku"(valangaw, malan, dulan). turuku zuku turuku zuku kemasi tjelu, sepatj taiday caviljan, napaselja qaca a sitaleman kata qemaljup a kadjunangan, vaikvaik a paljazua ta gadugaduan. semamaza i pasacemedas a liwu pana, muka pana, tausai pana a kadjunangan. au izua tjelu a kacalisian a qinaljan i kalinguking (siulin, warung kata lisan mula i zusi qinaljan) avan a turuku zuku a kakaizuanan. a seturuku qaqaciyan tu pupicul aya siqivuwan, aza uqaljaqaljay sasaiquan a qemaljup, a vavayavayan macaqu a cempu, cemupu ta katje hanan, quljaw neka venuta. seediq zuku aza milimiligan nase seediq zuku a qapurut imaza mudanyin a gadugaduan i vecekadan tua taiwan, puliaw a padjavat semamaza i renai guan i truwan a kadjunangan. au lja za kakaizuanan kedri a maqati sitaleman a kadjunangan, maumalj patjavat a tgdaya, toda, truku aicu a tjelu a qinaljan. ka itua tjelu taiday a caviljan, aza mapulju a seediq padjavat semamaza tucu a kalingu, papirazek tua masan niamadju a bunka, paljazua ta kai niamadju. sakiraya zuku sakiraya zuku kizuanan i hualen cilay lizuk, kemasi kaledep liwu pana, navalj muka pana, kicevung ta kacedas a taipingyan, kicaing ta i viri a cilay gadu, kasicuayan izua puluq a qinaljan. ka 17 anan na uranda kata sipanya a cavilj, aza itua rikisi sinivecik "sakiraya" aya, au za napatjavat qemuma a pairang nu qivu ta hualien "cilay" (pinairangan kilay), nu tja pacunan ka taiday a sangasan a cavilj, aicu a sakiraya zuku nase hualien kaledepan a qaca sapupicul a zuku caucau. ka 1878 a cavilj, aza cinting sihu a saseman djaljan sa qepui a kacalisian, mamu pakalivu ta "takuhuan maqaqeci" (tjalian makakuda aya rikisi), maciul a sakiraya kata kemalan kilivu ta cinting manu makilu. kapuaming a maqaqeci, aza cincau a sividay manu kisan ta paqeciv, linglingen za na kicaciul ta malivu a sakiraya sauing kitjuaya ta kadjunangan, sikavan za navaljut a caucau naseceker akiqilja tua i ami zuku a qinaljan, utauta vaik a mata malji a kadjunangan semanumaq. kemasizuanga maqulip a sakiraya i tua rikisi, masan pivaivaik a zuku. ka minku siva puluq unem cavilj icigac tapuluq sa pitju a qadaw, pasavelic 129 a cavilj anga, djemulung 17 a cavilj takina laruqan, aicu a sakiraya maumalj a makeljan, masan sikapuluq sa tjelu a kacalisian zuku i taiwan. kai imaza izua a cinyukukan, pinairangan, nginaingayngan, 'inamizukuan, tinrukuan kata sinakizayan. kinsic a papi mirazek ta kinsic i hici tja sinan pazangal a i pasaledep viriviran, pasaledep tja liaw a kakituluan (ceci kuba) pasacedasan avan za tja babulayan a kakaizuanan(huatun) kata hualien minatu, pasacemedas virian avan za milun kubakubavan, pasacemedasan navalj avan za demudut ta ljavekan (navalj, viri), sedjelj a kaizuangata umaq kata ika sinanguwaq a kadjunangan, aza hici kata tja sasaw nama pualang a maljianan. nugiu hualien hici tja pazangal ta kanasiubay, sikavan za qemuma a sengesengan ika mamaw ta tjuqinaljan a mirazek, a sinansangsan a remacevan a kadjunangan ipasa ledepan viriviri a kucian li, kucin li kata kuvu li. aza talem angata izua hualiensu,paday,djeljeseljesem a kamangulj,paday,djulis,tjanes liaw a kinsic a racev, kata keri a puciqavan. kuba milun kubakubavan taiwan simintu i kalingu asiya simintu i kalingu kalingu minatu taiwan kuba pakata ljataladj ljavek a zaljum taiwan puliaw i kalingu ciuku kuba pakata vadjuljayan siubay aicu tjalja temlidu a djalan i hualien hici avan i cungcen djalan, cunghua djalan, cungsan djalan, au patatevelem kata i palingu gucewei , sinandrusa lienheli, sinantjelu lienheli masan siubaybayan. sinupuan kakipucemelan nasidjaravacan kivangavangan hualien dungdamen yachi śĚĺŚúíŚą•ť§®sunyen umaq (na ripun sivitai a kinaizuanan) hualien a sengsengan kakudanan umaq ŤäĪŤďģÁü≥ťõēŚćöÁČ©ť§® kalinguking sasqetjan ta paridiu a sicuacuayan a nanemanga umaq pakata vincikan ta qaciljay ŤäĪŤďģťźĶťĀďśĖáŚĆĖŚúíŚćÄ hualien pakata kisiya a djalan a kakudanan umaq ŤäĪŤďģŚ§©šłĽśēôśĖáÁČ©ť§® hualien pakata tienzuciaw sinan papaljizavan tua nemangamanga umaq ŚŹįÁĀ£ŚéüšĹŹśįĎśóŹśĖáŚĆĖť§® taiwan kacalisian kakudanan umaq ÁĺéŚīôŚĪĪŚÖ¨Śúí milun gadu kakivangavangan ŤäĪŤďģŤßÄŚÖČśľĀśłĮ kalingu sikiljaving na kiciqaw tu mizalek ÁĺéŚīôŚ§úŚłā milun yachi</FORM>
        <PHON kindOf="standard">hua…≠i…ôn hi ¶i (pinajuwanan:va…≠aŇčaw*pinairaŇčan:hua-…≠ian- ¶hh**ŇčinaiŇčajŇčan:*a* …≠i…ôn* sii/*a* …≠i…ôn shi+*sinakizajan:nabakuwan* Ēinamizukuan:ka…≠inku)avan naŇčata  ¶a hi ¶i nua ka…≠iŇču kiŇč. i maza i pasaka ¶…ôdas a viri tua taiwan a ka…≠iŇču kiŇč, i pasaviri a ka…≠inku a s…ôma taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk a ka…ČunaŇčan, a i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua sin ¶…ôn, a i nava é ki ¶aiŇč tua i …Čian, pasamaza …≠…ôd…ôpan ki ¶…ôn ¶…ôn ta i siu…≠in, a i  ¶aika ¶…ôdas na ki ¶…ôvuŇč tua taipiŇčjan ( éav…ôk a vi…≠ipiŇč), izua s…ôpa ¶ pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a mu…≠a(saka. izua un…ôm qin…ôpu a …≠i), a siki ¶i **.**** km*, kata i  éaq…ôdj a sin ¶…ôn guan a pasuqa ¶avan  ¶a éa kr…ôian ta p…ônu éat a qina éan i ka…≠iŇču kiŇč, a  ¶au ¶au kimaja tapu…≠uq ku…Ėaw sa …Ėusa kuzu é, masansikamusa é a hi ¶i pakata i pasaka ¶…ôdasan a ka…ČunaŇčan ( ¶a k…ô…Ėi ta va…≠aŇčaw). au aza mava…≠idan masan saŇčasaŇčasan pakata ka…≠iŇču kiŇč kata taidukiŇč*pakata hi ¶i a kiŇč imaza i taiwan a p…ônu éat, aza pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan masansikamusa é ta k…ôrian, mava…≠idan daisanmi. ai ¶u hua…≠i…ôn hi ¶i a did…ôq …Čian kata sin ¶…ôn namaq…ôpu a masan a sika ¶…ô, izua tu …Ėusa pu…≠uq ku…Ėaw a  ¶au ¶au. masanva…≠u é pakata hi ¶i i taiwan. ka **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan a ripun a …Čidaj, …≠iaw namak…ô éaŇč a dantaj nu kiŇčsi ¶ imaza, miraz…ôk pa ¶…ô éa tu ¶u avan saka masan i ka ¶…ôdasan  ¶a éa naŇčuwaqan a hi ¶i.  ¶ina…≠ivatan kasi ¶uajan a qivu ta ka…≠inku " ¶i…≠aj" aja,avan za amizuku nu qivu "sakiraja" sia…≠pap…ô tua "kiraj" a pasumamaw siqivuan a zaiŇč, ka **** a  ¶avi é, aza ka…≠iŇčku ki ¶au…≠a ta i va…≠aŇčaw, kasi ¶uajan na …≠i…≠aŇčkaŇč , kazuanan aŇčata i mi…≠un pana. sinkaŇč qivu tauta. ai ¶u a Ňčadan kata i ka…≠iŇčku si éita…≠a…Č i v…ô é…ô éuan a ka…≠iŇčukaŇč minatu  ¶a hu…≠ui a minatu(nanpiŇč) mamaw. ka **** a  ¶avi é, pava…≠itan tua kinapaŇča éan a pa éavak, …≠…ômin…Č…ô…≠ ta ka…≠iŇčukaŇč  ¶…ô, nas…ô ka…≠iŇčukaŇč tiŇč  é…ôt…ôku aza ka…≠igukaŇč ¶itiŇč a kanri, ka **** a  ¶avi é, i pasaka ¶…ôdasan …≠…ômin…Č…ô…≠ ta …Čin, saka pava…≠itan tua ka…≠iŇčukaŇčtiŇč a ka…≠iŇču…Čin, ka **** a  ¶avi é …≠…ômin…Č…ô…≠ ta hi ¶i, pava…≠itan tua ka…≠iŇčukaŇč ¶i, kapuamin a maqaq…ô ¶i, ka **** a  ¶avi é, pava…≠itan ta hua…≠i…ôn hi ¶i pa ¶…ô éa tu ¶u, au hua…≠i…ôn hi ¶i kata i vi…≠aŇč a ji…≠an hi ¶i masan ta  ¶a éa saŇčasan a …≠…ômiŇč…Č…ô…≠ ta hi ¶i ita…≠a…Č ta kiŇč. ka…ČunaŇčan a kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan i hua…≠i…ôn hi ¶i avan za nak…ômasi gadu s…ôqa éu ¶ a qipu kata vudas masan …≠izu…≠izu, kimaja **% a p…ônu éat ta ka…ČunaŇčan. au izua gadugadu ika qa ¶a tu ***m i pasaka…≠…ôd…ôp a kuvu mu…≠a kata a pa éa éaq…ôdi i suijan mu…≠a a siu…≠in qina éan kata mi…≠un gadu i v…ô ¶…ô ¶adan na hi ¶i. kimaja izua **% pakata pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan a hi ¶i. hisiu a i hua…≠i…ôn hi ¶i a si ¶…ôkaukau k…ômasi …Čian pana kata mi…≠un pana. …Čian pana i pasaka ¶…ôdasan nua taiwan, izua ma éi siqivu du…≠an pana aja. a …≠a…Ėuqan tu **.*km, saka ai ¶u pana a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan tu **.** km*, a  ¶i…Čaw ¶uan pana avan nu pakanan, au paqaqarut i v…ô ¶…ôkadan a pasaviri nua ka…≠iŇčukiŇč, avan pakamaza hua…≠i…ôn hi ¶i a nava é kata …Čian guan a viri. aza si ¶…ôvuta aŇčata na za éum k…ômasi ****m a paka …Čian gadu a ka ¶…ôdas i siu…≠in guan, au pasaka ¶…ôdas a nava é a s…ôga éu sa  ¶…ôma…≠ivat a  ¶invuŇč , s…ônan , ji ¶aŇč a mu…≠a, avan zua masan pa ¶a ¶ukudain na …Čian kata na ka…≠iŇču a pana a pa éa éaq…ôdi, ai ¶u …Čiansi  ¶aku…ĖaŇč  ¶a éa  éatutan ta si éi ¶asavan ta  é…ôv…ôk a  ¶aku…ĖaŇč, k…ômasi maza nanbiŇč kivaŇčvaŇčan  éaq…ôti s…ôga éu…Č mataipiŇčjan. mi…≠un pana ka si ¶uajan a qivu "sapudaŇč", a …≠a…Ėuqan tu **.** km, saka ai ¶u pana a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan tu **.** km*, s…ôga éu sa  ¶…ôma…≠ivat a hau…≠i…ôn hi ¶i, au aza si ¶…ôkaukau k…ômasi sapudaŇč a gadu i suijan mu…≠a a siu…≠in qina éan, a  ¶ éaqa ¶an mata *,*** m. hua…≠i…ôn hi ¶i avan ta …≠izu…≠izu pakata mi…≠un pana, ai ¶u a ka…ČunaŇčan  ¶a éa d…ômutan ta …Čian, hua…≠i…ôn hi ¶i kata …Ča…≠i . saka pasa nava é a ka…≠iŇču minatu a s…ôga éu…Č mataipiŇčjan. aza mi…≠un pana k…ômasi zaja s…ôqa éu…Č a za éum nak…ôma ¶u ta qa ¶i…≠aj,  éa s…ô ¶…ôvuŇč ta pana za éum ma…Ča…Čig…ôs masan  éus…ôpi ¶ a vudas, s…ôpaki ¶iu…≠ siva…≠ian kata mas…ô é…ô ¶ a ka…≠iusan a  éav…ôk, au i b…ôipin kakivanvaŇčan masan izua aŇčata a vudavudasan, maqati a sipakivaŇčvaŇč kata s…ôm…ôk…ôz ta  ¶au ¶au. ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan pakata ziriu a  ¶uŇčjan ¶isijaŇč ¶j, k…ômasi **** a  ¶avi é pa ¶…ô **** a  ¶avi é, a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman avan **.**, a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman avan **.**, a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. au a siku…Ča éan avan ****mm, …≠…ômita ta qu…Čaqu…Ča éan avan *** qadaw,  ¶a…≠iaw a qu…Čaqu…Ča éan avan si ¶iga ¶ pa ¶…ô ziuga ¶.  éa buhu tuki aza pasuvi…≠i é ta  ¶…ôŇč…ô…≠ a va…≠i k…ômasi pasaka…≠…ôd…ôp a nava é s…ô ¶…ôŇč ¶…ôŇč tua siz…ôzan a ikiw, a sa…≠…ôn…ôan avan **.*% i hua…≠i…ôn hi ¶i. aza hua…≠i…ôn hi ¶i i pasaka ¶…ôdasan a  éavi éaviŇč a  éav…ôk,  éa q…ôm…ô ¶…ôŇč a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan kata  éav…ôk a gadugaduan, saka aza siva…≠ian avan aŇčata pasaka ¶…ôdas a viri. au izua …≠iaw siva…≠ian avan pasaka…≠…ôd…ôp a nava é, si…Ča…≠avan na va…≠i avan *.** m/biw. pakata ziriu a "*********", tu ¶u a taidaj a  ¶avi é izua ** % k…ômasi ka…≠iŇču a  éita…≠a…Č a buhu.  éa izua buhu k…ômasi pasak…ô…≠…ôd…ôp a taipiŇčjan kata k…ôma…≠…ôd…ôp a ikiw, ai ¶u  éavi éaviŇč ta  éav…ôk ma aja ta …≠udu…≠udan ma…Čiq…ô…Čiq…ôs saka maja aza na  éav…ôk a  éavi éaiviŇč m…ôk…ô…Ėik…ô…Ėi aŇča. kinapaŇča éan a pa éavak ma ¶a s…ôpa ¶ pu…≠uq sa …≠ima a qina éan i ka…≠iŇču kiŇč. sa ma ¶a tapu…≠uq sa …Ėusa a qina éan imaza,  ¶ibarbaran ,  ¶ipawkan ,  ¶ik…ôp , tuwapun , siŇčsija , k…ônuj)) ,  ¶iku , sakur , takubuwan , …≠asutan , kanian , tasutasunan . izua ** a mu…≠a imaza, au …≠…ômin…Č…ô é un…ôm a qin…ôpu a …≠i.  éa m…ôk…ô…Ėi a  ¶au ¶au i minz…ô mu…≠a, saka q…ôpuiŇč kata minzu mu…≠a. kava…≠anzuku ai ¶u a kava…≠anzuku i ka…≠iŇčku kiŇč, nas…ô…Čam…ôq ta gadu katua  éav…ôk. sakizjazuku ai ¶u a sakizajazuku nas…ôt…ôv…ô é tua amizuku i ka…≠inku kiŇč. tarukuzuku ai ¶u a turukuzuku ita pina éavakan nua ka…≠inkukiŇč, sinan…ô tajaruzuku ka  ¶aisaŇčas  éakua na duku…≠i ¶uaŇča tu ¶u.  ¶au ¶au k…ômasi **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan pa ¶…ô **** a  ¶avi é vi…≠ivi…≠i éan, m…ôk…ô…Ėi  ¶…ô…≠u kuzu é sa taidaj sa a…≠u pu…≠uq sa …≠ima a  ¶au ¶au, avan ta  ¶a éa k…ôrian a  ¶au ¶au aza kinapaŇča éan a pa éavak i ka…≠iŇčukiŇč. ai ¶u a  ¶au ¶au masansima ¶…ô é a  ¶ak…ô…Ėi ta pakata kiŇč a kinapaŇča éan a pa éavak (pintuŇč hi ¶i,  ¶aŇčhua hi ¶i, juan…≠i  ¶…ôn). zuku tu ¶u izua pairaŇč, pinpu zuku, amizuku, truku zuku, s…ô…ôdiq suzku, sakizaja zuku kata inika s…ôtaiwan a  ¶au ¶au. pakata ziriu a ***** i hua…≠i…ôn hi ¶i, ka *** a  ¶avi é, a p…ônu éat a ka ¶a…≠isijan a  ¶au ¶au, aza v…ô ¶ik i hua…≠i…ôn izua ita ku…Ėav sa …Ėusa kuzu é sa …≠ima taidaj sa  ¶…ô…≠u pu…≠uq sa siva a ka ¶a…≠isijan, kimaja **% nua p…ônu éat a  ¶ua ¶au nua hua…≠i…ôn hi ¶i. amizuku amizuku paqaqarut i ka…≠iŇčukiŇč kata taitukiŇč, avan  ¶a éa  ¶uruvuan a zuku nua ka ¶a…≠isian. a amis qina éan  ¶a…≠iaw imaza i pasa  ¶…ôm…ôdasan v…ô ¶…ôkadan a gadugaduan tua taiwan, pasanava é a …≠iwu pana, a ka…≠iŇču a s…ôma taitu s…ôv…ôs…ôv…ô ¶ a …≠izu…≠izuk kata i  ¶…ôm…ôdasan a maka  éaviŇč ta  éav…ôk a ka…ČunaŇčan. ¶a  ¶uruvu a na s…ôman umaq i …≠izuk, mapu éu i gadu. au za amizuku  ¶a éa saŇčasan a ki ¶a ¶iu…≠ ta na pairan a kakudan, na matavak a pakankan ta Ňčuiq…ô kata paza éum, avan  é…ôma kinan a siakaj, aza a éak sakina, uqa éaj s…ôta…≠…ôv ta savavajan. au pakata  ¶au ¶au izua …Ėusa pu…≠uq ku…Ėaw a amizuku, amin avan ta *.* % i ka ¶a…≠isian a qina éan, saka i …≠izu…≠izuk a zuma. pakata ka…ČunaŇčan, sikudakudanan kata kai a ma é…ôtima éi, izua "pasaviri amizuku" k…ômasi pasaviri a vuŇč…≠in pa ¶…ô hua…≠i…ôn hi ¶i (suvuŇč, …Čian), izua tauta si ¶uajan a Ňčadan "nans…ô amizuku". au "v…ô ¶…ô ¶adan a amizuku",  éa izua pinap…ôpi…≠iq a  éavi éaviŇč a gadugaduan. izua tauta si ¶uajan a Ňčadan " éavi éaviŇč amizuku" (vuŇčbin, dakaŇčku) kata i siugu…≠uani pana vi éiŇč a "siugu…≠uan amizuku"(…≠isuj, ¶im…ôi), izua pasanava é amizuku",a kinaizuanan imaza i taitu ta …≠izu…≠izukan a  éaq…ôti , izua tauta si ¶uajan a Ňčadan "taitu amizuku"(va…≠aŇčaw, ma…≠an, du…≠an). turuku zuku turuku zuku k…ômasi  ¶…ô…≠u, s…ôpa ¶ taidaj  ¶avi éan, napas…ô éa qa ¶a a sita…≠…ôman kata q…ôma éup a ka…ČunaŇčan, vaikvaik a pa éazua ta gadugaduan. s…ômamaza i pasa ¶…ôm…ôdas a …≠iwu pana, muka pana, tausai pana a ka…ČunaŇčan. au izua  ¶…ô…≠u a ka ¶a…≠isian a qina éan i ka…≠iŇčukiŇč (siu…≠in, waruŇč kata …≠isan mu…≠a i zusi qina éan) avan a turuku zuku a kakaizuanan. a s…ôturuku qaqa ¶ijan tu pupi ¶u…≠ aja siqivuwan, aza uqa éaqa éaj sasaiquan a q…ôma éup, a vavajavajan ma ¶aqu a  ¶…ômpu,  ¶…ômupu ta ka ¶…ô hanan, qu éaw n…ôka v…ônuta. s…ô…ôdiq zuku aza mi…≠imi…≠igan nas…ô s…ô…ôdiq zuku a qapurut imaza mudanjin a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan, pu…≠iaw a pa…Čavat s…ômamaza i r…ônai guan i truwan a ka…ČunaŇčan. au  éa za kakaizuanan k…ô…Ėi a maqati sita…≠…ôman a ka…ČunaŇčan, mauma é pa ¶avat a tgdaja, tuda, truku ai ¶u a  ¶…ô…≠u a qina éan. ka itua  ¶…ô…≠u taidaj a  ¶avi éan, aza mapu éu a s…ô…ôdiq pa…Čavat s…ômamaza tu ¶u a ka…≠iŇču, papiraz…ôk tua masan niama…Ču a bunka, pa éazua ta kai niama…Ču. sakiraja zuku sakiraja zuku kizuanan i hua…≠…ôn  ¶i…≠aj …≠izuk, k…ômasi ka…≠…ôd…ôp …≠iwu pana, nava é muka pana, ki ¶…ôvuŇč ta ka ¶…ôdas a taipiŇčjan, ki ¶aiŇč ta i viri a  ¶i…≠aj gadu, kasi ¶uajan izua pu…≠uq a qina éan. ka ** anan na uranda kata sipanja a  ¶avi é, aza itua rikisi siniv…ô ¶ik "sakiraja" aja, au za napa ¶avat q…ômuma a pairaŇč nu qivu ta hua…≠i…ôn " ¶i…≠aj" (pinairaŇčan ki…≠aj), nu  ¶a pa ¶unan ka taidaj a saŇčasan a  ¶avi é, ai ¶u a sakiraja zuku nas…ô hua…≠i…ôn ka…≠…ôd…ôpan a qa ¶a sapupi ¶u…≠ a zuku  ¶au ¶au. ka **** a  ¶avi é, aza  ¶intiŇč sihu a sas…ôman …Ča éan sa q…ôpui a ka ¶a…≠isian, mamu paka…≠ivu ta "takuhuan maqaq…ô ¶i" ( ¶a…≠ian makakuda aja rikisi), ma ¶iu…≠ a sakiraja kata k…ôma…≠an ki…≠ivu ta  ¶intiŇč manu maki…≠u. kapuamiŇč a maqaq…ô ¶i, aza  ¶in ¶au a sividaj manu kisan ta paq…ô ¶iv, …≠iŇč…≠iŇč…ôn za na ki ¶a ¶iu…≠ ta ma…≠ivu a sakiraja sauiŇč ki ¶uaja ta ka…ČunaŇčan, sikavan za nava éut a  ¶au ¶au nas…ô ¶…ôk…ôr akiqi éa tua i ami zuku a qina éan, utauta vaik a mata ma éi a ka…ČunaŇčan s…ômanumaq. k…ômasizuaŇča maqu…≠ip a sakiraja i tua rikisi, masan pivaivaik a zuku. ka minku siva pu…≠uq un…ôm  ¶avi é i ¶iga ¶ tapu…≠uq sa pi ¶u a qadaw, pasav…ô…≠i ¶ *** a  ¶avi é aŇča, …Č…ômu…≠uŇč ** a  ¶avi é takina …≠aruqan, ai ¶u a sakiraja mauma é a mak…ô éan, masan sikapu…≠uq sa  ¶…ô…≠u a ka ¶a…≠isian zuku i taiwan. kai imaza izua a  ¶injukukan, pinairaŇčan, ŇčinaiŇčajŇčan,  Ēinamizukuan, tinrukuan kata sinakizajan. kinsi ¶ a papi miraz…ôk ta kinsi ¶ i hi ¶i  ¶a sinan pazaŇča…≠ a i pasa…≠…ôd…ôp viriviran, pasa…≠…ôd…ôp  ¶a …≠iaw a kakitu…≠uan ( ¶…ô ¶i kuba) pasa ¶…ôdasan avan za  ¶a babu…≠ajan a kakaizuanan(huatun) kata hua…≠i…ôn minatu, pasa ¶…ôm…ôdas virian avan za mi…≠un kubakubavan, pasa ¶…ôm…ôdasan nava é avan za d…ômudut ta  éav…ôkan (nava é, viri), s…ô…Č…ô é a kaizuaŇčata umaq kata ika sinaŇčuwaq a ka…ČunaŇčan, aza hi ¶i kata  ¶a sasaw nama pua…≠aŇč a ma éianan. nugiu hua…≠i…ôn hi ¶i  ¶a pazaŇča…≠ ta kanasiubaj, sikavan za q…ômuma a s…ôŇč…ôs…ôŇčan ika mamaw ta  ¶uqina éan a miraz…ôk, a sinansaŇčsan a r…ôma ¶…ôvan a ka…ČunaŇčan ipasa …≠…ôd…ôpan viriviri a ku ¶ian …≠i, ku ¶in …≠i kata kuvu …≠i. aza ta…≠…ôm aŇčata izua hua…≠i…ônsu,padaj,…Č…ô é…ôs…ô é…ôs…ôm a kamaŇču é,padaj,…Ču…≠is, ¶an…ôs …≠iaw a kinsi ¶ a ra ¶…ôv, kata k…ôri a pu ¶iqavan. kuba mi…≠un kubakubavan taiwan simintu i ka…≠iŇču asija simintu i ka…≠iŇču ka…≠iŇču minatu taiwan kuba pakata  éata…≠a…Č  éav…ôk a za éum taiwan pu…≠iaw i ka…≠iŇču  ¶iuku kuba pakata va…Ču éajan siubaj ai ¶u  ¶a éa t…ôm…≠idu a …Ča…≠an i hua…≠i…ôn hi ¶i avan i  ¶uŇč ¶…ôn …Ča…≠an,  ¶uŇčhua …Ča…≠an,  ¶uŇčsan …Ča…≠an, au patat…ôv…ô…≠…ôm kata i pa…≠iŇču gu ¶…ôw…ôi , sinan…Ėusa …≠i…ônh…ô…≠i, sinan ¶…ô…≠u …≠i…ônh…ô…≠i masan siubajbajan. sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an nasi…Čarava ¶an kivaŇčavaŇčan hua…≠i…ôn duŇčdam…ôn ja ¶hi ****sunj…ôn umaq (na ripun sivitai a kinaizuanan) hua…≠i…ôn a s…ôŇčs…ôŇčan kakudanan umaq ******* ka…≠iŇčukiŇč sasq…ô ¶an ta paridiu a si ¶ua ¶uajan a nan…ômaŇča umaq pakata vin ¶ikan ta qa ¶i éaj ******** hua…≠i…ôn pakata kisija a …Ča…≠an a kakudanan umaq ******** hua…≠i…ôn pakata ti…ônzu ¶iaw sinan papa éizavan tua n…ômaŇčamaŇča umaq ********* taiwan ka ¶a…≠isian kakudanan umaq ***** mi…≠un gadu kakivaŇčavaŇčan ****** ka…≠iŇču siki éaviŇč na ki ¶iqaw tu miza…≠…ôk **** mi…≠un ja ¶hi</PHON>
    </S>
</TEXT>