<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_ika_mapavalit_a_paysu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: ika_mapavalit_a_paysu" copyright="CC BY-SA" citation="ika_mapavalit_a_paysu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/ika_mapavalit_a_paysu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_ika_mapavalit_a_paysu, title = ika_mapavalit_a_paysu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/ika_mapavalit_a_paysu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pinuvecikan aicu a ika mapavalit a paysu tua penuljat a pinapuvelivelian itua maitaita a qecengacengalj. siniaya avan aicu a NFT nua kai a amilika. sinikitaudan aza paysu a ika mapavalit tua matjaliaw a sineqetj itua tinnaw, namatucu izua sasing katua iga. sikeljang nua paysu a ika mapavalit aza pinuvecikan nua i tinnaw tua vavecikan a puaneman. inika maqatitjen a mapapapuveli taza paysu a ika mapavalit, manasika patjatjukuda itjen tua paysu a ika mapavalit katua zuma a paysu a kriptu (cryptocurrency), namatucu izua bit-gimpiya (Bitcoin). sitjumaljan pinuvecikan aicu a paysu a ika mapavalit a sipapuveliveli itua ta puvecikan nua i tinnaw, namaya tua siniaya a maitaita a qecengacengalj. izua za sineqetj, valjitjuq, katuanemanema itua tinnaw a kinitaudan tua paysu a ika mapavalit. pusaluan uta nua itjen aza paysu ika mapavalit tanemanema. cinalivatan kasangasangasan (kamasi kacaviljan a 2014 a patje 2017) pinakasangas a tja kineljangan aza ika mapavalit a paysu (NFT) a qinati ni Kevin McCoy kati Anil Dash kaqiljasan a 5 nua i kacaviljan a 2014. papuvecik ti Kevin McCoy tua sinan iga ni qecev nimadju i Jennifer itua "ngadan a paysu (Namecoin)" a maitaita a qecengacengalj. nu pasemalaw ti Kevin McCoy tua kaljavaran a pitju itua pitju i vaquan a pupesanguaqan i lizuk a niuyuk tazua, paveli timadju taza sinan iga tjai Anil Dash. kakavelian azua sepatj a vatan a amilika. "semanvatan aicu a iga itua tinnaw," aya tiamadju nu i mapapavelian. izua sipapukeljangan a pasemalavan tua kasangasan a venarungan tua ika mapavalit a paysu a Etheria a siaya i DEVCON 1 nu i kaqiljasan a 10 nua i kacaviljan a 2015. pasuvilij a tjelu a qiljas tua sinipasemalav a papukeljang tua qecengacengalj a maitaita nua Ethereum, a sangasangasan aicu a kaljavaran nua kisanvenarung tua ika mapavalit a paysu i lundun i uk (London, UK). kineljangan nua kanacaucauanga (kemasi kacaviljan a 2017 a patje 2021) na kemeljang a kanacaucauanga tua ika mapavalit a paysu tazua na semalut a kriptukitis (CryptoKitties). == kaizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pinovecikan aico a ika mapavalit a payso toa penoljat a pinapovelivelian itoa maitaita a qecengacengalj. siniaya avan aico a NFT noa kai a amilika. sinikitaodan aza payso a ika mapavalit toa matjaliaw a sineqetj itoa tinnaw, namatoco izoa sasing katoa iga. sikeljang noa payso a ika mapavalit aza pinovecikan noa i tinnaw toa vavecikan a poaneman. inika maqatitjen a mapapapoveli taza payso a ika mapavalit, manasika patjatjokoda itjen toa payso a ika mapavalit katoa zoma a payso a kripto (cryptocorrency), namatoco izoa bit-gimpiya (Bitcoin). sitjomaljan pinovecikan aico a payso a ika mapavalit a sipapoveliveli itoa ta povecikan noa i tinnaw, namaya toa siniaya a maitaita a qecengacengalj. izoa za sineqetj, valjitjoq, katoanemanema itoa tinnaw a kinitaodan toa payso a ika mapavalit. posaloan ota noa itjen aza payso ika mapavalit tanemanema. cinalivatan kasangasangasan (kamasi kacaviljan a 2014 a patje 2017) pinakasangas a tja kineljangan aza ika mapavalit a payso (NFT) a qinati ni Kevin McCoy kati Anil Dash kaqiljasan a 5 noa i kacaviljan a 2014. papovecik ti Kevin McCoy toa sinan iga ni qecev nimadjo i Jennifer itoa "ngadan a payso (Namecoin)" a maitaita a qecengacengalj. no pasemalaw ti Kevin McCoy toa kaljavaran a pitjo itoa pitjo i vaqoan a popesangoaqan i lizok a nioyok tazoa, paveli timadjo taza sinan iga tjai Anil Dash. kakavelian azoa sepatj a vatan a amilika. "semanvatan aico a iga itoa tinnaw," aya tiamadjo no i mapapavelian. izoa sipapokeljangan a pasemalavan toa kasangasan a venarongan toa ika mapavalit a payso a Etheria a siaya i DEVCON 1 no i kaqiljasan a 10 noa i kacaviljan a 2015. pasovilij a tjelo a qiljas toa sinipasemalav a papokeljang toa qecengacengalj a maitaita noa Ethereom, a sangasangasan aico a kaljavaran noa kisanvenarong toa ika mapavalit a payso i london i ok (London, UK). kineljangan noa kanacaocaoanga (kemasi kacaviljan a 2017 a patje 2021) na kemeljang a kanacaocaoanga toa ika mapavalit a payso tazoa na semalot a kriptokitis (CryptoKitties). == kaizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>