<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Isubya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Isubya" copyright="CC BY-SA" citation="Isubya. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isubya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Isubya, title = Isubya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isubya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a isubya (Amharan: ) a i pasakacedas tua sumalia (Somalia); a i pasakacedas a viri tua djibuti (Djibouti); a i pasaviri tua ericiya (Eritrea); a i pasanavalj tua kenya (Kenya); a i pasakaledep a viri tua sudan . penuljat taicu a 1,100,000 km² a pasalavaan na pinaljavakan na sihu a isubya a kadjunangan. mavan a qadjav a 117,000,000 aicu sinisupuan tua caucau nua isubya a vavecikan ka 2021 a cavilj. sa sikamasanmusalj aicu a sinisupuan tua caucau nua isubya a tjatjuruvu i tua avrika (Africa); aza tjatjuruvu a sikamasansimuluq sa drusa i tua kacauan. kadjunangan namaya tua kadjunangan na boliviya , mavananga sikamasandrusapuluq sa alu a isubya a tjaqaca i tua kacauan, ayatu sasusuan aicu a 1,104,300 km² tua pasalavaan a pinaljavakan nua isubya a kadjunangan. a i pasaviri aicu a isubya tua ericiya (Eritrea). zumanga a kukka a i ljaljaqetian nua isubya izua djibuti (Djibouti), sumaliland (Somaliland), sumaliya (Somalia), kenya (Kenya), kanavalj a sudan katua sudan nu pitua sasusuan nua tuki. kinaqadaqadavan cinalivatan likisi nua isubya. caucau kai aicu a Ethnologue a tja sinikeljangan a ta siljingasan a sasupuan tu matjasivapuluq izua kinakaian i tua isubya. kiniljavaran nua caucau a isubya aicu a kai a kusitik katua kai a semitik . kinusitikan (kai a kusitik) nua caucau a sumalis (Somalis) izua kakaian na urumu . sinemitikan (kai a semitik) nua caucau a tigrayans (Tigrayans) izua kakaian na amharik (Amharic). kiniljavaran nua zumanga a caucau aicu a kakaian nua kusitik matu kai a sidamu (Sidamo), kai a avar , kai a hadiya (Hadiyya) katua kai a agaw (Agaw); izua uta a kakaian nua semitik matu kakaian nua guradj (Gurage), kai a harari , kai a silet , katua kai a areguba (Argobba). sa izuanan a kai a arabik a sikiljavaran nua caucau a mavekelj. a i pasanavalj tua qinaljan nua umutik (Omotic) izua kinaljavaran a kakaian nua umutik (Omotic languages), matu maretimaljimalji a kinakaian, izua kinakaian a ari (Aari), a benci , a dime , a dizin (Dizin), a gamu-guva-dauru (Gamo-Gofa-Dawro), a ma'ale (Maale), a hamer (Hamer), katua kinakaian a ulayta (Wolaytta). a i pasanavalj a kaledep tua kinacemekeljan nua nilu-saharan (Nilo-Saharan) izua zumanga a kakaian i tua isubya, matu kinakaian a nuer (Nuer), a anuak (Anuak), a anyangatum (Nyangatom), a maljang (Majang), a suri (Suri), a me'en (Me'en), katua kinakaian a muresi (Mursi). na kiljavaran a tjatjuruvu aicu a caucau nua isubya tua kai amilika, ayatua sinitulutulu aza kai amilika tua situ i gaku i tua isubya imaza. sinivecikan aicu a kai amilika tua sinanrarasudjan nua gazette a sihu a isubya imaza. paljavakan matja 9 a senhun kata 2 a zesiase i Isubya tucu. kinatuluan kinituluan nua situ a isubya a unem a cavilj i tua gakku a kedrikedri. tjatjuruvu izua situ a kitulutulu i gakku kemasi tua kacavilj a 1994 a patje kacavilj a 2008. sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 3,000,000 kemasi tua 1994 a patje 1995 a cavilj. saka patje kacavilj a 2008, sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 15,500,000. sikeljang itjen aicu a venaruvarung tua kinatuluan nua i isubya i kacaviljan a 1994, patjara kinacaquan nua caucau a vavecikan i isubya, qadav izua 23.4% a caucau tu kemeljang tiamadju a vavecikan nua kai a isubya. kakukakudan pinapungadan matevelj a ngadan nua kama katua ngadan nua vuvu a uqaljay nu pinapungadan a kakedriyan nua caucau a isubya. sipacacikelan kaladruqan nua djalan a kisiya izua 656 km i vecekadan tua Addis Ababa katua puvarukuran nua djibuti (the Port of Djibouti) a pacacikelan. sa kemasi tua Addis Ababa a patje Dessie katua Kombolcha, a i vecekadan izua 270 km a kaladruqan nua djalan a kisiya. midiya kinateveteveljan nua sihu a isubya aicu a EBC (Ethiopian Broadcasting Corporation) a sinipasemalavan, kineljangan aza ETV uta, a kipusalimaliman tua tinse i isubya. tjaljatjengelayan a caucau taicu a tinse a kana a i isubya. sinaniga nua tinse a kana aicu a iga a kasi zumanga a kukka. sipapuvecivecik niamadju a vavecikan a amrarik (Amharic) tua maretimaljimalji a kinakaian i taza iga. sinansenayan izua lialiaw a maretimaljimalji a sisenayan aicu a kai katua kakudakudan nua matjalupuluq a tjaljaqinaljan i isubya imaza. sivaruvarung aicu a "tizita" a vinecikan nua kinakudanan a sinasenayan a se isubya tu tjemaucikel tua mamazangiljan, lalinguljan, sasudjuan katua zumanga pacugan. == kaizuanan ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">aiʦu a isubja (amharan: ) a i pasakaʦədas tua sumaɭia (sumaɭia); a i pasakaʦədas a viri tua ɉibuti (ɉibuuti); a i pasaviri tua əriʦija (əritrəa); a i pasanavaʎ tua kənja (kənja); a i pasakaɭədəp a viri tua sudan . pənuʎat taiʦu a *,***,*** km* a pasaɭavaan na pinaʎavakan na sihu a isubja a kaɉunaŋan. mavan a qaɉav a ***,***,*** aiʦu sinisupuan tua ʦauʦau nua isubja a vavəʦikan ka **** a ʦaviʎ. sa sikamasanmusaʎ aiʦu a sinisupuan tua ʦauʦau nua isubja a ʦaʦuruvu i tua avrika (a*riʦa); aza ʦaʦuruvu a sikamasansimuɭuq sa ɖusa i tua kaʦauan. kaɉunaŋan namaja tua kaɉunaŋan na buɭivija , mavanaŋa sikamasanɖusapuɭuq sa aɭu a isubja a ʦaqaʦa i tua kaʦauan, ajatu sasusuan aiʦu a *,***,*** km* tua pasaɭavaan a pinaʎavakan nua isubja a kaɉunaŋan. a i pasaviri aiʦu a isubja tua əriʦija (əritrəa). zumaŋa a kukka a i ʎaʎaqətian nua isubja izua ɉibuti (ɉibuuti), sumaɭiɭand (sumaɭiɭand), sumaɭija (sumaɭia), kənja (kənja), kanavaʎ a sudan katua sudan nu pitua sasusuan nua tuki. kinaqadaqadavan ʦinaɭivatan ɭikisi nua isubja. ʦauʦau kai aiʦu a əthnuɭuguə a ʦa sinikəʎaŋan a ta siʎiŋasan a sasupuan tu maʦasivapuɭuq izua kinakaian i tua isubja. kiniʎavaran nua ʦauʦau a isubja aiʦu a kai a kusitik katua kai a səmitik . kinusitikan (kai a kusitik) nua ʦauʦau a sumaɭis (sumaɭis) izua kakaian na urumu . sinəmitikan (kai a səmitik) nua ʦauʦau a tigrajans (tigrajans) izua kakaian na amharik (amhariʦ). kiniʎavaran nua zumaŋa a ʦauʦau aiʦu a kakaian nua kusitik matu kai a sidamu (sidamu), kai a avar , kai a hadija (hadijja) katua kai a agaw (agaw); izua uta a kakaian nua səmitik matu kakaian nua guraɉ (guragə), kai a harari , kai a siɭət , katua kai a arəguba (argubba). sa izuanan a kai a arabik a sikiʎavaran nua ʦauʦau a mavəkəʎ. a i pasanavaʎ tua qinaʎan nua umutik (umutiʦ) izua kinaʎavaran a kakaian nua umutik (umutiʦ ɭaŋuagəs), matu marətimaʎimaʎi a kinakaian, izua kinakaian a ari (aari), a bənʦi , a dimə , a dizin (dizin), a gamu-guva-dauru (gamu-gu*a-dawru), a maʔaɭə (maaɭə), a hamər (hamər), katua kinakaian a uɭajta (wuɭajtta). a i pasanavaʎ a kaɭədəp tua kinaʦəməkəʎan nua niɭu-saharan (niɭu-saharan) izua zumaŋa a kakaian i tua isubja, matu kinakaian a nuər (nuər), a anuak (anuak), a anjaŋatum (njaŋatum), a maʎaŋ (majaŋ), a suri (suri), a məʔən (məʔən), katua kinakaian a murəsi (mursi). na kiʎavaran a ʦaʦuruvu aiʦu a ʦauʦau nua isubja tua kai amiɭika, ajatua sinituɭutuɭu aza kai amiɭika tua situ i gaku i tua isubja imaza. sinivəʦikan aiʦu a kai amiɭika tua sinanrarasuɉan nua gazəttə a sihu a isubja imaza. paʎavakan maʦa * a sənhun kata * a zəsiasə i isubja tuʦu. kinatuɭuan kinituɭuan nua situ a isubja a unəm a ʦaviʎ i tua gakku a kəɖikəɖi. ʦaʦuruvu izua situ a kituɭutuɭu i gakku kəmasi tua kaʦaviʎ a **** a paʦə kaʦaviʎ a ****. sasusuan tua situ i gakku a kəɖikəɖi aza qaɉav a *,***,*** kəmasi tua **** a paʦə **** a ʦaviʎ. saka paʦə kaʦaviʎ a ****, sasusuan tua situ i gakku a kəɖikəɖi aza qaɉav a **,***,***. sikəʎaŋ iʦən aiʦu a vənaruvaruŋ tua kinatuɭuan nua i isubja i kaʦaviʎan a ****, paʦara kinaʦaquan nua ʦauʦau a vavəʦikan i isubja, qadav izua **.*% a ʦauʦau tu kəməʎaŋ tiamaɉu a vavəʦikan nua kai a isubja. kakukakudan pinapuŋadan matəvəʎ a ŋadan nua kama katua ŋadan nua vuvu a uqaʎaj nu pinapuŋadan a kakəɖijan nua ʦauʦau a isubja. sipaʦaʦikəɭan kaɭaɖuqan nua ɉaɭan a kisija izua *** km i vəʦəkadan tua addis ababa katua puvarukuran nua ɉibuti (thə purt u* ɉibuuti) a paʦaʦikəɭan. sa kəmasi tua addis ababa a paʦə dəssiə katua kumbuɭʦha, a i vəʦəkadan izua *** km a kaɭaɖuqan nua ɉaɭan a kisija. midija kinatəvətəvəʎan nua sihu a isubja aiʦu a əbʦ (əthiupian bruadʦastiŋ ʦurpuratiun) a sinipasəmaɭavan, kinəʎaŋan aza ətv uta, a kipusaɭimaɭiman tua tinsə i isubja. ʦaʎaʦəŋəɭajan a ʦauʦau taiʦu a tinsə a kana a i isubja. sinaniga nua tinsə a kana aiʦu a iga a kasi zumaŋa a kukka. sipapuvəʦivəʦik niamaɉu a vavəʦikan a amrarik (amhariʦ) tua marətimaʎimaʎi a kinakaian i taza iga. sinansənajan izua ɭiaɭiaw a marətimaʎimaʎi a sisənajan aiʦu a kai katua kakudakudan nua maʦaɭupuɭuq a ʦaʎaqinaʎan i isubja imaza. sivaruvaruŋ aiʦu a "tizita" a vinəʦikan nua kinakudanan a sinasənajan a sə isubja tu ʦəmauʦikəɭ tua mamazaŋiʎan, ɭaɭiŋuʎan, sasuɉuan katua zumaŋa paʦugan. == kaizuanan ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">aicu a isubya (Amharan: ) a i pasakacedas tua sumalia (Somalia); a i pasakacedas a viri tua djibuti (Djibouti); a i pasaviri tua ericiya (Eritrea); a i pasanavalj tua kenya (Kenya); a i pasakaledep a viri tua sudan . penuljat taicu a 1,100,000 km² a pasalavaan na pinaljavakan na sihu a isubya a kadjunangan. mavan a qadjav a 117,000,000 aicu sinisupuan tua caucau nua isubya a vavecikan ka 2021 a cavilj. sa sikamasanmusalj aicu a sinisupuan tua caucau nua isubya a tjatjuruvu i tua avrika (Africa); aza tjatjuruvu a sikamasansimuluq sa drusa i tua kacauan. kadjunangan namaya tua kadjunangan na boliviya , mavananga sikamasandrusapuluq sa alu a isubya a tjaqaca i tua kacauan, ayatu sasusuan aicu a 1,104,300 km² tua pasalavaan a pinaljavakan nua isubya a kadjunangan. a i pasaviri aicu a isubya tua ericiya (Eritrea). zumanga a kukka a i ljaljaqetian nua isubya izua djibuti (Djibouti), sumaliland (Somaliland), sumaliya (Somalia), kenya (Kenya), kanavalj a sudan katua sudan nu pitua sasusuan nua tuki. kinaqadaqadavan cinalivatan likisi nua isubya. caucau kai aicu a Ethnologue a tja sinikeljangan a ta siljingasan a sasupuan tu matjasivapuluq izua kinakaian i tua isubya. kiniljavaran nua caucau a isubya aicu a kai a kusitik katua kai a semitik . kinusitikan (kai a kusitik) nua caucau a sumalis (Somalis) izua kakaian na urumu . sinemitikan (kai a semitik) nua caucau a tigrayans (Tigrayans) izua kakaian na amharik (Amharic). kiniljavaran nua zumanga a caucau aicu a kakaian nua kusitik matu kai a sidamu (Sidamo), kai a avar , kai a hadiya (Hadiyya) katua kai a agaw (Agaw); izua uta a kakaian nua semitik matu kakaian nua guradj (Gurage), kai a harari , kai a silet , katua kai a areguba (Argobba). sa izuanan a kai a arabik a sikiljavaran nua caucau a mavekelj. a i pasanavalj tua qinaljan nua umutik (Omotic) izua kinaljavaran a kakaian nua umutik (Omotic languages), matu maretimaljimalji a kinakaian, izua kinakaian a ari (Aari), a benci , a dime , a dizin (Dizin), a gamu-guva-dauru (Gamo-Gofa-Dawro), a ma'ale (Maale), a hamer (Hamer), katua kinakaian a ulayta (Wolaytta). a i pasanavalj a kaledep tua kinacemekeljan nua nilu-saharan (Nilo-Saharan) izua zumanga a kakaian i tua isubya, matu kinakaian a nuer (Nuer), a anuak (Anuak), a anyangatum (Nyangatom), a maljang (Majang), a suri (Suri), a me'en (Me'en), katua kinakaian a muresi (Mursi). na kiljavaran a tjatjuruvu aicu a caucau nua isubya tua kai amilika, ayatua sinitulutulu aza kai amilika tua situ i gaku i tua isubya imaza. sinivecikan aicu a kai amilika tua sinanrarasudjan nua gazette a sihu a isubya imaza. paljavakan matja 9 a senhun kata 2 a zesiase i Isubya tucu. kinatuluan kinituluan nua situ a isubya a unem a cavilj i tua gakku a kedrikedri. tjatjuruvu izua situ a kitulutulu i gakku kemasi tua kacavilj a 1994 a patje kacavilj a 2008. sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 3,000,000 kemasi tua 1994 a patje 1995 a cavilj. saka patje kacavilj a 2008, sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 15,500,000. sikeljang itjen aicu a venaruvarung tua kinatuluan nua i isubya i kacaviljan a 1994, patjara kinacaquan nua caucau a vavecikan i isubya, qadav izua 23.4% a caucau tu kemeljang tiamadju a vavecikan nua kai a isubya. kakukakudan pinapungadan matevelj a ngadan nua kama katua ngadan nua vuvu a uqaljay nu pinapungadan a kakedriyan nua caucau a isubya. sipacacikelan kaladruqan nua djalan a kisiya izua 656 km i vecekadan tua Addis Ababa katua puvarukuran nua djibuti (the Port of Djibouti) a pacacikelan. sa kemasi tua Addis Ababa a patje Dessie katua Kombolcha, a i vecekadan izua 270 km a kaladruqan nua djalan a kisiya. midiya kinateveteveljan nua sihu a isubya aicu a EBC (Ethiopian Broadcasting Corporation) a sinipasemalavan, kineljangan aza ETV uta, a kipusalimaliman tua tinse i isubya. tjaljatjengelayan a caucau taicu a tinse a kana a i isubya. sinaniga nua tinse a kana aicu a iga a kasi zumanga a kukka. sipapuvecivecik niamadju a vavecikan a amrarik (Amharic) tua maretimaljimalji a kinakaian i taza iga. sinansenayan izua lialiaw a maretimaljimalji a sisenayan aicu a kai katua kakudakudan nua matjalupuluq a tjaljaqinaljan i isubya imaza. sivaruvarung aicu a "tizita" a vinecikan nua kinakudanan a sinasenayan a se isubya tu tjemaucikel tua mamazangiljan, lalinguljan, sasudjuan katua zumanga pacugan. == kaizuanan ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">aiʦu a isubja (amharan: ) a i pasakaʦədas tua sumaɭia (sumaɭia); a i pasakaʦədas a viri tua ɉibuti (ɉibuuti); a i pasaviri tua əriʦija (əritrəa); a i pasanavaʎ tua kənja (kənja); a i pasakaɭədəp a viri tua sudan . pənuʎat taiʦu a *,***,*** km* a pasaɭavaan na pinaʎavakan na sihu a isubja a kaɉunaŋan. mavan a qaɉav a ***,***,*** aiʦu sinisupuan tua ʦauʦau nua isubja a vavəʦikan ka **** a ʦaviʎ. sa sikamasanmusaʎ aiʦu a sinisupuan tua ʦauʦau nua isubja a ʦaʦuruvu i tua avrika (a*riʦa); aza ʦaʦuruvu a sikamasansimuɭuq sa ɖusa i tua kaʦauan. kaɉunaŋan namaja tua kaɉunaŋan na buɭivija , mavanaŋa sikamasanɖusapuɭuq sa aɭu a isubja a ʦaqaʦa i tua kaʦauan, ajatu sasusuan aiʦu a *,***,*** km* tua pasaɭavaan a pinaʎavakan nua isubja a kaɉunaŋan. a i pasaviri aiʦu a isubja tua əriʦija (əritrəa). zumaŋa a kukka a i ʎaʎaqətian nua isubja izua ɉibuti (ɉibuuti), sumaɭiɭand (sumaɭiɭand), sumaɭija (sumaɭia), kənja (kənja), kanavaʎ a sudan katua sudan nu pitua sasusuan nua tuki. kinaqadaqadavan ʦinaɭivatan ɭikisi nua isubja. ʦauʦau kai aiʦu a əthnuɭuguə a ʦa sinikəʎaŋan a ta siʎiŋasan a sasupuan tu maʦasivapuɭuq izua kinakaian i tua isubja. kiniʎavaran nua ʦauʦau a isubja aiʦu a kai a kusitik katua kai a səmitik . kinusitikan (kai a kusitik) nua ʦauʦau a sumaɭis (sumaɭis) izua kakaian na urumu . sinəmitikan (kai a səmitik) nua ʦauʦau a tigrajans (tigrajans) izua kakaian na amharik (amhariʦ). kiniʎavaran nua zumaŋa a ʦauʦau aiʦu a kakaian nua kusitik matu kai a sidamu (sidamu), kai a avar , kai a hadija (hadijja) katua kai a agaw (agaw); izua uta a kakaian nua səmitik matu kakaian nua guraɉ (guragə), kai a harari , kai a siɭət , katua kai a arəguba (argubba). sa izuanan a kai a arabik a sikiʎavaran nua ʦauʦau a mavəkəʎ. a i pasanavaʎ tua qinaʎan nua umutik (umutiʦ) izua kinaʎavaran a kakaian nua umutik (umutiʦ ɭaŋuagəs), matu marətimaʎimaʎi a kinakaian, izua kinakaian a ari (aari), a bənʦi , a dimə , a dizin (dizin), a gamu-guva-dauru (gamu-gu*a-dawru), a maʔaɭə (maaɭə), a hamər (hamər), katua kinakaian a uɭajta (wuɭajtta). a i pasanavaʎ a kaɭədəp tua kinaʦəməkəʎan nua niɭu-saharan (niɭu-saharan) izua zumaŋa a kakaian i tua isubja, matu kinakaian a nuər (nuər), a anuak (anuak), a anjaŋatum (njaŋatum), a maʎaŋ (majaŋ), a suri (suri), a məʔən (məʔən), katua kinakaian a murəsi (mursi). na kiʎavaran a ʦaʦuruvu aiʦu a ʦauʦau nua isubja tua kai amiɭika, ajatua sinituɭutuɭu aza kai amiɭika tua situ i gaku i tua isubja imaza. sinivəʦikan aiʦu a kai amiɭika tua sinanrarasuɉan nua gazəttə a sihu a isubja imaza. paʎavakan maʦa * a sənhun kata * a zəsiasə i isubja tuʦu. kinatuɭuan kinituɭuan nua situ a isubja a unəm a ʦaviʎ i tua gakku a kəɖikəɖi. ʦaʦuruvu izua situ a kituɭutuɭu i gakku kəmasi tua kaʦaviʎ a **** a paʦə kaʦaviʎ a ****. sasusuan tua situ i gakku a kəɖikəɖi aza qaɉav a *,***,*** kəmasi tua **** a paʦə **** a ʦaviʎ. saka paʦə kaʦaviʎ a ****, sasusuan tua situ i gakku a kəɖikəɖi aza qaɉav a **,***,***. sikəʎaŋ iʦən aiʦu a vənaruvaruŋ tua kinatuɭuan nua i isubja i kaʦaviʎan a ****, paʦara kinaʦaquan nua ʦauʦau a vavəʦikan i isubja, qadav izua **.*% a ʦauʦau tu kəməʎaŋ tiamaɉu a vavəʦikan nua kai a isubja. kakukakudan pinapuŋadan matəvəʎ a ŋadan nua kama katua ŋadan nua vuvu a uqaʎaj nu pinapuŋadan a kakəɖijan nua ʦauʦau a isubja. sipaʦaʦikəɭan kaɭaɖuqan nua ɉaɭan a kisija izua *** km i vəʦəkadan tua addis ababa katua puvarukuran nua ɉibuti (thə purt u* ɉibuuti) a paʦaʦikəɭan. sa kəmasi tua addis ababa a paʦə dəssiə katua kumbuɭʦha, a i vəʦəkadan izua *** km a kaɭaɖuqan nua ɉaɭan a kisija. midija kinatəvətəvəʎan nua sihu a isubja aiʦu a əbʦ (əthiupian bruadʦastiŋ ʦurpuratiun) a sinipasəmaɭavan, kinəʎaŋan aza ətv uta, a kipusaɭimaɭiman tua tinsə i isubja. ʦaʎaʦəŋəɭajan a ʦauʦau taiʦu a tinsə a kana a i isubja. sinaniga nua tinsə a kana aiʦu a iga a kasi zumaŋa a kukka. sipapuvəʦivəʦik niamaɉu a vavəʦikan a amrarik (amhariʦ) tua marətimaʎimaʎi a kinakaian i taza iga. sinansənajan izua ɭiaɭiaw a marətimaʎimaʎi a sisənajan aiʦu a kai katua kakudakudan nua maʦaɭupuɭuq a ʦaʎaqinaʎan i isubja imaza. sivaruvaruŋ aiʦu a "tizita" a vinəʦikan nua kinakudanan a sinasənajan a sə isubja tu ʦəmauʦikəɭ tua mamazaŋiʎan, ɭaɭiŋuʎan, sasuɉuan katua zumaŋa paʦugan. == kaizuanan ==</PHON>
    </S>
</TEXT>