<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Isubya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Isubya" copyright="CC BY-SA" citation="Isubya. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isubya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Isubya, title = Isubya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isubya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a isubya (Amharan: ) a i pasakacedas tua sumalia (Somalia); a i pasakacedas a viri tua djibuti (Djibouti); a i pasaviri tua ericiya (Eritrea); a i pasanavalj tua kenya (Kenya); a i pasakaledep a viri tua sudan . penuljat taicu a 1,100,000 km² a pasalavaan na pinaljavakan na sihu a isubya a kadjunangan. mavan a qadjav a 117,000,000 aicu sinisupuan tua caucau nua isubya a vavecikan ka 2021 a cavilj. sa sikamasanmusalj aicu a sinisupuan tua caucau nua isubya a tjatjuruvu i tua avrika (Africa); aza tjatjuruvu a sikamasansimuluq sa drusa i tua kacauan. kadjunangan namaya tua kadjunangan na boliviya , mavananga sikamasandrusapuluq sa alu a isubya a tjaqaca i tua kacauan, ayatu sasusuan aicu a 1,104,300 km² tua pasalavaan a pinaljavakan nua isubya a kadjunangan. a i pasaviri aicu a isubya tua ericiya (Eritrea). zumanga a kukka a i ljaljaqetian nua isubya izua djibuti (Djibouti), sumaliland (Somaliland), sumaliya (Somalia), kenya (Kenya), kanavalj a sudan katua sudan nu pitua sasusuan nua tuki. kinaqadaqadavan cinalivatan likisi nua isubya. caucau kai aicu a Ethnologue a tja sinikeljangan a ta siljingasan a sasupuan tu matjasivapuluq izua kinakaian i tua isubya. kiniljavaran nua caucau a isubya aicu a kai a kusitik katua kai a semitik . kinusitikan (kai a kusitik) nua caucau a sumalis (Somalis) izua kakaian na urumu . sinemitikan (kai a semitik) nua caucau a tigrayans (Tigrayans) izua kakaian na amharik (Amharic). kiniljavaran nua zumanga a caucau aicu a kakaian nua kusitik matu kai a sidamu (Sidamo), kai a avar , kai a hadiya (Hadiyya) katua kai a agaw (Agaw); izua uta a kakaian nua semitik matu kakaian nua guradj (Gurage), kai a harari , kai a silet , katua kai a areguba (Argobba). sa izuanan a kai a arabik a sikiljavaran nua caucau a mavekelj. a i pasanavalj tua qinaljan nua umutik (Omotic) izua kinaljavaran a kakaian nua umutik (Omotic languages), matu maretimaljimalji a kinakaian, izua kinakaian a ari (Aari), a benci , a dime , a dizin (Dizin), a gamu-guva-dauru (Gamo-Gofa-Dawro), a ma'ale (Maale), a hamer (Hamer), katua kinakaian a ulayta (Wolaytta). a i pasanavalj a kaledep tua kinacemekeljan nua nilu-saharan (Nilo-Saharan) izua zumanga a kakaian i tua isubya, matu kinakaian a nuer (Nuer), a anuak (Anuak), a anyangatum (Nyangatom), a maljang (Majang), a suri (Suri), a me'en (Me'en), katua kinakaian a muresi (Mursi). na kiljavaran a tjatjuruvu aicu a caucau nua isubya tua kai amilika, ayatua sinitulutulu aza kai amilika tua situ i gaku i tua isubya imaza. sinivecikan aicu a kai amilika tua sinanrarasudjan nua gazette a sihu a isubya imaza. paljavakan matja 9 a senhun kata 2 a zesiase i Isubya tucu. kinatuluan kinituluan nua situ a isubya a unem a cavilj i tua gakku a kedrikedri. tjatjuruvu izua situ a kitulutulu i gakku kemasi tua kacavilj a 1994 a patje kacavilj a 2008. sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 3,000,000 kemasi tua 1994 a patje 1995 a cavilj. saka patje kacavilj a 2008, sasusuan tua situ i gakku a kedrikedri aza qadjav a 15,500,000. sikeljang itjen aicu a venaruvarung tua kinatuluan nua i isubya i kacaviljan a 1994, patjara kinacaquan nua caucau a vavecikan i isubya, qadav izua 23.4% a caucau tu kemeljang tiamadju a vavecikan nua kai a isubya. kakukakudan pinapungadan matevelj a ngadan nua kama katua ngadan nua vuvu a uqaljay nu pinapungadan a kakedriyan nua caucau a isubya. sipacacikelan kaladruqan nua djalan a kisiya izua 656 km i vecekadan tua Addis Ababa katua puvarukuran nua djibuti (the Port of Djibouti) a pacacikelan. sa kemasi tua Addis Ababa a patje Dessie katua Kombolcha, a i vecekadan izua 270 km a kaladruqan nua djalan a kisiya. midiya kinateveteveljan nua sihu a isubya aicu a EBC (Ethiopian Broadcasting Corporation) a sinipasemalavan, kineljangan aza ETV uta, a kipusalimaliman tua tinse i isubya. tjaljatjengelayan a caucau taicu a tinse a kana a i isubya. sinaniga nua tinse a kana aicu a iga a kasi zumanga a kukka. sipapuvecivecik niamadju a vavecikan a amrarik (Amharic) tua maretimaljimalji a kinakaian i taza iga. sinansenayan izua lialiaw a maretimaljimalji a sisenayan aicu a kai katua kakudakudan nua matjalupuluq a tjaljaqinaljan i isubya imaza. sivaruvarung aicu a &quot;tizita&quot; a vinecikan nua kinakudanan a sinasenayan a se isubya tu tjemaucikel tua mamazangiljan, lalinguljan, sasudjuan katua zumanga pacugan. == kaizuanan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a isobya (Amharan: ) a i pasakacedas toa somalia (Somalia); a i pasakacedas a viri toa djiboti (Djibooti); a i pasaviri toa ericiya (Eritrea); a i pasanavalj toa kenya (Kenya); a i pasakaledep a viri toa sodan . penoljat taico a 1,100,000 km² a pasalavaan na pinaljavakan na siho a isobya a kadjonangan. mavan a qadjav a 117,000,000 aico sinisopoan toa caocao noa isobya a vavecikan ka 2021 a cavilj. sa sikamasanmosalj aico a sinisopoan toa caocao noa isobya a tjatjorovo i toa avrika (Africa); aza tjatjorovo a sikamasansimoloq sa drosa i toa kacaoan. kadjonangan namaya toa kadjonangan na boliviya , mavananga sikamasandrosapoloq sa alo a isobya a tjaqaca i toa kacaoan, ayato sasosoan aico a 1,104,300 km² toa pasalavaan a pinaljavakan noa isobya a kadjonangan. a i pasaviri aico a isobya toa ericiya (Eritrea). zomanga a kokka a i ljaljaqetian noa isobya izoa djiboti (Djibooti), somaliland (Somaliland), somaliya (Somalia), kenya (Kenya), kanavalj a sodan katoa sodan no pitoa sasosoan noa toki. kinaqadaqadavan cinalivatan likisi noa isobya. caocao kai aico a Ethnologoe a tja sinikeljangan a ta siljingasan a sasopoan to matjasivapoloq izoa kinakaian i toa isobya. kiniljavaran noa caocao a isobya aico a kai a kositik katoa kai a semitik . kinositikan (kai a kositik) noa caocao a somalis (Somalis) izoa kakaian na oromo . sinemitikan (kai a semitik) noa caocao a tigrayans (Tigrayans) izoa kakaian na amharik (Amharic). kiniljavaran noa zomanga a caocao aico a kakaian noa kositik mato kai a sidamo (Sidamo), kai a avar , kai a hadiya (Hadiyya) katoa kai a agaw (Agaw); izoa ota a kakaian noa semitik mato kakaian noa goradj (Gorage), kai a harari , kai a silet , katoa kai a aregoba (Argobba). sa izoanan a kai a arabik a sikiljavaran noa caocao a mavekelj. a i pasanavalj toa qinaljan noa omotik (Omotic) izoa kinaljavaran a kakaian noa omotik (Omotic langoages), mato maretimaljimalji a kinakaian, izoa kinakaian a ari (Aari), a benci , a dime , a dizin (Dizin), a gamo-gova-daoro (Gamo-Gofa-Dawro), a ma'ale (Maale), a hamer (Hamer), katoa kinakaian a olayta (Wolaytta). a i pasanavalj a kaledep toa kinacemekeljan noa nilo-saharan (Nilo-Saharan) izoa zomanga a kakaian i toa isobya, mato kinakaian a noer (Noer), a anoak (Anoak), a anyangatom (Nyangatom), a maljang (Majang), a sori (Sori), a me'en (Me'en), katoa kinakaian a moresi (Morsi). na kiljavaran a tjatjorovo aico a caocao noa isobya toa kai amilika, ayatoa sinitolotolo aza kai amilika toa sito i gako i toa isobya imaza. sinivecikan aico a kai amilika toa sinanrarasodjan noa gazette a siho a isobya imaza. paljavakan matja 9 a senhon kata 2 a zesiase i Isobya toco. kinatoloan kinitoloan noa sito a isobya a onem a cavilj i toa gakko a kedrikedri. tjatjorovo izoa sito a kitolotolo i gakko kemasi toa kacavilj a 1994 a patje kacavilj a 2008. sasosoan toa sito i gakko a kedrikedri aza qadjav a 3,000,000 kemasi toa 1994 a patje 1995 a cavilj. saka patje kacavilj a 2008, sasosoan toa sito i gakko a kedrikedri aza qadjav a 15,500,000. sikeljang itjen aico a venarovarong toa kinatoloan noa i isobya i kacaviljan a 1994, patjara kinacaqoan noa caocao a vavecikan i isobya, qadav izoa 23.4% a caocao to kemeljang tiamadjo a vavecikan noa kai a isobya. kakokakodan pinapongadan matevelj a ngadan noa kama katoa ngadan noa vovo a oqaljay no pinapongadan a kakedriyan noa caocao a isobya. sipacacikelan kaladroqan noa djalan a kisiya izoa 656 km i vecekadan toa Addis Ababa katoa povarokoran noa djiboti (the Port of Djibooti) a pacacikelan. sa kemasi toa Addis Ababa a patje Dessie katoa Kombolcha, a i vecekadan izoa 270 km a kaladroqan noa djalan a kisiya. midiya kinateveteveljan noa siho a isobya aico a EBC (Ethiopian Broadcasting Corporation) a sinipasemalavan, kineljangan aza ETV ota, a kiposalimaliman toa tinse i isobya. tjaljatjengelayan a caocao taico a tinse a kana a i isobya. sinaniga noa tinse a kana aico a iga a kasi zomanga a kokka. sipapovecivecik niamadjo a vavecikan a amrarik (Amharic) toa maretimaljimalji a kinakaian i taza iga. sinansenayan izoa lialiaw a maretimaljimalji a sisenayan aico a kai katoa kakodakodan noa matjalopoloq a tjaljaqinaljan i isobya imaza. sivarovarong aico a &quot;tizita&quot; a vinecikan noa kinakodanan a sinasenayan a se isobya to tjemaocikel toa mamazangiljan, lalingoljan, sasodjoan katoa zomanga pacogan. == kaizoanan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>