<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_JavaScript" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: JavaScript" copyright="CC BY-SA" citation="JavaScript. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/JavaScript" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_JavaScript, title = JavaScript, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/JavaScript} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">namasanpazangal a matjaita a kavecikan nua i tingnaw avan aicu a JavaScript (djavaskript a tja siaya; sinipapukeljang tua lingav nua tja supuin aza takalan avan a /'dʒɑːvəskrɪpt/). a tja kineljangan uta a JS taza kavecikan. a tja mapacunan tua pakaljingasan a World Wide Web, HTML katua CSS, izua liaw a sinivecikan a JavaScript. na sinansapitj aicu a kavecikan a JavaScript tua tjaliaw tua 97% a sapitj a pakatua ljingas. katjaisangas amin izua sivecivecik a JavaScript nua rusanremasudj tua sisupuan tua sapitj nua i ljingas sakamaya, izua uta zuma a sirasurasudj i tua tingnaw a pasuvililj. setadjalan aicu a ngadan katua sipatjekaiyan nua JavaScript katua Java sakamaya, maretimalji aza matjadrusa a sikakaiyan nu venecik. siciluqan tua kai tjaljadjaluan a vecik == kasizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">namasanpazangal a matjaita a kavecikan noa i tingnaw avan aico a JavaScript (djavaskript a tja siaya; sinipapokeljang toa lingav noa tja sopoin aza takalan avan a /'dʒɑːvəskrɪpt/). a tja kineljangan ota a JS taza kavecikan. a tja mapaconan toa pakaljingasan a World Wide Web, HTML katoa CSS, izoa liaw a sinivecikan a JavaScript. na sinansapitj aico a kavecikan a JavaScript toa tjaliaw toa 97% a sapitj a pakatoa ljingas. katjaisangas amin izoa sivecivecik a JavaScript noa rosanremasodj toa sisopoan toa sapitj noa i ljingas sakamaya, izoa ota zoma a sirasorasodj i toa tingnaw a pasovililj. setadjalan aico a ngadan katoa sipatjekaiyan noa JavaScript katoa Java sakamaya, maretimalji aza matjadrosa a sikakaiyan no venecik. siciloqan toa kai tjaljadjaloan a vecik == kasizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>