<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Jinfeng" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Jinfeng Jinfeng gu icuwa i Taitung. ala atjunangn mapuljat 387.53 km (ma'linpan atjunang 271.51 km , ma'linaule atjunang 87.22 km ). ala caucau mapuljat 5,168 caucau, ala daceneqlan mapuljat 1,617 a daceneqlan, Puyuma, Rukai (97 ) a maqcuwa caucau. kinzang, i pasakacedas a navalj tua taitu tua taiwan, na taitu a lima a gadu a kacalisiyan , tjaiviri ta beinan, tjaicedas ta tjavuali, tjailedep ta qakaw a vudai,makazayazaya,kuljuc kata rai, tjainavalj ta daren. aicu a guciu, i vecekadan ta gadu a tjainavalj. liaw a gadugadu imaza. tjaljaqaca a tjelu a kuzulj sa siva a puluq kata unem a maru tadjekuacan(3096 ). aicu a guciu i navalj kata nasedjameq ta tjavuali, azua a kina'adavan namasanmaculjuculju a kinavaliyan imaza, ljakua izua [maretimaljimalji] ta tjaljaqaca a katjunangan. liaw a kacalisiyan a aicu a taqaljaqaljan imaza, kata tjalja tjurutjuruan a qemumaq. ruqivu tiamadju a sipenaywanan imaza. paljavak tua atjunang matja 5 qinaljan i Jinfeng. matja 27 qinaljan imaza, Vukide, Tjaviljaul, Sapulju, Gadu, Pudun, Tjudjaas, Kinilukuljan, Djelunavunavuk, Djumulj, Tjukuvulj, Tjukuvulj viri, Tudrivuan, Laliavan, Mananigay, Tjulitjulik, Paumeli, Viljauljaul, Kaljadaran, Kaaluan, Maljivel, Valjulu, Madaljalu, Tjuletevetevek, Maledep, Tjuluuai, Ngudra drekai( Rukai ), Rulakes. likisi aicu a kacalisiyan a paiwan i kinzang, liaw a sinamazan imaza nua serai,sekasugagu,sevudai,sekuljuc i qakaw a gadu a caucau nu 17 . qaw, sepaqaluqalu tiamadju i kakudanan. nu 1950 a cavilj, izuazua a rekaizuku a kemasi vudai i qakaw, sinamazan i kaaluwan kata rudrakes i kinzang tiamadju. ljakua, aicu a caucua, na anan tiamadju, kisumalji tua i i taitu. ka ripun anan, aicu a katjunangan imaza a pinaljavak na (a zuma a katjunangan imaza na benan i tjaiviri, qaw na daren i tjainavalj.) qaw, izuazua a kisacu na a sema a qinaljan tua kilailaing a karakudain. nu pakavilji a masanmusalj a makaqeci sekacawan, aicu a kinzang na tjavuali i taitu. nu 1946 a cavilj sa sepatj a qiljas, mavaday a aicu a guciu, remingedjilj a &quot; &quot;,izauzua a gukusiu i i tjavuali, qaw izuazua a lima a mula, mavan a , , , kata na taitu. nu 1946 a cavilj sa tapuluq sa ita a qiljas, papungadan ta &quot; &quot; auta, sa pinenetj na sihu kata tjavuali. aicu a mula a , , , pinaljavak na .qaw, a mula a kata a pinaljavak na tjavuali, sapapungadan ta &quot; &quot;. nu 1945 ta 1955 a cavilj, maumaumalj a sihu ta kakudan nua kacalisiyan, qaw sinamazan i lizuk nua seviljaljaul,sekaladjalan,se kata se a caucau i gadu. sa inumalj na sihu a ngadan na ta , teveljen a viljaljaul kata kaladjalan tua nua sihu. qaw, papungadan ta &quot; &quot; auta. ljakua, aicu a ngadan na guciu, , mamau ta i taipi. sa inumalj uta na sihu a 29813 a ngadan ta nu 1958 a cavilj sa sepatj a qiljas sa ita a qadaw. nu 1958 a cavilj sa siva a qiljas sa ita a qadaw, papungadan ta , qaw sinamazan a gukusiu i . tucu, aicu a qapulu a varung ta kinzang i , izua a gukusiu,kinsaciu, i . ljakua, izua a siselapay na isisiu ta rinaljizan, kitevetj tua tucu. sepaljavak aicu a guciu, lima a mula ata tjelu a puluq kata unem (tjumaq) imza. izuazua a kata i tjavuali, qaw , sekinzang uta. nu 1953 a cavilj, sinamazan (i )nua se a caucau, qaw papungadan ta . nu 1953 ta 1956 a cavilj, sinamazan (i )nua sepaumeli, seviljaljaul,sedulidili,sedjunduzul,sekaljadaran a cawcau. qaw nu 1961 a cavilj, teveljen na sihu a aicu a qinaljan ta , nu 1973 a cavilj, papungadan ta . nu 1947 ta 1949 a cavilj, teveljen na sihu a a maletep,bajiyoro kata malevul ta kaaluwan. aicu a , qapulu a varung ta kinzang. nu 1950 a cavilj, sinamazan (i )nua sedjumulj kata setjukuvulj inaval. na rudrakes a qinaljan. tatuluan izua sepatj a gakku a kedrikedri imaza i jinfeng gu. sipacacikelan palidring a djalan sikamasan 64 a palidring a djalan na valangaw, a kemasi tua tjauvali a pasa a patjemaza i unsing na jinfeng. sikamasan 66 a palidring a djalan na valangaw, a kemasimaza i jinfeng gu a pasa unsing na jinfeng a patje . </FORM>
    </S>
</TEXT>
