<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Kawabata_Yasunari" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kawabata_Yasunari" copyright="CC BY-SA" citation="Kawabata_Yasunari. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata_Yasunari" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kawabata_Yasunari, title = Kawabata_Yasunari, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata_Yasunari} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ti Yasunari lja Kawabata (川端 康成 Kawabata Yasunari, 1899.7.11 – 1972.4.16) a sinipualjak nu 1899 a caviljan a lukugacu kata tapuluq sa sepatj a qadavan sa namacayanga nu 1974 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan. Yasunari Kawabata avan a pungadanngadan a cawcau tua venecivencik kata penualj i kacauan ka kemasi 大正ta昭和年間. namasan tua sikamasanitalj a cawcau na ripun a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎"ka 1968 a caviljan, mavananga a sikamasanmusalj a cawcau na 亞洲, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. a sinipualjak a Yasunari Kawabata i 大阪府, sa nakitjaula a kemasi . qaw pinakalevavan na 菊池寬 tua penualj nua venecivencik timadju ka daygakuanan sa naqemati tazua a qatupu a"文藝時代"katia 橫光利. sinan a 前衛文學 nua 西歐 tua venecivencik ta liaw a kinasengseng, a pinaka ta "venecikan nua新感覺文學", saka napacun tjaimadju nua zuma masa taicu. liaw a kinasengseng nimadju, inia mamau tazua a kudain nua venecik, izuaga a 詩, kata少女小說, saka a pinaka ta "venecik a pulingaw "uta. sa, venecivencik timadju tua "namacay" kata "輪迴" nua "tjaljabulayan na ripun" i kinasengseng nimadju uta, a sinan a 連歌tua aicu a vinecikan na前衛. mapacun a tjaljabulayan kasicuayan kata palisian nua cemas tazua a kinasengseng nimadju. maljuluay timadju tua cawcau a nakuyakuya, neka a rusaleseljeljan, kata pulju, suraman nua varung. izuanga a liaw sa pungadanngadan a kinasengseng nimadju i venecikan na ripun a sinicinalitan, saka namasan tua tjaljapungadan a cawcau tua venecivencik timadju i ripun. sinan ta sikamasanitalj a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎" a cawcau na ripun, sipakeljan ta nasi kata bulayan nua kinemeneman na ripun tua kacauan nimadju nu pinakalevavan. sikavaljutan a sinipualjak a Yasunari Kawabata i (idedet a tucu a 天神橋), tia vuvu nimadju mavanaga a pungadangadan a namanguaq a cawcau, ljawa masan tua namapulju timadju sa pasetavat tua 東京. nakitulu ta masan tua kuysang nimadju a kama. namacayanga ti kama nimadju nu drusa tuki tjelu a cavilj ti Yasunari Kawabata, sa kacuin tjaimadju ni vuvu a uqaljay tua 大阪府 sa paquzip tjaimadju. qaw pinaquzip nua zuma a kasusu a kaka a tjavuru a vavayan ni Yasunari Kawabata. masa sedjurudj ti Yasunari Kawabata, sa inia maqati a masasaw nu qakunuwan timadju, ika kemeljang ta kacuwan isasaw; ljawa, mavan a aicu a sipaseleman tjaimadju, inika maumalj ta saqetjuan nimadju, saka sinan ta sadjelung a vinarungan a saqetjuan timadju. ka kitulutulu ti Yasunari Kawabata, uri maumalj taicu a nasi nimadju, ljawa seljekuya timadju uta: namacay ti vuvu a vavayan kata uqaljay, kaka a tjuruvu a vavayan nimadju. saka sinan a aicu a sineljavakan nua pulju kata macay tua nasi ni Yasunari Kawabata. mpulju ti Yasunari Kawabata, pasecacikel tua sikavaljudan sa venecivencik timadju i kacauan nua venecikan, a patagilj a pacucun ta qatupu a "源氏物語"timadju kaizuanan, uri sinanpazangal taicu a qatupu tua nasi nimadju, saka nu pacun ta kinasengseng nimadju, uri maljavaljavar ta qatupu a "源氏物語". ka kituluanan ti Yasunari Kawabata, inika kemeljang tua aicu a qatupu a "源氏物語"timadju, ljawa patagiljanan timadju tua venecivencik. ka 1915 a caviljan, izua a 俳句nimadju i qatupu, sa izua a senay kata venecikan nimadju i報紙"京阪新聞"nuicavilj. ka nakitjaulanga, vaik a sema tua gakku a ti Yasunari Kawabata tua kitulu, sa nakituluanga ta tjaljanguaq a venecikan na kacauan kata ripun izua. ka ivirilj tua 1920 a caviljan, kitulutulu ta venecivecik ti Yasunari Kawabata sa qamacuvung ta sikamasanitalj a kinasengseng nimadju aza短篇"招魂節的一幕". ka 1931 a caviljan, amin a 劇本nimadju a "瘋狂的一頁"sa uri sinan tua 'iga, qaw qamacuvung timadju ta "伊豆的舞孃"uta. uri kinazala tjai kinasengseng ni Yasunari Kawabata nua zuma, ljawa inika semekez timadju, sa venecivencik timadju a kemasi a 新感覺ta新心理主義, kata 意識流. aza"針,玻璃和霧" mavan a tjaljapungadan a kinasengseng nimadju ka 1931 a caviljan. saka, izua a "tenget", "neka" na 佛教 i kinasengseng ni Yasunari Kawabata. ka 1934 a caviljan, patagilj a venecik ti Yasunari Kawabata ta "雪國", sa izuaga a qatupu nu i viriljanga a tjelu a cavilj, qaw pinakalevavan ta sikamasantjelulj a venecik nua "文藝懇話會獎". ka 1936 a caviljan, masa sikaqilji ta makaqeci ti Yasunari Kawabata sa inika venecik timadju, sa vaik timadju ta liaw a sitaliduan a sikaqilji ta makaqeci. ka 1940 a caviljan, sinan tua "日本文學會"nia Yasunari Kawabata. ka 1941 a caviljan, ciniged ti Yasunari Kawabata nua sividay na ripun tua kivala i 滿洲; nu qemacuvnganga, vineli ta paysu nimadju ta pasa i chuku, sa kicacevung ta valjaw nimadju tua chuku. uri vaik a sema ta 北京 a madrusa tiamadju, sa mangetjez ta ripun kaisangas ta makaqeci. nuicavilj, sananguaqen a venecik tazua a "滿洲各民族創作選集".ka 1944 a caviljan, pinakalevavan a vinecikan a "故園"na viriviriljan a venecik nua "菊池寬獎"nu nekanan makaqeci. ka 1947 a caviljan, izuaga a tapuluq kata tjelu a cavilj sa qemacuvunganga ta "雪國"ti Yasunari Kawabata. ka 1949 a caviljan, uri venecivencik timadju tazua a vinecikan a ""千羽鶴""avan a pazangal a vinecikan nimadju; ka 1952 a caviljan, sinan a aicu a vinecikan tua 歌舞伎. ka 1961 a caviljan, uri vaik a sema ta 京都sa venecik ta "古都"ti Yasunari Kawabata, qaw pinakalevavan na "kakudan a 文化勳章"timadju. ka 1968 a caviljan a ziugacu kata tapuluq sa pitju a qadavan, pinakalevavan a vinecikan a "雪國","千羽鶴"kata "古都"na venecik nua "諾貝爾文學獎"mavan a sikamasanitjalj a cawcau na ripun timadju, sa avan a sikamasanmusanlj a cawcau na 東方, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. sa ka ziunigacu a tapuluq a qadavan, mirava timadju ta 和服a "紋付羽織袴"i 斯德哥爾摩音樂廳 tua pakaleva. ka ziunigacu a tapuluq kata drusa a qadavan, naqivu ta "我在美麗的日本" ti Yasunari Kawabata i 瑞典學院, sa naqivu ti Yasunari Kawabata a liaw a vinecikan nua kasicuayan tua maljavar ta ripun, kata bulayan nua ripun. ka 1969 a caviljan a sigacu, nu masasaw a kivangavang ti Yasunari Kawabata, sinan tua 名譽會員nua amirika a 藝術文藝學會 kati 亞歷山大·索忍尼辛. ka 1970 a caviljan a ziuicigacu kata drusa a puluq sa lima a qadavan, kiqeci ti 三島由紀夫sa tjuruvu a vencivencik a cawcau a semazua, amin a Yasunari Kawabata a maqati a sematjumaq, ljawa inika napacun ta macay a cawcau. qaw sadjelung a varung ni Yasunari Kawabata, naqivu tua situ timadju: "uri djemulu acawcau, avan a'en."ka 1972 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan, avan a i viriljanga a tapuluq sa pitju a qiljas tua kipaqeci ti 三島由紀夫, sikiqeci na 煤氣 ti Yasunari Kawabata i 工作室, inia venecivencik tanema timadju. nu kiqeci aza madrusa a cawcau sa izuaga a liaw a sinikivadaq niamadju. ka 2013 a caviljan a nigacu kata tapuluq sa siva a qadavan, napacunanga ta vinecikan ni Yasunari Kawabata a "美麗！"i報紙 nu i viriljanga a alu a puluq kata unem a cavilj, sa i sangas a sepatj a qiljas tua venecikan a "海之火祭" nimadju. aza tjaucikel nimadju "patagilj a pacucun ta qatupu a"雪國"ni Yasunari Kawabata kasauny, inianan a pacunanga, ljawa inika tjemaula uta. aza venecikan na ripun mavan a nanguaqan niamatju a paqulid, makeljang angata tazua a vinecikan a ku pacun." aya ti曹禺. "Yasunari Kawabata mavanga a cawcau tua kivangavang a paqulid"; "a sinipualjak a cawcau tua semanbulayan i ripun, sa uri penualj ta kakudan nu ripun timadju, qaw ljemenguaq ta kakudan nimadju a kemasi a 東西方, saka makuya angata timadju a patjara tazua."aya ti三島由紀夫.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">ti Yasonari lja Kawabata (川端 康成 Kawabata Yasonari, 1899.7.11 – 1972.4.16) a sinipoaljak no 1899 a caviljan a lokogaco kata tapoloq sa sepatj a qadavan sa namacayanga no 1974 a caviljan a sigaco kata tapoloq sa omen a qadavan. Yasonari Kawabata avan a pongadanngadan a cawcao toa venecivencik kata penoalj i kacaoan ka kemasi 大正ta昭和年間. namasan toa sikamasanitalj a cawcao na ripon a pinakalevavan ta venecik noa"諾貝爾獎"ka 1968 a caviljan, mavananga a sikamasanmosalj a cawcao na 亞洲, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. a sinipoaljak a Yasonari Kawabata i 大阪府, sa nakitjaola a kemasi . qaw pinakalevavan na 菊池寬 toa penoalj noa venecivencik timadjo ka daygakoanan sa naqemati tazoa a qatopo a"文藝時代"katia 橫光利. sinan a 前衛文學 noa 西歐 toa venecivencik ta liaw a kinasengseng, a pinaka ta "venecikan noa新感覺文學", saka napacon tjaimadjo noa zoma masa taico. liaw a kinasengseng nimadjo, inia mamao tazoa a kodain noa venecik, izoaga a 詩, kata少女小說, saka a pinaka ta "venecik a polingaw "ota. sa, venecivencik timadjo toa "namacay" kata "輪迴" noa "tjaljabolayan na ripon" i kinasengseng nimadjo ota, a sinan a 連歌toa aico a vinecikan na前衛. mapacon a tjaljabolayan kasicoayan kata palisian noa cemas tazoa a kinasengseng nimadjo. maljoloay timadjo toa cawcao a nakoyakoya, neka a rosaleseljeljan, kata poljo, soraman noa varong. izoanga a liaw sa pongadanngadan a kinasengseng nimadjo i venecikan na ripon a sinicinalitan, saka namasan toa tjaljapongadan a cawcao toa venecivencik timadjo i ripon. sinan ta sikamasanitalj a pinakalevavan ta venecik noa"諾貝爾獎" a cawcao na ripon, sipakeljan ta nasi kata bolayan noa kinemeneman na ripon toa kacaoan nimadjo no pinakalevavan. sikavaljotan a sinipoaljak a Yasonari Kawabata i (idedet a toco a 天神橋), tia vovo nimadjo mavanaga a pongadangadan a namangoaq a cawcao, ljawa masan toa namapoljo timadjo sa pasetavat toa 東京. nakitolo ta masan toa koysang nimadjo a kama. namacayanga ti kama nimadjo no drosa toki tjelo a cavilj ti Yasonari Kawabata, sa kacoin tjaimadjo ni vovo a oqaljay toa 大阪府 sa paqozip tjaimadjo. qaw pinaqozip noa zoma a kasoso a kaka a tjavoro a vavayan ni Yasonari Kawabata. masa sedjorodj ti Yasonari Kawabata, sa inia maqati a masasaw no qakonowan timadjo, ika kemeljang ta kacowan isasaw; ljawa, mavan a aico a sipaseleman tjaimadjo, inika maomalj ta saqetjoan nimadjo, saka sinan ta sadjelong a vinarongan a saqetjoan timadjo. ka kitolotolo ti Yasonari Kawabata, ori maomalj taico a nasi nimadjo, ljawa seljekoya timadjo ota: namacay ti vovo a vavayan kata oqaljay, kaka a tjorovo a vavayan nimadjo. saka sinan a aico a sineljavakan noa poljo kata macay toa nasi ni Yasonari Kawabata. mpoljo ti Yasonari Kawabata, pasecacikel toa sikavaljodan sa venecivencik timadjo i kacaoan noa venecikan, a patagilj a pacocon ta qatopo a "源氏物語"timadjo kaizoanan, ori sinanpazangal taico a qatopo toa nasi nimadjo, saka no pacon ta kinasengseng nimadjo, ori maljavaljavar ta qatopo a "源氏物語". ka kitoloanan ti Yasonari Kawabata, inika kemeljang toa aico a qatopo a "源氏物語"timadjo, ljawa patagiljanan timadjo toa venecivencik. ka 1915 a caviljan, izoa a 俳句nimadjo i qatopo, sa izoa a senay kata venecikan nimadjo i報紙"京阪新聞"noicavilj. ka nakitjaolanga, vaik a sema toa gakko a ti Yasonari Kawabata toa kitolo, sa nakitoloanga ta tjaljangoaq a venecikan na kacaoan kata ripon izoa. ka ivirilj toa 1920 a caviljan, kitolotolo ta venecivecik ti Yasonari Kawabata sa qamacovong ta sikamasanitalj a kinasengseng nimadjo aza短篇"招魂節的一幕". ka 1931 a caviljan, amin a 劇本nimadjo a "瘋狂的一頁"sa ori sinan toa 'iga, qaw qamacovong timadjo ta "伊豆的舞孃"ota. ori kinazala tjai kinasengseng ni Yasonari Kawabata noa zoma, ljawa inika semekez timadjo, sa venecivencik timadjo a kemasi a 新感覺ta新心理主義, kata 意識流. aza"針,玻璃和霧" mavan a tjaljapongadan a kinasengseng nimadjo ka 1931 a caviljan. saka, izoa a "tenget", "neka" na 佛教 i kinasengseng ni Yasonari Kawabata. ka 1934 a caviljan, patagilj a venecik ti Yasonari Kawabata ta "雪國", sa izoaga a qatopo no i viriljanga a tjelo a cavilj, qaw pinakalevavan ta sikamasantjelolj a venecik noa "文藝懇話會獎". ka 1936 a caviljan, masa sikaqilji ta makaqeci ti Yasonari Kawabata sa inika venecik timadjo, sa vaik timadjo ta liaw a sitalidoan a sikaqilji ta makaqeci. ka 1940 a caviljan, sinan toa "日本文學會"nia Yasonari Kawabata. ka 1941 a caviljan, ciniged ti Yasonari Kawabata noa sividay na ripon toa kivala i 滿洲; no qemacovnganga, vineli ta payso nimadjo ta pasa i choko, sa kicacevong ta valjaw nimadjo toa choko. ori vaik a sema ta 北京 a madrosa tiamadjo, sa mangetjez ta ripon kaisangas ta makaqeci. noicavilj, sanangoaqen a venecik tazoa a "滿洲各民族創作選集".ka 1944 a caviljan, pinakalevavan a vinecikan a "故園"na viriviriljan a venecik noa "菊池寬獎"no nekanan makaqeci. ka 1947 a caviljan, izoaga a tapoloq kata tjelo a cavilj sa qemacovonganga ta "雪國"ti Yasonari Kawabata. ka 1949 a caviljan, ori venecivencik timadjo tazoa a vinecikan a ""千羽鶴""avan a pazangal a vinecikan nimadjo; ka 1952 a caviljan, sinan a aico a vinecikan toa 歌舞伎. ka 1961 a caviljan, ori vaik a sema ta 京都sa venecik ta "古都"ti Yasonari Kawabata, qaw pinakalevavan na "kakodan a 文化勳章"timadjo. ka 1968 a caviljan a ziogaco kata tapoloq sa pitjo a qadavan, pinakalevavan a vinecikan a "雪國","千羽鶴"kata "古都"na venecik noa "諾貝爾文學獎"mavan a sikamasanitjalj a cawcao na ripon timadjo, sa avan a sikamasanmosanlj a cawcao na 東方, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. sa ka zionigaco a tapoloq a qadavan, mirava timadjo ta 和服a "紋付羽織袴"i 斯德哥爾摩音樂廳 toa pakaleva. ka zionigaco a tapoloq kata drosa a qadavan, naqivo ta "我在美麗的日本" ti Yasonari Kawabata i 瑞典學院, sa naqivo ti Yasonari Kawabata a liaw a vinecikan noa kasicoayan toa maljavar ta ripon, kata bolayan noa ripon. ka 1969 a caviljan a sigaco, no masasaw a kivangavang ti Yasonari Kawabata, sinan toa 名譽會員noa amirika a 藝術文藝學會 kati 亞歷山大·索忍尼辛. ka 1970 a caviljan a zioicigaco kata drosa a poloq sa lima a qadavan, kiqeci ti 三島由紀夫sa tjorovo a vencivencik a cawcao a semazoa, amin a Yasonari Kawabata a maqati a sematjomaq, ljawa inika napacon ta macay a cawcao. qaw sadjelong a varong ni Yasonari Kawabata, naqivo toa sito timadjo: "ori djemolo acawcao, avan a'en."ka 1972 a caviljan a sigaco kata tapoloq sa omen a qadavan, avan a i viriljanga a tapoloq sa pitjo a qiljas toa kipaqeci ti 三島由紀夫, sikiqeci na 煤氣 ti Yasonari Kawabata i 工作室, inia venecivencik tanema timadjo. no kiqeci aza madrosa a cawcao sa izoaga a liaw a sinikivadaq niamadjo. ka 2013 a caviljan a nigaco kata tapoloq sa siva a qadavan, napaconanga ta vinecikan ni Yasonari Kawabata a "美麗！"i報紙 no i viriljanga a alo a poloq kata onem a cavilj, sa i sangas a sepatj a qiljas toa venecikan a "海之火祭" nimadjo. aza tjaocikel nimadjo "patagilj a pacocon ta qatopo a"雪國"ni Yasonari Kawabata kasaony, inianan a paconanga, ljawa inika tjemaola ota. aza venecikan na ripon mavan a nangoaqan niamatjo a paqolid, makeljang angata tazoa a vinecikan a ko pacon." aya ti曹禺. "Yasonari Kawabata mavanga a cawcao toa kivangavang a paqolid"; "a sinipoaljak a cawcao toa semanbolayan i ripon, sa ori penoalj ta kakodan no ripon timadjo, qaw ljemengoaq ta kakodan nimadjo a kemasi a 東西方, saka makoya angata timadjo a patjara tazoa."aya ti三島由紀夫.</FORM>
    </S>
</TEXT>