<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Kebalan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kebalan" copyright="CC BY-SA" citation="Kebalan. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kebalan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kebalan, title = Kebalan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kebalan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a Kebalan zuku nuaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tjai Gilan katjai Kalinku king a Kebalan zuku. matjatjelu a zuku izua i tua caucau a kebalan i lanak niamadju. mavananga izua caucau a qauqaut, a turubiawan, katua kebalan. kinaizuanan niamadju aicu a lanak nua kebalan (siayaya aicu a lizuk a lanyang uta taza kaqinaljanan nua sekebalan). patagilj a caucau sepairang a kaizuazua a temalem imaza i yilan gu tucu kemasi tua kacavilj a qadjav a 1700 ka djinaljun niamadju. pungadan a kadjunangan maretimaljimalji a sinivecikan nua pairang kasicuayan aza vecik a ciniukuan tua kadjunangan a kebalan, matu aicu a &quot; .&quot; sa, aicu a kebalan a sipasemalaw nua kai a kebalan tua kaizuazua a caucau i lanak katua lizuk. cinalivatan katjaisangas tu djinaljunan nua caucau a sehelan, neka vavecikan nua caucau a kebalan i tua qinaljan niamadju. saka izuamin a sikeljang nua rusanvenaruvarung tua likisi taicu a cinalivatan nua kebalan a caucau katua qinaljan. pinapukeljang nua rusanvenaruvarung i lirenkui (Li Jen-kuei) tua kai aicu a sikudan nua siniayan a kai a kebalan a namaya tua kai nua pazih, kai nua amis, kai nua siraya (patjara kai a siraya, izua kinakaian a siraya, taivuan, katua makatu). saka, sinipasemalaw aicu a kinaizuan nua sevalitan niamadju a i pasatainan. qinaljan qinaljan i gilan king tucu qinaljan a liuliu qinaljan a kirippoan qinaljan a varivuhan qinaljan i kalinku king qinaljan a pateRungan qinaljan a kodic qinaljan a kaliyawan qinaljan i valangaw qinaljan a polo't qinaljan a kolado't pacunu uta Taiwan kacalisian</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a Kebalan zoko noaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tjai Gilan katjai Kalinko king a Kebalan zoko. matjatjelo a zoko izoa i toa caocao a kebalan i lanak niamadjo. mavananga izoa caocao a qaoqaot, a torobiawan, katoa kebalan. kinaizoanan niamadjo aico a lanak noa kebalan (siayaya aico a lizok a lanyang ota taza kaqinaljanan noa sekebalan). patagilj a caocao sepairang a kaizoazoa a temalem imaza i yilan go toco kemasi toa kacavilj a qadjav a 1700 ka djinaljon niamadjo. pongadan a kadjonangan maretimaljimalji a sinivecikan noa pairang kasicoayan aza vecik a ciniokoan toa kadjonangan a kebalan, mato aico a &quot; .&quot; sa, aico a kebalan a sipasemalaw noa kai a kebalan toa kaizoazoa a caocao i lanak katoa lizok. cinalivatan katjaisangas to djinaljonan noa caocao a sehelan, neka vavecikan noa caocao a kebalan i toa qinaljan niamadjo. saka izoamin a sikeljang noa rosanvenarovarong toa likisi taico a cinalivatan noa kebalan a caocao katoa qinaljan. pinapokeljang noa rosanvenarovarong i lirenkoi (Li Jen-koei) toa kai aico a sikodan noa siniayan a kai a kebalan a namaya toa kai noa pazih, kai noa amis, kai noa siraya (patjara kai a siraya, izoa kinakaian a siraya, taivoan, katoa makato). saka, sinipasemalaw aico a kinaizoan noa sevalitan niamadjo a i pasatainan. qinaljan qinaljan i gilan king toco qinaljan a liolio qinaljan a kirippoan qinaljan a varivohan qinaljan i kalinko king qinaljan a pateRongan qinaljan a kodic qinaljan a kaliyawan qinaljan i valangaw qinaljan a polo't qinaljan a kolado't pacono ota Taiwan kacalisian</FORM>
    </S>
</TEXT>