<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_kiukay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: kiukay" copyright="CC BY-SA" citation="kiukay. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/kiukay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_kiukay, title = kiukay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/kiukay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== navenaquan nua kiukay == kiukay a navenaquan saka papetemalidu tua nasi nua taqaljaqaljan i kacauan. azua nanguaqan kata zua parkivalisakesaked a kinasicuai nua taqaljaqaljan i kacauan, kemalja mapasusuan angata. saka azua namaljekuyanga , azua naseveric anga itua seizi a bungka, kai, senai, etc mapacikel, masanpazangel a mumalj i kiukay. Taiwan Kiristu Ciuru Kiukay Patjezalemanen i Qinaljan tua Saluan ayaya a pakisamulja tua sinzia a Taiwan Kiristu Ciuru Kiukay. nukuya inika tja sanpazangalen a bungka nua marka martimaljimalji a kinataqaljaqaljan my paseljayar tua patjara Cemas. nu pupatarevan itjen, azua kaizuan bungka mavan a tjlja paravacan a turivecan nu lihai a kiukay. mavan tua nu sika pakaizua tua kinacalisianan a Siisiu, qau azua Siisiu a kinacalisianan mavan anga tjlja kudrulan tua namasan kinituayan tua kai a bungka nua kacalisian. kiukay i Paiwan nu seman patarevan itjen tua kiukay i Paiwan zuku, a kakasizuan a tatuluan tua patjara kinacalisianan i kiukay nu aya, tjlja maljaluyan a kai, senai kata zua papaqaljian nua caucau. tjuruvu maqacuvucuvung a macaqu a lemangda, a qivu, a semupu tua kai a Pinaiwanan, a macaqu a semenai tua senai a kinacalisianan, kiukay a pakaizua tua kituluan a sinikacaqu, qau izua &quot;kakimadjuan a kituluan&quot; saka izua uta a &quot;pinaranaw a semavuta a pakitulu&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== navenaqoan noa kiokay == kiokay a navenaqoan saka papetemalido toa nasi noa taqaljaqaljan i kacaoan. azoa nangoaqan kata zoa parkivalisakesaked a kinasicoai noa taqaljaqaljan i kacaoan, kemalja mapasosoan angata. saka azoa namaljekoyanga , azoa naseveric anga itoa seizi a bongka, kai, senai, etc mapacikel, masanpazangel a momalj i kiokay. Taiwan Kiristo Cioro Kiokay Patjezalemanen i Qinaljan toa Saloan ayaya a pakisamolja toa sinzia a Taiwan Kiristo Cioro Kiokay. nokoya inika tja sanpazangalen a bongka noa marka martimaljimalji a kinataqaljaqaljan my paseljayar toa patjara Cemas. no popatarevan itjen, azoa kaizoan bongka mavan a tjlja paravacan a torivecan no lihai a kiokay. mavan toa no sika pakaizoa toa kinacalisianan a Siisio, qao azoa Siisio a kinacalisianan mavan anga tjlja kodrolan toa namasan kinitoayan toa kai a bongka noa kacalisian. kiokay i Paiwan no seman patarevan itjen toa kiokay i Paiwan zoko, a kakasizoan a tatoloan toa patjara kinacalisianan i kiokay no aya, tjlja maljaloyan a kai, senai kata zoa papaqaljian noa caocao. tjorovo maqacovocovong a macaqo a lemangda, a qivo, a semopo toa kai a Pinaiwanan, a macaqo a semenai toa senai a kinacalisianan, kiokay a pakaizoa toa kitoloan a sinikacaqo, qao izoa &quot;kakimadjoan a kitoloan&quot; saka izoa ota a &quot;pinaranaw a semavota a pakitolo&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>