<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Lidaku_Mabaliu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lidaku_Mabaliu" copyright="CC BY-SA" citation="Lidaku_Mabaliu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lidaku_Mabaliu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lidaku_Mabaliu, title = Lidaku_Mabaliu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lidaku_Mabaliu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lidaku Mabaliu, sedrekai a san papebulayn ta paridiu a caucau, pinualjakan nimadju ka 1902 a cavilj izua i vudjay a qucapungan a qinaljan na 'akaw. qaw maca'u timadju a penatjez ka kaqunuwananan. qaw nu maqatiyanga a kipapupaysu tu liaw nu pinatjaz ta vinecikan a kacalisiyan, sa masan pungadangadan a cawcau ti Lidaku. saka, inika amin a penatjez a vinecikan itua umaqan nia mamazangiljan, uri penatjezanga tua zuam a nemanemang timadju uta. ka izuazuanan i kasicuayan a qinaljan na qucapungan, rupatjezanga timadju taza cukes, qaljiv, djeljep kata takit, sa san san papebulayn ta paridiu a caucauwanga timadju itua qinaljan. aza kinasengsengan nimadju a vicik, izua a vinecikan nasedrekai a vulungvulung ata vinecikan a kasicuayan. ljakua, inika namaya tua cuacuayan a vinecikan, aicu a kinasengsengan ni Lidaku a vicik, tjaliyawanga a sikavaljutan kata vinarungan a patjara ti Lidaku. namacaynanga ti Lidaku ka 1990 a cavilj, ljakua tjaljamaca'u timadju a penatjez a vinecik itua tjaqinaljan, qaw izuanga a kinasengsengan nimadju a vicik itjanuitjen a kakudan. kaizuanan "未來潮── ,2020年4月.P20.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lidako Mabalio, sedrekai a san papebolayn ta paridio a caocao, pinoaljakan nimadjo ka 1902 a cavilj izoa i vodjay a qocapongan a qinaljan na 'akaw. qaw maca'o timadjo a penatjez ka kaqonowananan. qaw no maqatiyanga a kipapopayso to liaw no pinatjaz ta vinecikan a kacalisiyan, sa masan pongadangadan a cawcao ti Lidako. saka, inika amin a penatjez a vinecikan itoa omaqan nia mamazangiljan, ori penatjezanga toa zoam a nemanemang timadjo ota. ka izoazoanan i kasicoayan a qinaljan na qocapongan, ropatjezanga timadjo taza cokes, qaljiv, djeljep kata takit, sa san san papebolayn ta paridio a caocaowanga timadjo itoa qinaljan. aza kinasengsengan nimadjo a vicik, izoa a vinecikan nasedrekai a volongvolong ata vinecikan a kasicoayan. ljakoa, inika namaya toa coacoayan a vinecikan, aico a kinasengsengan ni Lidako a vicik, tjaliyawanga a sikavaljotan kata vinarongan a patjara ti Lidako. namacaynanga ti Lidako ka 1990 a cavilj, ljakoa tjaljamaca'o timadjo a penatjez a vinecik itoa tjaqinaljan, qaw izoanga a kinasengsengan nimadjo a vicik itjanoitjen a kakodan. kaizoanan "未來潮── ,2020年4月.P20.</FORM>
    </S>
</TEXT>