<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Liglav_A-wu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liglav_A-wu" copyright="CC BY-SA" citation="Liglav_A-wu. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liglav_A-wu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liglav_A-wu, title = Liglav_A-wu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liglav_A-wu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Liglav A-wu, napirang a ngadan nimadju a &quot;高振蕙&quot;, sinipualjak i akaw king sa payuwanzuku timadju. ljautia ti 'ama nimadju sa payuwan ti 'ina nimadju. qaw ti Liglav A-wu ana semanvinecik taza qadupu nua kakedriyan uta. izua a kinasengseng nimadju a &quot;ti 'ama itua ku sepi.( &quot;夢中的父親&quot;, nakiruku itua qadupu a &quot;九歌100年散文選&quot; ka 2012 a cavilj.)&quot;, qaw sinipiliq tua siking aicu a kinasengseng na gakku ka 2020 a cavilj. kinasengseng &quot;tima a kemava ta bulabulay a kava a ku vinecik?&quot; , naqemacuvung ka 1996 a cavilj sa sicigacu. &quot;qudjidjilj a angalj na vuvu&quot;(&quot;紅嘴巴的VuVu&quot;), naqemacuvung ka 1997 a cavilj sa sigacu. &quot;mulidan: venecivecik tua qinaljan.&quot;(&quot;穆莉淡Mulidan:部落手扎&quot;), naqemacuvung ka 1998 a cavilj sa ziunigacu. &quot;venecikan nua tjaucikel.&quot; , naqemacuvung ka 2003 a cavilj sa likugacu. &quot;drinaudraw a kaqunuwan na sevalitan.&quot; , naqemacuvung ka 2015 a cavilj sa ziunigacu. kaizuanan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Liglav A-wo, napirang a ngadan nimadjo a &quot;高振蕙&quot;, sinipoaljak i akaw king sa payowanzoko timadjo. ljaotia ti 'ama nimadjo sa payowan ti 'ina nimadjo. qaw ti Liglav A-wo ana semanvinecik taza qadopo noa kakedriyan ota. izoa a kinasengseng nimadjo a &quot;ti 'ama itoa ko sepi.( &quot;夢中的父親&quot;, nakiroko itoa qadopo a &quot;九歌100年散文選&quot; ka 2012 a cavilj.)&quot;, qaw sinipiliq toa siking aico a kinasengseng na gakko ka 2020 a cavilj. kinasengseng &quot;tima a kemava ta bolabolay a kava a ko vinecik?&quot; , naqemacovong ka 1996 a cavilj sa sicigaco. &quot;qodjidjilj a angalj na vovo&quot;(&quot;紅嘴巴的VoVo&quot;), naqemacovong ka 1997 a cavilj sa sigaco. &quot;molidan: venecivecik toa qinaljan.&quot;(&quot;穆莉淡Molidan:部落手扎&quot;), naqemacovong ka 1998 a cavilj sa zionigaco. &quot;venecikan noa tjaocikel.&quot; , naqemacovong ka 2003 a cavilj sa likogaco. &quot;drinaodraw a kaqonowan na sevalitan.&quot; , naqemacovong ka 2015 a cavilj sa zionigaco. kaizoanan</FORM>
    </S>
</TEXT>