<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_lithotherapie" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lithotherapie" copyright="CC BY-SA" citation="lithotherapie. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lithotherapie" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lithotherapie, title = lithotherapie, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lithotherapie} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">La lithothérapie est une pratique alternative qui prétend utiliser les énergies des cristaux et des pierres pour améliorer le bien-être physique, émotionnel ou spirituel. Les adeptes de cette discipline croient que chaque pierre possède une énergie ou une vibration unique qui peut interagir avec le corps humain et favoriser l'harmonie. Par exemple, un bracelet lithothérapie fait de pierres spécifiques est souvent porté pour canaliser les bienfaits de ces pierres tout au long de la journée. Cependant, il est important de noter que la lithothérapie est largement considérée comme une pseudoscience, car ses effets n'ont pas été prouvés scientifiquement. Origines et croyances associées Le terme "lithothérapie" vient du grec ancien, où "lithos" signifie "pierre" et "therapeia" signifie "soin". Cette pratique puise ses racines dans des traditions anciennes qui attribuaient aux minéraux et cristaux des propriétés curatives. Des cultures telles que les Égyptiens, les Grecs ou les civilisations asiatiques utilisaient les pierres précieuses non seulement comme ornements, mais aussi pour leurs supposées vertus médicinales. En lithothérapie moderne, on considère que les cristaux peuvent absorber, stocker et transmettre des énergies. Cela signifie que certains cristaux sont utilisés pour attirer des énergies positives ou, à l'inverse, pour repousser des énergies négatives. Par exemple, l'améthyste est réputée pour ses propriétés apaisantes et spirituelles, tandis que la turquoise est souvent utilisée pour favoriser la communication et la guérison. Utilisation des pierres en lithothérapie La pratique de la lithothérapie se décline de plusieurs façons, mais le port de bijoux, tels que des bracelets lithothérapie, est l'une des méthodes les plus populaires. Ces bracelets sont composés de plusieurs pierres qui sont choisies en fonction de leurs propriétés supposées. Le quartz rose, par exemple, est souvent utilisé dans des bracelets pour favoriser l'amour et la paix intérieure, tandis que l'obsidienne est utilisée pour sa capacité à protéger contre les énergies négatives. En plus des bijoux, les pierres peuvent être utilisées en méditation, placées dans l'environnement ou même appliquées directement sur la peau dans le cadre de séances de soins. Certains praticiens recommandent aussi de placer des pierres sous l'oreiller ou dans la poche pour renforcer leur effet tout au long de la journée. Controverse et absence de fondement scientifique Malgré la popularité croissante de la lithothérapie dans certains cercles, notamment dans le domaine du bien-être, elle est largement critiquée par la communauté scientifique. Les recherches rigoureuses sur les propriétés curatives des pierres ont démontré que leurs effets sont le plus souvent attribués à l'effet placebo. Selon les sceptiques, il n'y a aucune preuve que les cristaux possèdent des énergies capables de guérir des maladies ou d'améliorer la santé mentale et émotionnelle​ Le manque de preuves scientifiques n'empêche pas pour autant le développement d'un marché florissant autour de cette pratique. On trouve aujourd'hui une large gamme de produits : des bijoux comme les bracelets de lithothérapie, des pierres brutes ou polies, des outils de massage en cristal, et même des accessoires de décoration pour la maison, le tout promettant divers bienfaits pour la santé et le bien-être. Dérives possibles La popularité de la lithothérapie a aussi entraîné certaines dérives. Le Sénat français a, par exemple, publié un rapport documentant des cas où des patients se sont tournés vers des lithothérapeutes au lieu de suivre des traitements médicaux éprouvés, ce qui a conduit à des retards de prise en charge médicale et, dans certains cas, à des issues tragiques​( Wikipédia, l'encyclopédie libre ). Un exemple marquant est celui d'une femme atteinte de cancer qui, après s'être tournée vers la lithothérapie et avoir dépensé une somme importante pour un "lit de cristal", est décédée sans avoir reçu les soins médicaux appropriés. Cela souligne les risques d'abandonner les traitements médicaux conventionnels au profit de pratiques non validées. Les autorités de santé et des associations de lutte contre les dérives sectaires, comme la Miviludes (Mission interministérielle de vigilance et de lutte contre les dérives sectaires), mettent également en garde contre certains praticiens qui profitent de la vulnérabilité des personnes malades ou en quête de bien-être Placebo et biais cognitifs Les bienfaits perçus de la lithothérapie sont souvent attribués à l'effet placebo. L'effet placebo se produit lorsque les croyances d'une personne en l'efficacité d'un traitement provoquent des améliorations réelles ou perçues de son état de santé, même si le traitement lui-même est inactif. Dans le cas de la lithothérapie, la croyance en la puissance des cristaux pourrait suffire à provoquer un sentiment de mieux-être, même en l'absence de toute base scientifique pour justifier cette amélioration. Il est également important de noter l'impact des biais cognitifs, notamment le biais de confirmation. Les individus qui croient en l'efficacité des pierres ont tendance à se focaliser sur les expériences qui confirment cette croyance, tout en ignorant les résultats négatifs ou neutres. Cela peut renforcer leur conviction que la lithothérapie fonctionne, alors que des preuves objectives manquent pour soutenir cette hypothèse​( Différentes pierres et leurs propriétés supposées En lithothérapie, chaque pierre est associée à des propriétés spécifiques. Voici quelques exemples courants : Quartz rose : Amour, paix intérieure et guérison émotionnelle. Améthyste : Sérénité, méditation et protection spirituelle. Citrine : Énergie, prospérité et motivation. Obsidienne : Protection contre les énergies négatives et introspection. Turquoise : Communication, guérison et équilibre émotionnel. Ces propriétés sont cependant purement subjectives et varient selon les sources et les croyances des utilisateurs. Il n'existe pas de consensus universel sur les vertus de chaque pierre, et les interprétations peuvent différer d'une culture à l'autre.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɭa ɭithuth*rapiə əst unə pratiquə aɭtərnativə qui pr*tənd utiɭisər ɭəs *nərgiəs dəs ʦristau* ət dəs piərrəs puur am*ɭiurər ɭə biən-*trə phjsiquə, *mutiunnəɭ uu spirituəɭ. ɭəs adəptəs də ʦəttə disʦipɭinə ʦruiənt quə ʦhaquə piərrə puss*də unə *nərgiə uu unə vibratiun uniquə qui pəut intəragir avəʦ ɭə ʦurps humain ət *avurisər ɭʔharmuniə. par ə*əmpɭə, un braʦəɭət ɭithuth*rapiə *ait də piərrəs sp*ʦi*iquəs əst suuvənt purt* puur ʦanaɭisər ɭəs biən*aits də ʦəs piərrəs tuut au ɭuŋ də ɭa juurn*ə. ʦəpəndant, iɭ əst impurtant də nutər quə ɭa ɭithuth*rapiə əst ɭargəmənt ʦunsid*r*ə ʦummə unə psəudusʦiənʦə, ʦar səs ə**əts nʔunt pas *t* pruuv*s sʦiənti*iquəmənt. uriginəs ət ʦrujanʦəs assuʦi*əs ɭə tərmə "ɭithuth*rapiə" viənt du grəʦ anʦiən, u* "ɭithus" signi*iə "piərrə" ət "thərapəia" signi*iə "suin". ʦəttə pratiquə puisə səs raʦinəs dans dəs traditiuns anʦiənnəs qui attribuaiənt au* min*rau* ət ʦristau* dəs prupri*t*s ʦurativəs. dəs ʦuɭturəs təɭɭəs quə ɭəs *gjptiəns, ɭəs grəʦs uu ɭəs ʦiviɭisatiuns asiatiquəs utiɭisaiənt ɭəs piərrəs pr*ʦiəusəs nun səuɭəmənt ʦummə urnəmənts, mais aussi puur ɭəurs suppus*əs vərtus m*diʦinaɭəs. ən ɭithuth*rapiə mudərnə, un ʦunsid*rə quə ɭəs ʦristau* pəuvənt absurbər, stuʦkər ət transməttrə dəs *nərgiəs. ʦəɭa signi*iə quə ʦərtains ʦristau* sunt utiɭis*s puur attirər dəs *nərgiəs pusitivəs uu, * ɭʔinvərsə, puur rəpuussər dəs *nərgiəs n*gativəs. par ə*əmpɭə, ɭʔam*thjstə əst r*put*ə puur səs prupri*t*s apaisantəs ət spirituəɭɭəs, tandis quə ɭa turquuisə əst suuvənt utiɭis*ə puur *avurisər ɭa ʦummuniʦatiun ət ɭa gu*risun. utiɭisatiun dəs piərrəs ən ɭithuth*rapiə ɭa pratiquə də ɭa ɭithuth*rapiə sə d*ʦɭinə də pɭusiəurs *a*uns, mais ɭə purt də bijuu*, təɭs quə dəs braʦəɭəts ɭithuth*rapiə, əst ɭʔunə dəs m*thudəs ɭəs pɭus pupuɭairəs. ʦəs braʦəɭəts sunt ʦumpus*s də pɭusiəurs piərrəs qui sunt ʦhuisiəs ən *unʦtiun də ɭəurs prupri*t*s suppus*əs. ɭə quartz rusə, par ə*əmpɭə, əst suuvənt utiɭis* dans dəs braʦəɭəts puur *avurisər ɭʔamuur ət ɭa pai* int*riəurə, tandis quə ɭʔubsidiənnə əst utiɭis*ə puur sa ʦapaʦit* * prut*gər ʦuntrə ɭəs *nərgiəs n*gativəs. ən pɭus dəs bijuu*, ɭəs piərrəs pəuvənt *trə utiɭis*əs ən m*ditatiun, pɭaʦ*əs dans ɭʔənvirunnəmənt uu m*mə appɭiqu*əs dirəʦtəmənt sur ɭa pəau dans ɭə ʦaɖə də s*anʦəs də suins. ʦərtains pratiʦiəns rəʦummandənt aussi də pɭaʦər dəs piərrəs suus ɭʔurəiɭɭər uu dans ɭa puʦhə puur rən*urʦər ɭəur ə**ət tuut au ɭuŋ də ɭa juurn*ə. ʦuntruvərsə ət absənʦə də *undəmənt sʦiənti*iquə maɭgr* ɭa pupuɭarit* ʦruissantə də ɭa ɭithuth*rapiə dans ʦərtains ʦərʦɭəs, nutammənt dans ɭə dumainə du biən-*trə, əɭɭə əst ɭargəmənt ʦritiqu*ə par ɭa ʦummunaut* sʦiənti*iquə. ɭəs rəʦhərʦhəs riguurəusəs sur ɭəs prupri*t*s ʦurativəs dəs piərrəs unt d*muntr* quə ɭəurs ə**əts sunt ɭə pɭus suuvənt attribu*s * ɭʔə**ət pɭaʦəbu. səɭun ɭəs sʦəptiquəs, iɭ nʔj a auʦunə prəuvə quə ɭəs ʦristau* puss*dənt dəs *nərgiəs ʦapabɭəs də gu*rir dəs maɭadiəs uu dʔam*ɭiurər ɭa sant* məntaɭə ət *mutiunnəɭɭə* ɭə manquə də prəuvəs sʦiənti*iquəs nʔəmp*ʦhə pas puur autant ɭə d*vəɭuppəmənt dʔun marʦh* *ɭurissant autuur də ʦəttə pratiquə. un truuvə aujuurdʔhui unə ɭargə gammə də pruduits : dəs bijuu* ʦummə ɭəs braʦəɭəts də ɭithuth*rapiə, dəs piərrəs brutəs uu puɭiəs, dəs uutiɭs də massagə ən ʦristaɭ, ət m*mə dəs aʦʦəssuirəs də d*ʦuratiun puur ɭa maisun, ɭə tuut pruməttant divərs biən*aits puur ɭa sant* ət ɭə biən-*trə. d*rivəs pussibɭəs ɭa pupuɭarit* də ɭa ɭithuth*rapiə a aussi əntra*n* ʦərtainəs d*rivəs. ɭə s*nat *ran*ais a, par ə*əmpɭə, pubɭi* un rappurt duʦuməntant dəs ʦas u* dəs patiənts sə sunt tuurn*s vərs dəs ɭithuth*rapəutəs au ɭiəu də suivrə dəs traitəmənts m*diʦau* *pruuv*s, ʦə qui a ʦunduit * dəs rətards də prisə ən ʦhargə m*diʦaɭə ət, dans ʦərtains ʦas, * dəs issuəs tragiquəs*( wikip*dia, ɭʔənʦjʦɭup*diə ɭibrə ). un ə*əmpɭə marquant əst ʦəɭui dʔunə *əmmə attəintə də ʦanʦər qui, apr*s sʔ*trə tuurn*ə vərs ɭa ɭithuth*rapiə ət avuir d*pəns* unə summə impurtantə puur un "ɭit də ʦristaɭ", əst d*ʦ*d*ə sans avuir rə*u ɭəs suins m*diʦau* apprupri*s. ʦəɭa suuɭignə ɭəs risquəs dʔabandunnər ɭəs traitəmənts m*diʦau* ʦunvəntiunnəɭs au pru*it də pratiquəs nun vaɭid*əs. ɭəs auturit*s də sant* ət dəs assuʦiatiuns də ɭuttə ʦuntrə ɭəs d*rivəs səʦtairəs, ʦummə ɭa miviɭudəs (missiun intərminist*riəɭɭə də vigiɭanʦə ət də ɭuttə ʦuntrə ɭəs d*rivəs səʦtairəs), məttənt *gaɭəmənt ən gardə ʦuntrə ʦərtains pratiʦiəns qui pru*itənt də ɭa vuɭn*rabiɭit* dəs pərsunnəs maɭadəs uu ən qu*tə də biən-*trə pɭaʦəbu ət biais ʦugniti*s ɭəs biən*aits pər*us də ɭa ɭithuth*rapiə sunt suuvənt attribu*s * ɭʔə**ət pɭaʦəbu. ɭʔə**ət pɭaʦəbu sə pruduit ɭursquə ɭəs ʦrujanʦəs dʔunə pərsunnə ən ɭʔə**iʦaʦit* dʔun traitəmənt pruvuquənt dəs am*ɭiuratiuns r*əɭɭəs uu pər*uəs də sun *tat də sant*, m*mə si ɭə traitəmənt ɭui-m*mə əst inaʦti*. dans ɭə ʦas də ɭa ɭithuth*rapiə, ɭa ʦrujanʦə ən ɭa puissanʦə dəs ʦristau* puurrait su**irə * pruvuquər un səntimənt də miəu*-*trə, m*mə ən ɭʔabsənʦə də tuutə basə sʦiənti*iquə puur justi*iər ʦəttə am*ɭiuratiun. iɭ əst *gaɭəmənt impurtant də nutər ɭʔimpaʦt dəs biais ʦugniti*s, nutammənt ɭə biais də ʦun*irmatiun. ɭəs individus qui ʦruiənt ən ɭʔə**iʦaʦit* dəs piərrəs unt təndanʦə * sə *uʦaɭisər sur ɭəs ə*p*riənʦəs qui ʦun*irmənt ʦəttə ʦrujanʦə, tuut ən ignurant ɭəs r*suɭtats n*gati*s uu nəutrəs. ʦəɭa pəut rən*urʦər ɭəur ʦunviʦtiun quə ɭa ɭithuth*rapiə *unʦtiunnə, aɭurs quə dəs prəuvəs ubjəʦtivəs manquənt puur suutənir ʦəttə hjputh*sə*( di***rəntəs piərrəs ət ɭəurs prupri*t*s suppus*əs ən ɭithuth*rapiə, ʦhaquə piərrə əst assuʦi*ə * dəs prupri*t*s sp*ʦi*iquəs. vuiʦi quəɭquəs ə*əmpɭəs ʦuurants : quartz rusə : amuur, pai* int*riəurə ət gu*risun *mutiunnəɭɭə. am*thjstə : s*r*nit*, m*ditatiun ət prutəʦtiun spirituəɭɭə. ʦitrinə : *nərgiə, prusp*rit* ət mutivatiun. ubsidiənnə : prutəʦtiun ʦuntrə ɭəs *nərgiəs n*gativəs ət intruspəʦtiun. turquuisə : ʦummuniʦatiun, gu*risun ət *quiɭibrə *mutiunnəɭ. ʦəs prupri*t*s sunt ʦəpəndant purəmənt subjəʦtivəs ət variənt səɭun ɭəs suurʦəs ət ɭəs ʦrujanʦəs dəs utiɭisatəurs. iɭ nʔə*istə pas də ʦunsənsus univərsəɭ sur ɭəs vərtus də ʦhaquə piərrə, ət ɭəs intərpr*tatiuns pəuvənt di***rər dʔunə ʦuɭturə * ɭʔautrə.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">La lithothérapie est une pratique alternative qui prétend utiliser les énergies des cristaux et des pierres pour améliorer le bien-être physique, émotionnel ou spirituel. Les adeptes de cette discipline croient que chaque pierre possède une énergie ou une vibration unique qui peut interagir avec le corps humain et favoriser l'harmonie. Par exemple, un bracelet lithothérapie fait de pierres spécifiques est souvent porté pour canaliser les bienfaits de ces pierres tout au long de la journée. Cependant, il est important de noter que la lithothérapie est largement considérée comme une pseudoscience, car ses effets n'ont pas été prouvés scientifiquement. Origines et croyances associées Le terme "lithothérapie" vient du grec ancien, où "lithos" signifie "pierre" et "therapeia" signifie "soin". Cette pratique puise ses racines dans des traditions anciennes qui attribuaient aux minéraux et cristaux des propriétés curatives. Des cultures telles que les Égyptiens, les Grecs ou les civilisations asiatiques utilisaient les pierres précieuses non seulement comme ornements, mais aussi pour leurs supposées vertus médicinales. En lithothérapie moderne, on considère que les cristaux peuvent absorber, stocker et transmettre des énergies. Cela signifie que certains cristaux sont utilisés pour attirer des énergies positives ou, à l'inverse, pour repousser des énergies négatives. Par exemple, l'améthyste est réputée pour ses propriétés apaisantes et spirituelles, tandis que la turquoise est souvent utilisée pour favoriser la communication et la guérison. Utilisation des pierres en lithothérapie La pratique de la lithothérapie se décline de plusieurs façons, mais le port de bijoux, tels que des bracelets lithothérapie, est l'une des méthodes les plus populaires. Ces bracelets sont composés de plusieurs pierres qui sont choisies en fonction de leurs propriétés supposées. Le quartz rose, par exemple, est souvent utilisé dans des bracelets pour favoriser l'amour et la paix intérieure, tandis que l'obsidienne est utilisée pour sa capacité à protéger contre les énergies négatives. En plus des bijoux, les pierres peuvent être utilisées en méditation, placées dans l'environnement ou même appliquées directement sur la peau dans le cadre de séances de soins. Certains praticiens recommandent aussi de placer des pierres sous l'oreiller ou dans la poche pour renforcer leur effet tout au long de la journée. Controverse et absence de fondement scientifique Malgré la popularité croissante de la lithothérapie dans certains cercles, notamment dans le domaine du bien-être, elle est largement critiquée par la communauté scientifique. Les recherches rigoureuses sur les propriétés curatives des pierres ont démontré que leurs effets sont le plus souvent attribués à l'effet placebo. Selon les sceptiques, il n'y a aucune preuve que les cristaux possèdent des énergies capables de guérir des maladies ou d'améliorer la santé mentale et émotionnelle​ Le manque de preuves scientifiques n'empêche pas pour autant le développement d'un marché florissant autour de cette pratique. On trouve aujourd'hui une large gamme de produits : des bijoux comme les bracelets de lithothérapie, des pierres brutes ou polies, des outils de massage en cristal, et même des accessoires de décoration pour la maison, le tout promettant divers bienfaits pour la santé et le bien-être. Dérives possibles La popularité de la lithothérapie a aussi entraîné certaines dérives. Le Sénat français a, par exemple, publié un rapport documentant des cas où des patients se sont tournés vers des lithothérapeutes au lieu de suivre des traitements médicaux éprouvés, ce qui a conduit à des retards de prise en charge médicale et, dans certains cas, à des issues tragiques​( Wikipédia, l'encyclopédie libre ). Un exemple marquant est celui d'une femme atteinte de cancer qui, après s'être tournée vers la lithothérapie et avoir dépensé une somme importante pour un "lit de cristal", est décédée sans avoir reçu les soins médicaux appropriés. Cela souligne les risques d'abandonner les traitements médicaux conventionnels au profit de pratiques non validées. Les autorités de santé et des associations de lutte contre les dérives sectaires, comme la Miviludes (Mission interministérielle de vigilance et de lutte contre les dérives sectaires), mettent également en garde contre certains praticiens qui profitent de la vulnérabilité des personnes malades ou en quête de bien-être Placebo et biais cognitifs Les bienfaits perçus de la lithothérapie sont souvent attribués à l'effet placebo. L'effet placebo se produit lorsque les croyances d'une personne en l'efficacité d'un traitement provoquent des améliorations réelles ou perçues de son état de santé, même si le traitement lui-même est inactif. Dans le cas de la lithothérapie, la croyance en la puissance des cristaux pourrait suffire à provoquer un sentiment de mieux-être, même en l'absence de toute base scientifique pour justifier cette amélioration. Il est également important de noter l'impact des biais cognitifs, notamment le biais de confirmation. Les individus qui croient en l'efficacité des pierres ont tendance à se focaliser sur les expériences qui confirment cette croyance, tout en ignorant les résultats négatifs ou neutres. Cela peut renforcer leur conviction que la lithothérapie fonctionne, alors que des preuves objectives manquent pour soutenir cette hypothèse​( Différentes pierres et leurs propriétés supposées En lithothérapie, chaque pierre est associée à des propriétés spécifiques. Voici quelques exemples courants : Quartz rose : Amour, paix intérieure et guérison émotionnelle. Améthyste : Sérénité, méditation et protection spirituelle. Citrine : Énergie, prospérité et motivation. Obsidienne : Protection contre les énergies négatives et introspection. Turquoise : Communication, guérison et équilibre émotionnel. Ces propriétés sont cependant purement subjectives et varient selon les sources et les croyances des utilisateurs. Il n'existe pas de consensus universel sur les vertus de chaque pierre, et les interprétations peuvent différer d'une culture à l'autre.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɭa ɭithuth*rapiə əst unə pratiquə aɭtərnativə qui pr*tənd utiɭisər ɭəs *nərgiəs dəs ʦristau* ət dəs piərrəs puur am*ɭiurər ɭə biən-*trə phjsiquə, *mutiunnəɭ uu spirituəɭ. ɭəs adəptəs də ʦəttə disʦipɭinə ʦruiənt quə ʦhaquə piərrə puss*də unə *nərgiə uu unə vibratiun uniquə qui pəut intəragir avəʦ ɭə ʦurps humain ət *avurisər ɭʔharmuniə. par ə*əmpɭə, un braʦəɭət ɭithuth*rapiə *ait də piərrəs sp*ʦi*iquəs əst suuvənt purt* puur ʦanaɭisər ɭəs biən*aits də ʦəs piərrəs tuut au ɭuŋ də ɭa juurn*ə. ʦəpəndant, iɭ əst impurtant də nutər quə ɭa ɭithuth*rapiə əst ɭargəmənt ʦunsid*r*ə ʦummə unə psəudusʦiənʦə, ʦar səs ə**əts nʔunt pas *t* pruuv*s sʦiənti*iquəmənt. uriginəs ət ʦrujanʦəs assuʦi*əs ɭə tərmə "ɭithuth*rapiə" viənt du grəʦ anʦiən, u* "ɭithus" signi*iə "piərrə" ət "thərapəia" signi*iə "suin". ʦəttə pratiquə puisə səs raʦinəs dans dəs traditiuns anʦiənnəs qui attribuaiənt au* min*rau* ət ʦristau* dəs prupri*t*s ʦurativəs. dəs ʦuɭturəs təɭɭəs quə ɭəs *gjptiəns, ɭəs grəʦs uu ɭəs ʦiviɭisatiuns asiatiquəs utiɭisaiənt ɭəs piərrəs pr*ʦiəusəs nun səuɭəmənt ʦummə urnəmənts, mais aussi puur ɭəurs suppus*əs vərtus m*diʦinaɭəs. ən ɭithuth*rapiə mudərnə, un ʦunsid*rə quə ɭəs ʦristau* pəuvənt absurbər, stuʦkər ət transməttrə dəs *nərgiəs. ʦəɭa signi*iə quə ʦərtains ʦristau* sunt utiɭis*s puur attirər dəs *nərgiəs pusitivəs uu, * ɭʔinvərsə, puur rəpuussər dəs *nərgiəs n*gativəs. par ə*əmpɭə, ɭʔam*thjstə əst r*put*ə puur səs prupri*t*s apaisantəs ət spirituəɭɭəs, tandis quə ɭa turquuisə əst suuvənt utiɭis*ə puur *avurisər ɭa ʦummuniʦatiun ət ɭa gu*risun. utiɭisatiun dəs piərrəs ən ɭithuth*rapiə ɭa pratiquə də ɭa ɭithuth*rapiə sə d*ʦɭinə də pɭusiəurs *a*uns, mais ɭə purt də bijuu*, təɭs quə dəs braʦəɭəts ɭithuth*rapiə, əst ɭʔunə dəs m*thudəs ɭəs pɭus pupuɭairəs. ʦəs braʦəɭəts sunt ʦumpus*s də pɭusiəurs piərrəs qui sunt ʦhuisiəs ən *unʦtiun də ɭəurs prupri*t*s suppus*əs. ɭə quartz rusə, par ə*əmpɭə, əst suuvənt utiɭis* dans dəs braʦəɭəts puur *avurisər ɭʔamuur ət ɭa pai* int*riəurə, tandis quə ɭʔubsidiənnə əst utiɭis*ə puur sa ʦapaʦit* * prut*gər ʦuntrə ɭəs *nərgiəs n*gativəs. ən pɭus dəs bijuu*, ɭəs piərrəs pəuvənt *trə utiɭis*əs ən m*ditatiun, pɭaʦ*əs dans ɭʔənvirunnəmənt uu m*mə appɭiqu*əs dirəʦtəmənt sur ɭa pəau dans ɭə ʦaɖə də s*anʦəs də suins. ʦərtains pratiʦiəns rəʦummandənt aussi də pɭaʦər dəs piərrəs suus ɭʔurəiɭɭər uu dans ɭa puʦhə puur rən*urʦər ɭəur ə**ət tuut au ɭuŋ də ɭa juurn*ə. ʦuntruvərsə ət absənʦə də *undəmənt sʦiənti*iquə maɭgr* ɭa pupuɭarit* ʦruissantə də ɭa ɭithuth*rapiə dans ʦərtains ʦərʦɭəs, nutammənt dans ɭə dumainə du biən-*trə, əɭɭə əst ɭargəmənt ʦritiqu*ə par ɭa ʦummunaut* sʦiənti*iquə. ɭəs rəʦhərʦhəs riguurəusəs sur ɭəs prupri*t*s ʦurativəs dəs piərrəs unt d*muntr* quə ɭəurs ə**əts sunt ɭə pɭus suuvənt attribu*s * ɭʔə**ət pɭaʦəbu. səɭun ɭəs sʦəptiquəs, iɭ nʔj a auʦunə prəuvə quə ɭəs ʦristau* puss*dənt dəs *nərgiəs ʦapabɭəs də gu*rir dəs maɭadiəs uu dʔam*ɭiurər ɭa sant* məntaɭə ət *mutiunnəɭɭə* ɭə manquə də prəuvəs sʦiənti*iquəs nʔəmp*ʦhə pas puur autant ɭə d*vəɭuppəmənt dʔun marʦh* *ɭurissant autuur də ʦəttə pratiquə. un truuvə aujuurdʔhui unə ɭargə gammə də pruduits : dəs bijuu* ʦummə ɭəs braʦəɭəts də ɭithuth*rapiə, dəs piərrəs brutəs uu puɭiəs, dəs uutiɭs də massagə ən ʦristaɭ, ət m*mə dəs aʦʦəssuirəs də d*ʦuratiun puur ɭa maisun, ɭə tuut pruməttant divərs biən*aits puur ɭa sant* ət ɭə biən-*trə. d*rivəs pussibɭəs ɭa pupuɭarit* də ɭa ɭithuth*rapiə a aussi əntra*n* ʦərtainəs d*rivəs. ɭə s*nat *ran*ais a, par ə*əmpɭə, pubɭi* un rappurt duʦuməntant dəs ʦas u* dəs patiənts sə sunt tuurn*s vərs dəs ɭithuth*rapəutəs au ɭiəu də suivrə dəs traitəmənts m*diʦau* *pruuv*s, ʦə qui a ʦunduit * dəs rətards də prisə ən ʦhargə m*diʦaɭə ət, dans ʦərtains ʦas, * dəs issuəs tragiquəs*( wikip*dia, ɭʔənʦjʦɭup*diə ɭibrə ). un ə*əmpɭə marquant əst ʦəɭui dʔunə *əmmə attəintə də ʦanʦər qui, apr*s sʔ*trə tuurn*ə vərs ɭa ɭithuth*rapiə ət avuir d*pəns* unə summə impurtantə puur un "ɭit də ʦristaɭ", əst d*ʦ*d*ə sans avuir rə*u ɭəs suins m*diʦau* apprupri*s. ʦəɭa suuɭignə ɭəs risquəs dʔabandunnər ɭəs traitəmənts m*diʦau* ʦunvəntiunnəɭs au pru*it də pratiquəs nun vaɭid*əs. ɭəs auturit*s də sant* ət dəs assuʦiatiuns də ɭuttə ʦuntrə ɭəs d*rivəs səʦtairəs, ʦummə ɭa miviɭudəs (missiun intərminist*riəɭɭə də vigiɭanʦə ət də ɭuttə ʦuntrə ɭəs d*rivəs səʦtairəs), məttənt *gaɭəmənt ən gardə ʦuntrə ʦərtains pratiʦiəns qui pru*itənt də ɭa vuɭn*rabiɭit* dəs pərsunnəs maɭadəs uu ən qu*tə də biən-*trə pɭaʦəbu ət biais ʦugniti*s ɭəs biən*aits pər*us də ɭa ɭithuth*rapiə sunt suuvənt attribu*s * ɭʔə**ət pɭaʦəbu. ɭʔə**ət pɭaʦəbu sə pruduit ɭursquə ɭəs ʦrujanʦəs dʔunə pərsunnə ən ɭʔə**iʦaʦit* dʔun traitəmənt pruvuquənt dəs am*ɭiuratiuns r*əɭɭəs uu pər*uəs də sun *tat də sant*, m*mə si ɭə traitəmənt ɭui-m*mə əst inaʦti*. dans ɭə ʦas də ɭa ɭithuth*rapiə, ɭa ʦrujanʦə ən ɭa puissanʦə dəs ʦristau* puurrait su**irə * pruvuquər un səntimənt də miəu*-*trə, m*mə ən ɭʔabsənʦə də tuutə basə sʦiənti*iquə puur justi*iər ʦəttə am*ɭiuratiun. iɭ əst *gaɭəmənt impurtant də nutər ɭʔimpaʦt dəs biais ʦugniti*s, nutammənt ɭə biais də ʦun*irmatiun. ɭəs individus qui ʦruiənt ən ɭʔə**iʦaʦit* dəs piərrəs unt təndanʦə * sə *uʦaɭisər sur ɭəs ə*p*riənʦəs qui ʦun*irmənt ʦəttə ʦrujanʦə, tuut ən ignurant ɭəs r*suɭtats n*gati*s uu nəutrəs. ʦəɭa pəut rən*urʦər ɭəur ʦunviʦtiun quə ɭa ɭithuth*rapiə *unʦtiunnə, aɭurs quə dəs prəuvəs ubjəʦtivəs manquənt puur suutənir ʦəttə hjputh*sə*( di***rəntəs piərrəs ət ɭəurs prupri*t*s suppus*əs ən ɭithuth*rapiə, ʦhaquə piərrə əst assuʦi*ə * dəs prupri*t*s sp*ʦi*iquəs. vuiʦi quəɭquəs ə*əmpɭəs ʦuurants : quartz rusə : amuur, pai* int*riəurə ət gu*risun *mutiunnəɭɭə. am*thjstə : s*r*nit*, m*ditatiun ət prutəʦtiun spirituəɭɭə. ʦitrinə : *nərgiə, prusp*rit* ət mutivatiun. ubsidiənnə : prutəʦtiun ʦuntrə ɭəs *nərgiəs n*gativəs ət intruspəʦtiun. turquuisə : ʦummuniʦatiun, gu*risun ət *quiɭibrə *mutiunnəɭ. ʦəs prupri*t*s sunt ʦəpəndant purəmənt subjəʦtivəs ət variənt səɭun ɭəs suurʦəs ət ɭəs ʦrujanʦəs dəs utiɭisatəurs. iɭ nʔə*istə pas də ʦunsənsus univərsəɭ sur ɭəs vərtus də ʦhaquə piərrə, ət ɭəs intərpr*tatiuns pəuvənt di***rər dʔunə ʦuɭturə * ɭʔautrə.</PHON>
    </S>
</TEXT>