<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_lizuk_a_didjun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: lizuk_a_didjun" copyright="CC BY-SA" citation="lizuk_a_didjun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/lizuk_a_didjun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_lizuk_a_didjun, title = lizuk_a_didjun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/lizuk_a_didjun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">a i pasakacedas tua vurangs (France) aicu a lizuk a didjun, siaya a Dijon nua vinurangsan (kai a vurangs). ngadan nua lizuk kasicuayan a pinapungadan aicu a didjun a kemasi tua divie (Divio) a puzaljuman i qinedatan nua lizuk. kakudan kir aicu a kir a tinaudan a vawa a quljimacilaw nua i eurup katua kasis (crème de cassis). taigaku University of Burgundy École nationale des beaux-arts de Dijon Sciences Po Paris Agrosup Dijon Burgundy School of Business sipacacikelan kisiya a djalan pazangal aicu a ljaljevavavan a didjun tua kisiya a i vecekadan tua kadjalan a kisiya a kemasi tua paris a patje liyon katua maresey. izua uta a kisiya a djalan a pasamaza i didjun sa sema ljaljevavavan a Besançon, a Belfort, a Nancy, a Switzerland, katua Italy. == kaizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a i pasakacedas toa vorangs (France) aico a lizok a didjon, siaya a Dijon noa vinorangsan (kai a vorangs). ngadan noa lizok kasicoayan a pinapongadan aico a didjon a kemasi toa divie (Divio) a pozaljoman i qinedatan noa lizok. kakodan kir aico a kir a tinaodan a vawa a qoljimacilaw noa i eorop katoa kasis (crème de cassis). taigako University of Borgondy École nationale des beaox-arts de Dijon Sciences Po Paris Agrosop Dijon Borgondy School of Bosiness sipacacikelan kisiya a djalan pazangal aico a ljaljevavavan a didjon toa kisiya a i vecekadan toa kadjalan a kisiya a kemasi toa paris a patje liyon katoa maresey. izoa ota a kisiya a djalan a pasamaza i didjon sa sema ljaljevavavan a Besançon, a Belfort, a Nancy, a Switzerland, katoa Italy. == kaizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>