<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Majia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Majia" copyright="CC BY-SA" citation="Majia. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Majia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Majia, title = Majia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Majia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">kakivauvaljan:See also aicu a i Maka a guan i maza i Hitu a tjaljas i viriviri a pasakacedas a kinaizuanan, a tjaizaya izua a sancigu, a tjaipasakacedas nakidjekec tua budaygu, a tjaikaledep izua a naibugu, a i tjaikaledep a pasanavalj izua 萬巒鄉, a tjailauz izua a daybugu, mavan a tjaljakedrikedrian a kadjunangan tua i taiwan saka inika napacalivat tua taiday a 平方公里 a na kacalisian a guan. aicu a i maza i makagu a i 'iziyuci namasan&quot;huyti&quot;, i vecekadan tua cangzegu ,neybugu ,ianbugu . aicu a i makagu a kinaizuanan i maza i tua vecekadan tua gadu nua i taiwan a i navanavalj, a i kavulungan a pasaviri, naremekutj saka pazangal a sivaikan a kinakemudan, azua a kinavukuljan katua kinakalicekuan namakeljang aravac, azua a kina'adavan namasanmaculjuculju a kinavaliyan , tjatjuruvu a sepaywanzuku a cawcau izua. aicu a &quot;makazayazaya&quot; a 'imi, silisili a gadu aya, a pacugan a siayaya, a 'inaljan izua a nakisusu tua veljeluan a pasazaya tua kinaizuanan, aicu a i makazayazayan kemasicuay a patjeripung a ziday , tia lja vavulengan a vusam, tucu izua ti kina i 'eleng a na'emiladj, a pakatua tjawcikel tua tia lja vavulengan izua a sikamasan tapulu' katu unem , 'aw a i payuan tia lja tjawgadu a na'emiladj. ka dripunganan a nadjemadjas tazua, pasekawmaljen a zuma a 'inaljan, sa lemingdjelj tua pukisacuan a kicapilj tua kanasengesengan, ka i 1920 a cavilj a namasan- umaljen a sipaljavak tua 高雄州潮州郡. ka tjawkama'acuvung tua ma'a'eci a inika cuay, umaljen azua a ngadan nua matalimalj a 'inaljan tua ljinawtian a ma-jia(makazayazaya) pe-ji (masilid) ljiang-san ('uakaba) cia-yi (kazangiljan) fa-wan(sa umaljen uta a payuan aya), aicu a i makagu izua a semakazayazaya, semasilidj, sekazangiljan, sepayuan, 'uakaba katua se'iziyuci, tia lja vavulengan a vusam, ti 'eleng a lja vavulengan a na'emiladj, a patjetucu pulingetj a kadjunangan nua Macia gu masan 61.68 a kuzulj a mituru (maqlinpan atjunang 11.05 a kuzulj a mituru, maqlinaule atjunang 49.62 a kuzulj a mituru). izua malje 6,757 mapuljat imaza, ljakua izua malje 2,029 (96%) a Payuan a caucau i Macia gu. paljavak tua mula matja 6 mula i Macia. Izici Payuwan Kazangiljan Wakaba Masilidj Makazayazaya tatuluan izua tjelu a gakku a kedrikedri imaza i makagu. neka nu taigaku imaza. sipacacikelan palidring a djalan sikamasan 185 a palidring a djalan nua qakaw sikamasan 35 a palidring a djalan nua pingtung sikamasan 37 a palidring a djalan nua pingtung basu sikamasan 508 a basu sikamasan 511 a basu sikamasan 602 a basu sikamasan 603 a basu sikamasan 605 a basu sikamasan 185 a basu racev aicu a racev imaza i majia.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">kakivaovaljan:See also aico a i Maka a goan i maza i Hito a tjaljas i viriviri a pasakacedas a kinaizoanan, a tjaizaya izoa a sancigo, a tjaipasakacedas nakidjekec toa bodaygo, a tjaikaledep izoa a naibogo, a i tjaikaledep a pasanavalj izoa 萬巒鄉, a tjailaoz izoa a daybogo, mavan a tjaljakedrikedrian a kadjonangan toa i taiwan saka inika napacalivat toa taiday a 平方公里 a na kacalisian a goan. aico a i maza i makago a i 'iziyoci namasan&quot;hoyti&quot;, i vecekadan toa cangzego ,neybogo ,ianbogo . aico a i makago a kinaizoanan i maza i toa vecekadan toa gado noa i taiwan a i navanavalj, a i kavolongan a pasaviri, naremekotj saka pazangal a sivaikan a kinakemodan, azoa a kinavokoljan katoa kinakalicekoan namakeljang aravac, azoa a kina'adavan namasanmacoljocoljo a kinavaliyan , tjatjorovo a sepaywanzoko a cawcao izoa. aico a &quot;makazayazaya&quot; a 'imi, silisili a gado aya, a pacogan a siayaya, a 'inaljan izoa a nakisoso toa veljeloan a pasazaya toa kinaizoanan, aico a i makazayazayan kemasicoay a patjeripong a ziday , tia lja vavolengan a vosam, toco izoa ti kina i 'eleng a na'emiladj, a pakatoa tjawcikel toa tia lja vavolengan izoa a sikamasan tapolo' kato onem , 'aw a i payoan tia lja tjawgado a na'emiladj. ka driponganan a nadjemadjas tazoa, pasekawmaljen a zoma a 'inaljan, sa lemingdjelj toa pokisacoan a kicapilj toa kanasengesengan, ka i 1920 a cavilj a namasan- omaljen a sipaljavak toa 高雄州潮州郡. ka tjawkama'acovong toa ma'a'eci a inika coay, omaljen azoa a ngadan noa matalimalj a 'inaljan toa ljinawtian a ma-jia(makazayazaya) pe-ji (masilid) ljiang-san ('oakaba) cia-yi (kazangiljan) fa-wan(sa omaljen ota a payoan aya), aico a i makago izoa a semakazayazaya, semasilidj, sekazangiljan, sepayoan, 'oakaba katoa se'iziyoci, tia lja vavolengan a vosam, ti 'eleng a lja vavolengan a na'emiladj, a patjetoco polingetj a kadjonangan noa Macia go masan 61.68 a kozolj a mitoro (maqlinpan atjonang 11.05 a kozolj a mitoro, maqlinaole atjonang 49.62 a kozolj a mitoro). izoa malje 6,757 mapoljat imaza, ljakoa izoa malje 2,029 (96%) a Payoan a caocao i Macia go. paljavak toa mola matja 6 mola i Macia. Izici Payowan Kazangiljan Wakaba Masilidj Makazayazaya tatoloan izoa tjelo a gakko a kedrikedri imaza i makago. neka no taigako imaza. sipacacikelan palidring a djalan sikamasan 185 a palidring a djalan noa qakaw sikamasan 35 a palidring a djalan noa pingtong sikamasan 37 a palidring a djalan noa pingtong baso sikamasan 508 a baso sikamasan 511 a baso sikamasan 602 a baso sikamasan 603 a baso sikamasan 605 a baso sikamasan 185 a baso racev aico a racev imaza i majia.</FORM>
    </S>
</TEXT>