<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Malaki_(Kai_nua_Cemas)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Malaki_(Kai_nua_Cemas)" copyright="CC BY-SA" citation="Malaki_(Kai_nua_Cemas). (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malaki_(Kai_nua_Cemas)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Malaki_(Kai_nua_Cemas), title = Malaki_(Kai_nua_Cemas), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malaki_(Kai_nua_Cemas)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Malaki (Hiniberayan: מַלְאָכִי‎‎, Malʾaḫi, Mál'akhî) likisi ka sika 400 a cavilj katu izua a pasusangas tua pinualjakan tjai Yisu. ka pasuvililj tua liningdjeljan a pacikel tazua umaq na Cemas i Yurusalim, mavan a vinicikan taicu a tjaucikel ni Malaki. tuazua tjaucikelan ni Malaki azua taqaljaqaljan katua marka parakaljai tu kiumalj tua varung, sa pasusu tua sinipaaqeces katua Cemas. ayatua makeljang aravac tu maru mavuvuk anga a kakudan nua taqaljaqaljan, saka inika naseman anenanga tua lihai tua Cemas. a marka parakaljai katua taqaljaqaljan venecaveca tua Cemas a mamaw, a inika pagaugaw tua namasan nua Cemas a nanemanga, sa inika pasusu tua sinitulu na Cemas tua kemudanga. ljakua uri mangtjez a Cemas a papapenetj a cemingki tua piniliq nimadju a taqaljaqaljan, saka uri semkaulj uta a pakasangas tua saskauljan nimadju tu uri masak tua daljan, sa pasemalaw tazua Sinan paaqeces na Cemas. ti Malaki Malaki (Hiniberayan: מַלְאָכִי) , &quot;ku (na Cemas) saskauljan&quot; aya patarevan. (3:1) pacunu uta Kai nua Cemas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Malaki (Hiniberayan: מַלְאָכִי‎‎, Malʾaḫi, Mál'akhî) likisi ka sika 400 a cavilj kato izoa a pasosangas toa pinoaljakan tjai Yiso. ka pasovililj toa liningdjeljan a pacikel tazoa omaq na Cemas i Yorosalim, mavan a vinicikan taico a tjaocikel ni Malaki. toazoa tjaocikelan ni Malaki azoa taqaljaqaljan katoa marka parakaljai to kiomalj toa varong, sa pasoso toa sinipaaqeces katoa Cemas. ayatoa makeljang aravac to maro mavovok anga a kakodan noa taqaljaqaljan, saka inika naseman anenanga toa lihai toa Cemas. a marka parakaljai katoa taqaljaqaljan venecaveca toa Cemas a mamaw, a inika pagaogaw toa namasan noa Cemas a nanemanga, sa inika pasoso toa sinitolo na Cemas toa kemodanga. ljakoa ori mangtjez a Cemas a papapenetj a cemingki toa piniliq nimadjo a taqaljaqaljan, saka ori semkaolj ota a pakasangas toa saskaoljan nimadjo to ori masak toa daljan, sa pasemalaw tazoa Sinan paaqeces na Cemas. ti Malaki Malaki (Hiniberayan: מַלְאָכִי) , &quot;ko (na Cemas) saskaoljan&quot; aya patarevan. (3:1) pacono ota Kai noa Cemas</FORM>
    </S>
</TEXT>