<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_mamazangiljan_ti_idipus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: mamazangiljan_ti_idipus" copyright="CC BY-SA" citation="mamazangiljan_ti_idipus. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/mamazangiljan_ti_idipus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_mamazangiljan_ti_idipus, title = mamazangiljan_ti_idipus, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/mamazangiljan_ti_idipus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pinakeljangan tua mamazangiljan ti idipus aza pinuitjaucikelan nua segeris (Greece) a Oedipus Tyrannus manu Oedipus the King. sinipakangadan a tjaisangas a Oedipus nua kinakaian a geris i tua sinansunatj a &quot;puitiks .&quot; tjaucikel kisanlailaing a mamazangiljan ti idipus tua kaqinaljanan a tibis (Thebes). puita tua qadaw, papusengesengan ti idipus tua maresikacekelj nimadju ti kurien (Creon) tu vaik a kivadaq tua dilevi (Delphi), ayatua izuazua a seljayar sa saqetjuan tazua. sa nu mangetjez ti kurien a pasemalav tu paulan aicu a ljayar avan a kasizuanan a pinapacai ti laius (Laius) a mamazangiljan a kisanlailaing a pasusangas. inikanan a kemeljang tiamdju tu timaima a za kisankuya. manasika makuyakuya izua a ljayar sa saqetjuan. kivadaq ti idipus tua laliguan ti tiresiyas (Tiresias) a pusaladj. nakemeljanganga ti tiresiyas tua siniqivuan ni idipus, ljakua inika patevela timadju tjai idipus. sa qemaqivu timadju tjai idipus tu semekez a kemikim taza paruarutan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pinakeljangan toa mamazangiljan ti idipos aza pinoitjaocikelan noa segeris (Greece) a Oedipos Tyrannos mano Oedipos the King. sinipakangadan a tjaisangas a Oedipos noa kinakaian a geris i toa sinansonatj a &quot;poitiks .&quot; tjaocikel kisanlailaing a mamazangiljan ti idipos toa kaqinaljanan a tibis (Thebes). poita toa qadaw, paposengesengan ti idipos toa maresikacekelj nimadjo ti korien (Creon) to vaik a kivadaq toa dilevi (Delphi), ayatoa izoazoa a seljayar sa saqetjoan tazoa. sa no mangetjez ti korien a pasemalav to paolan aico a ljayar avan a kasizoanan a pinapacai ti laios (Laios) a mamazangiljan a kisanlailaing a pasosangas. inikanan a kemeljang tiamdjo to timaima a za kisankoya. manasika makoyakoya izoa a ljayar sa saqetjoan. kivadaq ti idipos toa laligoan ti tiresiyas (Tiresias) a posaladj. nakemeljanganga ti tiresiyas toa siniqivoan ni idipos, ljakoa inika patevela timadjo tjai idipos. sa qemaqivo timadjo tjai idipos to semekez a kemikim taza paroarotan.</FORM>
    </S>
</TEXT>