<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Ngerenger_Kazangiljan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ngerenger_Kazangiljan" copyright="CC BY-SA" citation="Ngerenger_Kazangiljan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ngerenger_Kazangiljan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ngerenger_Kazangiljan, title = Ngerenger_Kazangiljan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ngerenger_Kazangiljan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu ti Ngerenger Kazangiljan (ciniukukan: 林廣財, 1952 a caviljan - ), mavan a kisansemenay nua se taiwan, nalemedaw kemasi imaza i akaw i makazayazaya a kazangiljan a qinaljan. ti Ngerenger Kazangiljan avan za mamazangiljan se vuculj imaza i kazangiljan a qinaljan. ka 16 a caviilj ti Ngerenger nakitjuvaday a sema sasaw a mataihuku, sa masengseng pakata semakuc tua nanemanga, venengetj tua tiking kata vaik a qunanuli a kiciqaw a sengsengan uta. mata luni a 921大地震 aya itjen (ka 1999 a caviljan 9 qiljasan 21 a qadavan), ti Ngerenger nakicapilj tua sengsengan itua 飛魚雲豹音樂工團, kati 胡德夫, 陳主惠, 陳明仁 a mareka salasaladj, avan sika namasengseng tua aza rikudu katua undu patjara timitja a sekacalisian, saka timadju na patagilj a semenay aza senay sicuacuayan a sevuculj. rikudu " "(se kinateveteveljan a 飛魚雲豹音樂工團, ka 2011 a caviljan) == kazalan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico ti Ngerenger Kazangiljan (ciniokokan: 林廣財, 1952 a caviljan - ), mavan a kisansemenay noa se taiwan, nalemedaw kemasi imaza i akaw i makazayazaya a kazangiljan a qinaljan. ti Ngerenger Kazangiljan avan za mamazangiljan se vocolj imaza i kazangiljan a qinaljan. ka 16 a caviilj ti Ngerenger nakitjovaday a sema sasaw a mataihoko, sa masengseng pakata semakoc toa nanemanga, venengetj toa tiking kata vaik a qonanoli a kiciqaw a sengsengan ota. mata loni a 921大地震 aya itjen (ka 1999 a caviljan 9 qiljasan 21 a qadavan), ti Ngerenger nakicapilj toa sengsengan itoa 飛魚雲豹音樂工團, kati 胡德夫, 陳主惠, 陳明仁 a mareka salasaladj, avan sika namasengseng toa aza rikodo katoa ondo patjara timitja a sekacalisian, saka timadjo na patagilj a semenay aza senay sicoacoayan a sevocolj. rikodo " "(se kinateveteveljan a 飛魚雲豹音樂工團, ka 2011 a caviljan) == kazalan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>