<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Paelabang_Danapan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Paelabang_Danapan" copyright="CC BY-SA" citation="Paelabang_Danapan. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paelabang_Danapan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Paelabang_Danapan, title = Paelabang_Danapan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paelabang_Danapan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Paelabang Danapan, sepuyuma, pinualjakan i qinaljan a pinaseki sepuyuma i valangaw, nakitjala ti Paelabang Danapan a kemasi daigaku i taihuku, qaw keminkiu tua kininemeneman na kiukay kata chuku. namasansinsi i daigaku i taihuku timadju, sa namasan ta malailaing na yuminhuy kata ciyencayen nua kuni a taiwan kasicuayan uta. cinalivatan zemurung a qemati ta qadupu a &quot;kakudanan nua gaduan kata ljavek &quot; ka 1993 a cavilj, qaw seman taza kaigi a kakudanan nua taiwan a kacalisiyan kati金恆煒, sinsi ti謝世忠i magaku na akaw. sengsengan nua yuminhuy namasan ti Paelabang Danapan ta malailaing na yuminhuy a kemasi a 1996 a cavilj, qaw paljavak tiamdju ta sengsengan ta ljenguaq ta umaqan i qinaljan masa macunuq ta luni ka 1999 a cavilj a patjeta 2000 a cavilj. naqivuqivu a inika &quot;sevalitan nua chuku&quot; timadju i livayen ka 2012 a cavilj. sengsengan nua ciyencayen ka 2014 a cavilj kata sicigacu a drusa puluq sa siva a qadavan, namaljaui a livayen sa masan tua masanlimalj a malailaing na ciyencayen timadju. kaizuanan 1.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Paelabang Danapan, sepoyoma, pinoaljakan i qinaljan a pinaseki sepoyoma i valangaw, nakitjala ti Paelabang Danapan a kemasi daigako i taihoko, qaw keminkio toa kininemeneman na kiokay kata choko. namasansinsi i daigako i taihoko timadjo, sa namasan ta malailaing na yominhoy kata ciyencayen noa koni a taiwan kasicoayan ota. cinalivatan zemorong a qemati ta qadopo a &quot;kakodanan noa gadoan kata ljavek &quot; ka 1993 a cavilj, qaw seman taza kaigi a kakodanan noa taiwan a kacalisiyan kati金恆煒, sinsi ti謝世忠i magako na akaw. sengsengan noa yominhoy namasan ti Paelabang Danapan ta malailaing na yominhoy a kemasi a 1996 a cavilj, qaw paljavak tiamdjo ta sengsengan ta ljengoaq ta omaqan i qinaljan masa maconoq ta loni ka 1999 a cavilj a patjeta 2000 a cavilj. naqivoqivo a inika &quot;sevalitan noa choko&quot; timadjo i livayen ka 2012 a cavilj. sengsengan noa ciyencayen ka 2014 a cavilj kata sicigaco a drosa poloq sa siva a qadavan, namaljaoi a livayen sa masan toa masanlimalj a malailaing na ciyencayen timadjo. kaizoanan 1.</FORM>
    </S>
</TEXT>