<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Paiwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Paiwan" copyright="CC BY-SA" citation="Paiwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paiwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Paiwan, title = Paiwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paiwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a Paiwan zuku nuaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. kemasi navalj i Kavulungan a kinasizuan, aza pinulingetjan na Paiwan zuku, kemasi navalj i Timur a patagilj, sa pasa viri djemaljun i Langkiaw, sa pasa kacedas i Taimali i navalj ta ljavek. supu na paiwan zuku a caucau a supu nua Paiwan zuku a caucau tucu, izua mansivaulav sakaizua, au tjaljatjuruvuan a i pinui Qakavan a Paiwan zuku a caucau. pinulingetjan aicu a paiwan zuku izua masanmusalj a pangaljan, mavan a se Vuculj kata se Ravar. Vuculj a se Vuculj izua se Tjaiquvuquvulj: Padain, Payuan, piuma, Qucapungan, Timur(numatjelu ki izua macidjilj), Wuakaba (numatjelu ki izua macidjilj). se Tjaruvacalj- djaljadjaljai, valjulu, timur(numatjelu ki izua macidjilj). se paumaumaq- Makazayazaya, Paljur, Kazangiljan, Iziuci(ivecekadan), Wuakaba(numatjelu ki izua madrusa). se Pavuavua- kemasi kazazaljan a pasanavalj a patje kasuga a tjelu a qinaljan. setjakuvukuvulj- sesisigu kata sekasuga a pasanavalj a tjelu a qinaljan. se paliljaliljav- pinui- sinvaudjan kata pinui- mansiuan. se paqaluqalu-katatipu se kacedas- pinui- ansuan, pinui- kaqaluan, pinui- taimalian, pinui- kanarungan. Ravar a se Ravar virivirian a kinaizuanan, izua se Parirayan, Sagaran, Tjukuvulj, Timur(numatjelu ki izua macidjilj), Tjailjaking, Djinljepan. palisian Masalut ka sicuayan a tja kakudan, numakakiivaqu izua tja sinan pazangal a palisian, mavan azua Masalut. pumaljimalji tua tja cemas ti tjagaraus, satjekana pulami puvaqu tua tja sikavaljut aya patarevan nuaicu a pupalisian. aicu a Masalut sisan paravacan tua naqemati katua mareka tjamatjaljaljak. sangasan: sangasu a maleva a kiqaung ta sevalitan. sikamasn musalj: pakiljaceng a padjulu taqumaqanan tu kanen. sikamasan tjelulj: paljiljuas a kemesa ta vaqu paluveluv ta vaqu. sikamasan simatjelj: kisan aljak a taqinaljan samaqepu a mapuljat. sikamasan limalj: kisan aljak a mamazangiljan sa qemacuvung ta Masalut Maljeveq pacunu uta Taiwan kacalisian</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a Paiwan zoko noaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. kemasi navalj i Kavolongan a kinasizoan, aza pinolingetjan na Paiwan zoko, kemasi navalj i Timor a patagilj, sa pasa viri djemaljon i Langkiaw, sa pasa kacedas i Taimali i navalj ta ljavek. sopo na paiwan zoko a caocao a sopo noa Paiwan zoko a caocao toco, izoa mansivaolav sakaizoa, ao tjaljatjorovoan a i pinoi Qakavan a Paiwan zoko a caocao. pinolingetjan aico a paiwan zoko izoa masanmosalj a pangaljan, mavan a se Vocolj kata se Ravar. Vocolj a se Vocolj izoa se Tjaiqovoqovolj: Padain, Payoan, pioma, Qocapongan, Timor(nomatjelo ki izoa macidjilj), Woakaba (nomatjelo ki izoa macidjilj). se Tjarovacalj- djaljadjaljai, valjolo, timor(nomatjelo ki izoa macidjilj). se paomaomaq- Makazayazaya, Paljor, Kazangiljan, Izioci(ivecekadan), Woakaba(nomatjelo ki izoa madrosa). se Pavoavoa- kemasi kazazaljan a pasanavalj a patje kasoga a tjelo a qinaljan. setjakovokovolj- sesisigo kata sekasoga a pasanavalj a tjelo a qinaljan. se paliljaliljav- pinoi- sinvaodjan kata pinoi- mansioan. se paqaloqalo-katatipo se kacedas- pinoi- ansoan, pinoi- kaqaloan, pinoi- taimalian, pinoi- kanarongan. Ravar a se Ravar virivirian a kinaizoanan, izoa se Parirayan, Sagaran, Tjokovolj, Timor(nomatjelo ki izoa macidjilj), Tjailjaking, Djinljepan. palisian Masalot ka sicoayan a tja kakodan, nomakakiivaqo izoa tja sinan pazangal a palisian, mavan azoa Masalot. pomaljimalji toa tja cemas ti tjagaraos, satjekana polami povaqo toa tja sikavaljot aya patarevan noaico a popalisian. aico a Masalot sisan paravacan toa naqemati katoa mareka tjamatjaljaljak. sangasan: sangaso a maleva a kiqaong ta sevalitan. sikamasn mosalj: pakiljaceng a padjolo taqomaqanan to kanen. sikamasan tjelolj: paljiljoas a kemesa ta vaqo palovelov ta vaqo. sikamasan simatjelj: kisan aljak a taqinaljan samaqepo a mapoljat. sikamasan limalj: kisan aljak a mamazangiljan sa qemacovong ta Masalot Maljeveq pacono ota Taiwan kacalisian</FORM>
    </S>
</TEXT>