<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Panai_Kusui" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Panai_Kusui" copyright="CC BY-SA" citation="Panai_Kusui. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Panai_Kusui" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Panai_Kusui, title = Panai_Kusui, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Panai_Kusui} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu ti Panai Kusui avan a kisansemenay, na lemedaw kemasi imaza i tainan, ljakua a qinaljan avan a i valangaw i dulan a mula. lja kinacemekeljan sicuacauyan, sa na mangetjez imaza i taitu. ka 2000 a caviljan pitua aza kipaula katua siselapai pakata sikac nimadju itua nimadju a rikudu pinaka&quot;泥娃娃&quot;. au ka tjaivililj anga a 2010 a cavilj patagilj kilalaing ta undu patjara siakai nua aya, sinan pazangal a kicapicapilj itua kamuku pakata kacalisian katua kadjunangan na qinaljan a munday. sa izua a kai &quot;沒有人是局外人(neka nu kitjumalji)&quot; nua aya. ka 2017 a caviljan nigac kisiuljay imaza i kadjalanan a Ketagalan, ulja namalap tua kadjunangan nua kacalisian i qinaljan. ka 2017 a caviljan lukugac pavalitan a kisiuljay imaza i dedet tua taida a biuing 1號出口 nua aya. lja rupatjavat ta umaq timadju a sitjaisangasan, nadukulicu meqacaqaca, sa aza senay nimadju avan angata pivaivaik itua sikacu katua kinaqusavan. kipalikuzan rikudu 正規專輯 (paquliqulid a rikudu) 2000 a caviljan&quot;泥娃娃&quot;(2003 a caviljan&quot;巴奈流浪記&quot;sialalang i ripun) 2008 a caviljan&quot;停在那片藍&quot; 2020 a caviljan&quot;愛,不到&quot; 實況專輯 (matevetevelj ta senay patjara sinilemuing i sasaw) 2001 a caviljan&quot;勇士與稻穗&quot;CD 2003 a caviljan&quot;勇士與稻穗&quot;DVD EP (tjakedri a rikudu) 2017 a caviljan &quot;凱道上的稻穗&quot; 2018 a caviljan &quot;凱道巴奈流浪記&quot; 單曲 (amin a ita a senay itua rikudu) 2013 a caviljan (a senay italadj tua rikudu pinaka&quot;不核作&quot;) 2018 a caviljan〈滿樹翠碧〉(a senay na iga pinaka&quot;血觀音&quot;) == kazalan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico ti Panai Kosoi avan a kisansemenay, na lemedaw kemasi imaza i tainan, ljakoa a qinaljan avan a i valangaw i dolan a mola. lja kinacemekeljan sicoacaoyan, sa na mangetjez imaza i taito. ka 2000 a caviljan pitoa aza kipaola katoa siselapai pakata sikac nimadjo itoa nimadjo a rikodo pinaka&quot;泥娃娃&quot;. ao ka tjaivililj anga a 2010 a cavilj patagilj kilalaing ta ondo patjara siakai noa aya, sinan pazangal a kicapicapilj itoa kamoko pakata kacalisian katoa kadjonangan na qinaljan a monday. sa izoa a kai &quot;沒有人是局外人(neka no kitjomalji)&quot; noa aya. ka 2017 a caviljan nigac kisioljay imaza i kadjalanan a Ketagalan, olja namalap toa kadjonangan noa kacalisian i qinaljan. ka 2017 a caviljan lokogac pavalitan a kisioljay imaza i dedet toa taida a bioing 1號出口 noa aya. lja ropatjavat ta omaq timadjo a sitjaisangasan, nadokolico meqacaqaca, sa aza senay nimadjo avan angata pivaivaik itoa sikaco katoa kinaqosavan. kipalikozan rikodo 正規專輯 (paqoliqolid a rikodo) 2000 a caviljan&quot;泥娃娃&quot;(2003 a caviljan&quot;巴奈流浪記&quot;sialalang i ripon) 2008 a caviljan&quot;停在那片藍&quot; 2020 a caviljan&quot;愛,不到&quot; 實況專輯 (matevetevelj ta senay patjara sinilemoing i sasaw) 2001 a caviljan&quot;勇士與稻穗&quot;CD 2003 a caviljan&quot;勇士與稻穗&quot;DVD EP (tjakedri a rikodo) 2017 a caviljan &quot;凱道上的稻穗&quot; 2018 a caviljan &quot;凱道巴奈流浪記&quot; 單曲 (amin a ita a senay itoa rikodo) 2013 a caviljan (a senay italadj toa rikodo pinaka&quot;不核作&quot;) 2018 a caviljan〈滿樹翠碧〉(a senay na iga pinaka&quot;血觀音&quot;) == kazalan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>