<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Qakaw_king" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qakaw_king" copyright="CC BY-SA" citation="Qakaw_king. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qakaw_king" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qakaw_king, title = Qakaw_king, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qakaw_king} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">akaw king (pinairangan:P√ģn-tong-końĀnÔľõnginaingayngan:Pinňá dungňä ianÔľõminakadawan: AkauwÔľõpinaywanan:Qakaw) avan angata ca king nua i taiwan. imaza i tjaljanavaljan a pasakaledep a navalj tua Taiwan, avan ca tjaljaladruqan pakata kinalangan nua kadjunangan a pasakaledep a king. a i viri nakidjekec tua takaw king, a i kacedas nakidjekec tua viri a kavulungan kata Taitu king, rusezaman a kinaizuanan. au pakata sengsengan sinan pazangal ta nugiu kata kiciqavan, ljakua tucuanga cavilj, izuanan pazangal zemurung ta riuku. pakata racev izua niubang, azuki, dinaung a qecilu, na bibi a tamagu sa djaungi, hungren bibi a qecilu, pangudrai, manges, mizaw, tjipus,sebanyu , sakula quzang, makaljavek a qecengecengel a ciqaw, keke kata tama nigi. cinalivatan aza kadjunangan maitucu i akaw kata takaw hici, kasicuayan avan nu paiwan zuku kata pinpu makadaw zuku a kadjunangan niamadju. au aza paiwan zuku na imaza lemindjelj ta tjakuvukuvulj, makazayazaya kata timur ta qaca timitim nua minecengan (tjalja vulungan a pukindri). saka izua mapulju makadaw zuku, izuanan pairang kata haka mangetjez mamaza pitjaviljan maqati pagaugaw ta nemanga. au aicu sirasudjan i qinaljan masualap ka mata ripun a djiday. i tua uranda djiday lja paka sadjelung a uranda ta mincaw sihu, avansika patjavat a sema taiwan a patagilj tua siubay a sengesengan, sa leminling tua caucau sauing mataiwan a paljilji ta minatu marekadu. ka 1625 a cavilj, zemuga ta siawliucyu itua zuga nakadjunangan, sa siqivuan tu "mattysen". ka 1633 a cavilj, patagilj kemin ta tjuamalji a caucau kata kacalisian kemasi tainan, takaw kata akaw kinipusaladj a ljitaladj i siawliucyu, lja ika padjalim a kemasengseng, sa aza uranda sinantuban za pairang kau muliven a kacalisian a pakalakuka. djemaljum ta 1636 a cavilj, lja na izua kedri a lami a munday. sa ika namapacun tu meljenguaq, avan zua patagilj sakucen a kacalisian a pasa patawiya (tucu i ingni yacyata hici) , kapitjaivililj anga aza i siawliucyu sipa quma ta pairang na uranda. ljaki ika nanguaq a qinuman na pairang, nasa kipuvarung a kitjaula pusaladj a qemuma a izuangata a kacalisian imaza, ljakua kavililjanga sausauing a kitjuvaday tua kacalisian. avan tauta, aza akaw a kadjunangan mavan a makadaw a kakaizuanan, masan ta maretimalji a qinaljan, au kisatja tua uranda. minzen djiday ka 1644 a cavilj, izuanga caucau i siawliucyu kemasi vudjan chunzu patjavat mamaza. pakata kinkiu a vecik, ka 1644 a cavilj, izua lja li kemasi tjindjiang , ka 1688 a cavilj, izua lja cay kemasi nanan kata lja wang kemasi tjindjiang, ka 1671 a cavilj, izuanan lja lin kemasi tjindjiang sezuljuzulju ljitaladj a qemuma i tucu liucyu guan. ka ti kamakama ťĄ≠śąźŚäü djemadjas pasanavalj a taiwan sa kanri imaza, aza kadjunangan pakata akaw qinaljan mavan a sedjelj a wannyan king, saka pavalitan ta sipavecik pa ti wannyanzu sa kanrivi. tazua linlingen aza sivitay a sema vuljavuljau a kadjunangan a qemuma, au cineviqe imaza tu alu a qinaljan kata na kacalisian a qinaljan, izua likang guan, pintung hici, wandan guan, sinyuan guan, linbien guan, mata cecen guan kata vuljavuljau aicu imaza tucu akaw king. ti kamakama ťĄ≠śąźŚäü saljinga djemadjas tua akaw a kadjunangan, sa malivu kata kacalisian imaza, ljakua ika djemalim kavililjanga. cinting a djiday ka citing a djiday, pavalitan qivu ta "vungsan guan", matu tucu akaw a kadjunangan, lja izua qaca a kawpin pana(tazua qivu ta siadansuy pana), ika naseljenguwaq a djalan. au tja tjuruvu a caucau marekutj a vaik a makacedas a kadjunangan, saka izua mapulju a pairang imaza. ka 1697 a cavilj ti yuyunghe semamza, timadju vecik ta "aza sikataqaljan penuljat avan nu kacalisian i zulu, vungsan". ljakua ka 1664 a cavilj ti ťĄ≠Á∂ď uri kasengesengeng ta "ŚĪĮÁĒįšĻčŚą∂" aicu a kinsic, au matu ta cinting sihu (ti kamakama kangsi) kanri a vecekadan a cavilj, i pasakacedas a siadansuy pana (tazua izua kangdung kata kangsi aicu drusa li), tja tjuruvu a sikataqaljan kimaya sedjelj a haka zuku tiamadju kemasi kuangdungsen djainzu (tucu i mizucyśĘÖŚ∑ěŚłā), au tjatjuruvu a caucau avan nu lja yang , lja zang , lja zen kata lja ku aicu sepatj a marekasusu qemuma imaza. ka 1698 a cavilj, a na haka tjaisangas a mareka caucau kemasi dungkang pana, lilu pana kata wulu pana kitjuvay tua matjatjelu a kadjunangan a qemuma, masan ta tucu a liuduy . ka 1721 a cavilj, tazua zuyikwi marivu, aza haka zuku lemindjelj anga puluq sa tjelu a qaca zuang kata unem puluq sa sepatj a kedri zuang . tjaljazua mapazulju a pairang i akaw, lemindjelj ta "šłčś∑°śįīŚ∑°ś™ĘŚąÜÁĹ≤" imaza(tucu i pasakacedas a kawpin pana), matu gimeng i vungsan guan, ljakua ika paqulid a sincency. mata 1721 a cavilj, ti ŤóćťľéŚÖÉ kemasi zangzu, kata sivitai ti ŤóćŚĽ∑ÁŹć aza kaka nimadju, mangetjez i taiwan lja sipasemekez ta zuyikwi marivu, au lja Ťóć kata tjuruvu a sivitay kidjaula imaza ika vaikanga cemikel, kicaing i alikang(tucu likang guan). katjasangas uri patagilj a qemuma, pakata pairang imaza, i pasaviri a pintung hici, sedjelj a patjavat a cucau kemasi zangzu, i pasanavalj a pintung hici, sedjelj a patjavat a caucau kemasi chunzu, au i pintung hici sedjelj a caucau kemasi chunzu kata zangzu. ka 1734 a cavilj, inia amin aza akaw a kadjunangan ljaqedi ta paiwan zuku a kakaizuanan, tjaliaw inalap na pairang a kadjunangan, sa matatevetevelj kata makadaw zuku a sikataqaljan i vungsan alu a qinaljan . ka 1720 a cavilj izua "ť≥≥ŚĪĪÁł£ŚŅó" a vecik ta "kemasi pasanavalj a dansuy pana, ti pairang matatevetevelj kata kacalisian, au paravac ti haka zuku". ka 1764 a cavilj, aza pitung hici masan tja mirazek a cydje , mata 1836 a cavilj, aza sivitay kata sikataqaljan maciuciu lemindjelj ta aku a djeljep, izua kacedas, kaledep, navalj kata viri aicu sepatj a paljing. sa maqacuvung a seman umaq pakata pintung cydje. au mayanga, lja izua "ŚĪĮÁē™Śą∂" kata "ŚģąťöėśĒŅÁ≠Ė" aicu drusa a kinsic a zemurung. aza makadaw zuku patagilj patjavat pasa tjiusiu a tjeljekaz, sa tjaljiazua masan ta pitjuvaikvaik niamadju ta kinaizuanan. ka 1874 a cavilj, lja za i liucyu miyaku a caucau na maqaqeci ta kacalisian, sa aza ripun sihu siqivu ta sivitay a remaranga tua i taiwan, avan nu sinvaudijan a maqaqeci aicu a rikishi, ka cinting sihu kemeljang tu sanpazangaleng a zeman ta pakaljavek a sengsengan, linlingen aza tjavavaw a kamakama tiś≤ąŤĎÜś•®mavuljavuljau a lemindjelj ta kisazeman ta makaljavek, tjaivililj a cavilj, lemindjelj ta tjalja navaljan a vuljavuljau guan, au sini varung ta vuljavuljau i pasanavalj a suaymang pana, tazua djiday piniliqe a akaw matja drusa a kadjunangan, i pasaviri a suaymang pana avan nu vungsan guan, i pasanavalj a suaymang pana avan nu hencun guan, au qivu ta taiwanvu (ka lemindjelj ta taiwansen anga imaza pavalitan qivu ta tainanvu). au aza vuljavuljau kadjunangan nua i pasanavalj a akaw, ka 1875 a cavilj kemasi vungsan a kitjuwaya a kanri au lemindjelj ta guan. ripun a djiday tucu pintung hici avan nu tjalja qacavan a hici i akaw, sicuayan a ngadan "ťėŅÁĆī"(zaing: akaw), au katjaisangas a ripun a djiday pavalitan ta "ťėŅÁ∑Ī(zaing:aku)", kasicuayan na pinpu zuku angata kakaizuanan. lja aicu a kadjunangan imaza i pasakacedas a banpin gadu a takaw. avansika ripun a djiday, aza ripun pavalitan "ťėŅÁ∑Ī(zaing:aku)" tua "pintung" aya ngadan. ka ripun sihu djemadjas taiwan, aza tainanvu pavalitan ta tainan king, au izua sicuayan a vuljavuljau kata vungsan aicu a drusa king sipavecik patainanvu sa kanrivi, sa masan ta cyting sipavecik patainan king sa kanrivi. ka 1896 a cavilj, aicu drusa cyting piqen sa kisuvek masan ta vungsan guan, sa sualapen cyting, lemindjelj kakudan a gimeng. imaza i alikang (kata takaw minung), akaw, wandan, neypu, dungpu, vangliaw, vuljavuljau. ka 1898 a cavilj, sa sualapen vungsan guan, au aicu a kakudan a gimeng qepuing ta sepatj a kakudan a gimeng i akaw(kata takaw minung), tjiusiu, dungkang kata vuljavuljau, sipavecik patainan king sa kanrivi. ka 1900 a cavilj, tucu takaw minung kemasi akaw a kakudan a gimeng pavalitan sipavecik pa vansuljaw a kakudan a gimeng. sualapen cawzu a kakudan a gimeng, saka amin akaw kata dungkang a kakudan a gimeng. ka 1901 a cavilj gugac, vuljavuljau a kakudan a gimeng piqen sa kisuvek masan vuljavuljau ting , au lemindjelj vuljavuljau, vangsan kata wensay aicu tjelu a cucansu . au mamaw a cavilj ziuicigac, aza akaw kata dungkang aicu drusa kakudan a gimeng qepuing masan ta akaw ting. sa lemindjelj alikang, neypu, wandan, dungkang, cawzuzuang kata vangliaw cyting. au sualapen neypu kata wandan cyting. mayanga aza tjelu a cucansu i vuljavuljau ting pavalitan ta cyting (vuljavuljau cucansu sipavecik pavuljavuljau ting sa kanrivi, inika lemindjelj ta cyting). ka 1903 a cavilj, akawting pavalitan ta akuting. ka 1909 a cavilj, aicu akuting qepuing kata vuljavuljau ting, vansuljaw ting, au izua tapuluq cyting. ka 1920 a cavilj, akuting kata tainanting a akungdin , vungsan, takaw, nanzeken aicu sepatj a cyting qepuing masan ta takawzu , lemindjelj akaw, tjiusiu, dungkang kata vuljavuljau aicu sepatj a djin i tucu akaw a kadjunangan(katjaisangas kata takaw ljukuy, tawyuan, mawlin, katjaivililj pakilingdjelem tua cysandjin), ka 1933 a cavilj, ini amin aicu sepatj a djin, aza pintungdje sipavecik pa pintung djin sa kanrivi, saka pavalitan ta pintung hici. minku sihu a djiday ka 1945 a cavilj, tjuka minku sihu djemadjas i taihuku. aza sepatj djin pavalitan ta cy sedjelj a i takaw king. au aza pintung hici pavalitan ta sensiasi , ka 1946 a cavilj, aza wandan , cangsin kata djukuai guan sipavecik papintung hici sa kanrivi. ka 1949 a cavilj sangac, aza takaw na kacalisian a guan piqen sa kisuvek, lemindjelj ta kawvung kata siungvung , sa pa aicu drusa guan sa kanrivi. ka 1950 a cavilj, aza tjaisangas ta tjelu guan i pintung hici, tjelu guan i takaw pintungcy, ita cen kata unem guan i cawzucy , ita cen kata sepatj guan i dungkangcy, ita cen kata drusa guan i vuljavuljau, izuanan aza vuday, makazayazaya kata timur i siungvungcy, lima guan i kawvungcy, qepuing au lemindjelj ta pintungking (akaw king), sa sualapen siansiaci , saka izua tjelu puluq a guan. ka 1951 a cavilj, tjaisangas pintung hici sedjelj a sen sa kanri au ljateku ta sedjelj a akaw king sa kanri, masan ta pintung king siansiasi , au aza linbien guan piliqen sa lemindjelj tua zuma a nanzu guan. ka 1955 a cavilj, cangze guan piliqen sa lemindjelj tua zuma a linlu guan. kadjunangan izua tu 2775.6003km¬≤ a pulingetjan nua kadjunangan. aza i tjaljakacedas mavan a gadugadu i wutay guan, aza a i tjaikaledep mavan a liucyuyi a kaledep, au a i tjainavalj mavan anga i vuljavuljau cisinyen a navalj, a i viri avan zua i kawsu guan djuljaw a viri. a i kacedas mavan anga a ljaviljaving a gadugaduan i vecekadan tua taiwan kata valangaw, a i tjaikacedas mavan a taipingyan (ljavek a viliping), a i tjaikaledep mavan a taiwan ljavek(ljavek a navalj), aicu drusa a ljavek sinan tineveljan a kadjunangan pakata eluanbi a navalj, a i tjainavalj mavan a base ljavek, i viri nakidjekec tua kawpin pana a tjayquvulj kata takaw. aza pasakaledep a kadjunangan i akaw mavan a kazatjan aza akaw lizulizuk aya, mirazek ta nugiu kata ciqaw a sengsengan, aza caucau qepuing ta imaza. aza pasakacedas a lizuk a kadjunangan avan nu tjaqacavan a gadugadu kata gadu, sedjelj navalj a gadugaduan i vecekadan tua taiwan. au aza viri a kavulungan paselaw a ljavavavan nua gadu kimaya itua tjelu kuzulj a maru tadjekuacan, mavan a navalj a gadugaduan i vecekadan tua taiwan. au avan za tjaljavavavan a kadjunangan i king. nasepaiwan zuku a kagaduan tauta. tjaljiazua ljateku pasanavalj, au mata i vuljavuljau a kadjunangan. kalevelevan aza penuljat a kadjunangan imaza i pasanavalj a peihuikuisiyen. ini amin a gadugadu, aza kadjunangan tjara sedjelj ta a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. ika qaca maretimaljimalji a sezaman. kemasi sangac mata ziuicigac mavan a semezam, kemasi ziunigac mata tjaivililj a cavilj a sangac mavan a semeljec. matjeveng kata liaw a qudjalj i kaljazalangzangan, sumalji aza i ljaqedi ta kulaljuc guan a sivalian, izua tjaliavan a qudjalj i kaljazalangzangan i taiwan, masanmusalj avan ca i pasakaledep a vuljavuljau a kadjunangan. 30-33‚ĄÉ a tjaljaqacavan a sezaman, 24-26‚ĄÉ a tjaljakedrian a sezaman, tjametad i kaljavuceleljan, 24-27‚ĄÉ a tjaljaqacavan a sezaman, 16-19‚ĄÉ a tjaljakedrian a sezaman. ika makuda aravac a kinaizuanan, ljateku tjaliaw tu 3-4‚ĄÉ a ljemita qadaw papamaw a sezaman, nu maqadaw masa ljavavaw 28-30‚ĄÉ a sezaman. aza vuljavuljau a kadjunangan lja izua ljavek a vali pasamaza, ini qaca ta sezaman nu i kaljazalangzangan maqadaw, au ini teku ta sezaman nu i kaljavuceleljan aicu pinakisumalji "sepatj a sikapavalitan matu kaljevuvuan" a kalevelevan. nu i kaljazalangzangan maqadaw tu tjateku 2-3‚ĄÉ pakata akaw zuma a kadjunangan. nu i kaljavuceleljan salilim tjavavaw ta 2-3‚ĄÉ pakata akaw zuma a kadjunangan. nu izua tjaljaljeqel a kalevelevan pasanavalj, izua tjavavavan tu 5‚ĄÉ a sezaman kata pasaviri a vangljaw. zukuan ka 1926 a cavilj aza ziriu pakata semupu ta caucau a penuljat, izua 148,500 a caucau nasevudjan, 63,700 a caucau nasekuangdung. (ka cinting a djiday kata min a djiday pakata kinapangaljan a paljavak izua vudjansen kata kuangdungsen). imaza tjatjuruvuan a pairang, sedjelj a pairang, saka izua tauta 23% a ngaingai zuku, au kimaya izua 8.4% pakata ciyukuk zuku. aza pairang izua kemasi chunzu , zangzu , izuanan ta nasetaiwan a tjiusiu caucau. izua hulawke i vuljavuljau a kadjunangan kata gawsu guan. aza caucau kemasi kuangdung patjemaza, sedjelj a caucau i djainzu , izua tu 90% pakata penuljat a haka zuku imaza. au izua caucau kemasi huyzu kata tjiusiu patje i tawyuan , sinzu kata miawli . aza kacalisian kimaya izua 7.4% pakata penuljat a caucau i akaw, sedjelj paiwan zuku kata drekai zuku. mata 2020 a cavilj pitju qiljas, paiwan zuku kimaya izua 6.03% au drekai zuku kimaya izua 0.75%, avan angata tjatjuruvuan masansitjelulj a kacalisian pakata king i taiwan. tja kedri ta i valangaw katua kalingu. au pakata pinpu zuku imaza, sedjelj a makadaw zuku, mata 2017 a cavilj kugac 25 a qadaw, kipavecik ta 1803 a caucau, au izua 205 mareka caucau avan ta zuma pinpu zuku, kimaya izua 0.24% pakata penuljat a caucau nua king. masa tjuruvuan ta kudraw a caucau pakata makadaw zuku. kacalisian: aicu a kacalisian na sepaljavak tua i Vutai, Santi, Macia, Kulaluc, Laiyi, Seze, Mutan katua Cunze gu a qinaljan nua Vuculj, Ravalj katua Rekai. Hanzuku i Taiwan kai pakata kiniljvaran a kai i akaw, aza kai a pinaiwanan paqaqarut i timur, makazayazaya, neypu , kulaljuc, rai, kasugagu, sisigu, sinvaudjan kata vangecul, au aza kai a rinekaian paqaqarut i vuday, aza nginaingayngan paqaqarut i kawsu , cangze , linlu , zutien , wanluan , sinpi kata tjadung . au aza pinairangan sinan pazangal i zuma a qinaljan kata pintung hici. caucau sinkiw sengsengan paljavakan matja 21a gu kata 3 a zen i Qakaw king tucu. zen (Taiwan) (3):Cauzu zen,Tungkang zen,Langkiaw zen na pairang a gu (21) :Uantan gu,Kantin gu,Singyan gu,Linpian gu,Nanzue gu,Lieciu gu,Hangliaw gu,Hangsan gu,Cecen gu,Manzue gu,Kausu gu,Tjieru gu,Yinpu gu,Likang gu,Neipu gu,Zutian gu,Cangze gu,Linlue gu,Uanruan gu,Sinpi gu,Ciatung gu na kacalisian a gu(8):Vudai gu,Macia gu,Taiwu gu,Laiyi gu,Cunzi gu,Sizi gu,Mutan gu,Santi gu palisian Masalut Maljeveq sinupuan kakipucemelan Ť°õÁĒüÁ¶ŹŚą©ťÉ®ŚĪŹśĚĪťÜęťôĘ kakipucemelan a akaw nua wyvupu kakipucemelan a akaw nua takaw a sivitai a kuga kakipucemelan a akaw nua takaw rungmin biuing undu nasidjaravacan rupungad a caucau lipuing Uliw Qaljupayare Cia-Cuan Su Yi-Yin Ciu Sue-Yi Chen bunka Umas Zengerur Djanaw Zengerur Ta Chen Masegseg Gadu cungtung Tjuku Tsai kakivangvangan racev == mareqali i gaikuku ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">akaw kiŇč (pinairaŇčan:p*n-tuŇč-ku*n*ŇčinaiŇčajŇčan:pin* duŇč* ian*minakadawan: akauw*pinajwanan:qakaw) avan aŇčata  ¶a kiŇč nua i taiwan. imaza i  ¶a éanava éan a pasaka…≠…ôd…ôp a nava é tua taiwan, avan  ¶a  ¶a éa…≠a…Ėuqan pakata kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan a pasaka…≠…ôd…ôp a kiŇč. a i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua takaw kiŇč, a i ka ¶…ôdas naki…Č…ôk…ô ¶ tua viri a kavu…≠uŇčan kata taitu kiŇč, rus…ôzaman a kinaizuanan. au pakata s…ôŇčs…ôŇčan sinan pazaŇča…≠ ta nugiu kata ki ¶iqavan,  éakua tu ¶uaŇča  ¶avi é, izuanan pazaŇča…≠ z…ômuruŇč ta riuku. pakata ra ¶…ôv izua niubaŇč, azuki, dinauŇč a q…ô ¶i…≠u, na bibi a tamagu sa …ČauŇči, huŇčr…ôn bibi a q…ô ¶i…≠u, paŇču…Ėai, maŇč…ôs, mizaw,  ¶ipus,s…ôbanju , saku…≠a quzaŇč, maka éav…ôk a q…ô ¶…ôŇč…ô ¶…ôŇč…ô…≠ a  ¶iqaw, k…ôk…ô kata tama nigi.  ¶ina…≠ivatan aza ka…ČunaŇčan maitu ¶u i akaw kata takaw hi ¶i, kasi ¶uajan avan nu paiwan zuku kata pinpu makadaw zuku a ka…ČunaŇčan niama…Ču. au aza paiwan zuku na imaza …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶akuvukuvu é, makazajazaja kata timur ta qa ¶a timitim nua min…ô ¶…ôŇčan ( ¶a éa vu…≠uŇčan a pukin…Ėi). saka izua mapu éu makadaw zuku, izuanan pairaŇč kata haka maŇč…ô ¶…ôz mamaza pi ¶avi éan maqati pagaugaw ta n…ômaŇča. au ai ¶u sirasu…Čan i qina éan masua…≠ap ka mata ripun a …Čidaj. i tua uranda …Čidaj  éa paka sa…Č…ô…≠uŇč a uranda ta min ¶aw sihu, avansika pa ¶avat a s…ôma taiwan a patagi é tua siubaj a s…ôŇč…ôs…ôŇčan, sa …≠…ômin…≠iŇč tua  ¶au ¶au sauiŇč mataiwan a pa éi éi ta minatu mar…ôkadu. ka **** a  ¶avi é, z…ômuga ta siaw…≠iu ¶ju itua zuga naka…ČunaŇčan, sa siqivuan tu "mattjs…ôn". ka **** a  ¶avi é, patagi é k…ômin ta  ¶uama éi a  ¶au ¶au kata ka ¶a…≠isian k…ômasi tainan, takaw kata akaw kinipusa…≠a…Č a  éita…≠a…Č i siaw…≠iu ¶ju,  éa ika pa…Ča…≠im a k…ômas…ôŇčs…ôŇč, sa aza uranda sinantuban za pairaŇč kau mu…≠iv…ôn a ka ¶a…≠isian a paka…≠akuka. …Č…ôma éum ta **** a  ¶avi é,  éa na izua k…ô…Ėi a …≠ami a mundaj. sa ika namapa ¶un tu m…ô é…ôŇčuaq, avan zua patagi é saku ¶…ôn a ka ¶a…≠isian a pasa patawija (tu ¶u i iŇčni ja ¶jata hi ¶i) , kapi ¶aivi…≠i é aŇča aza i siaw…≠iu ¶ju sipa quma ta pairaŇč na uranda.  éaki ika naŇčuaq a qinuman na pairaŇč, nasa kipuvaruŇč a ki ¶au…≠a pusa…≠a…Č a q…ômuma a izuaŇčata a ka ¶a…≠isian imaza,  éakua kavi…≠i éaŇča sausauiŇč a ki ¶uvadaj tua ka ¶a…≠isian. avan tauta, aza akaw a ka…ČunaŇčan mavan a makadaw a kakaizuanan, masan ta mar…ôtima éi a qina éan, au kisa ¶a tua uranda. minz…ôn …Čidaj ka **** a  ¶avi é, izuaŇča  ¶au ¶au i siaw…≠iu ¶ju k…ômasi vu…Čan  ¶hunzu pa ¶avat mamaza. pakata kinkiu a v…ô ¶ik, ka **** a  ¶avi é, izua  éa …≠i k…ômasi  ¶in…ČiaŇč , ka **** a  ¶avi é, izua  éa  ¶aj k…ômasi nanan kata  éa waŇč k…ômasi  ¶in…ČiaŇč, ka **** a  ¶avi é, izuanan  éa …≠in k…ômasi  ¶in…ČiaŇč s…ôzu éuzu éu  éita…≠a…Č a q…ômuma i tu ¶u …≠iu ¶ju guan. ka ti kamakama *** …Č…ôma…Čas pasanava é a taiwan sa kanri imaza, aza ka…ČunaŇčan pakata akaw qina éan mavan a s…ô…Č…ô é a wannjan kiŇč, saka pava…≠itan ta sipav…ô ¶ik pa ti wannjanzu sa kanrivi. tazua …≠in…≠iŇč…ôn aza sivitaj a s…ôma vu éavu éau a ka…ČunaŇčan a q…ômuma, au  ¶in…ôviq…ô imaza tu a…≠u a qina éan kata na ka ¶a…≠isian a qina éan, izua …≠ikaŇč guan, pintuŇč hi ¶i, wandan guan, sinjuan guan, …≠inbi…ôn guan, mata  ¶…ô ¶…ôn guan kata vu éavu éau ai ¶u imaza tu ¶u akaw kiŇč. ti kamakama *** sa éiŇča …Č…ôma…Čas tua akaw a ka…ČunaŇčan, sa ma…≠ivu kata ka ¶a…≠isian imaza,  éakua ika …Č…ôma…≠im kavi…≠i éaŇča.  ¶intiŇč a …Čidaj ka  ¶itiŇč a …Čidaj, pava…≠itan qivu ta "vuŇčsan guan", matu tu ¶u akaw a ka…ČunaŇčan,  éa izua qa ¶a a kawpin pana(tazua qivu ta siadansuj pana), ika nas…ô é…ôŇčuwaq a …Ča…≠an. au  ¶a  ¶uruvu a  ¶au ¶au mar…ôku ¶ a vaik a maka ¶…ôdas a ka…ČunaŇčan, saka izua mapu éu a pairaŇč imaza. ka **** a  ¶avi é ti jujuŇčh…ô s…ômamza, tima…Ču v…ô ¶ik ta "aza sikataqa éan p…ônu éat avan nu ka ¶a…≠isian i zu…≠u, vuŇčsan".  éakua ka **** a  ¶avi é ti ** uri kas…ôŇč…ôs…ôŇč…ôŇč ta "****" ai ¶u a kinsi ¶, au matu ta  ¶intiŇč sihu (ti kamakama kaŇčsi) kanri a v…ô ¶…ôkadan a  ¶avi é, i pasaka ¶…ôdas a siadansuj pana (tazua izua kaŇčduŇč kata kaŇčsi ai ¶u …Ėusa …≠i),  ¶a  ¶uruvu a sikataqa éan kimaja s…ô…Č…ô é a haka zuku tiama…Ču k…ômasi kuaŇčduŇčs…ôn …Čainzu (tu ¶u i mizu ¶j***), au  ¶a ¶uruvu a  ¶au ¶au avan nu  éa jaŇč ,  éa zaŇč ,  éa z…ôn kata  éa ku ai ¶u s…ôpa ¶ a mar…ôkasusu q…ômuma imaza. ka **** a  ¶avi é, a na haka  ¶aisaŇčas a mar…ôka  ¶au ¶au k…ômasi duŇčkaŇč pana, …≠i…≠u pana kata wu…≠u pana ki ¶uvaj tua ma ¶a ¶…ô…≠u a ka…ČunaŇčan a q…ômuma, masan ta tu ¶u a …≠iuduj . ka **** a  ¶avi é, tazua zujikwi marivu, aza haka zuku …≠…ômin…Č…ô é aŇča pu…≠uq sa  ¶…ô…≠u a qa ¶a zuaŇč kata un…ôm pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a k…ô…Ėi zuaŇč .  ¶a éazua mapazu éu a pairaŇč i akaw, …≠…ômin…Č…ô é ta "*******" imaza(tu ¶u i pasaka ¶…ôdas a kawpin pana), matu gim…ôŇč i vuŇčsan guan,  éakua ika paqu…≠id a sin ¶…ôn ¶j. mata **** a  ¶avi é, ti *** k…ômasi zaŇčzu, kata sivitai ti *** aza kaka nima…Ču, maŇč…ô ¶…ôz i taiwan  éa sipas…ôm…ôk…ôz ta zujikwi marivu, au  éa * kata  ¶uruvu a sivitaj ki…Čau…≠a imaza ika vaikaŇča  ¶…ômik…ô…≠, ki ¶aiŇč i a…≠ikaŇč(tu ¶u …≠ikaŇč guan). ka ¶asaŇčas uri patagi é a q…ômuma, pakata pairaŇč imaza, i pasaviri a pintuŇč hi ¶i, s…ô…Č…ô é a pa ¶avat a  ¶u ¶au k…ômasi zaŇčzu, i pasanava é a pintuŇč hi ¶i, s…ô…Č…ô é a pa ¶avat a  ¶au ¶au k…ômasi  ¶hunzu, au i pintuŇč hi ¶i s…ô…Č…ô é a  ¶au ¶au k…ômasi  ¶hunzu kata zaŇčzu. ka **** a  ¶avi é, inia amin aza akaw a ka…ČunaŇčan  éaq…ôdi ta paiwan zuku a kakaizuanan,  ¶a…≠iaw ina…≠ap na pairaŇč a ka…ČunaŇčan, sa matat…ôv…ôt…ôv…ô é kata makadaw zuku a sikataqa éan i vuŇčsan a…≠u a qina éan . ka **** a  ¶avi é izua "****" a v…ô ¶ik ta "k…ômasi pasanava é a dansuj pana, ti pairaŇč matat…ôv…ôt…ôv…ô é kata ka ¶a…≠isian, au parava ¶ ti haka zuku". ka **** a  ¶avi é, aza pituŇč hi ¶i masan  ¶a miraz…ôk a  ¶j…Č…ô , mata **** a  ¶avi é, aza sivitaj kata sikataqa éan ma ¶iu ¶iu …≠…ômin…Č…ô é ta aku a …Č…ô é…ôp, izua ka ¶…ôdas, ka…≠…ôd…ôp, nava é kata viri ai ¶u s…ôpa ¶ a pa éiŇč. sa maqa ¶uvuŇč a s…ôman umaq pakata pintuŇč  ¶j…Č…ô. au majaŇča,  éa izua "***" kata "****" ai ¶u …Ėusa a kinsi ¶ a z…ômuruŇč. aza makadaw zuku patagi é pa ¶avat pasa  ¶iusiu a  ¶…ô é…ôkaz, sa  ¶a éiazua masan ta pi ¶uvaikvaik niama…Ču ta kinaizuanan. ka **** a  ¶avi é,  éa za i …≠iu ¶ju mijaku a  ¶au ¶au na maqaq…ô ¶i ta ka ¶a…≠isian, sa aza ripun sihu siqivu ta sivitaj a r…ômaraŇča tua i taiwan, avan nu sinvaudijan a maqaq…ô ¶i ai ¶u a rikishi, ka  ¶intiŇč sihu k…ôm…ô éaŇč tu sanpazaŇča…≠…ôŇč a z…ôman ta paka éav…ôk a s…ôŇčs…ôŇčan, …≠in…≠iŇč…ôn aza  ¶avavaw a kamakama ti***mavu éavu éau a …≠…ômin…Č…ô é ta kisaz…ôman ta maka éav…ôk,  ¶aivi…≠i é a  ¶avi é, …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶a éa nava éan a vu éavu éau guan, au sini varuŇč ta vu éavu éau i pasanava é a suajmaŇč pana, tazua …Čidaj pini…≠iq…ô a akaw ma ¶a …Ėusa a ka…ČunaŇčan, i pasaviri a suajmaŇč pana avan nu vuŇčsan guan, i pasanava é a suajmaŇč pana avan nu h…ôn ¶un guan, au qivu ta taiwanvu (ka …≠…ômin…Č…ô é ta taiwans…ôn aŇča imaza pava…≠itan qivu ta tainanvu). au aza vu éavu éau ka…ČunaŇčan nua i pasanava é a akaw, ka **** a  ¶avi é k…ômasi vuŇčsan a ki ¶uwaja a kanri au …≠…ômin…Č…ô é ta guan. ripun a …Čidaj tu ¶u pintuŇč hi ¶i avan nu  ¶a éa qa ¶avan a hi ¶i i akaw, si ¶uajan a Ňčadan "**"(zaiŇč: akaw), au ka ¶aisaŇčas a ripun a …Čidaj pava…≠itan ta "**(zaiŇč:aku)", kasi ¶uajan na pinpu zuku aŇčata kakaizuanan.  éa ai ¶u a ka…ČunaŇčan imaza i pasaka ¶…ôdas a banpin gadu a takaw. avansika ripun a …Čidaj, aza ripun pava…≠itan "**(zaiŇč:aku)" tua "pintuŇč" aja Ňčadan. ka ripun sihu …Č…ôma…Čas taiwan, aza tainanvu pava…≠itan ta tainan kiŇč, au izua si ¶uajan a vu éavu éau kata vuŇčsan ai ¶u a …Ėusa kiŇč sipav…ô ¶ik patainanvu sa kanrivi, sa masan ta  ¶jtiŇč sipav…ô ¶ik patainan kiŇč sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, ai ¶u …Ėusa  ¶jtiŇč piq…ôn sa kisuv…ôk masan ta vuŇčsan guan, sa sua…≠ap…ôn  ¶jtiŇč, …≠…ômin…Č…ô é kakudan a gim…ôŇč. imaza i a…≠ikaŇč (kata takaw minuŇč), akaw, wandan, n…ôjpu, duŇčpu, vaŇč…≠iaw, vu éavu éau. ka **** a  ¶avi é, sa sua…≠ap…ôn vuŇčsan guan, au ai ¶u a kakudan a gim…ôŇč q…ôpuiŇč ta s…ôpa ¶ a kakudan a gim…ôŇč i akaw(kata takaw minuŇč),  ¶iusiu, duŇčkaŇč kata vu éavu éau, sipav…ô ¶ik patainan kiŇč sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, tu ¶u takaw minuŇč k…ômasi akaw a kakudan a gim…ôŇč pava…≠itan sipav…ô ¶ik pa vansu éaw a kakudan a gim…ôŇč. sua…≠ap…ôn  ¶awzu a kakudan a gim…ôŇč, saka amin akaw kata duŇčkaŇč a kakudan a gim…ôŇč. ka **** a  ¶avi é guga ¶, vu éavu éau a kakudan a gim…ôŇč piq…ôn sa kisuv…ôk masan vu éavu éau tiŇč , au …≠…ômin…Č…ô é vu éavu éau, vaŇčsan kata w…ônsaj ai ¶u  ¶…ô…≠u a  ¶u ¶ansu . au mamaw a  ¶avi é ziui ¶iga ¶, aza akaw kata duŇčkaŇč ai ¶u …Ėusa kakudan a gim…ôŇč q…ôpuiŇč masan ta akaw tiŇč. sa …≠…ômin…Č…ô é a…≠ikaŇč, n…ôjpu, wandan, duŇčkaŇč,  ¶awzuzuaŇč kata vaŇč…≠iaw  ¶jtiŇč. au sua…≠ap…ôn n…ôjpu kata wandan  ¶jtiŇč. majaŇča aza  ¶…ô…≠u a  ¶u ¶ansu i vu éavu éau tiŇč pava…≠itan ta  ¶jtiŇč (vu éavu éau  ¶u ¶ansu sipav…ô ¶ik pavu éavu éau tiŇč sa kanrivi, inika …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶jtiŇč). ka **** a  ¶avi é, akawtiŇč pava…≠itan ta akutiŇč. ka **** a  ¶avi é, ai ¶u akutiŇč q…ôpuiŇč kata vu éavu éau tiŇč, vansu éaw tiŇč, au izua tapu…≠uq  ¶jtiŇč. ka **** a  ¶avi é, akutiŇč kata tainantiŇč a akuŇčdin , vuŇčsan, takaw, nanz…ôk…ôn ai ¶u s…ôpa ¶ a  ¶jtiŇč q…ôpuiŇč masan ta takawzu , …≠…ômin…Č…ô é akaw,  ¶iusiu, duŇčkaŇč kata vu éavu éau ai ¶u s…ôpa ¶ a …Čin i tu ¶u akaw a ka…ČunaŇčan(ka ¶aisaŇčas kata takaw  éukuj, tawjuan, maw…≠in, ka ¶aivi…≠i é paki…≠iŇč…Č…ô…≠…ôm tua  ¶jsan…Čin), ka **** a  ¶avi é, ini amin ai ¶u s…ôpa ¶ a …Čin, aza pintuŇč…Č…ô sipav…ô ¶ik pa pintuŇč …Čin sa kanrivi, saka pava…≠itan ta pintuŇč hi ¶i. minku sihu a …Čidaj ka **** a  ¶avi é,  ¶uka minku sihu …Č…ôma…Čas i taihuku. aza s…ôpa ¶ …Čin pava…≠itan ta  ¶j s…ô…Č…ô é a i takaw kiŇč. au aza pintuŇč hi ¶i pava…≠itan ta s…ônsiasi , ka **** a  ¶avi é, aza wandan ,  ¶aŇčsin kata …Čukuai guan sipav…ô ¶ik papintuŇč hi ¶i sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é saŇča ¶, aza takaw na ka ¶a…≠isian a guan piq…ôn sa kisuv…ôk, …≠…ômin…Č…ô é ta kawvuŇč kata siuŇčvuŇč , sa pa ai ¶u …Ėusa guan sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, aza  ¶aisaŇčas ta  ¶…ô…≠u guan i pintuŇč hi ¶i,  ¶…ô…≠u guan i takaw pintuŇč ¶j, ita  ¶…ôn kata un…ôm guan i  ¶awzu ¶j , ita  ¶…ôn kata s…ôpa ¶ guan i duŇčkaŇč ¶j, ita  ¶…ôn kata …Ėusa guan i vu éavu éau, izuanan aza vudaj, makazajazaja kata timur i siuŇčvuŇč ¶j, …≠ima guan i kawvuŇč ¶j, q…ôpuiŇč au …≠…ômin…Č…ô é ta pintuŇčkiŇč (akaw kiŇč), sa sua…≠ap…ôn siansia ¶i , saka izua  ¶…ô…≠u pu…≠uq a guan. ka **** a  ¶avi é,  ¶aisaŇčas pintuŇč hi ¶i s…ô…Č…ô é a s…ôn sa kanri au  éat…ôku ta s…ô…Č…ô é a akaw kiŇč sa kanri, masan ta pintuŇč kiŇč siansiasi , au aza …≠inbi…ôn guan pi…≠iq…ôn sa …≠…ômin…Č…ô é tua zuma a nanzu guan. ka **** a  ¶avi é,  ¶aŇčz…ô guan pi…≠iq…ôn sa …≠…ômin…Č…ô é tua zuma a …≠in…≠u guan. ka…ČunaŇčan izua tu ****.****km* a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan. aza i  ¶a éaka ¶…ôdas mavan a gadugadu i wutaj guan, aza a i  ¶aika…≠…ôd…ôp mavan a …≠iu ¶juji a ka…≠…ôd…ôp, au a i  ¶ainava é mavan aŇča i vu éavu éau  ¶isinj…ôn a nava é, a i viri avan zua i kawsu guan …Ču éaw a viri. a i ka ¶…ôdas mavan aŇča a  éavi éaviŇč a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan kata va…≠aŇčaw, a i  ¶aika ¶…ôdas mavan a taipiŇčjan ( éav…ôk a vi…≠ipiŇč), a i  ¶aika…≠…ôd…ôp mavan a taiwan  éav…ôk( éav…ôk a nava é), ai ¶u …Ėusa a  éav…ôk sinan tin…ôv…ô éan a ka…ČunaŇčan pakata …ô…≠uanbi a nava é, a i  ¶ainava é mavan a bas…ô  éav…ôk, i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua kawpin pana a  ¶ajquvu é kata takaw. aza pasaka…≠…ôd…ôp a ka…ČunaŇčan i akaw mavan a kaza ¶an aza akaw …≠izu…≠izuk aja, miraz…ôk ta nugiu kata  ¶iqaw a s…ôŇčs…ôŇčan, aza  ¶au ¶au q…ôpuiŇč ta imaza. aza pasaka ¶…ôdas a …≠izuk a ka…ČunaŇčan avan nu  ¶aqa ¶avan a gadugadu kata gadu, s…ô…Č…ô é nava é a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan. au aza viri a kavu…≠uŇčan pas…ô…≠aw a  éavavavan nua gadu kimaja itua  ¶…ô…≠u kuzu é a maru ta…Č…ôkua ¶an, mavan a nava é a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan. au avan za  ¶a éavavavan a ka…ČunaŇčan i kiŇč. nas…ôpaiwan zuku a kagaduan tauta.  ¶a éiazua  éat…ôku pasanava é, au mata i vu éavu éau a ka…ČunaŇčan. ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan aza p…ônu éat a ka…ČunaŇčan imaza i pasanava é a p…ôihuikuisij…ôn. ini amin a gadugadu, aza ka…ČunaŇčan  ¶ara s…ô…Č…ô é ta a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. ika qa ¶a mar…ôtima éima éi a s…ôzaman. k…ômasi saŇča ¶ mata ziui ¶iga ¶ mavan a s…ôm…ôzam, k…ômasi ziuniga ¶ mata  ¶aivi…≠i é a  ¶avi é a saŇča ¶ mavan a s…ôm…ô é…ô ¶. ma ¶…ôv…ôŇč kata …≠iaw a qu…Ča é i ka éaza…≠aŇčzaŇčan, suma éi aza i  éaq…ôdi ta ku…≠a éu ¶ guan a siva…≠ian, izua  ¶a…≠iavan a qu…Ča é i ka éaza…≠aŇčzaŇčan i taiwan, masanmusa é avan  ¶a i pasaka…≠…ôd…ôp a vu éavu éau a ka…ČunaŇčan. **-*** a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman, **-*** a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman,  ¶am…ôtad i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan, **-*** a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman, **-*** a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman. ika makuda arava ¶ a kinaizuanan,  éat…ôku  ¶a…≠iaw tu *-** a  é…ômita qadaw papamaw a s…ôzaman, nu maqadaw masa  éavavaw **-*** a s…ôzaman. aza vu éavu éau a ka…ČunaŇčan  éa izua  éav…ôk a va…≠i pasamaza, ini qa ¶a ta s…ôzaman nu i ka éaza…≠aŇčzaŇčan maqadaw, au ini t…ôku ta s…ôzaman nu i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan ai ¶u pinakisuma éi "s…ôpa ¶ a sikapava…≠itan matu ka é…ôvuvuan" a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan. nu i ka éaza…≠aŇčzaŇčan maqadaw tu  ¶at…ôku *-** pakata akaw zuma a ka…ČunaŇčan. nu i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan sa…≠i…≠im  ¶avavaw ta *-** pakata akaw zuma a ka…ČunaŇčan. nu izua  ¶a éa é…ôq…ô…≠ a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan pasanava é, izua  ¶avavavan tu ** a s…ôzaman kata pasaviri a vaŇč éaw. zukuan ka **** a  ¶avi é aza ziriu pakata s…ômupu ta  ¶au ¶au a p…ônu éat, izua ***,*** a  ¶au ¶au nas…ôvu…Čan, **,*** a  ¶au ¶au nas…ôkuaŇčduŇč. (ka  ¶intiŇč a …Čidaj kata min a …Čidaj pakata kinapaŇča éan a pa éavak izua vu…Čans…ôn kata kuaŇčduŇčs…ôn). imaza  ¶a ¶uruvuan a pairaŇč, s…ô…Č…ô é a pairaŇč, saka izua tauta **% a ŇčaiŇčai zuku, au kimaja izua *.*% pakata  ¶ijukuk zuku. aza pairaŇč izua k…ômasi  ¶hunzu , zaŇčzu , izuanan ta nas…ôtaiwan a  ¶iusiu  ¶au ¶au. izua hu…≠awk…ô i vu éavu éau a ka…ČunaŇčan kata gawsu guan. aza  ¶au ¶au k…ômasi kuaŇčduŇč pa ¶…ômaza, s…ô…Č…ô é a  ¶au ¶au i …Čainzu , izua tu **% pakata p…ônu éat a haka zuku imaza. au izua  ¶au ¶au k…ômasi hujzu kata  ¶iusiu pa ¶…ô i tawjuan , sinzu kata miaw…≠i . aza ka ¶a…≠isian kimaja izua *.*% pakata p…ônu éat a  ¶au ¶au i akaw, s…ô…Č…ô é paiwan zuku kata …Ė…ôkai zuku. mata **** a  ¶avi é pi ¶u qi éas, paiwan zuku kimaja izua *.**% au …Ė…ôkai zuku kimaja izua *.**%, avan aŇčata  ¶a ¶uruvuan masansi ¶…ô…≠u é a ka ¶a…≠isian pakata kiŇč i taiwan.  ¶a k…ô…Ėi ta i va…≠aŇčaw katua ka…≠iŇču. au pakata pinpu zuku imaza, s…ô…Č…ô é a makadaw zuku, mata **** a  ¶avi é kuga ¶ ** a qadaw, kipav…ô ¶ik ta **** a  ¶au ¶au, au izua *** mar…ôka  ¶au ¶au avan ta zuma pinpu zuku, kimaja izua *.**% pakata p…ônu éat a  ¶au ¶au nua kiŇč. masa  ¶uruvuan ta ku…Ėaw a  ¶au ¶au pakata makadaw zuku. ka ¶a…≠isian: ai ¶u a ka ¶a…≠isian na s…ôpa éavak tua i vutai, santi, ma ¶ia, ku…≠a…≠u ¶, …≠aiji, s…ôz…ô, mutan katua  ¶unz…ô gu a qina éan nua vu ¶u é, rava é katua r…ôkai. hanzuku i taiwan kai pakata kini évaran a kai i akaw, aza kai a pinaiwanan paqaqarut i timur, makazajazaja, n…ôjpu , ku…≠a éu ¶, rai, kasugagu, sisigu, sinvau…Čan kata vaŇč…ô ¶u…≠, au aza kai a rin…ôkaian paqaqarut i vudaj, aza ŇčinaiŇčajŇčan paqaqarut i kawsu ,  ¶aŇčz…ô , …≠in…≠u , zuti…ôn , wan…≠uan , sinpi kata  ¶aduŇč . au aza pinairaŇčan sinan pazaŇča…≠ i zuma a qina éan kata pintuŇč hi ¶i.  ¶au ¶au sinkiw s…ôŇčs…ôŇčan pa éavakan ma ¶a **a gu kata * a z…ôn i qakaw kiŇč tu ¶u. z…ôn (taiwan) (*): ¶auzu z…ôn,tuŇčkaŇč z…ôn,…≠aŇčkiaw z…ôn na pairaŇč a gu (**) :uantan gu,kantin gu,siŇčjan gu,…≠inpian gu,nanzu…ô gu,…≠i…ô ¶iu gu,haŇč…≠iaw gu,haŇčsan gu, ¶…ô ¶…ôn gu,manzu…ô gu,kausu gu, ¶i…ôru gu,jinpu gu,…≠ikaŇč gu,n…ôipu gu,zutian gu, ¶aŇčz…ô gu,…≠in…≠u…ô gu,uanruan gu,sinpi gu, ¶iatuŇč gu na ka ¶a…≠isian a gu(*):vudai gu,ma ¶ia gu,taiwu gu,…≠aiji gu, ¶unzi gu,sizi gu,mutan gu,santi gu pa…≠isian masa…≠ut ma é…ôv…ôq sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an ********* kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua wjvupu kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua takaw a sivitai a kuga kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua takaw ruŇčmin biuiŇč undu nasi…Čarava ¶an rupuŇčad a  ¶au ¶au …≠ipuiŇč u…≠iw qa éupajar…ô  ¶ia- ¶uan su ji-jin  ¶iu su…ô-ji  ¶h…ôn bunka umas z…ôŇč…ôrur …Čanaw z…ôŇč…ôrur ta  ¶h…ôn mas…ôgs…ôg gadu  ¶uŇčtuŇč  ¶uku tsai kakivaŇčvaŇčan ra ¶…ôv == mar…ôqa…≠i i gaikuku ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">akaw king (pinairangan:P√ģn-tong-końĀnÔľõnginaingayngan:Pinňá dungňä ianÔľõminakadawan: AkauwÔľõpinaywanan:Qakaw) avan angata ca king nua i taiwan. imaza i tjaljanavaljan a pasakaledep a navalj tua Taiwan, avan ca tjaljaladruqan pakata kinalangan nua kadjunangan a pasakaledep a king. a i viri nakidjekec tua takaw king, a i kacedas nakidjekec tua viri a kavulungan kata Taitu king, rusezaman a kinaizuanan. au pakata sengsengan sinan pazangal ta nugiu kata kiciqavan, ljakua tucuanga cavilj, izuanan pazangal zemurung ta riuku. pakata racev izua niubang, azuki, dinaung a qecilu, na bibi a tamagu sa djaungi, hungren bibi a qecilu, pangudrai, manges, mizaw, tjipus,sebanyu , sakula quzang, makaljavek a qecengecengel a ciqaw, keke kata tama nigi. cinalivatan aza kadjunangan maitucu i akaw kata takaw hici, kasicuayan avan nu paiwan zuku kata pinpu makadaw zuku a kadjunangan niamadju. au aza paiwan zuku na imaza lemindjelj ta tjakuvukuvulj, makazayazaya kata timur ta qaca timitim nua minecengan (tjalja vulungan a pukindri). saka izua mapulju makadaw zuku, izuanan pairang kata haka mangetjez mamaza pitjaviljan maqati pagaugaw ta nemanga. au aicu sirasudjan i qinaljan masualap ka mata ripun a djiday. i tua uranda djiday lja paka sadjelung a uranda ta mincaw sihu, avansika patjavat a sema taiwan a patagilj tua siubay a sengesengan, sa leminling tua caucau sauing mataiwan a paljilji ta minatu marekadu. ka 1625 a cavilj, zemuga ta siawliucyu itua zuga nakadjunangan, sa siqivuan tu "mattysen". ka 1633 a cavilj, patagilj kemin ta tjuamalji a caucau kata kacalisian kemasi tainan, takaw kata akaw kinipusaladj a ljitaladj i siawliucyu, lja ika padjalim a kemasengseng, sa aza uranda sinantuban za pairang kau muliven a kacalisian a pakalakuka. djemaljum ta 1636 a cavilj, lja na izua kedri a lami a munday. sa ika namapacun tu meljenguaq, avan zua patagilj sakucen a kacalisian a pasa patawiya (tucu i ingni yacyata hici) , kapitjaivililj anga aza i siawliucyu sipa quma ta pairang na uranda. ljaki ika nanguaq a qinuman na pairang, nasa kipuvarung a kitjaula pusaladj a qemuma a izuangata a kacalisian imaza, ljakua kavililjanga sausauing a kitjuvaday tua kacalisian. avan tauta, aza akaw a kadjunangan mavan a makadaw a kakaizuanan, masan ta maretimalji a qinaljan, au kisatja tua uranda. minzen djiday ka 1644 a cavilj, izuanga caucau i siawliucyu kemasi vudjan chunzu patjavat mamaza. pakata kinkiu a vecik, ka 1644 a cavilj, izua lja li kemasi tjindjiang , ka 1688 a cavilj, izua lja cay kemasi nanan kata lja wang kemasi tjindjiang, ka 1671 a cavilj, izuanan lja lin kemasi tjindjiang sezuljuzulju ljitaladj a qemuma i tucu liucyu guan. ka ti kamakama ťĄ≠śąźŚäü djemadjas pasanavalj a taiwan sa kanri imaza, aza kadjunangan pakata akaw qinaljan mavan a sedjelj a wannyan king, saka pavalitan ta sipavecik pa ti wannyanzu sa kanrivi. tazua linlingen aza sivitay a sema vuljavuljau a kadjunangan a qemuma, au cineviqe imaza tu alu a qinaljan kata na kacalisian a qinaljan, izua likang guan, pintung hici, wandan guan, sinyuan guan, linbien guan, mata cecen guan kata vuljavuljau aicu imaza tucu akaw king. ti kamakama ťĄ≠śąźŚäü saljinga djemadjas tua akaw a kadjunangan, sa malivu kata kacalisian imaza, ljakua ika djemalim kavililjanga. cinting a djiday ka citing a djiday, pavalitan qivu ta "vungsan guan", matu tucu akaw a kadjunangan, lja izua qaca a kawpin pana(tazua qivu ta siadansuy pana), ika naseljenguwaq a djalan. au tja tjuruvu a caucau marekutj a vaik a makacedas a kadjunangan, saka izua mapulju a pairang imaza. ka 1697 a cavilj ti yuyunghe semamza, timadju vecik ta "aza sikataqaljan penuljat avan nu kacalisian i zulu, vungsan". ljakua ka 1664 a cavilj ti ťĄ≠Á∂ď uri kasengesengeng ta "ŚĪĮÁĒįšĻčŚą∂" aicu a kinsic, au matu ta cinting sihu (ti kamakama kangsi) kanri a vecekadan a cavilj, i pasakacedas a siadansuy pana (tazua izua kangdung kata kangsi aicu drusa li), tja tjuruvu a sikataqaljan kimaya sedjelj a haka zuku tiamadju kemasi kuangdungsen djainzu (tucu i mizucyśĘÖŚ∑ěŚłā), au tjatjuruvu a caucau avan nu lja yang , lja zang , lja zen kata lja ku aicu sepatj a marekasusu qemuma imaza. ka 1698 a cavilj, a na haka tjaisangas a mareka caucau kemasi dungkang pana, lilu pana kata wulu pana kitjuvay tua matjatjelu a kadjunangan a qemuma, masan ta tucu a liuduy . ka 1721 a cavilj, tazua zuyikwi marivu, aza haka zuku lemindjelj anga puluq sa tjelu a qaca zuang kata unem puluq sa sepatj a kedri zuang . tjaljazua mapazulju a pairang i akaw, lemindjelj ta "šłčś∑°śįīŚ∑°ś™ĘŚąÜÁĹ≤" imaza(tucu i pasakacedas a kawpin pana), matu gimeng i vungsan guan, ljakua ika paqulid a sincency. mata 1721 a cavilj, ti ŤóćťľéŚÖÉ kemasi zangzu, kata sivitai ti ŤóćŚĽ∑ÁŹć aza kaka nimadju, mangetjez i taiwan lja sipasemekez ta zuyikwi marivu, au lja Ťóć kata tjuruvu a sivitay kidjaula imaza ika vaikanga cemikel, kicaing i alikang(tucu likang guan). katjasangas uri patagilj a qemuma, pakata pairang imaza, i pasaviri a pintung hici, sedjelj a patjavat a cucau kemasi zangzu, i pasanavalj a pintung hici, sedjelj a patjavat a caucau kemasi chunzu, au i pintung hici sedjelj a caucau kemasi chunzu kata zangzu. ka 1734 a cavilj, inia amin aza akaw a kadjunangan ljaqedi ta paiwan zuku a kakaizuanan, tjaliaw inalap na pairang a kadjunangan, sa matatevetevelj kata makadaw zuku a sikataqaljan i vungsan alu a qinaljan . ka 1720 a cavilj izua "ť≥≥ŚĪĪÁł£ŚŅó" a vecik ta "kemasi pasanavalj a dansuy pana, ti pairang matatevetevelj kata kacalisian, au paravac ti haka zuku". ka 1764 a cavilj, aza pitung hici masan tja mirazek a cydje , mata 1836 a cavilj, aza sivitay kata sikataqaljan maciuciu lemindjelj ta aku a djeljep, izua kacedas, kaledep, navalj kata viri aicu sepatj a paljing. sa maqacuvung a seman umaq pakata pintung cydje. au mayanga, lja izua "ŚĪĮÁē™Śą∂" kata "ŚģąťöėśĒŅÁ≠Ė" aicu drusa a kinsic a zemurung. aza makadaw zuku patagilj patjavat pasa tjiusiu a tjeljekaz, sa tjaljiazua masan ta pitjuvaikvaik niamadju ta kinaizuanan. ka 1874 a cavilj, lja za i liucyu miyaku a caucau na maqaqeci ta kacalisian, sa aza ripun sihu siqivu ta sivitay a remaranga tua i taiwan, avan nu sinvaudijan a maqaqeci aicu a rikishi, ka cinting sihu kemeljang tu sanpazangaleng a zeman ta pakaljavek a sengsengan, linlingen aza tjavavaw a kamakama tiś≤ąŤĎÜś•®mavuljavuljau a lemindjelj ta kisazeman ta makaljavek, tjaivililj a cavilj, lemindjelj ta tjalja navaljan a vuljavuljau guan, au sini varung ta vuljavuljau i pasanavalj a suaymang pana, tazua djiday piniliqe a akaw matja drusa a kadjunangan, i pasaviri a suaymang pana avan nu vungsan guan, i pasanavalj a suaymang pana avan nu hencun guan, au qivu ta taiwanvu (ka lemindjelj ta taiwansen anga imaza pavalitan qivu ta tainanvu). au aza vuljavuljau kadjunangan nua i pasanavalj a akaw, ka 1875 a cavilj kemasi vungsan a kitjuwaya a kanri au lemindjelj ta guan. ripun a djiday tucu pintung hici avan nu tjalja qacavan a hici i akaw, sicuayan a ngadan "ťėŅÁĆī"(zaing: akaw), au katjaisangas a ripun a djiday pavalitan ta "ťėŅÁ∑Ī(zaing:aku)", kasicuayan na pinpu zuku angata kakaizuanan. lja aicu a kadjunangan imaza i pasakacedas a banpin gadu a takaw. avansika ripun a djiday, aza ripun pavalitan "ťėŅÁ∑Ī(zaing:aku)" tua "pintung" aya ngadan. ka ripun sihu djemadjas taiwan, aza tainanvu pavalitan ta tainan king, au izua sicuayan a vuljavuljau kata vungsan aicu a drusa king sipavecik patainanvu sa kanrivi, sa masan ta cyting sipavecik patainan king sa kanrivi. ka 1896 a cavilj, aicu drusa cyting piqen sa kisuvek masan ta vungsan guan, sa sualapen cyting, lemindjelj kakudan a gimeng. imaza i alikang (kata takaw minung), akaw, wandan, neypu, dungpu, vangliaw, vuljavuljau. ka 1898 a cavilj, sa sualapen vungsan guan, au aicu a kakudan a gimeng qepuing ta sepatj a kakudan a gimeng i akaw(kata takaw minung), tjiusiu, dungkang kata vuljavuljau, sipavecik patainan king sa kanrivi. ka 1900 a cavilj, tucu takaw minung kemasi akaw a kakudan a gimeng pavalitan sipavecik pa vansuljaw a kakudan a gimeng. sualapen cawzu a kakudan a gimeng, saka amin akaw kata dungkang a kakudan a gimeng. ka 1901 a cavilj gugac, vuljavuljau a kakudan a gimeng piqen sa kisuvek masan vuljavuljau ting , au lemindjelj vuljavuljau, vangsan kata wensay aicu tjelu a cucansu . au mamaw a cavilj ziuicigac, aza akaw kata dungkang aicu drusa kakudan a gimeng qepuing masan ta akaw ting. sa lemindjelj alikang, neypu, wandan, dungkang, cawzuzuang kata vangliaw cyting. au sualapen neypu kata wandan cyting. mayanga aza tjelu a cucansu i vuljavuljau ting pavalitan ta cyting (vuljavuljau cucansu sipavecik pavuljavuljau ting sa kanrivi, inika lemindjelj ta cyting). ka 1903 a cavilj, akawting pavalitan ta akuting. ka 1909 a cavilj, aicu akuting qepuing kata vuljavuljau ting, vansuljaw ting, au izua tapuluq cyting. ka 1920 a cavilj, akuting kata tainanting a akungdin , vungsan, takaw, nanzeken aicu sepatj a cyting qepuing masan ta takawzu , lemindjelj akaw, tjiusiu, dungkang kata vuljavuljau aicu sepatj a djin i tucu akaw a kadjunangan(katjaisangas kata takaw ljukuy, tawyuan, mawlin, katjaivililj pakilingdjelem tua cysandjin), ka 1933 a cavilj, ini amin aicu sepatj a djin, aza pintungdje sipavecik pa pintung djin sa kanrivi, saka pavalitan ta pintung hici. minku sihu a djiday ka 1945 a cavilj, tjuka minku sihu djemadjas i taihuku. aza sepatj djin pavalitan ta cy sedjelj a i takaw king. au aza pintung hici pavalitan ta sensiasi , ka 1946 a cavilj, aza wandan , cangsin kata djukuai guan sipavecik papintung hici sa kanrivi. ka 1949 a cavilj sangac, aza takaw na kacalisian a guan piqen sa kisuvek, lemindjelj ta kawvung kata siungvung , sa pa aicu drusa guan sa kanrivi. ka 1950 a cavilj, aza tjaisangas ta tjelu guan i pintung hici, tjelu guan i takaw pintungcy, ita cen kata unem guan i cawzucy , ita cen kata sepatj guan i dungkangcy, ita cen kata drusa guan i vuljavuljau, izuanan aza vuday, makazayazaya kata timur i siungvungcy, lima guan i kawvungcy, qepuing au lemindjelj ta pintungking (akaw king), sa sualapen siansiaci , saka izua tjelu puluq a guan. ka 1951 a cavilj, tjaisangas pintung hici sedjelj a sen sa kanri au ljateku ta sedjelj a akaw king sa kanri, masan ta pintung king siansiasi , au aza linbien guan piliqen sa lemindjelj tua zuma a nanzu guan. ka 1955 a cavilj, cangze guan piliqen sa lemindjelj tua zuma a linlu guan. kadjunangan izua tu 2775.6003km¬≤ a pulingetjan nua kadjunangan. aza i tjaljakacedas mavan a gadugadu i wutay guan, aza a i tjaikaledep mavan a liucyuyi a kaledep, au a i tjainavalj mavan anga i vuljavuljau cisinyen a navalj, a i viri avan zua i kawsu guan djuljaw a viri. a i kacedas mavan anga a ljaviljaving a gadugaduan i vecekadan tua taiwan kata valangaw, a i tjaikacedas mavan a taipingyan (ljavek a viliping), a i tjaikaledep mavan a taiwan ljavek(ljavek a navalj), aicu drusa a ljavek sinan tineveljan a kadjunangan pakata eluanbi a navalj, a i tjainavalj mavan a base ljavek, i viri nakidjekec tua kawpin pana a tjayquvulj kata takaw. aza pasakaledep a kadjunangan i akaw mavan a kazatjan aza akaw lizulizuk aya, mirazek ta nugiu kata ciqaw a sengsengan, aza caucau qepuing ta imaza. aza pasakacedas a lizuk a kadjunangan avan nu tjaqacavan a gadugadu kata gadu, sedjelj navalj a gadugaduan i vecekadan tua taiwan. au aza viri a kavulungan paselaw a ljavavavan nua gadu kimaya itua tjelu kuzulj a maru tadjekuacan, mavan a navalj a gadugaduan i vecekadan tua taiwan. au avan za tjaljavavavan a kadjunangan i king. nasepaiwan zuku a kagaduan tauta. tjaljiazua ljateku pasanavalj, au mata i vuljavuljau a kadjunangan. kalevelevan aza penuljat a kadjunangan imaza i pasanavalj a peihuikuisiyen. ini amin a gadugadu, aza kadjunangan tjara sedjelj ta a kalevelevan semezan tu kemaledeledev. ika qaca maretimaljimalji a sezaman. kemasi sangac mata ziuicigac mavan a semezam, kemasi ziunigac mata tjaivililj a cavilj a sangac mavan a semeljec. matjeveng kata liaw a qudjalj i kaljazalangzangan, sumalji aza i ljaqedi ta kulaljuc guan a sivalian, izua tjaliavan a qudjalj i kaljazalangzangan i taiwan, masanmusalj avan ca i pasakaledep a vuljavuljau a kadjunangan. 30-33‚ĄÉ a tjaljaqacavan a sezaman, 24-26‚ĄÉ a tjaljakedrian a sezaman, tjametad i kaljavuceleljan, 24-27‚ĄÉ a tjaljaqacavan a sezaman, 16-19‚ĄÉ a tjaljakedrian a sezaman. ika makuda aravac a kinaizuanan, ljateku tjaliaw tu 3-4‚ĄÉ a ljemita qadaw papamaw a sezaman, nu maqadaw masa ljavavaw 28-30‚ĄÉ a sezaman. aza vuljavuljau a kadjunangan lja izua ljavek a vali pasamaza, ini qaca ta sezaman nu i kaljazalangzangan maqadaw, au ini teku ta sezaman nu i kaljavuceleljan aicu pinakisumalji "sepatj a sikapavalitan matu kaljevuvuan" a kalevelevan. nu i kaljazalangzangan maqadaw tu tjateku 2-3‚ĄÉ pakata akaw zuma a kadjunangan. nu i kaljavuceleljan salilim tjavavaw ta 2-3‚ĄÉ pakata akaw zuma a kadjunangan. nu izua tjaljaljeqel a kalevelevan pasanavalj, izua tjavavavan tu 5‚ĄÉ a sezaman kata pasaviri a vangljaw. zukuan ka 1926 a cavilj aza ziriu pakata semupu ta caucau a penuljat, izua 148,500 a caucau nasevudjan, 63,700 a caucau nasekuangdung. (ka cinting a djiday kata min a djiday pakata kinapangaljan a paljavak izua vudjansen kata kuangdungsen). imaza tjatjuruvuan a pairang, sedjelj a pairang, saka izua tauta 23% a ngaingai zuku, au kimaya izua 8.4% pakata ciyukuk zuku. aza pairang izua kemasi chunzu , zangzu , izuanan ta nasetaiwan a tjiusiu caucau. izua hulawke i vuljavuljau a kadjunangan kata gawsu guan. aza caucau kemasi kuangdung patjemaza, sedjelj a caucau i djainzu , izua tu 90% pakata penuljat a haka zuku imaza. au izua caucau kemasi huyzu kata tjiusiu patje i tawyuan , sinzu kata miawli . aza kacalisian kimaya izua 7.4% pakata penuljat a caucau i akaw, sedjelj paiwan zuku kata drekai zuku. mata 2020 a cavilj pitju qiljas, paiwan zuku kimaya izua 6.03% au drekai zuku kimaya izua 0.75%, avan angata tjatjuruvuan masansitjelulj a kacalisian pakata king i taiwan. tja kedri ta i valangaw katua kalingu. au pakata pinpu zuku imaza, sedjelj a makadaw zuku, mata 2017 a cavilj kugac 25 a qadaw, kipavecik ta 1803 a caucau, au izua 205 mareka caucau avan ta zuma pinpu zuku, kimaya izua 0.24% pakata penuljat a caucau nua king. masa tjuruvuan ta kudraw a caucau pakata makadaw zuku. kacalisian: aicu a kacalisian na sepaljavak tua i Vutai, Santi, Macia, Kulaluc, Laiyi, Seze, Mutan katua Cunze gu a qinaljan nua Vuculj, Ravalj katua Rekai. Hanzuku i Taiwan kai pakata kiniljvaran a kai i akaw, aza kai a pinaiwanan paqaqarut i timur, makazayazaya, neypu , kulaljuc, rai, kasugagu, sisigu, sinvaudjan kata vangecul, au aza kai a rinekaian paqaqarut i vuday, aza nginaingayngan paqaqarut i kawsu , cangze , linlu , zutien , wanluan , sinpi kata tjadung . au aza pinairangan sinan pazangal i zuma a qinaljan kata pintung hici. caucau sinkiw sengsengan paljavakan matja 21a gu kata 3 a zen i Qakaw king tucu. zen (Taiwan) (3):Cauzu zen,Tungkang zen,Langkiaw zen na pairang a gu (21) :Uantan gu,Kantin gu,Singyan gu,Linpian gu,Nanzue gu,Lieciu gu,Hangliaw gu,Hangsan gu,Cecen gu,Manzue gu,Kausu gu,Tjieru gu,Yinpu gu,Likang gu,Neipu gu,Zutian gu,Cangze gu,Linlue gu,Uanruan gu,Sinpi gu,Ciatung gu na kacalisian a gu(8):Vudai gu,Macia gu,Taiwu gu,Laiyi gu,Cunzi gu,Sizi gu,Mutan gu,Santi gu palisian Masalut Maljeveq sinupuan kakipucemelan Ť°õÁĒüÁ¶ŹŚą©ťÉ®ŚĪŹśĚĪťÜęťôĘ kakipucemelan a akaw nua wyvupu kakipucemelan a akaw nua takaw a sivitai a kuga kakipucemelan a akaw nua takaw rungmin biuing undu nasidjaravacan rupungad a caucau lipuing Uliw Qaljupayare Cia-Cuan Su Yi-Yin Ciu Sue-Yi Chen bunka Umas Zengerur Djanaw Zengerur Ta Chen Masegseg Gadu cungtung Tjuku Tsai kakivangvangan racev == mareqali i gaikuku ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">akaw kiŇč (pinairaŇčan:p*n-tuŇč-ku*n*ŇčinaiŇčajŇčan:pin* duŇč* ian*minakadawan: akauw*pinajwanan:qakaw) avan aŇčata  ¶a kiŇč nua i taiwan. imaza i  ¶a éanava éan a pasaka…≠…ôd…ôp a nava é tua taiwan, avan  ¶a  ¶a éa…≠a…Ėuqan pakata kina…≠aŇčan nua ka…ČunaŇčan a pasaka…≠…ôd…ôp a kiŇč. a i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua takaw kiŇč, a i ka ¶…ôdas naki…Č…ôk…ô ¶ tua viri a kavu…≠uŇčan kata taitu kiŇč, rus…ôzaman a kinaizuanan. au pakata s…ôŇčs…ôŇčan sinan pazaŇča…≠ ta nugiu kata ki ¶iqavan,  éakua tu ¶uaŇča  ¶avi é, izuanan pazaŇča…≠ z…ômuruŇč ta riuku. pakata ra ¶…ôv izua niubaŇč, azuki, dinauŇč a q…ô ¶i…≠u, na bibi a tamagu sa …ČauŇči, huŇčr…ôn bibi a q…ô ¶i…≠u, paŇču…Ėai, maŇč…ôs, mizaw,  ¶ipus,s…ôbanju , saku…≠a quzaŇč, maka éav…ôk a q…ô ¶…ôŇč…ô ¶…ôŇč…ô…≠ a  ¶iqaw, k…ôk…ô kata tama nigi.  ¶ina…≠ivatan aza ka…ČunaŇčan maitu ¶u i akaw kata takaw hi ¶i, kasi ¶uajan avan nu paiwan zuku kata pinpu makadaw zuku a ka…ČunaŇčan niama…Ču. au aza paiwan zuku na imaza …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶akuvukuvu é, makazajazaja kata timur ta qa ¶a timitim nua min…ô ¶…ôŇčan ( ¶a éa vu…≠uŇčan a pukin…Ėi). saka izua mapu éu makadaw zuku, izuanan pairaŇč kata haka maŇč…ô ¶…ôz mamaza pi ¶avi éan maqati pagaugaw ta n…ômaŇča. au ai ¶u sirasu…Čan i qina éan masua…≠ap ka mata ripun a …Čidaj. i tua uranda …Čidaj  éa paka sa…Č…ô…≠uŇč a uranda ta min ¶aw sihu, avansika pa ¶avat a s…ôma taiwan a patagi é tua siubaj a s…ôŇč…ôs…ôŇčan, sa …≠…ômin…≠iŇč tua  ¶au ¶au sauiŇč mataiwan a pa éi éi ta minatu mar…ôkadu. ka **** a  ¶avi é, z…ômuga ta siaw…≠iu ¶ju itua zuga naka…ČunaŇčan, sa siqivuan tu "mattjs…ôn". ka **** a  ¶avi é, patagi é k…ômin ta  ¶uama éi a  ¶au ¶au kata ka ¶a…≠isian k…ômasi tainan, takaw kata akaw kinipusa…≠a…Č a  éita…≠a…Č i siaw…≠iu ¶ju,  éa ika pa…Ča…≠im a k…ômas…ôŇčs…ôŇč, sa aza uranda sinantuban za pairaŇč kau mu…≠iv…ôn a ka ¶a…≠isian a paka…≠akuka. …Č…ôma éum ta **** a  ¶avi é,  éa na izua k…ô…Ėi a …≠ami a mundaj. sa ika namapa ¶un tu m…ô é…ôŇčuaq, avan zua patagi é saku ¶…ôn a ka ¶a…≠isian a pasa patawija (tu ¶u i iŇčni ja ¶jata hi ¶i) , kapi ¶aivi…≠i é aŇča aza i siaw…≠iu ¶ju sipa quma ta pairaŇč na uranda.  éaki ika naŇčuaq a qinuman na pairaŇč, nasa kipuvaruŇč a ki ¶au…≠a pusa…≠a…Č a q…ômuma a izuaŇčata a ka ¶a…≠isian imaza,  éakua kavi…≠i éaŇča sausauiŇč a ki ¶uvadaj tua ka ¶a…≠isian. avan tauta, aza akaw a ka…ČunaŇčan mavan a makadaw a kakaizuanan, masan ta mar…ôtima éi a qina éan, au kisa ¶a tua uranda. minz…ôn …Čidaj ka **** a  ¶avi é, izuaŇča  ¶au ¶au i siaw…≠iu ¶ju k…ômasi vu…Čan  ¶hunzu pa ¶avat mamaza. pakata kinkiu a v…ô ¶ik, ka **** a  ¶avi é, izua  éa …≠i k…ômasi  ¶in…ČiaŇč , ka **** a  ¶avi é, izua  éa  ¶aj k…ômasi nanan kata  éa waŇč k…ômasi  ¶in…ČiaŇč, ka **** a  ¶avi é, izuanan  éa …≠in k…ômasi  ¶in…ČiaŇč s…ôzu éuzu éu  éita…≠a…Č a q…ômuma i tu ¶u …≠iu ¶ju guan. ka ti kamakama *** …Č…ôma…Čas pasanava é a taiwan sa kanri imaza, aza ka…ČunaŇčan pakata akaw qina éan mavan a s…ô…Č…ô é a wannjan kiŇč, saka pava…≠itan ta sipav…ô ¶ik pa ti wannjanzu sa kanrivi. tazua …≠in…≠iŇč…ôn aza sivitaj a s…ôma vu éavu éau a ka…ČunaŇčan a q…ômuma, au  ¶in…ôviq…ô imaza tu a…≠u a qina éan kata na ka ¶a…≠isian a qina éan, izua …≠ikaŇč guan, pintuŇč hi ¶i, wandan guan, sinjuan guan, …≠inbi…ôn guan, mata  ¶…ô ¶…ôn guan kata vu éavu éau ai ¶u imaza tu ¶u akaw kiŇč. ti kamakama *** sa éiŇča …Č…ôma…Čas tua akaw a ka…ČunaŇčan, sa ma…≠ivu kata ka ¶a…≠isian imaza,  éakua ika …Č…ôma…≠im kavi…≠i éaŇča.  ¶intiŇč a …Čidaj ka  ¶itiŇč a …Čidaj, pava…≠itan qivu ta "vuŇčsan guan", matu tu ¶u akaw a ka…ČunaŇčan,  éa izua qa ¶a a kawpin pana(tazua qivu ta siadansuj pana), ika nas…ô é…ôŇčuwaq a …Ča…≠an. au  ¶a  ¶uruvu a  ¶au ¶au mar…ôku ¶ a vaik a maka ¶…ôdas a ka…ČunaŇčan, saka izua mapu éu a pairaŇč imaza. ka **** a  ¶avi é ti jujuŇčh…ô s…ômamza, tima…Ču v…ô ¶ik ta "aza sikataqa éan p…ônu éat avan nu ka ¶a…≠isian i zu…≠u, vuŇčsan".  éakua ka **** a  ¶avi é ti ** uri kas…ôŇč…ôs…ôŇč…ôŇč ta "****" ai ¶u a kinsi ¶, au matu ta  ¶intiŇč sihu (ti kamakama kaŇčsi) kanri a v…ô ¶…ôkadan a  ¶avi é, i pasaka ¶…ôdas a siadansuj pana (tazua izua kaŇčduŇč kata kaŇčsi ai ¶u …Ėusa …≠i),  ¶a  ¶uruvu a sikataqa éan kimaja s…ô…Č…ô é a haka zuku tiama…Ču k…ômasi kuaŇčduŇčs…ôn …Čainzu (tu ¶u i mizu ¶j***), au  ¶a ¶uruvu a  ¶au ¶au avan nu  éa jaŇč ,  éa zaŇč ,  éa z…ôn kata  éa ku ai ¶u s…ôpa ¶ a mar…ôkasusu q…ômuma imaza. ka **** a  ¶avi é, a na haka  ¶aisaŇčas a mar…ôka  ¶au ¶au k…ômasi duŇčkaŇč pana, …≠i…≠u pana kata wu…≠u pana ki ¶uvaj tua ma ¶a ¶…ô…≠u a ka…ČunaŇčan a q…ômuma, masan ta tu ¶u a …≠iuduj . ka **** a  ¶avi é, tazua zujikwi marivu, aza haka zuku …≠…ômin…Č…ô é aŇča pu…≠uq sa  ¶…ô…≠u a qa ¶a zuaŇč kata un…ôm pu…≠uq sa s…ôpa ¶ a k…ô…Ėi zuaŇč .  ¶a éazua mapazu éu a pairaŇč i akaw, …≠…ômin…Č…ô é ta "*******" imaza(tu ¶u i pasaka ¶…ôdas a kawpin pana), matu gim…ôŇč i vuŇčsan guan,  éakua ika paqu…≠id a sin ¶…ôn ¶j. mata **** a  ¶avi é, ti *** k…ômasi zaŇčzu, kata sivitai ti *** aza kaka nima…Ču, maŇč…ô ¶…ôz i taiwan  éa sipas…ôm…ôk…ôz ta zujikwi marivu, au  éa * kata  ¶uruvu a sivitaj ki…Čau…≠a imaza ika vaikaŇča  ¶…ômik…ô…≠, ki ¶aiŇč i a…≠ikaŇč(tu ¶u …≠ikaŇč guan). ka ¶asaŇčas uri patagi é a q…ômuma, pakata pairaŇč imaza, i pasaviri a pintuŇč hi ¶i, s…ô…Č…ô é a pa ¶avat a  ¶u ¶au k…ômasi zaŇčzu, i pasanava é a pintuŇč hi ¶i, s…ô…Č…ô é a pa ¶avat a  ¶au ¶au k…ômasi  ¶hunzu, au i pintuŇč hi ¶i s…ô…Č…ô é a  ¶au ¶au k…ômasi  ¶hunzu kata zaŇčzu. ka **** a  ¶avi é, inia amin aza akaw a ka…ČunaŇčan  éaq…ôdi ta paiwan zuku a kakaizuanan,  ¶a…≠iaw ina…≠ap na pairaŇč a ka…ČunaŇčan, sa matat…ôv…ôt…ôv…ô é kata makadaw zuku a sikataqa éan i vuŇčsan a…≠u a qina éan . ka **** a  ¶avi é izua "****" a v…ô ¶ik ta "k…ômasi pasanava é a dansuj pana, ti pairaŇč matat…ôv…ôt…ôv…ô é kata ka ¶a…≠isian, au parava ¶ ti haka zuku". ka **** a  ¶avi é, aza pituŇč hi ¶i masan  ¶a miraz…ôk a  ¶j…Č…ô , mata **** a  ¶avi é, aza sivitaj kata sikataqa éan ma ¶iu ¶iu …≠…ômin…Č…ô é ta aku a …Č…ô é…ôp, izua ka ¶…ôdas, ka…≠…ôd…ôp, nava é kata viri ai ¶u s…ôpa ¶ a pa éiŇč. sa maqa ¶uvuŇč a s…ôman umaq pakata pintuŇč  ¶j…Č…ô. au majaŇča,  éa izua "***" kata "****" ai ¶u …Ėusa a kinsi ¶ a z…ômuruŇč. aza makadaw zuku patagi é pa ¶avat pasa  ¶iusiu a  ¶…ô é…ôkaz, sa  ¶a éiazua masan ta pi ¶uvaikvaik niama…Ču ta kinaizuanan. ka **** a  ¶avi é,  éa za i …≠iu ¶ju mijaku a  ¶au ¶au na maqaq…ô ¶i ta ka ¶a…≠isian, sa aza ripun sihu siqivu ta sivitaj a r…ômaraŇča tua i taiwan, avan nu sinvaudijan a maqaq…ô ¶i ai ¶u a rikishi, ka  ¶intiŇč sihu k…ôm…ô éaŇč tu sanpazaŇča…≠…ôŇč a z…ôman ta paka éav…ôk a s…ôŇčs…ôŇčan, …≠in…≠iŇč…ôn aza  ¶avavaw a kamakama ti***mavu éavu éau a …≠…ômin…Č…ô é ta kisaz…ôman ta maka éav…ôk,  ¶aivi…≠i é a  ¶avi é, …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶a éa nava éan a vu éavu éau guan, au sini varuŇč ta vu éavu éau i pasanava é a suajmaŇč pana, tazua …Čidaj pini…≠iq…ô a akaw ma ¶a …Ėusa a ka…ČunaŇčan, i pasaviri a suajmaŇč pana avan nu vuŇčsan guan, i pasanava é a suajmaŇč pana avan nu h…ôn ¶un guan, au qivu ta taiwanvu (ka …≠…ômin…Č…ô é ta taiwans…ôn aŇča imaza pava…≠itan qivu ta tainanvu). au aza vu éavu éau ka…ČunaŇčan nua i pasanava é a akaw, ka **** a  ¶avi é k…ômasi vuŇčsan a ki ¶uwaja a kanri au …≠…ômin…Č…ô é ta guan. ripun a …Čidaj tu ¶u pintuŇč hi ¶i avan nu  ¶a éa qa ¶avan a hi ¶i i akaw, si ¶uajan a Ňčadan "**"(zaiŇč: akaw), au ka ¶aisaŇčas a ripun a …Čidaj pava…≠itan ta "**(zaiŇč:aku)", kasi ¶uajan na pinpu zuku aŇčata kakaizuanan.  éa ai ¶u a ka…ČunaŇčan imaza i pasaka ¶…ôdas a banpin gadu a takaw. avansika ripun a …Čidaj, aza ripun pava…≠itan "**(zaiŇč:aku)" tua "pintuŇč" aja Ňčadan. ka ripun sihu …Č…ôma…Čas taiwan, aza tainanvu pava…≠itan ta tainan kiŇč, au izua si ¶uajan a vu éavu éau kata vuŇčsan ai ¶u a …Ėusa kiŇč sipav…ô ¶ik patainanvu sa kanrivi, sa masan ta  ¶jtiŇč sipav…ô ¶ik patainan kiŇč sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, ai ¶u …Ėusa  ¶jtiŇč piq…ôn sa kisuv…ôk masan ta vuŇčsan guan, sa sua…≠ap…ôn  ¶jtiŇč, …≠…ômin…Č…ô é kakudan a gim…ôŇč. imaza i a…≠ikaŇč (kata takaw minuŇč), akaw, wandan, n…ôjpu, duŇčpu, vaŇč…≠iaw, vu éavu éau. ka **** a  ¶avi é, sa sua…≠ap…ôn vuŇčsan guan, au ai ¶u a kakudan a gim…ôŇč q…ôpuiŇč ta s…ôpa ¶ a kakudan a gim…ôŇč i akaw(kata takaw minuŇč),  ¶iusiu, duŇčkaŇč kata vu éavu éau, sipav…ô ¶ik patainan kiŇč sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, tu ¶u takaw minuŇč k…ômasi akaw a kakudan a gim…ôŇč pava…≠itan sipav…ô ¶ik pa vansu éaw a kakudan a gim…ôŇč. sua…≠ap…ôn  ¶awzu a kakudan a gim…ôŇč, saka amin akaw kata duŇčkaŇč a kakudan a gim…ôŇč. ka **** a  ¶avi é guga ¶, vu éavu éau a kakudan a gim…ôŇč piq…ôn sa kisuv…ôk masan vu éavu éau tiŇč , au …≠…ômin…Č…ô é vu éavu éau, vaŇčsan kata w…ônsaj ai ¶u  ¶…ô…≠u a  ¶u ¶ansu . au mamaw a  ¶avi é ziui ¶iga ¶, aza akaw kata duŇčkaŇč ai ¶u …Ėusa kakudan a gim…ôŇč q…ôpuiŇč masan ta akaw tiŇč. sa …≠…ômin…Č…ô é a…≠ikaŇč, n…ôjpu, wandan, duŇčkaŇč,  ¶awzuzuaŇč kata vaŇč…≠iaw  ¶jtiŇč. au sua…≠ap…ôn n…ôjpu kata wandan  ¶jtiŇč. majaŇča aza  ¶…ô…≠u a  ¶u ¶ansu i vu éavu éau tiŇč pava…≠itan ta  ¶jtiŇč (vu éavu éau  ¶u ¶ansu sipav…ô ¶ik pavu éavu éau tiŇč sa kanrivi, inika …≠…ômin…Č…ô é ta  ¶jtiŇč). ka **** a  ¶avi é, akawtiŇč pava…≠itan ta akutiŇč. ka **** a  ¶avi é, ai ¶u akutiŇč q…ôpuiŇč kata vu éavu éau tiŇč, vansu éaw tiŇč, au izua tapu…≠uq  ¶jtiŇč. ka **** a  ¶avi é, akutiŇč kata tainantiŇč a akuŇčdin , vuŇčsan, takaw, nanz…ôk…ôn ai ¶u s…ôpa ¶ a  ¶jtiŇč q…ôpuiŇč masan ta takawzu , …≠…ômin…Č…ô é akaw,  ¶iusiu, duŇčkaŇč kata vu éavu éau ai ¶u s…ôpa ¶ a …Čin i tu ¶u akaw a ka…ČunaŇčan(ka ¶aisaŇčas kata takaw  éukuj, tawjuan, maw…≠in, ka ¶aivi…≠i é paki…≠iŇč…Č…ô…≠…ôm tua  ¶jsan…Čin), ka **** a  ¶avi é, ini amin ai ¶u s…ôpa ¶ a …Čin, aza pintuŇč…Č…ô sipav…ô ¶ik pa pintuŇč …Čin sa kanrivi, saka pava…≠itan ta pintuŇč hi ¶i. minku sihu a …Čidaj ka **** a  ¶avi é,  ¶uka minku sihu …Č…ôma…Čas i taihuku. aza s…ôpa ¶ …Čin pava…≠itan ta  ¶j s…ô…Č…ô é a i takaw kiŇč. au aza pintuŇč hi ¶i pava…≠itan ta s…ônsiasi , ka **** a  ¶avi é, aza wandan ,  ¶aŇčsin kata …Čukuai guan sipav…ô ¶ik papintuŇč hi ¶i sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é saŇča ¶, aza takaw na ka ¶a…≠isian a guan piq…ôn sa kisuv…ôk, …≠…ômin…Č…ô é ta kawvuŇč kata siuŇčvuŇč , sa pa ai ¶u …Ėusa guan sa kanrivi. ka **** a  ¶avi é, aza  ¶aisaŇčas ta  ¶…ô…≠u guan i pintuŇč hi ¶i,  ¶…ô…≠u guan i takaw pintuŇč ¶j, ita  ¶…ôn kata un…ôm guan i  ¶awzu ¶j , ita  ¶…ôn kata s…ôpa ¶ guan i duŇčkaŇč ¶j, ita  ¶…ôn kata …Ėusa guan i vu éavu éau, izuanan aza vudaj, makazajazaja kata timur i siuŇčvuŇč ¶j, …≠ima guan i kawvuŇč ¶j, q…ôpuiŇč au …≠…ômin…Č…ô é ta pintuŇčkiŇč (akaw kiŇč), sa sua…≠ap…ôn siansia ¶i , saka izua  ¶…ô…≠u pu…≠uq a guan. ka **** a  ¶avi é,  ¶aisaŇčas pintuŇč hi ¶i s…ô…Č…ô é a s…ôn sa kanri au  éat…ôku ta s…ô…Č…ô é a akaw kiŇč sa kanri, masan ta pintuŇč kiŇč siansiasi , au aza …≠inbi…ôn guan pi…≠iq…ôn sa …≠…ômin…Č…ô é tua zuma a nanzu guan. ka **** a  ¶avi é,  ¶aŇčz…ô guan pi…≠iq…ôn sa …≠…ômin…Č…ô é tua zuma a …≠in…≠u guan. ka…ČunaŇčan izua tu ****.****km* a pu…≠iŇč…ô ¶an nua ka…ČunaŇčan. aza i  ¶a éaka ¶…ôdas mavan a gadugadu i wutaj guan, aza a i  ¶aika…≠…ôd…ôp mavan a …≠iu ¶juji a ka…≠…ôd…ôp, au a i  ¶ainava é mavan aŇča i vu éavu éau  ¶isinj…ôn a nava é, a i viri avan zua i kawsu guan …Ču éaw a viri. a i ka ¶…ôdas mavan aŇča a  éavi éaviŇč a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan kata va…≠aŇčaw, a i  ¶aika ¶…ôdas mavan a taipiŇčjan ( éav…ôk a vi…≠ipiŇč), a i  ¶aika…≠…ôd…ôp mavan a taiwan  éav…ôk( éav…ôk a nava é), ai ¶u …Ėusa a  éav…ôk sinan tin…ôv…ô éan a ka…ČunaŇčan pakata …ô…≠uanbi a nava é, a i  ¶ainava é mavan a bas…ô  éav…ôk, i viri naki…Č…ôk…ô ¶ tua kawpin pana a  ¶ajquvu é kata takaw. aza pasaka…≠…ôd…ôp a ka…ČunaŇčan i akaw mavan a kaza ¶an aza akaw …≠izu…≠izuk aja, miraz…ôk ta nugiu kata  ¶iqaw a s…ôŇčs…ôŇčan, aza  ¶au ¶au q…ôpuiŇč ta imaza. aza pasaka ¶…ôdas a …≠izuk a ka…ČunaŇčan avan nu  ¶aqa ¶avan a gadugadu kata gadu, s…ô…Č…ô é nava é a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan. au aza viri a kavu…≠uŇčan pas…ô…≠aw a  éavavavan nua gadu kimaja itua  ¶…ô…≠u kuzu é a maru ta…Č…ôkua ¶an, mavan a nava é a gadugaduan i v…ô ¶…ôkadan tua taiwan. au avan za  ¶a éavavavan a ka…ČunaŇčan i kiŇč. nas…ôpaiwan zuku a kagaduan tauta.  ¶a éiazua  éat…ôku pasanava é, au mata i vu éavu éau a ka…ČunaŇčan. ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan aza p…ônu éat a ka…ČunaŇčan imaza i pasanava é a p…ôihuikuisij…ôn. ini amin a gadugadu, aza ka…ČunaŇčan  ¶ara s…ô…Č…ô é ta a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan s…ôm…ôzan tu k…ôma…≠…ôd…ô…≠…ôd…ôv. ika qa ¶a mar…ôtima éima éi a s…ôzaman. k…ômasi saŇča ¶ mata ziui ¶iga ¶ mavan a s…ôm…ôzam, k…ômasi ziuniga ¶ mata  ¶aivi…≠i é a  ¶avi é a saŇča ¶ mavan a s…ôm…ô é…ô ¶. ma ¶…ôv…ôŇč kata …≠iaw a qu…Ča é i ka éaza…≠aŇčzaŇčan, suma éi aza i  éaq…ôdi ta ku…≠a éu ¶ guan a siva…≠ian, izua  ¶a…≠iavan a qu…Ča é i ka éaza…≠aŇčzaŇčan i taiwan, masanmusa é avan  ¶a i pasaka…≠…ôd…ôp a vu éavu éau a ka…ČunaŇčan. **-*** a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman, **-*** a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman,  ¶am…ôtad i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan, **-*** a  ¶a éaqa ¶avan a s…ôzaman, **-*** a  ¶a éak…ô…Ėian a s…ôzaman. ika makuda arava ¶ a kinaizuanan,  éat…ôku  ¶a…≠iaw tu *-** a  é…ômita qadaw papamaw a s…ôzaman, nu maqadaw masa  éavavaw **-*** a s…ôzaman. aza vu éavu éau a ka…ČunaŇčan  éa izua  éav…ôk a va…≠i pasamaza, ini qa ¶a ta s…ôzaman nu i ka éaza…≠aŇčzaŇčan maqadaw, au ini t…ôku ta s…ôzaman nu i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan ai ¶u pinakisuma éi "s…ôpa ¶ a sikapava…≠itan matu ka é…ôvuvuan" a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan. nu i ka éaza…≠aŇčzaŇčan maqadaw tu  ¶at…ôku *-** pakata akaw zuma a ka…ČunaŇčan. nu i ka éavu ¶…ô…≠…ô éan sa…≠i…≠im  ¶avavaw ta *-** pakata akaw zuma a ka…ČunaŇčan. nu izua  ¶a éa é…ôq…ô…≠ a ka…≠…ôv…ô…≠…ôvan pasanava é, izua  ¶avavavan tu ** a s…ôzaman kata pasaviri a vaŇč éaw. zukuan ka **** a  ¶avi é aza ziriu pakata s…ômupu ta  ¶au ¶au a p…ônu éat, izua ***,*** a  ¶au ¶au nas…ôvu…Čan, **,*** a  ¶au ¶au nas…ôkuaŇčduŇč. (ka  ¶intiŇč a …Čidaj kata min a …Čidaj pakata kinapaŇča éan a pa éavak izua vu…Čans…ôn kata kuaŇčduŇčs…ôn). imaza  ¶a ¶uruvuan a pairaŇč, s…ô…Č…ô é a pairaŇč, saka izua tauta **% a ŇčaiŇčai zuku, au kimaja izua *.*% pakata  ¶ijukuk zuku. aza pairaŇč izua k…ômasi  ¶hunzu , zaŇčzu , izuanan ta nas…ôtaiwan a  ¶iusiu  ¶au ¶au. izua hu…≠awk…ô i vu éavu éau a ka…ČunaŇčan kata gawsu guan. aza  ¶au ¶au k…ômasi kuaŇčduŇč pa ¶…ômaza, s…ô…Č…ô é a  ¶au ¶au i …Čainzu , izua tu **% pakata p…ônu éat a haka zuku imaza. au izua  ¶au ¶au k…ômasi hujzu kata  ¶iusiu pa ¶…ô i tawjuan , sinzu kata miaw…≠i . aza ka ¶a…≠isian kimaja izua *.*% pakata p…ônu éat a  ¶au ¶au i akaw, s…ô…Č…ô é paiwan zuku kata …Ė…ôkai zuku. mata **** a  ¶avi é pi ¶u qi éas, paiwan zuku kimaja izua *.**% au …Ė…ôkai zuku kimaja izua *.**%, avan aŇčata  ¶a ¶uruvuan masansi ¶…ô…≠u é a ka ¶a…≠isian pakata kiŇč i taiwan.  ¶a k…ô…Ėi ta i va…≠aŇčaw katua ka…≠iŇču. au pakata pinpu zuku imaza, s…ô…Č…ô é a makadaw zuku, mata **** a  ¶avi é kuga ¶ ** a qadaw, kipav…ô ¶ik ta **** a  ¶au ¶au, au izua *** mar…ôka  ¶au ¶au avan ta zuma pinpu zuku, kimaja izua *.**% pakata p…ônu éat a  ¶au ¶au nua kiŇč. masa  ¶uruvuan ta ku…Ėaw a  ¶au ¶au pakata makadaw zuku. ka ¶a…≠isian: ai ¶u a ka ¶a…≠isian na s…ôpa éavak tua i vutai, santi, ma ¶ia, ku…≠a…≠u ¶, …≠aiji, s…ôz…ô, mutan katua  ¶unz…ô gu a qina éan nua vu ¶u é, rava é katua r…ôkai. hanzuku i taiwan kai pakata kini évaran a kai i akaw, aza kai a pinaiwanan paqaqarut i timur, makazajazaja, n…ôjpu , ku…≠a éu ¶, rai, kasugagu, sisigu, sinvau…Čan kata vaŇč…ô ¶u…≠, au aza kai a rin…ôkaian paqaqarut i vudaj, aza ŇčinaiŇčajŇčan paqaqarut i kawsu ,  ¶aŇčz…ô , …≠in…≠u , zuti…ôn , wan…≠uan , sinpi kata  ¶aduŇč . au aza pinairaŇčan sinan pazaŇča…≠ i zuma a qina éan kata pintuŇč hi ¶i.  ¶au ¶au sinkiw s…ôŇčs…ôŇčan pa éavakan ma ¶a **a gu kata * a z…ôn i qakaw kiŇč tu ¶u. z…ôn (taiwan) (*): ¶auzu z…ôn,tuŇčkaŇč z…ôn,…≠aŇčkiaw z…ôn na pairaŇč a gu (**) :uantan gu,kantin gu,siŇčjan gu,…≠inpian gu,nanzu…ô gu,…≠i…ô ¶iu gu,haŇč…≠iaw gu,haŇčsan gu, ¶…ô ¶…ôn gu,manzu…ô gu,kausu gu, ¶i…ôru gu,jinpu gu,…≠ikaŇč gu,n…ôipu gu,zutian gu, ¶aŇčz…ô gu,…≠in…≠u…ô gu,uanruan gu,sinpi gu, ¶iatuŇč gu na ka ¶a…≠isian a gu(*):vudai gu,ma ¶ia gu,taiwu gu,…≠aiji gu, ¶unzi gu,sizi gu,mutan gu,santi gu pa…≠isian masa…≠ut ma é…ôv…ôq sinupuan kakipu ¶…ôm…ô…≠an ********* kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua wjvupu kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua takaw a sivitai a kuga kakipu ¶…ôm…ô…≠an a akaw nua takaw ruŇčmin biuiŇč undu nasi…Čarava ¶an rupuŇčad a  ¶au ¶au …≠ipuiŇč u…≠iw qa éupajar…ô  ¶ia- ¶uan su ji-jin  ¶iu su…ô-ji  ¶h…ôn bunka umas z…ôŇč…ôrur …Čanaw z…ôŇč…ôrur ta  ¶h…ôn mas…ôgs…ôg gadu  ¶uŇčtuŇč  ¶uku tsai kakivaŇčvaŇčan ra ¶…ôv == mar…ôqa…≠i i gaikuku ==</PHON>
    </S>
</TEXT>