<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_quljivangraw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: quljivangraw" copyright="CC BY-SA" citation="quljivangraw. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/quljivangraw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_quljivangraw, title = quljivangraw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/quljivangraw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">nu kaljamakesan a vaqu, madjele itjen a pacun tua quljivangraw. ayatua nukalja vaquan izua nu qemudjaqudjalj sa kacengelangelaw, manasika madjeleitjen a pacun tua quljivangraw. milingan Kau nua Cemas varukur na Nua a ku (Cemas) kieces tjanumun namaitucu: inika uri maqulip a mumalj tua zaljum a kana valjualjut anga a penuljat, saka inika uri makapalak a mumalj a kadjunangan tua tjeljev. uri papacun aken tua quljivangraw a pi tua qerepus, tu uri sinipukeljang a patje palalaut taicu a paaeces, a mavan a ku paaeces ka timun katua valjualjut a kana namanemanga penuljat. saka a quljivangraw mavan a sinipukeljang tua ku paaeces katua i kacauan anga penuljat. tua sika izua anga nua qerepus i kalevelevan, saka mapacun a quljivangraw, ki ken a kipaqenetj tua ku pinnetj a paaeces ka timun katua kana valjualjut anga a penuljat. 16 nu pacun aken tua quljivangraw itua qerepus, ki ken a kipaqenetj tua ku pinnetj a patje mamiling a paaqeces ka timun katua kanavaljualjut i kacauan. saka mavan aicu a ku sinipukeljang tua paaqeces katua valjualjut anga i kacauan.&quot; aya. Tailiku Hung (Ljinautian: 虹龍) Barat aicu a quljivangraw mavan a tiveljatan nua cemas i Indra (Binaratan: इन्द्र) quljav na quljivangraw RGB qudjidjilj (255, 0, 0) qutjianes (255, 165, 0) qulivai (255, 255, 0) liljuas (0, 255, 0) quljangas (0, 255, 255) cangia (0, 0, 255) kulimac (87, 0, 255) HSB qudjidji (0, 100, 100) qutjianes (39, 100,100) qulivai (60, 100, 100) liljuas (120, 100, 50) quljangas (180, 100, 100) cangia (240, 100, 100) kulimac (300, 100, 50)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">no kaljamakesan a vaqo, madjele itjen a pacon toa qoljivangraw. ayatoa nokalja vaqoan izoa no qemodjaqodjalj sa kacengelangelaw, manasika madjeleitjen a pacon toa qoljivangraw. milingan Kao noa Cemas varokor na Noa a ko (Cemas) kieces tjanomon namaitoco: inika ori maqolip a momalj toa zaljom a kana valjoaljot anga a penoljat, saka inika ori makapalak a momalj a kadjonangan toa tjeljev. ori papacon aken toa qoljivangraw a pi toa qerepos, to ori sinipokeljang a patje palalaot taico a paaeces, a mavan a ko paaeces ka timon katoa valjoaljot a kana namanemanga penoljat. saka a qoljivangraw mavan a sinipokeljang toa ko paaeces katoa i kacaoan anga penoljat. toa sika izoa anga noa qerepos i kalevelevan, saka mapacon a qoljivangraw, ki ken a kipaqenetj toa ko pinnetj a paaeces ka timon katoa kana valjoaljot anga a penoljat. 16 no pacon aken toa qoljivangraw itoa qerepos, ki ken a kipaqenetj toa ko pinnetj a patje mamiling a paaqeces ka timon katoa kanavaljoaljot i kacaoan. saka mavan aico a ko sinipokeljang toa paaqeces katoa valjoaljot anga i kacaoan.&quot; aya. Tailiko Hong (Ljinaotian: 虹龍) Barat aico a qoljivangraw mavan a tiveljatan noa cemas i Indra (Binaratan: इन्द्र) qoljav na qoljivangraw RGB qodjidjilj (255, 0, 0) qotjianes (255, 165, 0) qolivai (255, 255, 0) liljoas (0, 255, 0) qoljangas (0, 255, 255) cangia (0, 0, 255) kolimac (87, 0, 255) HSB qodjidji (0, 100, 100) qotjianes (39, 100,100) qolivai (60, 100, 100) liljoas (120, 100, 50) qoljangas (180, 100, 100) cangia (240, 100, 100) kolimac (300, 100, 50)</FORM>
    </S>
</TEXT>