<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Sakizaya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sakizaya" copyright="CC BY-SA" citation="Sakizaya. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sakizaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sakizaya, title = Sakizaya, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sakizaya} }">
    <S id="0">
        <FORM>aicu a Sakizaya zuku nuaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tjai Kalinku king a Sakizaya zuku. cinalivatan a sakizayazuku, a pinaka ta sakiraya na amizuku, sa pinaka ta sukizaya na kavalanzuku. izua a qinaljan a Cipawkan nua sakizayazuku a pinaka ta Sakizaya, qaw aza qinaljan a Sakol a pinaka ta Sakidaya niamadju. izuazua a sakizayazuku i kazatjan na (kazatjan nua kalingku), sa aza pasalavagan na katjunangan mamau ta tucu a kalingku a lizuk, a sinicuayan a siqaivuan nua kalingku mavanaga a Kiray. inika makeljang aicu a pacugan nua venecikan a &quot;Sakizaya&quot;, amin a kemeljang tua qivu ta 'insakizayazukan nua azua a cawcau izua. inika mamau a kai tua zuma a qinaljan na amiziku(matu Natawran, Pokpok, Lidaw, Cikasuan), sa inia maljavaljavar tiamadju. sa pitua kinkiu na i qinaljan, masan tua tapuluq a qinaljan a sakizayazuku i kazatjan na kasicuayanga. izua a pacugan na ngadan nua aicu a tapuluq a qinaljan: 1.Takobowan:kemasi kata idedett a 2.Nabakoan:kemasi idedet ta , a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a quma a tjamaku. 3.Cipawkan:kemasi idedet ta lizuk a kalingku a . 4.Tamasaydan:kemasi kata a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a ngadan na cemecemel i ljavek. 5.Kenoy:kemasi idedet ta gakku a , a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a vangalj a maqati a kakanen. 6.Cibalbaran:kemasi itjaikacedas ta a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a ngadan nua cawcau( avan a tjaljacuay ta mavacuk a cawcau imaza.) 7.ibabngan:kemasi , a pacugan na sicuayanga a ngadan,avan a ngadan nua cemecemel (sa maqati a kanen kata saviki.). 8.Pazik:kemasiidedet ta kata sihu na kalingku, a pacugan na sicuayanga a ngadan,avan a gadu a sakamaya ta qicaw a . 9.Cikep:kemasi idedet ta , a pacugan na sicuayanga a ngadan,mavan a sekapalak a cinunan a katjunangan imaza. 10.Towapon:kemasi , a pacugan na sicuayanga a ngadan, mavan a ngadan na cawcau( inika kemeljang tua pacugan). izuanga a vinecik tazua a sakizayazuku ka 1630 a cavilj, ka pinaljavak ta i tjaivililj kata i pasakacedas a viri ta taiwan na , izua a tjelu a sepaljavak imaza, sa aicu a Saquiraya mavan a tucu a Sakizaya. ka anan, kemikim tua king i tjaikacedas ta taiwan a , sa uri vaik a sema a sividay ta ljemaveljevekan i tjaikacedas tua taiwan. natemevela a Wesslinghtaizua a king i Sakiraga(Sakizay)kata zuma a unem a qinaljan i ljemaveljevekan itjaikacedas tua taiwan. izua a venecikan nua ciuku, venecivencik a tua i ka 1717 a cavilj, mavananga a Sakizaya, sa pakavililj ta ka 1878 a cavilj, qaw papungadan tua qinaljan a &quot; &quot;. vinecik na ta ka 1894 a cavilj, izuanga a &quot; &quot;(mamau ta ), mavanga a Sakizaya. azua a kinavadavadayan nua sakizayazuku, inika paselaw tua kazatjan nua kalingku, sa pakavililj ta , tjuruvu a cawcau a vaik a sema taimaza, kata saljinga ta kidrawdraw tua masengseng kata zinaljuman ka ripunanan, uri pinatjavat na sakizayazuku i kazatjan, sa pataqilj ta pinatjavat ta pacalivat a kazatjan tiamadju. tucu a qinaljan na sakizayazuku, izuanga a Hopo, Pazik, Sakol, Cupo' , Kasyusyuan, Apalu, Cilakayan, Ciwidian, Kaluluwan kata Maibor. uri kemikim a sakizayazuku tua kakudan ka 1990 a cavilj, sa izua a &quot;papungadan ta kacalisiyan&quot; ka 2004 a cavilj. qaw maqatianga ka 2007 a cavilj kata icigacu, saka masan tua sikamasansimuluq saka pitju a kacalisiyan nua taiwan. kakukakudan palisian a mitway milimilingan panay lalimenah pacunu uta Taiwan kacalisian</FORM>
    </S>
</TEXT>
