<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Sakizaya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sakizaya" copyright="CC BY-SA" citation="Sakizaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sakizaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sakizaya, title = Sakizaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sakizaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a Sakizaya zuku nuaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tjai Kalinku king a Sakizaya zuku. cinalivatan a sakizayazuku, a pinaka ta sakiraya na amizuku, sa pinaka ta sukizaya na kavalanzuku. izua a qinaljan a Cipawkan nua sakizayazuku a pinaka ta Sakizaya, qaw aza qinaljan a Sakol a pinaka ta Sakidaya niamadju. izuazua a sakizayazuku i kazatjan na 奇萊(kazatjan nua kalingku), sa aza pasalavagan na katjunangan mamau ta tucu a kalingku a lizuk, a sinicuayan a siqaivuan nua kalingku mavanaga a Kiray. inika makeljang aicu a pacugan nua venecikan a &quot;Sakizaya&quot;, amin a kemeljang tua qivu ta 'insakizayazukan nua azua a cawcau izua. inika mamau a kai tua zuma a qinaljan na amiziku(matu Natawran, Pokpok, Lidaw, Cikasuan), sa inia maljavaljavar tiamadju. sa pitua kinkiu na李來旺 i qinaljan, masan tua tapuluq a qinaljan a sakizayazuku i kazatjan na 奇萊 kasicuayanga. izua a pacugan na ngadan nua aicu a tapuluq a qinaljan: 1.Takobowan:kemasi 慈濟醫院kata idedett a 四維高中 2.Nabakoan:kemasi idedet ta 統帥飯店, a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a quma a tjamaku. 3.Cipawkan:kemasi idedet ta lizuk a kalingku a德安. 4.Tamasaydan:kemasi花蓮北濱kata南濱二街,a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a ngadan na cemecemel i ljavek. 5.Kenoy:kemasi idedet ta gakku a北昌國小, a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a vangalj a maqati a kakanen. 6.Cibalbaran:kemasi itjaikacedas ta 私立國光商工,a pacugan na sicuayanga a ngadan, avan a ngadan nua cawcau( avan a tjaljacuay ta mavacuk a cawcau imaza.) 7.ibabngan:kemasi美崙工業區, a pacugan na sicuayanga a ngadan,avan a ngadan nua cemecemel (sa maqati a kanen kata saviki.). 8.Pazik:kemasiidedet ta 花蓮高工kata sihu na kalingku, a pacugan na sicuayanga a ngadan,avan a gadu a sakamaya ta qicaw a 鬼頭刀魚. 9.Cikep:kemasi idedet ta 美崙高爾夫球場, a pacugan na sicuayanga a ngadan,mavan a sekapalak a cinunan a katjunangan imaza. 10.Towapon:kemasi 花蓮港華東社區, a pacugan na sicuayanga a ngadan, mavan a ngadan na cawcau( inika kemeljang tua pacugan). izuanga a vinecik tazua a sakizayazuku ka 1630 a cavilj, ka pinaljavak ta i tjaivililj kata i pasakacedas a viri ta taiwan na 西班牙, izua a tjelu a sepaljavak imaza, sa aicu a Saquiraya mavan a tucu a Sakizaya. ka 荷蘭anan, kemikim tua king i tjaikacedas ta taiwan a 荷蘭東印度公司, sa uri vaik a sema a sividay ta ljemaveljevekan i tjaikacedas tua taiwan. natemevela a Wesslinghtaizua a king i Sakiraga(Sakizay)kata zuma a unem a qinaljan i ljemaveljevekan itjaikacedas tua taiwan. izua a venecikan nua ciuku, venecivencik a 周鍾瑄 tua筠椰椰社 i &quot;諸羅縣誌&quot; ka 1717 a cavilj, mavananga a Sakizaya, sa pakavililj ta 加禮宛事件 ka 1878 a cavilj, qaw papungadan tua qinaljan a &quot;歸化社&quot;. vinecik na 胡傳 ta &quot;臺東州采訪冊&quot; ka 1894 a cavilj, izuanga a &quot;歸化社&quot;(mamau ta 南勢番七社), mavanga a Sakizaya. azua a kinavadavadayan nua sakizayazuku, inika paselaw tua kazatjan nua kalingku, sa pakavililj ta 加禮宛事件, tjuruvu a cawcau a vaik a sema taimaza, kata saljinga ta kidrawdraw tua masengseng kata zinaljuman ka ripunanan, uri pinatjavat na sakizayazuku i kazatjan, sa pataqilj ta pinatjavat ta pacalivat a kazatjan tiamadju. tucu a qinaljan na sakizayazuku, izuanga a Hopo, Pazik, Sakol, Cupo' , Kasyusyuan, Apalu, Cilakayan, Ciwidian, Kaluluwan kata Maibor. uri kemikim a sakizayazuku tua kakudan ka 1990 a cavilj, sa izua a &quot;papungadan ta kacalisiyan &quot; ka 2004 a cavilj. qaw maqatianga ka 2007 a cavilj kata icigacu, saka masan tua sikamasansimuluq saka pitju a kacalisiyan nua taiwan. kakukakudan palisian a mitway milimilingan panay lalimenah pacunu uta Taiwan kacalisian</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a Sakizaya zoko noaya mavan na imaza i Taivang a kacalisian. nasepaljavak tjai Kalinko king a Sakizaya zoko. cinalivatan a sakizayazoko, a pinaka ta sakiraya na amizoko, sa pinaka ta sokizaya na kavalanzoko. izoa a qinaljan a Cipawkan noa sakizayazoko a pinaka ta Sakizaya, qaw aza qinaljan a Sakol a pinaka ta Sakidaya niamadjo. izoazoa a sakizayazoko i kazatjan na 奇萊(kazatjan noa kalingko), sa aza pasalavagan na katjonangan mamao ta toco a kalingko a lizok, a sinicoayan a siqaivoan noa kalingko mavanaga a Kiray. inika makeljang aico a pacogan noa venecikan a &quot;Sakizaya&quot;, amin a kemeljang toa qivo ta 'insakizayazokan noa azoa a cawcao izoa. inika mamao a kai toa zoma a qinaljan na amiziko(mato Natawran, Pokpok, Lidaw, Cikasoan), sa inia maljavaljavar tiamadjo. sa pitoa kinkio na李來旺 i qinaljan, masan toa tapoloq a qinaljan a sakizayazoko i kazatjan na 奇萊 kasicoayanga. izoa a pacogan na ngadan noa aico a tapoloq a qinaljan: 1.Takobowan:kemasi 慈濟醫院kata idedett a 四維高中 2.Nabakoan:kemasi idedet ta 統帥飯店, a pacogan na sicoayanga a ngadan, avan a qoma a tjamako. 3.Cipawkan:kemasi idedet ta lizok a kalingko a德安. 4.Tamasaydan:kemasi花蓮北濱kata南濱二街,a pacogan na sicoayanga a ngadan, avan a ngadan na cemecemel i ljavek. 5.Kenoy:kemasi idedet ta gakko a北昌國小, a pacogan na sicoayanga a ngadan, avan a vangalj a maqati a kakanen. 6.Cibalbaran:kemasi itjaikacedas ta 私立國光商工,a pacogan na sicoayanga a ngadan, avan a ngadan noa cawcao( avan a tjaljacoay ta mavacok a cawcao imaza.) 7.ibabngan:kemasi美崙工業區, a pacogan na sicoayanga a ngadan,avan a ngadan noa cemecemel (sa maqati a kanen kata saviki.). 8.Pazik:kemasiidedet ta 花蓮高工kata siho na kalingko, a pacogan na sicoayanga a ngadan,avan a gado a sakamaya ta qicaw a 鬼頭刀魚. 9.Cikep:kemasi idedet ta 美崙高爾夫球場, a pacogan na sicoayanga a ngadan,mavan a sekapalak a cinonan a katjonangan imaza. 10.Towapon:kemasi 花蓮港華東社區, a pacogan na sicoayanga a ngadan, mavan a ngadan na cawcao( inika kemeljang toa pacogan). izoanga a vinecik tazoa a sakizayazoko ka 1630 a cavilj, ka pinaljavak ta i tjaivililj kata i pasakacedas a viri ta taiwan na 西班牙, izoa a tjelo a sepaljavak imaza, sa aico a Saqoiraya mavan a toco a Sakizaya. ka 荷蘭anan, kemikim toa king i tjaikacedas ta taiwan a 荷蘭東印度公司, sa ori vaik a sema a sividay ta ljemaveljevekan i tjaikacedas toa taiwan. natemevela a Wesslinghtaizoa a king i Sakiraga(Sakizay)kata zoma a onem a qinaljan i ljemaveljevekan itjaikacedas toa taiwan. izoa a venecikan noa cioko, venecivencik a 周鍾瑄 toa筠椰椰社 i &quot;諸羅縣誌&quot; ka 1717 a cavilj, mavananga a Sakizaya, sa pakavililj ta 加禮宛事件 ka 1878 a cavilj, qaw papongadan toa qinaljan a &quot;歸化社&quot;. vinecik na 胡傳 ta &quot;臺東州采訪冊&quot; ka 1894 a cavilj, izoanga a &quot;歸化社&quot;(mamao ta 南勢番七社), mavanga a Sakizaya. azoa a kinavadavadayan noa sakizayazoko, inika paselaw toa kazatjan noa kalingko, sa pakavililj ta 加禮宛事件, tjorovo a cawcao a vaik a sema taimaza, kata saljinga ta kidrawdraw toa masengseng kata zinaljoman ka riponanan, ori pinatjavat na sakizayazoko i kazatjan, sa pataqilj ta pinatjavat ta pacalivat a kazatjan tiamadjo. toco a qinaljan na sakizayazoko, izoanga a Hopo, Pazik, Sakol, Copo' , Kasyosyoan, Apalo, Cilakayan, Ciwidian, Kalolowan kata Maibor. ori kemikim a sakizayazoko toa kakodan ka 1990 a cavilj, sa izoa a &quot;papongadan ta kacalisiyan &quot; ka 2004 a cavilj. qaw maqatianga ka 2007 a cavilj kata icigaco, saka masan toa sikamasansimoloq saka pitjo a kacalisiyan noa taiwan. kakokakodan palisian a mitway milimilingan panay lalimenah pacono ota Taiwan kacalisian</FORM>
    </S>
</TEXT>