<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_sangasangasan_a_natjemaza" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sangasangasan_a_natjemaza" copyright="CC BY-SA" citation="sangasangasan_a_natjemaza. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sangasangasan_a_natjemaza" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sangasangasan_a_natjemaza, title = sangasangasan_a_natjemaza, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sangasangasan_a_natjemaza} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">patje 1950 kata 1960 a caviljan,ti Mungo Martin,Bill Reid katua Norval Morrisseau a nakisan papebulay ta paridiu a caucau na kacalisian,patagilj anga pakeljan a pakatua vaquan na kinacalisianan a pinapebulay a paridiu.tucuanga,kananakisan qemati ta sinbung i kanada tjara izua kacalisian a nakisan papebulay ta paridiu a caucau,azua ti Edward Poitras kati Rebecca Belmore a papebulay ta paridiu a caucau na kacalisian,sinan daihiu nua kanada sa kiqepu tana uinise a zematjak sa paljizaw ka i 1995 kata 2005 a caviljan. maretimaljimalji a kinateveteveljan a zukuan nua kacalisian i kanada,na marekimadju tua kinacalisianan a unggaku tiamadju.sedjilj a na pasumamamamaw a unggaku,ljakua,nu remaketj izua sipasedjaludjaluan,izua kimadju a unggaku.aicu a pakatua sipasedjaludjalu a unggaku palemek tua nazemiazian a djungdjung.aicu a pakatua kimadju a unggaku katje senayan a padjungdjung,na masan tua pakipaqenetjan tjai Midewiwin kati Sun Dances a namayatucu a kinateveteveljan. a tja kineljang aicu a sangasangasan a natjemaza mavan a sekacalisiyan a sikataqaljan i kanada. izua matjadrusa a zukuan. aza caucau a seinuit (Inuit) katua caucau a semitis (Métis). kasi caviljan a 1970 tu 1980 tazua, pinapukeljang aicu a takalan a sangasangasan a natjemaza ta mapuljat. saka semekez tiamadju a qaqivu taza tjaisangas a siaya "Indian band." kaian kemakaian a kacalisiyan nua sekanada ta tjaliaw a matjatjelu a puluq a kaian tucu, maretimalji aza kakaiyan. amin a sikiljavar niamadju avan aicu a tjaljaliaw a kaian i kanada. ljakua mevekelj a caucau a kemacalisiyan imaza i kanada tucu. sikiljavar nua tjaljatjuruvu a cuacua mavan aicu a kai a anisinabe (Anishinaabe) katua kai a kri , penuljat tua ma 150,000 a caucau a kemakaian. kemaljavar a caucau a sepasakaledep a viri, a senunavut (Nunavut), a senunavik (Nunavik; a pasaviri tua "Québec"), a senunatesiyavut (Nunatsiavut, a pasaviri tua ) tua kai a inuit (Inuit), izua ma 29,000 tiamadju. a i tjinaikacedas ta kanada izua ma 8,500 a caucau a kemakaian ta kai a mikmaq (Mi'kmaq). na qemaljudjanga a kacalisiyan tua kinakaian niamadju. amin a kemacalisiyan a remaljemaljeng niamadju. situcuan a tja mapacunan taicu a kai nua seinglend katua kai nua sevrans a namasan sangasangasan a kaian niamadju (kinakaian niamdju). (I段) kasicuayanga, katjaisangas izua a tjuruvu a valjaka a semazua i kanada ,namacaquanga a malang tua pazaingan a kacalisiyan nazua, namalap ta vangalj kata tequng tua masan patjungtjungan tiamadju, qaw uri venecivencik itua patjungtjungan tiamdaju uta, saka bulabulay angata aza vincikan. qaw uri semuqaljic ta kasiw tua masantequng tiamadju i cemecemel, sa venecivencik itua tequng na venan kata kasiw tua masan patjungtjungan a veljatj tiamadju. kasicuayan a pazaingan mata patjungtjungan, mavan a sinan nua kasiw kata quljic na qemuziquzip. qaw aicu a pazaingan mavan a sinisenay sa zemiyamiyan. namasanpazangal taza senay kata ziyan a kacalisiyan kasicuayan. nu semamazanga a valjaka, sa sinukuz niamadju a kacalisiyan tua penalisi.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">patje 1950 kata 1960 a caviljan,ti Mongo Martin,Bill Reid katoa Norval Morrisseao a nakisan papebolay ta paridio a caocao na kacalisian,patagilj anga pakeljan a pakatoa vaqoan na kinacalisianan a pinapebolay a paridio.tocoanga,kananakisan qemati ta sinbong i kanada tjara izoa kacalisian a nakisan papebolay ta paridio a caocao,azoa ti Edward Poitras kati Rebecca Belmore a papebolay ta paridio a caocao na kacalisian,sinan daihio noa kanada sa kiqepo tana oinise a zematjak sa paljizaw ka i 1995 kata 2005 a caviljan. maretimaljimalji a kinateveteveljan a zokoan noa kacalisian i kanada,na marekimadjo toa kinacalisianan a onggako tiamadjo.sedjilj a na pasomamamamaw a onggako,ljakoa,no remaketj izoa sipasedjalodjaloan,izoa kimadjo a onggako.aico a pakatoa sipasedjalodjalo a onggako palemek toa nazemiazian a djongdjong.aico a pakatoa kimadjo a onggako katje senayan a padjongdjong,na masan toa pakipaqenetjan tjai Midewiwin kati Son Dances a namayatoco a kinateveteveljan. a tja kineljang aico a sangasangasan a natjemaza mavan a sekacalisiyan a sikataqaljan i kanada. izoa matjadrosa a zokoan. aza caocao a seinoit (Inoit) katoa caocao a semitis (Métis). kasi caviljan a 1970 to 1980 tazoa, pinapokeljang aico a takalan a sangasangasan a natjemaza ta mapoljat. saka semekez tiamadjo a qaqivo taza tjaisangas a siaya "Indian band." kaian kemakaian a kacalisiyan noa sekanada ta tjaliaw a matjatjelo a poloq a kaian toco, maretimalji aza kakaiyan. amin a sikiljavar niamadjo avan aico a tjaljaliaw a kaian i kanada. ljakoa mevekelj a caocao a kemacalisiyan imaza i kanada toco. sikiljavar noa tjaljatjorovo a coacoa mavan aico a kai a anisinabe (Anishinaabe) katoa kai a kri , penoljat toa ma 150,000 a caocao a kemakaian. kemaljavar a caocao a sepasakaledep a viri, a senonavot (Nonavot), a senonavik (Nonavik; a pasaviri toa "Qoébec"), a senonatesiyavot (Nonatsiavot, a pasaviri toa ) toa kai a inoit (Inoit), izoa ma 29,000 tiamadjo. a i tjinaikacedas ta kanada izoa ma 8,500 a caocao a kemakaian ta kai a mikmaq (Mi'kmaq). na qemaljodjanga a kacalisiyan toa kinakaian niamadjo. amin a kemacalisiyan a remaljemaljeng niamadjo. sitocoan a tja mapaconan taico a kai noa seinglend katoa kai noa sevrans a namasan sangasangasan a kaian niamadjo (kinakaian niamdjo). (I段) kasicoayanga, katjaisangas izoa a tjorovo a valjaka a semazoa i kanada ,namacaqoanga a malang toa pazaingan a kacalisiyan nazoa, namalap ta vangalj kata teqong toa masan patjongtjongan tiamadjo, qaw ori venecivencik itoa patjongtjongan tiamdajo ota, saka bolabolay angata aza vincikan. qaw ori semoqaljic ta kasiw toa masanteqong tiamadjo i cemecemel, sa venecivencik itoa teqong na venan kata kasiw toa masan patjongtjongan a veljatj tiamadjo. kasicoayan a pazaingan mata patjongtjongan, mavan a sinan noa kasiw kata qoljic na qemoziqozip. qaw aico a pazaingan mavan a sinisenay sa zemiyamiyan. namasanpazangal taza senay kata ziyan a kacalisiyan kasicoayan. no semamazanga a valjaka, sa sinokoz niamadjo a kacalisiyan toa penalisi.</FORM>
    </S>
</TEXT>