<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Shitan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Shitan Shitan gu icuwa i Miaoli. ala atjunangn mapuljat 79.39 km (ma'linpan atjunang 10.36 km , ma'linaule atjunang 2.57 km ). ala caucau mapuljat 387 caucau, ala daceneqlan mapuljat 156 a daceneqlan, Saysiyat (32 ) a maqcuwa caucau. paiwan a maqcuwa caucau. a i vecekadan tua miauli king a shitangu. pasazaya tua samangu (sam van hiong ) a shitangu. pasakacedas a viri tua pinSa'o:ol; pasakacedas a navalj tua taian. kaljaqudjaljan a kadjunangan imaza a kemasi ta qiljasan a lima a patje qiljasan a siva. paljavak tua atjunang matja 7 qinaljan i Shitan. matja 1 qinaljan imaza, Sawi. cinalivatan kasicuayan a kaizuanan nia kacalisian imaza. qadjav a cavilj a 1900, djemaljun a ngaingai a papupaday imaza. tjaivililj, izuazua a ngaingai kata pairang uta imaza. izua milimilingan ta gadu a pasakaviri. pinapacunan a gadu azua a matu shize aya. shize aicu a anemanema qaca a qemuzimuzip se ciukuk. kinemenem a caucau imaza ta gadu kata puzaljuman tjaizua a kinazuganan nu vaik aicu a shize a kizaljum i puzaljuman. mavan shize a shitan aya imaza. kadjunangan a i vecekad aicu a shitan gu i tua miauli king. caucau izua 93.6 a caucau a tjatjuruvu imaza i shitan gu. papupaysu tataleman kasicuayan, pazangal a temalem ta paday kata ucia imaza. malialiaw a paday a tjaivililj, mavan putjavuvuk imaza. tatuluan izua tjelu a kedrikedri a gakku imaza i shitan gu. neka daigakku imaza. kakipucemelan iyubingkiuku (yuzeng) sasupuan na iyubingkiuku 354 a sasupuan na iyubingkiku se sawi' (shitan gu). remayurangan djalan na kasicuayan izua liaw a djalan na kasicuayan imaza i shitan. shitan a lizuk shitan a lizuk aicu a tjaizua a papatjezuan na sikamasantjelulj a palidring a djalan na taiwan kata sikamasan 124 a palidring a djalan na miaoli king. sipacacikeljan palidring a djalan sikamasantjelulj a palidring a djalan na taiwan: tjapazangal a palidring a djalan imaza. maqati kemasimaza a patje dahu gu kata sanwan gu. sikamasannemelj a palidring a djalan na taiwan: patje dahu gu kata lizuk a miaoli sikamasan 72 a palidirng a djalan na taiwan: nasinandjalananga aicu a tjadjaljav a kemasimaza i shitan gu a patje lizuk a miaoli. sikamasan 124 a palidring a djalan na miaoli king: kemasimaza a patje nanzhuang gu sikamasan 126 a palidirng a djalan na miaoli king: paka puzaljuman a mingde a patje lizuk a miaoli sikamasan 22 a palidring a djalan na miaolit: 3 113K 13 sikamasan 26 a palidring a djalan na miaolit: 3 116K sikamasan 63 a palidring a djalan na miaolit: sikamasan 64 a palidring a djalan na miaolit: basu basu na miaoli: sikamasan 5822 a kemasi ta a paka a patje basu na sincu: sikamasan 5657 a kemasi ta miaoli a paka a patje shitan imaza djamay tjavuvuk qaca a gang ucia </FORM>
    </S>
</TEXT>
