<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing" copyright="CC BY-SA" citation="sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing, title = sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sinan_drukudrukung_simintu_a_paljing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a sinan drukudrukung simintu a paljing(vurangse a kai: Arc de triomphe de l'Étoile；ciniukukan: 雄獅凱旋門) imaza i paris a lizuk i sikamasan simuluq a pitju a cy nua i pinaljavakan a vurangse. imaza i vecekadan tua kacasavan a Charles de Gaulle, i pasakaledep tua tjaqacavan a kadjalanan a Champs-Élysées (香榭麗舍大街 nua aya). avan za sinipukiningan tua marivurivuan patjara ti kamakama i Napoléon nua aya ka 1805 a caviljan tazua a djemalim ta qalja niamadju a russia katua 奧地利. ka 1806 a caviljan tazua aza sihu na patagilj a lemingdjelj ta aicu a paljing. ljakua ka sualapen ta sihu nase Napoléon, palemek tu semekez ta aicu a sengsengan. pajte 1830 a caviljan tazua, aicu a sihu nase Bourbon (波旁王朝 nua aya) sualapen sa mumalj a patagilj a saliman, sa ka 1836 a caviljan naqemacuvung anga. cinalivatan umaq == patarevan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a sinan drokodrokong siminto a paljing(vorangse a kai: Arc de triomphe de l'Étoile；ciniokokan: 雄獅凱旋門) imaza i paris a lizok i sikamasan simoloq a pitjo a cy noa i pinaljavakan a vorangse. imaza i vecekadan toa kacasavan a Charles de Gaolle, i pasakaledep toa tjaqacavan a kadjalanan a Champs-Élysées (香榭麗舍大街 noa aya). avan za sinipokiningan toa marivorivoan patjara ti kamakama i Napoléon noa aya ka 1805 a caviljan tazoa a djemalim ta qalja niamadjo a rossia katoa 奧地利. ka 1806 a caviljan tazoa aza siho na patagilj a lemingdjelj ta aico a paljing. ljakoa ka soalapen ta siho nase Napoléon, palemek to semekez ta aico a sengsengan. pajte 1830 a caviljan tazoa, aico a siho nase Boorbon (波旁王朝 noa aya) soalapen sa momalj a patagilj a saliman, sa ka 1836 a caviljan naqemacovong anga. cinalivatan omaq == patarevan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>