<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Singapura" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Singapura (Minalayuan: Republik Singapura, Ljinautian: , Tamil: ) sihu cungtung siqivuan aicu a &quot; &quot; mavan a kemasi inamilikan a siqaivuan au masan a pinairangan a sirukaian. aicu a &quot; &quot; a inamilikan pinaka &quot;Singapore&quot; mavan a kemasi malay a kai a &quot;Singapura&quot; aya, saka kemasi auta tua van a kai &quot;Si hapura&quot; aya. aicu &quot;Si hapura&quot; a vecik, &quot;simha&quot; avan a &quot; &quot; a imi, &quot;pura&quot; avan a kazatjan a imi. avan sika izua zuma a siqaivuan a &quot; &quot; aya. au izua aicu a vinecikan tua kuni kata ljaicu a &quot; &quot; aya a sinipukeljang tu na kuni a langlangan. tazua ka tjaisangas ta sigapura masan ta kuni, aza sihu niamadju pinaka &quot; &quot; aicu a ngadan na kuni. ka 1967 a caviljan, aza sihu na sigapura lemingdjelj ta matateveteveljan a kangadanan a djalan, avan sika napatagilj a masengseng tua kangadanan na siqivuan a kadjunangan kata djalan a penuljat nua i singapura. ka 1972 a caviljan sikasepatj a qiljasan drusa puluq sa lima a qadavan, aicu a &quot; &quot; masan a paqulid a ngadan a ciniukuan. ljakua katjaisangas ta masan a kuni i kacauan, aicu a sigapura izua tjuruvu a siqaivuan, izua &quot; &quot;, &quot; &quot;, &quot; &quot;, &quot; &quot;, &quot; &quot;, &quot; &quot;, &quot; &quot; kata &quot; &quot; aya, saka izua a zuma a madjulu a siqaivuan pinaka &quot; &quot;, &quot; &quot; kata &quot; &quot; aya. kai sipatatevelak nua caucau sesingapura a matjalialiaw a kinakaian. sikiljavaran nua sihu a singapura izua kai a amilika, ciniukuan, kai a malay, katua kai a tamil. patjara kai nua kuka a singapura, makeljang a pinapuvecik aicu a malay nua kai a kuka i tua &quot;hulic nua singapura a sinipaljavak,&quot; ayatua cinalivatan niamadju tua malaysia. ljakua, situlutulu a kai a amilika nua sinsi a singapura i gaku i singapura. sa tjaljapazangal a kai a amilika tua caucau a i singapura. pacunu uta Taiwan Pilipinas Malaysia Tailiku kaizuanan </FORM>
    </S>
</TEXT>
