<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Singapura" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Singapura" copyright="CC BY-SA" citation="Singapura. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Singapura" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Singapura, title = Singapura, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Singapura} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Singapura (Minalayuan: Republik Singapura, Ljinautian: 新加坡, Tamil: சிங்கப்பூர் குடியரச) sihu cungtung siqivuan aicu a &quot;新加坡&quot; mavan a kemasi inamilikan a siqaivuan au masan a pinairangan a sirukaian. aicu a &quot;新加坡&quot; a inamilikan pinaka &quot;Singapore&quot; mavan a kemasi malay a kai a &quot;Singapura&quot; aya, saka kemasi auta tua van a kai &quot;Siṃhapura&quot; aya. aicu &quot;Siṃhapura&quot; a vecik, &quot;simha&quot; avan a &quot;獅子&quot; a imi, &quot;pura&quot; avan a kazatjan a imi. avan sika izua zuma a siqaivuan a &quot;獅城&quot; aya. au izua aicu a vinecikan tua kuni kata ljaicu a &quot;魚尾獅&quot; aya a sinipukeljang tu na kuni a langlangan. tazua ka tjaisangas ta sigapura masan ta kuni, aza sihu niamadju pinaka &quot;新嘉坡&quot; aicu a ngadan na kuni. ka 1967 a caviljan, aza sihu na sigapura lemingdjelj ta matateveteveljan a kangadanan a djalan, avan sika napatagilj a masengseng tua kangadanan na siqivuan a kadjunangan kata djalan a penuljat nua i singapura. ka 1972 a caviljan sikasepatj a qiljasan drusa puluq sa lima a qadavan, aicu a &quot;新加坡&quot; masan a paqulid a ngadan a ciniukuan. ljakua katjaisangas ta masan a kuni i kacauan, aicu a sigapura izua tjuruvu a siqaivuan, izua kata &quot;實叻埠&quot; aya, saka izua a zuma a madjulu a siqaivuan pinaka &quot;星洲&quot;, &quot;獅城&quot; kata &quot;星國&quot; aya. kai sipatatevelak nua caucau sesingapura a matjalialiaw a kinakaian. sikiljavaran nua sihu a singapura izua kai a amilika, ciniukuan, kai a malay, katua kai a tamil. patjara kai nua kuka a singapura, makeljang a pinapuvecik aicu a malay nua kai a kuka i tua &quot;hulic nua singapura a sinipaljavak,&quot; ayatua cinalivatan niamadju tua malaysia. ljakua, situlutulu a kai a amilika nua sinsi a singapura i gaku i singapura. sa tjaljapazangal a kai a amilika tua caucau a i singapura. pacunu uta Taiwan Pilipinas Malaysia Tailiku == kaizuanan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Singapora (Minalayoan: Repoblik Singapora, Ljinaotian: 新加坡, Tamil: சிங்கப்பூர் குடியரச) siho congtong siqivoan aico a &quot;新加坡&quot; mavan a kemasi inamilikan a siqaivoan ao masan a pinairangan a sirokaian. aico a &quot;新加坡&quot; a inamilikan pinaka &quot;Singapore&quot; mavan a kemasi malay a kai a &quot;Singapora&quot; aya, saka kemasi aota toa van a kai &quot;Siṃhapora&quot; aya. aico &quot;Siṃhapora&quot; a vecik, &quot;simha&quot; avan a &quot;獅子&quot; a imi, &quot;pora&quot; avan a kazatjan a imi. avan sika izoa zoma a siqaivoan a &quot;獅城&quot; aya. ao izoa aico a vinecikan toa koni kata ljaico a &quot;魚尾獅&quot; aya a sinipokeljang to na koni a langlangan. tazoa ka tjaisangas ta sigapora masan ta koni, aza siho niamadjo pinaka &quot;新嘉坡&quot; aico a ngadan na koni. ka 1967 a caviljan, aza siho na sigapora lemingdjelj ta matateveteveljan a kangadanan a djalan, avan sika napatagilj a masengseng toa kangadanan na siqivoan a kadjonangan kata djalan a penoljat noa i singapora. ka 1972 a caviljan sikasepatj a qiljasan drosa poloq sa lima a qadavan, aico a &quot;新加坡&quot; masan a paqolid a ngadan a ciniokoan. ljakoa katjaisangas ta masan a koni i kacaoan, aico a sigapora izoa tjorovo a siqaivoan, izoa kata &quot;實叻埠&quot; aya, saka izoa a zoma a madjolo a siqaivoan pinaka &quot;星洲&quot;, &quot;獅城&quot; kata &quot;星國&quot; aya. kai sipatatevelak noa caocao sesingapora a matjalialiaw a kinakaian. sikiljavaran noa siho a singapora izoa kai a amilika, ciniokoan, kai a malay, katoa kai a tamil. patjara kai noa koka a singapora, makeljang a pinapovecik aico a malay noa kai a koka i toa &quot;holic noa singapora a sinipaljavak,&quot; ayatoa cinalivatan niamadjo toa malaysia. ljakoa, sitolotolo a kai a amilika noa sinsi a singapora i gako i singapora. sa tjaljapazangal a kai a amilika toa caocao a i singapora. pacono ota Taiwan Pilipinas Malaysia Tailiko == kaizoanan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>