<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_sisataigaku_a_siking" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: sisataigaku_a_siking" copyright="CC BY-SA" citation="sisataigaku_a_siking. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/sisataigaku_a_siking" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_sisataigaku_a_siking, title = sisataigaku_a_siking, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/sisataigaku_a_siking} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a sisataigaku a siking nu aya mavan a tjaljapazangal a siking tua setayuan a situ nua i kaucung. a tja keljangen uta a "siicek" a ljinautjiyan katua "GSAT, mavan a General Scholastic Ability Test" a binaljakan. pinapusiking aicu a siking nu i ita a qiljas ljemita ta cavilj, a sipapukeljang tu nakicaquan a mareka situ tua kinituluan niamadju ljaki ini. nu inika kicapilj a situ nua i kaucung taicu a sisataigaku a siking, makaya uta tiamadju a semiking tua matjadrua a siking a maljian. cinalivatan a pinatagiljan aicu sisataigaku a siking avan a kemasi 1994 a cavilj. pusikingan pusikingan a kemasi 2011 a patje 2024: 2011 a cavilj 1 a qiljas 27 katua 28 a qadaw 2012 a cavilj 1 a qiljas 17 katua 18 a qadaw 2013 a cavilj 1 a qiljas 27 katua 28 a qadaw 2014 a cavilj 1 a qiljas 18 katua 19 a qadaw 2015 a cavilj 2 a qiljas 1 katua 2 a qadaw 2016 a cavilj 1 a qiljas 22 katua 23 a qadaw 2017 a cavilj 1 a qiljas 20 katua 21 a qadaw == kasizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico a sisataigako a siking no aya mavan a tjaljapazangal a siking toa setayoan a sito noa i kaocong. a tja keljangen ota a "siicek" a ljinaotjiyan katoa "GSAT, mavan a General Scholastic Ability Test" a binaljakan. pinaposiking aico a siking no i ita a qiljas ljemita ta cavilj, a sipapokeljang to nakicaqoan a mareka sito toa kinitoloan niamadjo ljaki ini. no inika kicapilj a sito noa i kaocong taico a sisataigako a siking, makaya ota tiamadjo a semiking toa matjadroa a siking a maljian. cinalivatan a pinatagiljan aico sisataigako a siking avan a kemasi 1994 a cavilj. posikingan posikingan a kemasi 2011 a patje 2024: 2011 a cavilj 1 a qiljas 27 katoa 28 a qadaw 2012 a cavilj 1 a qiljas 17 katoa 18 a qadaw 2013 a cavilj 1 a qiljas 27 katoa 28 a qadaw 2014 a cavilj 1 a qiljas 18 katoa 19 a qadaw 2015 a cavilj 2 a qiljas 1 katoa 2 a qadaw 2016 a cavilj 1 a qiljas 22 katoa 23 a qadaw 2017 a cavilj 1 a qiljas 20 katoa 21 a qadaw == kasizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>