<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Taimali" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taimali" copyright="CC BY-SA" citation="Taimali. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taimali" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taimali, title = Taimali, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taimali} }">
    <S id="0">
        <FORM>Taimali Taimali gu icuwa i Taitung. ala atjunangn mapuljat 102.29 km (ma'linpan atjunang 4.53 km , ma'linaule atjunang 57.38 km ). ala caucau mapuljat 7,128 caucau, ala daceneqlan mapuljat 2,979 a daceneqlan, Puyuma, Amis (67 ) a maqcuwa caucau. tjauvali aicu a tjauvali(penaywanan: Tjavualji 'inamizukan: Tjavualji kai na taiwan: Thài mâ lí hiong kai na :tai ma li hiong )i pasakacedas a navalj tua taitu tua taiwan, nakidekes tua seputuma,valangaw, a i tjaikacedas mavan a taipingyan, a i tjaikaledep mavananga a jinfeng, a i pasakaledep a navalj mavananga a i daren, a i pasanavalj izua a sedawu. Nakitangez tua gadu i vecekadan tua taiwan, izuazua a lizuk namaka ljeveljevek, izuazua a liyaw a gadu, a tjaljavavavavavan a gadu izua a kuzulj katu sepatj a iday a pasavavaw.(2000 ), azua a kina'adavan namasanmaculjuculju a kinavaliyan imaza( .) a caucau i tjauvali, izua tjuruvu(2 3) a pairang( , , )kata kasalisiyan (1 3), izua a amizuku, drekay, paiwan, ruqivu tiamadju a sipenaywanan ata kai na amizuku. nu 2000 a cavilj, izua a sikivangavangan a &quot; &quot;, pungadan tua tjauvali, qaw izua a &quot; &quot;a ngadan auta. paljavak tua atjunang matja 9 qinaljan i Taimali. matja 13 qinaljan imaza, Lupakatj, Tjavualji, Kiring, Tjatjigel, Anasolay, Davugele, Takidis, Padrangigrang, Calavi, KanadunSasaljak, Lalauran, Cilalongay. likisi kasicuayanga a ngadan na aicu a tjavuali a &quot;tjavualji&quot; mavan a &quot;pazarezar a qadaw tua culj a katjunangan&quot; a siniaya i paiwan a kai. izuazua a ngadan a &quot; , &quot; a vinecikan na ciukuk. nu 1920 a cavilj, papungadan taicu a guan a &quot; &quot;, qaw inumalj nua sihu a ngadan a &quot; &quot;, se . nu pakavilji a masanmusalj a makaqeci sekacawan, inumalj a ngadan a &quot; &quot; patjetucu. zuku izuazua a tjuruvu a zuku i tjavuali, izua a paiwan zuku , amizuku, drekai. izuazua a tjuruvu a zuku i tjavuali, izua a paiwanzuku,amizuku,drekai, , kata . aicu a paiwanzuku imaza, mavan a paqaroqaro,a sepaqaluqalu. avan a a kava,kakudanan niamadju, nasetevelj ta puyuma kata amizuku. caucau i tjavuali a caucau, tjuruvu(2 3) a pairang, izau zuma a kaimaza a caucau. a kinavadavadayan nua kaimaza a caucau, savid ta , , , , kata .qaw, aicu a paiwan zuku, kinavadavaday i , , kata .aicu a amizuku, kinavadavaday i , kata . kivangavangan sipacacikelan palidring a djalan sikamasansivalj a palidring a djalan na taiwan sikamasansimuluq saka ita a palidring a djalan na taiwan </FORM>
    </S>
</TEXT>
