<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Taiwu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Taiwu" copyright="CC BY-SA" citation="Taiwu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taiwu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Taiwu, title = Taiwu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Taiwu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Taiwu Taiwu gu icuwa i Qakaw. ala atjunangn mapuljat 124.11 km² (ma'linpan atjunang 62.71 km², ma'linaule atjunang 55.5 km²). ala caucau mapuljat 5,057 caucau, ala daceneqlan mapuljat 1,288 a daceneqlan, Puyuma (97%) a maqcuwa caucau. kulaljuc i pasakacedas a viri tua qakaw tua taiwan, nakidekes tua makazayazaya, aza i pasakacedas a viri a i tjuljivar ta vuday, a i tjaikacedas mavananga a jinfeng i taitu, a i tjainavalj mavananga a i rai, a i pasakaledep izua a se萬巒鄉. aicu a guciu i vecekadan ta gadu. azua katjunangan, tjaljaqaca a i kacedas, tjaljateku a i kaledep. aicu a cawcaw imaza, avan a tjuruvu a kacalisuyan a paiwan. likisi ka sihu nua ciukuk anan, a qakaw a pinaljavak na 台南府鳳山縣, sa zinazav na sihu nau ciukuk i aicu a guciu a山腳(tucu a 萬巒鄉). ka ripun anan, aicu a guciu a pinaljavak na 阿緱廳. nu 1920 a cavilj, aicu a guciu a pinaljavak na sihu nua ciukuk tua 高雄州潮州郡, izua a unem a qinaljan, avan a: kulaljuc (tucu a 泰武村), qapedang/piuma (tucu a武潭村,平和),kaviyangan (tucu a佳平村), puljetji (tucu a佳興村), kazazaljan,tucu a萬安村), kata施率臘社(tucu a 萬安村). saka, lemengedjelj a sihu ta gimen i azua a qinaljan, sa kemudanga ta paljavak kata pakitulu. nu 1945 a cavilj, aicu a 高雄州 pinaljavak na takaw king , kata aicu a 潮州郡 pinaljavak na 潮州區. nusicavilj a ita a qiljas, lemengedjelj a sihu ta gukusiu i kulaljuc, mavan a pungadan ta ulaljuc a aicu a qinaljan. aicu a qinaljan, itjaikacedas ta kavuluan, ka pungadanga ta tawu, ljawa aicu a ngadan a mamau ta tawu i taitu, sa papungadan ta 泰武村, aicu a guciu, papungadan ta taiwugu . qaw, sinamazan a gukusiu i 佳平村. 1950 a cavilj, paseljenguaq a sihu ta kinapangaljan a paljavak, aicu a guciu a pinaljavak na qakaw, sa nekanga a 縣轄區. izuanga a unem a mula i kulaljuc, avan a: . caucau kinapangaljan a paljavak aicu a guciu a pulingetjan nua kadjunangan, mavan a 118平方公里, izua sika masantjelulj a kadjunangan i (amin a tjaqaca a 臺東縣蘭嶼鄉kata makazayazaya). mavaday a aicu a guciu tua unem a mula, aicu a佳平a paqapulu a varung ta aicu a guciu. qaw, izua a kadjunangan i 萬巒鄉tucu, mavan a八八風災遷村地. paljavak tua qinaljan masan 9 a qinaljan i Taiwu. Qapedang Kaviyangan Kulaljuc Masisi Piyuma Ludja Tjaialev Puljetji Tjaranauma kinatuluan izua lima a gakku a kedrikedri imaza i taiwu gu. kivangavangan sipacacikelan palidring a djalan sikamasan 102 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 106 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 108 a palidring a djalan na qakaw basu izua basu na qakaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Taiwo Taiwo go icowa i Qakaw. ala atjonangn mapoljat 124.11 km² (ma'linpan atjonang 62.71 km², ma'linaole atjonang 55.5 km²). ala caocao mapoljat 5,057 caocao, ala daceneqlan mapoljat 1,288 a daceneqlan, Poyoma (97%) a maqcowa caocao. kolaljoc i pasakacedas a viri toa qakaw toa taiwan, nakidekes toa makazayazaya, aza i pasakacedas a viri a i tjoljivar ta voday, a i tjaikacedas mavananga a jinfeng i taito, a i tjainavalj mavananga a i rai, a i pasakaledep izoa a se萬巒鄉. aico a gocio i vecekadan ta gado. azoa katjonangan, tjaljaqaca a i kacedas, tjaljateko a i kaledep. aico a cawcaw imaza, avan a tjorovo a kacalisoyan a paiwan. likisi ka siho noa ciokok anan, a qakaw a pinaljavak na 台南府鳳山縣, sa zinazav na siho nao ciokok i aico a gocio a山腳(toco a 萬巒鄉). ka ripon anan, aico a gocio a pinaljavak na 阿緱廳. no 1920 a cavilj, aico a gocio a pinaljavak na siho noa ciokok toa 高雄州潮州郡, izoa a onem a qinaljan, avan a: kolaljoc (toco a 泰武村), qapedang/pioma (toco a武潭村,平和),kaviyangan (toco a佳平村), poljetji (toco a佳興村), kazazaljan,toco a萬安村), kata施率臘社(toco a 萬安村). saka, lemengedjelj a siho ta gimen i azoa a qinaljan, sa kemodanga ta paljavak kata pakitolo. no 1945 a cavilj, aico a 高雄州 pinaljavak na takaw king , kata aico a 潮州郡 pinaljavak na 潮州區. nosicavilj a ita a qiljas, lemengedjelj a siho ta gokosio i kolaljoc, mavan a pongadan ta olaljoc a aico a qinaljan. aico a qinaljan, itjaikacedas ta kavoloan, ka pongadanga ta tawo, ljawa aico a ngadan a mamao ta tawo i taito, sa papongadan ta 泰武村, aico a gocio, papongadan ta taiwogo . qaw, sinamazan a gokosio i 佳平村. 1950 a cavilj, paseljengoaq a siho ta kinapangaljan a paljavak, aico a gocio a pinaljavak na qakaw, sa nekanga a 縣轄區. izoanga a onem a mola i kolaljoc, avan a: . caocao kinapangaljan a paljavak aico a gocio a polingetjan noa kadjonangan, mavan a 118平方公里, izoa sika masantjelolj a kadjonangan i (amin a tjaqaca a 臺東縣蘭嶼鄉kata makazayazaya). mavaday a aico a gocio toa onem a mola, aico a佳平a paqapolo a varong ta aico a gocio. qaw, izoa a kadjonangan i 萬巒鄉toco, mavan a八八風災遷村地. paljavak toa qinaljan masan 9 a qinaljan i Taiwo. Qapedang Kaviyangan Kolaljoc Masisi Piyoma Lodja Tjaialev Poljetji Tjaranaoma kinatoloan izoa lima a gakko a kedrikedri imaza i taiwo go. kivangavangan sipacacikelan palidring a djalan sikamasan 102 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 106 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 108 a palidring a djalan na qakaw baso izoa baso na qakaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>