<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Tsai_I-lin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tsai_I-lin" copyright="CC BY-SA" citation="Tsai_I-lin. (2025, May 05). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tsai_I-lin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tsai_I-lin, title = Tsai_I-lin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tsai_I-lin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu ti tasi i-lin (inamirikan: Jolin Tsai; ciniukukan: 蔡依林; 15 a qadaw na 9 a qiljas na 1980 a caviljan - na ) mavan a kisansemenay i taiwan, nalemedaw kemasi imaza i taihuku i sinzuang cy (tucu i 新北市新莊區). na patagilj aza sengsengan itua senay nimadju kemasi 1999 a caviljan. napaveli anga paselaw 2,500 kuravan a rikudu nimadju i kacauan katjaivililj tua 2000 a cavilj patje tucu. namasan pazangal a kisansemenay itua kinasenayan na ciniukuan masa sinipukeljang azua rikudu nimadju liawliaw pakatua tjadjaljaw a senay katua ziyan italadj tua senay. ka 2021 a caviljan, aza sinan senay nimadju a rikudu pinaka&quot;Ugly Beauty&quot;(nguanguaq katua sekulung) na malap tua drusa a kazalan a 金曲獎 a duqubi, izua tjaljananguaqan a caviljan a senay katua tjalja nanguaqan caviljan a rikudu. kipalikuzan ikiw rikudu &quot;1019&quot;(1999 a caviljan) &quot;Don't Stop&quot;(2000 a caviljan) &quot;Show Your Love&quot;(2000 a caviljan) &quot;Lucky Number&quot;(2001 a caviljan) &quot;看我72變&quot;(2003 a caviljan) &quot;城堡&quot;(2004 a caviljan) &quot;J-Game&quot;(2005 a caviljan) &quot;舞孃&quot;(2006 a caviljan) &quot;特務J&quot;(2007 a caviljan) &quot;花蝴蝶&quot;(2009 a caviljan) &quot;Myself&quot;(2010 a caviljan) &quot;Muse&quot;(2012 a caviljan) &quot;呸&quot;(2014 a caviljan) &quot;Ugly Beauty&quot;(2018 a caviljan) kazalan kinaqepuan a semenay J1世界巡迴演唱會(kemasi 2004 a caviljan patje 2006 a caviljan) (kemasi 2006 a caviljan patje 2009 a caviljan) Myself世界巡迴演唱會(kemasi 2010 a caviljan patje 2013 a caviljan) Play世界巡迴演唱會(kemasi 2015 a caviljan patje 2016 a caviljan) Ugly Beauty世界巡迴演唱會(kemasi 2019 a caviljan patje 2021 a caviljan) kuba timadju nalemindjelj aza kuba pinaka 凌時差音樂 kemasi 2009 a caviljan patje tucu. sunatj &quot;19歲&quot;(2000 a caviljan) &quot;假面公主·騎士精神&quot;(2002 a caviljan) &quot;Jolin的24堂英文日記課&quot;(2005 a caviljan) &quot;Jolin的6場單字派對&quot;(2005 a caviljan) &quot;愛的練習語&quot;(2008 a caviljan) &quot;養瘦&quot;(2012 a caviljan == kaizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico ti tasi i-lin (inamirikan: Jolin Tsai; ciniokokan: 蔡依林; 15 a qadaw na 9 a qiljas na 1980 a caviljan - na ) mavan a kisansemenay i taiwan, nalemedaw kemasi imaza i taihoko i sinzoang cy (toco i 新北市新莊區). na patagilj aza sengsengan itoa senay nimadjo kemasi 1999 a caviljan. napaveli anga paselaw 2,500 koravan a rikodo nimadjo i kacaoan katjaivililj toa 2000 a cavilj patje toco. namasan pazangal a kisansemenay itoa kinasenayan na ciniokoan masa sinipokeljang azoa rikodo nimadjo liawliaw pakatoa tjadjaljaw a senay katoa ziyan italadj toa senay. ka 2021 a caviljan, aza sinan senay nimadjo a rikodo pinaka&quot;Ugly Beaoty&quot;(ngoangoaq katoa sekolong) na malap toa drosa a kazalan a 金曲獎 a doqobi, izoa tjaljanangoaqan a caviljan a senay katoa tjalja nangoaqan caviljan a rikodo. kipalikozan ikiw rikodo &quot;1019&quot;(1999 a caviljan) &quot;Don't Stop&quot;(2000 a caviljan) &quot;Show Yoor Love&quot;(2000 a caviljan) &quot;Locky Nomber&quot;(2001 a caviljan) &quot;看我72變&quot;(2003 a caviljan) &quot;城堡&quot;(2004 a caviljan) &quot;J-Game&quot;(2005 a caviljan) &quot;舞孃&quot;(2006 a caviljan) &quot;特務J&quot;(2007 a caviljan) &quot;花蝴蝶&quot;(2009 a caviljan) &quot;Myself&quot;(2010 a caviljan) &quot;Mose&quot;(2012 a caviljan) &quot;呸&quot;(2014 a caviljan) &quot;Ugly Beaoty&quot;(2018 a caviljan) kazalan kinaqepoan a semenay J1世界巡迴演唱會(kemasi 2004 a caviljan patje 2006 a caviljan) (kemasi 2006 a caviljan patje 2009 a caviljan) Myself世界巡迴演唱會(kemasi 2010 a caviljan patje 2013 a caviljan) Play世界巡迴演唱會(kemasi 2015 a caviljan patje 2016 a caviljan) Ugly Beaoty世界巡迴演唱會(kemasi 2019 a caviljan patje 2021 a caviljan) koba timadjo nalemindjelj aza koba pinaka 凌時差音樂 kemasi 2009 a caviljan patje toco. sonatj &quot;19歲&quot;(2000 a caviljan) &quot;假面公主·騎士精神&quot;(2002 a caviljan) &quot;Jolin的24堂英文日記課&quot;(2005 a caviljan) &quot;Jolin的6場單字派對&quot;(2005 a caviljan) &quot;愛的練習語&quot;(2008 a caviljan) &quot;養瘦&quot;(2012 a caviljan == kaizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>