<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Tēnn_Lâm-iông" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Tēnn_Lâm-iông" copyright="CC BY-SA" citation="Tēnn_Lâm-iông. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tēnn_Lâm-iông" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Tēnn_Lâm-iông, title = Tēnn_Lâm-iông, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Tēnn_Lâm-iông} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu ti Tēnn Lâm-iông (ciniukukan: 鄭南榕; inamilikan: Nylon) mavan ljaicu a caucau naseman mareka sengsengan patjara siakai a undu tuazua i taiwan. avan angata zua san maljavaljavar a saliman itua sikudan a caucau, timadju naseman uta mareka zashi pakatua sidjiyan. sinipuvarung a djemadjas aza manguaqan parutua ljaicu a sikataqaljan makaya kiljavaran pasusu tua nimitja a vinarungan mavan a 言論自由 siayaya, katua saljngas tu 民主化 a nimitja a kunian, saka sinan pazangal aravac a masengseng itua 臺灣獨立 ljaicu a undu. qau aza kama nimadju ti 鄭木森 mavan a se 福州 a caucau namantjez imaza i taiwan ka ripun a djiday tazua. aza cekelj nimadju ti 葉菊蘭 mavan a ngaingai a zuku, na kemaizua tiamadju imaza i taipaq hici, izua a ita a aljak a vavayan niamadju. ka 1981 a caviljan ti Tēnn Lâm-iông namasan tua lemaing ta vinarungan a venecivecik, manu patagilj a kilalaing aza munday itua sidjiyan tazua, avan sika timadju na pusaladj a venecik itua zashi nase 黨外運動雜誌 tjayav. ka 1984 a caviljan tuazua aicu tja sikai avan zua nua aya itua kuka, ljakua aicu tia Tēnn Lâm-iông katua salasaladj nimadju na seman azua zashi pinaka 自由時代周刊 nua aya, namakeljang aravac tja sikataqaljan. timadju namapupicul aravac a lemindjelj mareka undu pakatua 民主化改革 nua aya, avan sika namasan pazangal a caucau itua siakai a undu. manu ka 1989 a caviljan, masa napinasalivan a huing tjaimadju, ljakua neka nu varung a secevung ta kinsac. avan sika timadju namacidicidilj a padjelu ta gasuling imaza i tua kuba a zashi niamadju, aiyanga kadjamadjaman i mamaw a cavilj sigac katua pitju a qadavan, ka djemaljun imaza i kuba aza kinsac tiamadju, napinu gasuling itua kinacavacavan nimajdu a penuljat, manu seman ta sapuy qau macayanga timadju, amin izua 41 a cavilj. patje tucu, ljaicu a cinalivatan pajtara pinacayan a ti Tēnn Lâm-iông, sinipapungadan a 言論自由殉道者 katua 臺灣建國烈士, izua anan ljaicu a 臺灣獨立建國之父 siayaya. qau a cekelj nimadju ti 葉菊蘭 katjaivililj namasan tua kamakama i ciautungpu, i kewuyhuy katua penuvuluvulung nua kaizuan na simicengan. ka 2016 a caviljan ziunigac, aza qadav a pinacayan ni Tēnn Lâm-iông namasan ta qadav pinaka 言論自由日 nua aya, pinapukiningan timadju kipaulaula itua aicu sengsengan a lemaing ta vinarungan a kiljavaran, mayanga ulja timitja a sikataqaljan a mapuljat a kemeljang tu aicu a patarevan katua manguaqan pakatua a likisi kasicuayan. == kaizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico ti Tēnn Lâm-iông (ciniokokan: 鄭南榕; inamilikan: Nylon) mavan ljaico a caocao naseman mareka sengsengan patjara siakai a ondo toazoa i taiwan. avan angata zoa san maljavaljavar a saliman itoa sikodan a caocao, timadjo naseman ota mareka zashi pakatoa sidjiyan. sinipovarong a djemadjas aza mangoaqan parotoa ljaico a sikataqaljan makaya kiljavaran pasoso toa nimitja a vinarongan mavan a 言論自由 siayaya, katoa saljngas to 民主化 a nimitja a konian, saka sinan pazangal aravac a masengseng itoa 臺灣獨立 ljaico a ondo. qao aza kama nimadjo ti 鄭木森 mavan a se 福州 a caocao namantjez imaza i taiwan ka ripon a djiday tazoa. aza cekelj nimadjo ti 葉菊蘭 mavan a ngaingai a zoko, na kemaizoa tiamadjo imaza i taipaq hici, izoa a ita a aljak a vavayan niamadjo. ka 1981 a caviljan ti Tēnn Lâm-iông namasan toa lemaing ta vinarongan a venecivecik, mano patagilj a kilalaing aza monday itoa sidjiyan tazoa, avan sika timadjo na posaladj a venecik itoa zashi nase 黨外運動雜誌 tjayav. ka 1984 a caviljan toazoa aico tja sikai avan zoa noa aya itoa koka, ljakoa aico tia Tēnn Lâm-iông katoa salasaladj nimadjo na seman azoa zashi pinaka 自由時代周刊 noa aya, namakeljang aravac tja sikataqaljan. timadjo namapopicol aravac a lemindjelj mareka ondo pakatoa 民主化改革 noa aya, avan sika namasan pazangal a caocao itoa siakai a ondo. mano ka 1989 a caviljan, masa napinasalivan a hoing tjaimadjo, ljakoa neka no varong a secevong ta kinsac. avan sika timadjo namacidicidilj a padjelo ta gasoling imaza i toa koba a zashi niamadjo, aiyanga kadjamadjaman i mamaw a cavilj sigac katoa pitjo a qadavan, ka djemaljon imaza i koba aza kinsac tiamadjo, napino gasoling itoa kinacavacavan nimajdo a penoljat, mano seman ta sapoy qao macayanga timadjo, amin izoa 41 a cavilj. patje toco, ljaico a cinalivatan pajtara pinacayan a ti Tēnn Lâm-iông, sinipapongadan a 言論自由殉道者 katoa 臺灣建國烈士, izoa anan ljaico a 臺灣獨立建國之父 siayaya. qao a cekelj nimadjo ti 葉菊蘭 katjaivililj namasan toa kamakama i ciaotongpo, i kewoyhoy katoa penovolovolong noa kaizoan na simicengan. ka 2016 a caviljan zionigac, aza qadav a pinacayan ni Tēnn Lâm-iông namasan ta qadav pinaka 言論自由日 noa aya, pinapokiningan timadjo kipaolaola itoa aico sengsengan a lemaing ta vinarongan a kiljavaran, mayanga olja timitja a sikataqaljan a mapoljat a kemeljang to aico a patarevan katoa mangoaqan pakatoa a likisi kasicoayan. == kaizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>