<TEXT id="Wiki_Paiwan_Vangecul" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Manzhou Manzhou gu icuwa i Pingtung. ala atjunangn mapuljat 147.35 km (ma'linpan atjunang 74.2 km , ma'linaule atjunang 7.17 km ). ala caucau mapuljat 1,329 caucau, ala daceneqlan mapuljat 490 a daceneqlan, Puyuma (60 ) a maqcuwa caucau. vangaecul, kai na Taiwan mavan a "Buán tsiu hiong". aicu a guan, i pasakanavalj a kacedas tua qakaw tua taiwan, nakidekes kata nakidekes a viri tua sesinvawdjan, a i tjaikacedas mavan a taipingyan, a i tjaikaledep mavananga a kabeyawan, a i pasakaledep a navalj kata i pasanavalj izua a selangkiu( , ). izuazua a kacalisiyan katua pairing imaza. vangaecul, a i pasakacedas tua gadu i tua taiwan, mavan a gadu i vecekadan tua taiwan izua. liaw a gaduan i aicu a vangaecul, ljawa tjateku aza katjunangan, a tjaljavavavavavan a gadu izua a pitju a iday a pasavavaw. azua a kinaqadavan namasan maculjuculju a kinavalian a kinaqadavan imaza. masa a katjunangan imaza, izua a vali kemasi gadugaduan nu tapuluq a qiljas ta drusa a qiljas nusicavilj. aicu a guan a vangaecul, izua a katjanangan a pinaljavak na sihu ta , sa liaw a sengsengan ta natalidu. paljavak tua atjunang matja 8 qinaljan i Manzhou. matja 3 qinaljan imaza, Ride, Parius, Tjadukudukung. likisi aicu a pinaljavakan imaza nua seqaluqalu, nu qemaljupqaljup a paiwan a kasicuyan, ruvuljuq ta sacamel a kinananga nimadju a pasamaza, sa liaw a sacemel a macayanga imaza. qaw, pungadan ta "vangecul" taimaza, masa a vangecul. qaw, izua a pairing semamaza tua qemuma, sa papungadan ta "báng sut" a kai na Taiwan taimaza, avan a " " uta. ka 1920 a cavilj, kipavencik tua pasekawmalj ta ngadan nua katjunangan i taiwan, sa papungadan ta "mansh " a sihu nua ripun, qaw lemingedjilj ta , sa pinaljavak na . ka pavalit ta sihu tua chuku, pinaljavak na imaza. ka 1950 a cavilj, pinaljavak na qakaw patjetucu. paravacan a racev : aza cemecemel a sinitalem tua pakan ta gung kata size. aicu a cemel a ngadan, mavan a " ". :pinungadan ta" " nua cawcaw imaza, saka pungadan ta" "kata" " a kacalisiyan imaza uta. : minlayap a ciqaw :avan a likalik a " "a aicu a ngadan. :saviki remayurangan sipacacikelan palidring a djalan palidring a djalan na taiwan palidring a djalan na qakaw palidring a djalan na manzhou sikamasan 156 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 168 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 169 a palidring a djalan na qakaw sikamasan 172 a palidring a djalan na qakaw</FORM>
    </S>
</TEXT>
