<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_verdjinia_wuv" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: verdjinia_wuv" copyright="CC BY-SA" citation="verdjinia_wuv. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/verdjinia_wuv" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_verdjinia_wuv, title = verdjinia_wuv, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/verdjinia_wuv} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">se'ingelend (England) ti verdjinia wuv (Adeline Virginia Woolf) a rusanvenecik ta tjaucikel, ta vinarungan. a tja kininemeneman timadju a seman tjaljapazangal a kisantjaucikel a situcuan masi 1900 a caviljan. katjaisangas timadju a venecik tau sinantjaucikelan tu sitjaucikecikel nimadju aza "venaung sa sepapaulingaw." verdjinia wuv a itua pasanavalj ta kinsingtun nua i lundun (London) na pualjaki a sikamasanpitjulj ti verdjinia tjai tjuliya (Julia Prinsep Jackson) kati lisli tazua, namasanitalj a maljenguanguaq a kinacekeljan niamadju. inika vaik a sema gaku ti verdjinia a temakesi ka kakedriyan timadju, manu pinatulu timadju ni matjaljaljak nimadju tua kaiyan a se'ingelend katua kavikturiyan sinitjaucikelan a vecik . sinansunatj == kasizuan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">se'ingelend (England) ti verdjinia wov (Adeline Virginia Woolf) a rosanvenecik ta tjaocikel, ta vinarongan. a tja kininemeneman timadjo a seman tjaljapazangal a kisantjaocikel a sitocoan masi 1900 a caviljan. katjaisangas timadjo a venecik tao sinantjaocikelan to sitjaocikecikel nimadjo aza "venaong sa sepapaolingaw." verdjinia wov a itoa pasanavalj ta kinsington noa i london (London) na poaljaki a sikamasanpitjolj ti verdjinia tjai tjoliya (Jolia Prinsep Jackson) kati lisli tazoa, namasanitalj a maljengoangoaq a kinacekeljan niamadjo. inika vaik a sema gako ti verdjinia a temakesi ka kakedriyan timadjo, mano pinatolo timadjo ni matjaljaljak nimadjo toa kaiyan a se'ingelend katoa kaviktoriyan sinitjaocikelan a vecik . sinansonatj == kasizoan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>