<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Vinqacan_(Kai_nua_Cemas)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Vinqacan_(Kai_nua_Cemas)" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Paiwan Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://pwn.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn, title = {Paiwan Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://pwn.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu a Vinqacan (Hiniberayan: בראשית‎‎, vinqacan tua nanemanemanga aya patarevan) , vincikan tua qinatian na Cemas tua i kalevelevan katua i kacauan a kana nemanemanga a penuljat, tua kinasizuan nua caucau, nua pasaliw katua siselapai i kacauan; saka vincikan uta tuki nakemuda Cemas a kipakim tua caucau. vincikan aicu a vincikan makaya mapangalj a mapatja 2: 1.-11. vincikan aicu itua 1.-11. vincikan tua qemati nua Cemas tua kana nemanemanga a penuljat, kayua kinai kacauan a cavilj nua sangasangan a marka caucau, a ti Adam kati Iva, ti Kain kati Abil, ti Nua katua tjinljevan nua i kadjunangan tuazua, katua kinasengsengan nua marka caucau tua pinaka Babil a vavaw aravac a umaq. 12.-50. vincikan qau aicu itua 12.-50. vincikan tua kinudan nua marka sevalitan nua Israil a caucau, a kemasi tjai Aberaham a namasan kakicualan tua saluan a kipalaing tua Cemas, katua kinudan nua aljak a ti Isak, nua vuvu a ti Yakub a pinaka ti Israil a papungadan nua Cemas, kata zua man malje 12 a aljak ni Yakub, a mavan a namasan qapulu tua matja 12 nu zukuan ta Israil a caucau. saka azua tjalja masan pazangalan tua sinivecik imaza, mavan a kinudan ni Yusiv katua sinazuan i pasa Idjiputu nua lja Yakub a mapuljat. namasan pazangal saka a namasan pazangal tusa vincikan, inika amin a pasemalaw tua kinudan nua caucau, uri tjemaucikel tua kinudan nua Ceams, a paka maza itua kinanguaq nua qinati na Cemas a kalevelevan katua i kacauan anga a penuljat, katua kiqeces nimadju tu cemiur tua piniliq nimadju a taqaljaqaljan. manasika siacu a vincikan tjemaucikecikel tua sikudan nua Cemas, a papapenepenetj, a patavung tua rupasalivan a caucau, a tjemiak, a pusaladj tua piniliq nimadju a taqaljaqaljan. timadju mana Cemas a paljavaljavak tua tjaucikel. pai s sinika izua nusa vincikan, uri pasamalaw tua saluan ta Cemas nazua taqaljaqaljan a piniliq nua Cemas, saka uri papupicul tua saluan niamadju. pacunu uta Kai nua Cemas</FORM>
        <PHON kindOf="original">aiʦu a vinqaʦan (hinibərajan: ********, vinqaʦan tua nanəmanəmaŋa aja patarəvan) , vinʦikan tua qinatian na ʦəmas tua i kaɭəvəɭəvan katua i kaʦauan a kana nəmanəmaŋa a pənuʎat, tua kinasizuan nua ʦauʦau, nua pasaɭiw katua sisəɭapai i kaʦauan; saka vinʦikan uta tuki nakəmuda ʦəmas a kipakim tua ʦauʦau. vinʦikan aiʦu a vinʦikan makaja mapaŋaʎ a mapaʦa *: *.-**. vinʦikan aiʦu itua *.-**. vinʦikan tua qəmati nua ʦəmas tua kana nəmanəmaŋa a pənuʎat, kajua kinai kaʦauan a ʦaviʎ nua saŋasaŋan a marka ʦauʦau, a ti adam kati iva, ti kain kati abiɭ, ti nua katua ʦinʎəvan nua i kaɉunaŋan tuazua, katua kinasəŋsəŋan nua marka ʦauʦau tua pinaka babiɭ a vavaw aravaʦ a umaq. **.-**. vinʦikan qau aiʦu itua **.-**. vinʦikan tua kinudan nua marka səvaɭitan nua israiɭ a ʦauʦau, a kəmasi ʦai abəraham a namasan kakiʦuaɭan tua saɭuan a kipaɭaiŋ tua ʦəmas, katua kinudan nua aʎak a ti isak, nua vuvu a ti jakub a pinaka ti israiɭ a papuŋadan nua ʦəmas, kata zua man maʎə ** a aʎak ni jakub, a mavan a namasan qapuɭu tua maʦa ** nu zukuan ta israiɭ a ʦauʦau. saka azua ʦaʎa masan pazaŋaɭan tua sinivəʦik imaza, mavan a kinudan ni jusiv katua sinazuan i pasa iɉiputu nua ʎa jakub a mapuʎat. namasan pazaŋaɭ saka a namasan pazaŋaɭ tusa vinʦikan, inika amin a pasəmaɭaw tua kinudan nua ʦauʦau, uri ʦəmauʦikəɭ tua kinudan nua ʦəams, a paka maza itua kinaŋuaq nua qinati na ʦəmas a kaɭəvəɭəvan katua i kaʦauan aŋa a pənuʎat, katua kiqəʦəs nimaɉu tu ʦəmiur tua piniɭiq nimaɉu a taqaʎaqaʎan. manasika siaʦu a vinʦikan ʦəmauʦikəʦikəɭ tua sikudan nua ʦəmas, a papapənəpənəʦ, a patavuŋ tua rupasaɭivan a ʦauʦau, a ʦəmiak, a pusaɭaɉ tua piniɭiq nimaɉu a taqaʎaqaʎan. timaɉu mana ʦəmas a paʎavaʎavak tua ʦauʦikəɭ. pai s sinika izua nusa vinʦikan, uri pasamaɭaw tua saɭuan ta ʦəmas nazua taqaʎaqaʎan a piniɭiq nua ʦəmas, saka uri papupiʦuɭ tua saɭuan niamaɉu. paʦunu uta kai nua ʦəmas</PHON>
        <FORM kindOf="standard">aicu a Vinqacan (Hiniberayan: בראשית‎‎, vinqacan tua nanemanemanga aya patarevan) , vincikan tua qinatian na Cemas tua i kalevelevan katua i kacauan a kana nemanemanga a penuljat, tua kinasizuan nua caucau, nua pasaliw katua siselapai i kacauan; saka vincikan uta tuki nakemuda Cemas a kipakim tua caucau. vincikan aicu a vincikan makaya mapangalj a mapatja 2: 1.-11. vincikan aicu itua 1.-11. vincikan tua qemati nua Cemas tua kana nemanemanga a penuljat, kayua kinai kacauan a cavilj nua sangasangan a marka caucau, a ti Adam kati Iva, ti Kain kati Abil, ti Nua katua tjinljevan nua i kadjunangan tuazua, katua kinasengsengan nua marka caucau tua pinaka Babil a vavaw aravac a umaq. 12.-50. vincikan qau aicu itua 12.-50. vincikan tua kinudan nua marka sevalitan nua Israil a caucau, a kemasi tjai Aberaham a namasan kakicualan tua saluan a kipalaing tua Cemas, katua kinudan nua aljak a ti Isak, nua vuvu a ti Yakub a pinaka ti Israil a papungadan nua Cemas, kata zua man malje 12 a aljak ni Yakub, a mavan a namasan qapulu tua matja 12 nu zukuan ta Israil a caucau. saka azua tjalja masan pazangalan tua sinivecik imaza, mavan a kinudan ni Yusiv katua sinazuan i pasa Idjiputu nua lja Yakub a mapuljat. namasan pazangal saka a namasan pazangal tusa vincikan, inika amin a pasemalaw tua kinudan nua caucau, uri tjemaucikel tua kinudan nua Ceams, a paka maza itua kinanguaq nua qinati na Cemas a kalevelevan katua i kacauan anga a penuljat, katua kiqeces nimadju tu cemiur tua piniliq nimadju a taqaljaqaljan. manasika siacu a vincikan tjemaucikecikel tua sikudan nua Cemas, a papapenepenetj, a patavung tua rupasalivan a caucau, a tjemiak, a pusaladj tua piniliq nimadju a taqaljaqaljan. timadju mana Cemas a paljavaljavak tua tjaucikel. pai s sinika izua nusa vincikan, uri pasamalaw tua saluan ta Cemas nazua taqaljaqaljan a piniliq nua Cemas, saka uri papupicul tua saluan niamadju. pacunu uta Kai nua Cemas</FORM>
        <PHON kindOf="standard">aiʦu a vinqaʦan (hinibərajan: ********, vinqaʦan tua nanəmanəmaŋa aja patarəvan) , vinʦikan tua qinatian na ʦəmas tua i kaɭəvəɭəvan katua i kaʦauan a kana nəmanəmaŋa a pənuʎat, tua kinasizuan nua ʦauʦau, nua pasaɭiw katua sisəɭapai i kaʦauan; saka vinʦikan uta tuki nakəmuda ʦəmas a kipakim tua ʦauʦau. vinʦikan aiʦu a vinʦikan makaja mapaŋaʎ a mapaʦa *: *.-**. vinʦikan aiʦu itua *.-**. vinʦikan tua qəmati nua ʦəmas tua kana nəmanəmaŋa a pənuʎat, kajua kinai kaʦauan a ʦaviʎ nua saŋasaŋan a marka ʦauʦau, a ti adam kati iva, ti kain kati abiɭ, ti nua katua ʦinʎəvan nua i kaɉunaŋan tuazua, katua kinasəŋsəŋan nua marka ʦauʦau tua pinaka babiɭ a vavaw aravaʦ a umaq. **.-**. vinʦikan qau aiʦu itua **.-**. vinʦikan tua kinudan nua marka səvaɭitan nua israiɭ a ʦauʦau, a kəmasi ʦai abəraham a namasan kakiʦuaɭan tua saɭuan a kipaɭaiŋ tua ʦəmas, katua kinudan nua aʎak a ti isak, nua vuvu a ti jakub a pinaka ti israiɭ a papuŋadan nua ʦəmas, kata zua man maʎə ** a aʎak ni jakub, a mavan a namasan qapuɭu tua maʦa ** nu zukuan ta israiɭ a ʦauʦau. saka azua ʦaʎa masan pazaŋaɭan tua sinivəʦik imaza, mavan a kinudan ni jusiv katua sinazuan i pasa iɉiputu nua ʎa jakub a mapuʎat. namasan pazaŋaɭ saka a namasan pazaŋaɭ tusa vinʦikan, inika amin a pasəmaɭaw tua kinudan nua ʦauʦau, uri ʦəmauʦikəɭ tua kinudan nua ʦəams, a paka maza itua kinaŋuaq nua qinati na ʦəmas a kaɭəvəɭəvan katua i kaʦauan aŋa a pənuʎat, katua kiqəʦəs nimaɉu tu ʦəmiur tua piniɭiq nimaɉu a taqaʎaqaʎan. manasika siaʦu a vinʦikan ʦəmauʦikəʦikəɭ tua sikudan nua ʦəmas, a papapənəpənəʦ, a patavuŋ tua rupasaɭivan a ʦauʦau, a ʦəmiak, a pusaɭaɉ tua piniɭiq nimaɉu a taqaʎaqaʎan. timaɉu mana ʦəmas a paʎavaʎavak tua ʦauʦikəɭ. pai s sinika izua nusa vinʦikan, uri pasamaɭaw tua saɭuan ta ʦəmas nazua taqaʎaqaʎan a piniɭiq nua ʦəmas, saka uri papupiʦuɭ tua saɭuan niamaɉu. paʦunu uta kai nua ʦəmas</PHON>
    </S>
</TEXT>