<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Wu_Ming-Yi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wu_Ming-Yi" copyright="CC BY-SA" citation="Wu_Ming-Yi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wu_Ming-Yi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wu_Ming-Yi, title = Wu_Ming-Yi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wu_Ming-Yi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">aicu ti Wu Ming-Yi (1971 a caviljan 6 a qiljasan 20 a qadavan-) mavan a venecivencik, san papebulayan ta paridiu a caucau katua hakasi itua sengsengan pakatua kinkiu katua kadjunangan, kau timadju mavan uta aza hakasi a temulu tua mareka vecikan na ciniukukan imaza i dunghua daigaku. pakata mareka qadupu niamdju izua 小說 katua 散文 matja drusa a sengsengan. kau izua tjaqaca a qadupu pinaka"複眼人"nimadju na paveli anga ta 版權 nimadju itua mareka guka i kacauan. saka masan ta sangasangasan a qadupu itjen na taiwan a patagilj a sinipaveli pasa zua pazangal a vinecikan a kuba i gaikuku. izua matja drusa a semanqadupu a kuba na paveli ta aicu a qadupu paruta Harvill Secker(english a kai, 2013 a caviljan)katua Éditions Stock(french a kai, 2014 a caviljan), kau aicu a french a kai a qadupu namalap ta kazalan a 法國島嶼文學獎 a duqubi(vungsey/français: Prix du livre insulaire)ka 2014 a caviljan tazua. ka 2018 a caviljan aza qadupu nimadju pinaka"單車失竊記"na 入圍 aicu a duqubi a 布克國際獎, masan tua sangasangasan a venecivecik na taiwan. kau izua zuma a tjakedri a qadupu pinaka"天橋上的魔術師"na masan tua 戲劇 itua tilibi ka 2021 a caviljan. qadupu tjaqaca a qadupu " "(2015) tjakedri a qadupu " "(2019)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">aico ti Wo Ming-Yi (1971 a caviljan 6 a qiljasan 20 a qadavan-) mavan a venecivencik, san papebolayan ta paridio a caocao katoa hakasi itoa sengsengan pakatoa kinkio katoa kadjonangan, kao timadjo mavan ota aza hakasi a temolo toa mareka vecikan na ciniokokan imaza i donghoa daigako. pakata mareka qadopo niamdjo izoa 小說 katoa 散文 matja drosa a sengsengan. kao izoa tjaqaca a qadopo pinaka"複眼人"nimadjo na paveli anga ta 版權 nimadjo itoa mareka goka i kacaoan. saka masan ta sangasangasan a qadopo itjen na taiwan a patagilj a sinipaveli pasa zoa pazangal a vinecikan a koba i gaikoko. izoa matja drosa a semanqadopo a koba na paveli ta aico a qadopo parota Harvill Secker(english a kai, 2013 a caviljan)katoa Éditions Stock(french a kai, 2014 a caviljan), kao aico a french a kai a qadopo namalap ta kazalan a 法國島嶼文學獎 a doqobi(vongsey/français: Prix do livre insolaire)ka 2014 a caviljan tazoa. ka 2018 a caviljan aza qadopo nimadjo pinaka"單車失竊記"na 入圍 aico a doqobi a 布克國際獎, masan toa sangasangasan a venecivecik na taiwan. kao izoa zoma a tjakedri a qadopo pinaka"天橋上的魔術師"na masan toa 戲劇 itoa tilibi ka 2021 a caviljan. qadopo tjaqaca a qadopo " "(2015) tjakedri a qadopo " "(2019)</FORM>
    </S>
</TEXT>