<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Wulai" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Wulai" copyright="CC BY-SA" citation="Wulai. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wulai" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Wulai, title = Wulai, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Wulai} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Wulai gu icuwa i New Taipei City. ala atjunangn mapuljat 333.51 km² (ma'linpan atjunang 299.28 km², ma'linaule atjunang 19.98 km²). ala caucau mapuljat 5,931 caucau, ala daceneqlan mapuljat 1,793 a daceneqlan, Tayal (47%) a maqcuwa caucau. paiwan a maqcuwa caucau. tjaljaqaca aicu a ulay a kadjunangan na pinaljavakan a wulai gu i tua sinpei. lialiaw a gadu imaza. sa inika tjuruvu a caucau imaza. a i pasaviri taicu a tjelu a pinaljavakan na sinpei, xindian, shiding, kata pinglin. kadjunangan aicu a ulay na pinaljavakan a wulai gu tucu i tjaljanavalj i tua sinpi (New Taipei City). zazaljuman pasamaza izua veljeluan nua lamsi (Lâm-sì-khe) a kemasi tua vacalj a sunglu i vecekadan tua gadugaduan a sisan . cinalivatan pinaljavakan nua ciuku pinapungadan nua sihu a ciuku aicu a 屈尺群 tua caucau setayal imaza. caucau sasupuan nua caucau sekacalisiyan aicu a 2,926 i kacavilj a 2019. ma 2,650 izua caucau setayal; ma 139 izua caucau sepangcah. paljavak tua atjunang matja 5 qinaljan i Wulai. matja 4 qinaljan imaza, Tampya , Ulay , Lahaw , Tranan . pinaljavakan qaca aravac a kadjunangan imaza ljakua inika tjuruvu a caucau a izuazua imaza. kinatuluan izua drusa a gakku a kedrikedri imaza. pusupuan izua ita a pusupuan imaza i ulay. sipacacikelan palidring a djalan sikamasansivalj-A a palidring a djalan na taiwan sikamasan 107 a palidiring a djalan na taihuku, kemasi ta lizuk a ulay a pasa烏來瀑布 kata 信賢 a patje 福山 . sikamasan 107-1 a palidirng a djalan na taihuku basu na xindian sikamasan 849 a basu, a kemasi tamaza i ulay a patje ljaljevavavan na taihuku</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Wolai go icowa i New Taipei City. ala atjonangn mapoljat 333.51 km² (ma'linpan atjonang 299.28 km², ma'linaole atjonang 19.98 km²). ala caocao mapoljat 5,931 caocao, ala daceneqlan mapoljat 1,793 a daceneqlan, Tayal (47%) a maqcowa caocao. paiwan a maqcowa caocao. tjaljaqaca aico a olay a kadjonangan na pinaljavakan a wolai go i toa sinpei. lialiaw a gado imaza. sa inika tjorovo a caocao imaza. a i pasaviri taico a tjelo a pinaljavakan na sinpei, xindian, shiding, kata pinglin. kadjonangan aico a olay na pinaljavakan a wolai go toco i tjaljanavalj i toa sinpi (New Taipei City). zazaljoman pasamaza izoa veljeloan noa lamsi (Lâm-sì-khe) a kemasi toa vacalj a songlo i vecekadan toa gadogadoan a sisan . cinalivatan pinaljavakan noa cioko pinapongadan noa siho a cioko aico a 屈尺群 toa caocao setayal imaza. caocao sasopoan noa caocao sekacalisiyan aico a 2,926 i kacavilj a 2019. ma 2,650 izoa caocao setayal; ma 139 izoa caocao sepangcah. paljavak toa atjonang matja 5 qinaljan i Wolai. matja 4 qinaljan imaza, Tampya , Ulay , Lahaw , Tranan . pinaljavakan qaca aravac a kadjonangan imaza ljakoa inika tjorovo a caocao a izoazoa imaza. kinatoloan izoa drosa a gakko a kedrikedri imaza. posopoan izoa ita a posopoan imaza i olay. sipacacikelan palidring a djalan sikamasansivalj-A a palidring a djalan na taiwan sikamasan 107 a palidiring a djalan na taihoko, kemasi ta lizok a olay a pasa烏來瀑布 kata 信賢 a patje 福山 . sikamasan 107-1 a palidirng a djalan na taihoko baso na xindian sikamasan 849 a baso, a kemasi tamaza i olay a patje ljaljevavavan na taihoko</FORM>
    </S>
</TEXT>