<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_Yasunari_Kawabata" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Yasunari_Kawabata" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Paiwan Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://pwn.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn, title = {Paiwan Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://pwn.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">ti Yasunari lja Kawabata (川端 康成 Kawabata Yasunari, 1899.7.11 – 1972.4.16) a sinipualjak nu 1899 a caviljan a lukugacu kata tapuluq sa sepatj a qadavan sa namacayanga nu 1974 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan. Yasunari Kawabata avan a pungadanngadan a cawcau tua venecivencik kata penualj i kacauan ka kemasi 大正ta昭和年間. namasan tua sikamasanitalj a cawcau na ripun a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎"ka 1968 a caviljan, mavananga a sikamasanmusalj a cawcau na 亞洲, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. a sinipualjak a Yasunari Kawabata i 大阪府, sa nakitjaula a kemasi . qaw pinakalevavan na 菊池寬 tua penualj nua venecivencik timadju ka daygakuanan sa naqemati tazua a qatupu a"文藝時代"katia 橫光利. sinan a 前衛文學 nua 西歐 tua venecivencik ta liaw a kinasengseng, a pinaka ta "venecikan nua新感覺文學", saka napacun tjaimadju nua zuma masa taicu. liaw a kinasengseng nimadju, inia mamau tazua a kudain nua venecik, izuaga a 詩, kata少女小說, saka a pinaka ta "venecik a pulingaw "uta. sa, venecivencik timadju tua "namacay" kata "輪迴" nua "tjaljabulayan na ripun" i kinasengseng nimadju uta, a sinan a 連歌tua aicu a vinecikan na前衛. mapacun a tjaljabulayan kasicuayan kata palisian nua cemas tazua a kinasengseng nimadju. maljuluay timadju tua cawcau a nakuyakuya, neka a rusaleseljeljan, kata pulju, suraman nua varung. izuanga a liaw sa pungadanngadan a kinasengseng nimadju i venecikan na ripun a sinicinalitan, saka namasan tua tjaljapungadan a cawcau tua venecivencik timadju i ripun. sinan ta sikamasanitalj a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎" a cawcau na ripun, sipakeljan ta nasi kata bulayan nua kinemeneman na ripun tua kacauan nimadju nu pinakalevavan. sikavaljutan a sinipualjak a Yasunari Kawabata i (idedet a tucu a 天神橋), tia vuvu nimadju mavanaga a pungadangadan a namanguaq a cawcau, ljawa masan tua namapulju timadju sa pasetavat tua 東京. nakitulu ta masan tua kuysang nimadju a kama. namacayanga ti kama nimadju nu drusa tuki tjelu a cavilj ti Yasunari Kawabata, sa kacuin tjaimadju ni vuvu a uqaljay tua 大阪府 sa paquzip tjaimadju. qaw pinaquzip nua zuma a kasusu a kaka a tjavuru a vavayan ni Yasunari Kawabata. masa sedjurudj ti Yasunari Kawabata, sa inia maqati a masasaw nu qakunuwan timadju, ika kemeljang ta kacuwan isasaw; ljawa, mavan a aicu a sipaseleman tjaimadju, inika maumalj ta saqetjuan nimadju, saka sinan ta sadjelung a vinarungan a saqetjuan timadju. ka kitulutulu ti Yasunari Kawabata, uri maumalj taicu a nasi nimadju, ljawa seljekuya timadju uta: namacay ti vuvu a vavayan kata uqaljay, kaka a tjuruvu a vavayan nimadju. saka sinan a aicu a sineljavakan nua pulju kata macay tua nasi ni Yasunari Kawabata. mpulju ti Yasunari Kawabata, pasecacikel tua sikavaljudan sa venecivencik timadju i kacauan nua venecikan, a patagilj a pacucun ta qatupu a "源氏物語"timadju kaizuanan, uri sinanpazangal taicu a qatupu tua nasi nimadju, saka nu pacun ta kinasengseng nimadju, uri maljavaljavar ta qatupu a "源氏物語". ka kituluanan ti Yasunari Kawabata, inika kemeljang tua aicu a qatupu a "源氏物語"timadju, ljawa patagiljanan timadju tua venecivencik. ka 1915 a caviljan, izua a 俳句nimadju i qatupu, sa izua a senay kata venecikan nimadju i報紙"京阪新聞"nuicavilj. ka nakitjaulanga, vaik a sema tua gakku a ti Yasunari Kawabata tua kitulu, sa nakituluanga ta tjaljanguaq a venecikan na kacauan kata ripun izua. ka ivirilj tua 1920 a caviljan, kitulutulu ta venecivecik ti Yasunari Kawabata sa qamacuvung ta sikamasanitalj a kinasengseng nimadju aza短篇"招魂節的一幕". ka 1931 a caviljan, amin a 劇本nimadju a "瘋狂的一頁"sa uri sinan tua 'iga, qaw qamacuvung timadju ta "伊豆的舞孃"uta. uri kinazala tjai kinasengseng ni Yasunari Kawabata nua zuma, ljawa inika semekez timadju, sa venecivencik timadju a kemasi a 新感覺ta新心理主義, kata 意識流. aza"針,玻璃和霧" mavan a tjaljapungadan a kinasengseng nimadju ka 1931 a caviljan. saka, izua a "tenget", "neka" na 佛教 i kinasengseng ni Yasunari Kawabata. ka 1934 a caviljan, patagilj a venecik ti Yasunari Kawabata ta "雪國", sa izuaga a qatupu nu i viriljanga a tjelu a cavilj, qaw pinakalevavan ta sikamasantjelulj a venecik nua "文藝懇話會獎". ka 1936 a caviljan, masa sikaqilji ta makaqeci ti Yasunari Kawabata sa inika venecik timadju, sa vaik timadju ta liaw a sitaliduan a sikaqilji ta makaqeci. ka 1940 a caviljan, sinan tua "日本文學會"nia Yasunari Kawabata. ka 1941 a caviljan, ciniged ti Yasunari Kawabata nua sividay na ripun tua kivala i 滿洲; nu qemacuvnganga, vineli ta paysu nimadju ta pasa i chuku, sa kicacevung ta valjaw nimadju tua chuku. uri vaik a sema ta 北京 a madrusa tiamadju, sa mangetjez ta ripun kaisangas ta makaqeci. nuicavilj, sananguaqen a venecik tazua a "滿洲各民族創作選集".ka 1944 a caviljan, pinakalevavan a vinecikan a "故園"na viriviriljan a venecik nua "菊池寬獎"nu nekanan makaqeci. ka 1947 a caviljan, izuaga a tapuluq kata tjelu a cavilj sa qemacuvunganga ta "雪國"ti Yasunari Kawabata. ka 1949 a caviljan, uri venecivencik timadju tazua a vinecikan a ""千羽鶴""avan a pazangal a vinecikan nimadju; ka 1952 a caviljan, sinan a aicu a vinecikan tua 歌舞伎. ka 1961 a caviljan, uri vaik a sema ta 京都sa venecik ta "古都"ti Yasunari Kawabata, qaw pinakalevavan na "kakudan a 文化勳章"timadju. ka 1968 a caviljan a ziugacu kata tapuluq sa pitju a qadavan, pinakalevavan a vinecikan a "雪國","千羽鶴"kata "古都"na venecik nua "諾貝爾文學獎"mavan a sikamasanitjalj a cawcau na ripun timadju, sa avan a sikamasanmusanlj a cawcau na 東方, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. sa ka ziunigacu a tapuluq a qadavan, mirava timadju ta 和服a "紋付羽織袴"i 斯德哥爾摩音樂廳 tua pakaleva. ka ziunigacu a tapuluq kata drusa a qadavan, naqivu ta "我在美麗的日本" ti Yasunari Kawabata i 瑞典學院, sa naqivu ti Yasunari Kawabata a liaw a vinecikan nua kasicuayan tua maljavar ta ripun, kata bulayan nua ripun. ka 1969 a caviljan a sigacu, nu masasaw a kivangavang ti Yasunari Kawabata, sinan tua 名譽會員nua amirika a 藝術文藝學會 kati 亞歷山大·索忍尼辛. ka 1970 a caviljan a ziuicigacu kata drusa a puluq sa lima a qadavan, kiqeci ti 三島由紀夫sa tjuruvu a vencivencik a cawcau a semazua, amin a Yasunari Kawabata a maqati a sematjumaq, ljawa inika napacun ta macay a cawcau. qaw sadjelung a varung ni Yasunari Kawabata, naqivu tua situ timadju: "uri djemulu acawcau, avan a'en."ka 1972 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan, avan a i viriljanga a tapuluq sa pitju a qiljas tua kipaqeci ti 三島由紀夫, sikiqeci na 煤氣 ti Yasunari Kawabata i 工作室, inia venecivencik tanema timadju. nu kiqeci aza madrusa a cawcau sa izuaga a liaw a sinikivadaq niamadju. ka 2013 a caviljan a nigacu kata tapuluq sa siva a qadavan, napacunanga ta vinecikan ni Yasunari Kawabata a "美麗!"i報紙 nu i viriljanga a alu a puluq kata unem a cavilj, sa i sangas a sepatj a qiljas tua venecikan a "海之火祭" nimadju. aza tjaucikel nimadju "patagilj a pacucun ta qatupu a"雪國"ni Yasunari Kawabata kasauny, inianan a pacunanga, ljawa inika tjemaula uta. aza venecikan na ripun mavan a nanguaqan niamatju a paqulid, makeljang angata tazua a vinecikan a ku pacun." aya ti曹禺. "Yasunari Kawabata mavanga a cawcau tua kivangavang a paqulid"; "a sinipualjak a cawcau tua semanbulayan i ripun, sa uri penualj ta kakudan nu ripun timadju, qaw ljemenguaq ta kakudan nimadju a kemasi a 東西方, saka makuya angata timadju a patjara tazua."aya ti三島由紀夫.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ti jasunari ʎa kawabata (** ** kawabata jasunari, ****.*.** * ****.*.**) a sinipuaʎak nu **** a ʦaviʎan a ɭukugaʦu kata tapuɭuq sa səpaʦ a qadavan sa namaʦajaŋa nu **** a ʦaviʎan a sigaʦu kata tapuɭuq sa umən a qadavan. jasunari kawabata avan a puŋadanŋadan a ʦawʦau tua vənəʦivənʦik kata pənuaʎ i kaʦauan ka kəmasi **ta****. namasan tua sikamasanitaʎ a ʦawʦau na ripun a pinakaɭəvavan ta vənəʦik nua"****"ka **** a ʦaviʎan, mavanaŋa a sikamasanmusaʎ a ʦawʦau na **, ɉaɉədaʎ ta **********. a sinipuaʎak a jasunari kawabata i ***, sa nakiʦauɭa a kəmasi . qaw pinakaɭəvavan na *** tua pənuaʎ nua vənəʦivənʦik timaɉu ka dajgakuanan sa naqəmati tazua a qatupu a"****"katia ***. sinan a **** nua ** tua vənəʦivənʦik ta ɭiaw a kinasəŋsəŋ, a pinaka ta "vənəʦikan nua*****", saka napaʦun ʦaimaɉu nua zuma masa taiʦu. ɭiaw a kinasəŋsəŋ nimaɉu, inia mamau tazua a kudain nua vənəʦik, izuaga a *, kata****, saka a pinaka ta "vənəʦik a puɭiŋaw "uta. sa, vənəʦivənʦik timaɉu tua "namaʦaj" kata "**" nua "ʦaʎabuɭajan na ripun" i kinasəŋsəŋ nimaɉu uta, a sinan a **tua aiʦu a vinəʦikan na**. mapaʦun a ʦaʎabuɭajan kasiʦuajan kata paɭisian nua ʦəmas tazua a kinasəŋsəŋ nimaɉu. maʎuɭuaj timaɉu tua ʦawʦau a nakujakuja, nəka a rusaɭəsəʎəʎan, kata puʎu, suraman nua varuŋ. izuaŋa a ɭiaw sa puŋadanŋadan a kinasəŋsəŋ nimaɉu i vənəʦikan na ripun a siniʦinaɭitan, saka namasan tua ʦaʎapuŋadan a ʦawʦau tua vənəʦivənʦik timaɉu i ripun. sinan ta sikamasanitaʎ a pinakaɭəvavan ta vənəʦik nua"****" a ʦawʦau na ripun, sipakəʎan ta nasi kata buɭajan nua kinəmənəman na ripun tua kaʦauan nimaɉu nu pinakaɭəvavan. sikavaʎutan a sinipuaʎak a jasunari kawabata i (idədət a tuʦu a ***), tia vuvu nimaɉu mavanaga a puŋadaŋadan a namaŋuaq a ʦawʦau, ʎawa masan tua namapuʎu timaɉu sa pasətavat tua **. nakituɭu ta masan tua kujsaŋ nimaɉu a kama. namaʦajaŋa ti kama nimaɉu nu ɖusa tuki ʦəɭu a ʦaviʎ ti jasunari kawabata, sa kaʦuin ʦaimaɉu ni vuvu a uqaʎaj tua *** sa paquzip ʦaimaɉu. qaw pinaquzip nua zuma a kasusu a kaka a ʦavuru a vavajan ni jasunari kawabata. masa səɉuruɉ ti jasunari kawabata, sa inia maqati a masasaw nu qakunuwan timaɉu, ika kəməʎaŋ ta kaʦuwan isasaw; ʎawa, mavan a aiʦu a sipasəɭəman ʦaimaɉu, inika maumaʎ ta saqəʦuan nimaɉu, saka sinan ta saɉəɭuŋ a vinaruŋan a saqəʦuan timaɉu. ka kituɭutuɭu ti jasunari kawabata, uri maumaʎ taiʦu a nasi nimaɉu, ʎawa səʎəkuja timaɉu uta: namaʦaj ti vuvu a vavajan kata uqaʎaj, kaka a ʦuruvu a vavajan nimaɉu. saka sinan a aiʦu a sinəʎavakan nua puʎu kata maʦaj tua nasi ni jasunari kawabata. mpuʎu ti jasunari kawabata, pasəʦaʦikəɭ tua sikavaʎudan sa vənəʦivənʦik timaɉu i kaʦauan nua vənəʦikan, a patagiʎ a paʦuʦun ta qatupu a "****"timaɉu kaizuanan, uri sinanpazaŋaɭ taiʦu a qatupu tua nasi nimaɉu, saka nu paʦun ta kinasəŋsəŋ nimaɉu, uri maʎavaʎavar ta qatupu a "****". ka kituɭuanan ti jasunari kawabata, inika kəməʎaŋ tua aiʦu a qatupu a "****"timaɉu, ʎawa patagiʎanan timaɉu tua vənəʦivənʦik. ka **** a ʦaviʎan, izua a **nimaɉu i qatupu, sa izua a sənaj kata vənəʦikan nimaɉu i**"****"nuiʦaviʎ. ka nakiʦauɭaŋa, vaik a səma tua gakku a ti jasunari kawabata tua kituɭu, sa nakituɭuaŋa ta ʦaʎaŋuaq a vənəʦikan na kaʦauan kata ripun izua. ka iviriʎ tua **** a ʦaviʎan, kituɭutuɭu ta vənəʦivəʦik ti jasunari kawabata sa qamaʦuvuŋ ta sikamasanitaʎ a kinasəŋsəŋ nimaɉu aza**"******". ka **** a ʦaviʎan, amin a **nimaɉu a "*****"sa uri sinan tua ʔiga, qaw qamaʦuvuŋ timaɉu ta "*****"uta. uri kinazaɭa ʦai kinasəŋsəŋ ni jasunari kawabata nua zuma, ʎawa inika səməkəz timaɉu, sa vənəʦivənʦik timaɉu a kəmasi a ***ta*****, kata ***. aza"*,****" mavan a ʦaʎapuŋadan a kinasəŋsəŋ nimaɉu ka **** a ʦaviʎan. saka, izua a "təŋət", "nəka" na ** i kinasəŋsəŋ ni jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, patagiʎ a vənəʦik ti jasunari kawabata ta "**", sa izuaga a qatupu nu i viriʎaŋa a ʦəɭu a ʦaviʎ, qaw pinakaɭəvavan ta sikamasanʦəɭuʎ a vənəʦik nua "******". ka **** a ʦaviʎan, masa sikaqiʎi ta makaqəʦi ti jasunari kawabata sa inika vənəʦik timaɉu, sa vaik timaɉu ta ɭiaw a sitaɭiduan a sikaqiʎi ta makaqəʦi. ka **** a ʦaviʎan, sinan tua "*****"nia jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, ʦinigəd ti jasunari kawabata nua sividaj na ripun tua kivaɭa i **; nu qəmaʦuvŋaŋa, vinəɭi ta pajsu nimaɉu ta pasa i ʦhuku, sa kiʦaʦəvuŋ ta vaʎaw nimaɉu tua ʦhuku. uri vaik a səma ta ** a maɖusa tiamaɉu, sa maŋəʦəz ta ripun kaisaŋas ta makaqəʦi. nuiʦaviʎ, sanaŋuaqən a vənəʦik tazua a "*********".ka **** a ʦaviʎan, pinakaɭəvavan a vinəʦikan a "**"na viriviriʎan a vənəʦik nua "****"nu nəkanan makaqəʦi. ka **** a ʦaviʎan, izuaga a tapuɭuq kata ʦəɭu a ʦaviʎ sa qəmaʦuvuŋaŋa ta "**"ti jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, uri vənəʦivənʦik timaɉu tazua a vinəʦikan a ""***""avan a pazaŋaɭ a vinəʦikan nimaɉu; ka **** a ʦaviʎan, sinan a aiʦu a vinəʦikan tua ***. ka **** a ʦaviʎan, uri vaik a səma ta **sa vənəʦik ta "**"ti jasunari kawabata, qaw pinakaɭəvavan na "kakudan a ****"timaɉu. ka **** a ʦaviʎan a ziugaʦu kata tapuɭuq sa piʦu a qadavan, pinakaɭəvavan a vinəʦikan a "**","***"kata "**"na vənəʦik nua "******"mavan a sikamasaniʦaʎ a ʦawʦau na ripun timaɉu, sa avan a sikamasanmusanʎ a ʦawʦau na **, ɉaɉədaʎ ta **********. sa ka ziunigaʦu a tapuɭuq a qadavan, mirava timaɉu ta **a "*****"i ******** tua pakaɭəva. ka ziunigaʦu a tapuɭuq kata ɖusa a qadavan, naqivu ta "*******" ti jasunari kawabata i ****, sa naqivu ti jasunari kawabata a ɭiaw a vinəʦikan nua kasiʦuajan tua maʎavar ta ripun, kata buɭajan nua ripun. ka **** a ʦaviʎan a sigaʦu, nu masasaw a kivaŋavaŋ ti jasunari kawabata, sinan tua ****nua amirika a ****** kati *********. ka **** a ʦaviʎan a ziuiʦigaʦu kata ɖusa a puɭuq sa ɭima a qadavan, kiqəʦi ti *****sa ʦuruvu a vənʦivənʦik a ʦawʦau a səmazua, amin a jasunari kawabata a maqati a səmaʦumaq, ʎawa inika napaʦun ta maʦaj a ʦawʦau. qaw saɉəɭuŋ a varuŋ ni jasunari kawabata, naqivu tua situ timaɉu: "uri ɉəmuɭu aʦawʦau, avan aʔən."ka **** a ʦaviʎan a sigaʦu kata tapuɭuq sa umən a qadavan, avan a i viriʎaŋa a tapuɭuq sa piʦu a qiʎas tua kipaqəʦi ti *****, sikiqəʦi na ** ti jasunari kawabata i ***, inia vənəʦivənʦik tanəma timaɉu. nu kiqəʦi aza maɖusa a ʦawʦau sa izuaga a ɭiaw a sinikivadaq niamaɉu. ka **** a ʦaviʎan a nigaʦu kata tapuɭuq sa siva a qadavan, napaʦunaŋa ta vinəʦikan ni jasunari kawabata a "**!"i** nu i viriʎaŋa a aɭu a puɭuq kata unəm a ʦaviʎ, sa i saŋas a səpaʦ a qiʎas tua vənəʦikan a "****" nimaɉu. aza ʦauʦikəɭ nimaɉu "patagiʎ a paʦuʦun ta qatupu a"**"ni jasunari kawabata kasaunj, inianan a paʦunaŋa, ʎawa inika ʦəmauɭa uta. aza vənəʦikan na ripun mavan a naŋuaqan niamaʦu a paquɭid, makəʎaŋ aŋata tazua a vinəʦikan a ku paʦun." aja ti**. "jasunari kawabata mavaŋa a ʦawʦau tua kivaŋavaŋ a paquɭid"; "a sinipuaʎak a ʦawʦau tua səmanbuɭajan i ripun, sa uri pənuaʎ ta kakudan nu ripun timaɉu, qaw ʎəməŋuaq ta kakudan nimaɉu a kəmasi a ***, saka makuja aŋata timaɉu a paʦara tazua."aja ti*****.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">ti Yasunari lja Kawabata (川端 康成 Kawabata Yasunari, 1899.7.11 – 1972.4.16) a sinipualjak nu 1899 a caviljan a lukugacu kata tapuluq sa sepatj a qadavan sa namacayanga nu 1974 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan. Yasunari Kawabata avan a pungadanngadan a cawcau tua venecivencik kata penualj i kacauan ka kemasi 大正ta昭和年間. namasan tua sikamasanitalj a cawcau na ripun a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎"ka 1968 a caviljan, mavananga a sikamasanmusalj a cawcau na 亞洲, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. a sinipualjak a Yasunari Kawabata i 大阪府, sa nakitjaula a kemasi . qaw pinakalevavan na 菊池寬 tua penualj nua venecivencik timadju ka daygakuanan sa naqemati tazua a qatupu a"文藝時代"katia 橫光利. sinan a 前衛文學 nua 西歐 tua venecivencik ta liaw a kinasengseng, a pinaka ta "venecikan nua新感覺文學", saka napacun tjaimadju nua zuma masa taicu. liaw a kinasengseng nimadju, inia mamau tazua a kudain nua venecik, izuaga a 詩, kata少女小說, saka a pinaka ta "venecik a pulingaw "uta. sa, venecivencik timadju tua "namacay" kata "輪迴" nua "tjaljabulayan na ripun" i kinasengseng nimadju uta, a sinan a 連歌tua aicu a vinecikan na前衛. mapacun a tjaljabulayan kasicuayan kata palisian nua cemas tazua a kinasengseng nimadju. maljuluay timadju tua cawcau a nakuyakuya, neka a rusaleseljeljan, kata pulju, suraman nua varung. izuanga a liaw sa pungadanngadan a kinasengseng nimadju i venecikan na ripun a sinicinalitan, saka namasan tua tjaljapungadan a cawcau tua venecivencik timadju i ripun. sinan ta sikamasanitalj a pinakalevavan ta venecik nua"諾貝爾獎" a cawcau na ripun, sipakeljan ta nasi kata bulayan nua kinemeneman na ripun tua kacauan nimadju nu pinakalevavan. sikavaljutan a sinipualjak a Yasunari Kawabata i (idedet a tucu a 天神橋), tia vuvu nimadju mavanaga a pungadangadan a namanguaq a cawcau, ljawa masan tua namapulju timadju sa pasetavat tua 東京. nakitulu ta masan tua kuysang nimadju a kama. namacayanga ti kama nimadju nu drusa tuki tjelu a cavilj ti Yasunari Kawabata, sa kacuin tjaimadju ni vuvu a uqaljay tua 大阪府 sa paquzip tjaimadju. qaw pinaquzip nua zuma a kasusu a kaka a tjavuru a vavayan ni Yasunari Kawabata. masa sedjurudj ti Yasunari Kawabata, sa inia maqati a masasaw nu qakunuwan timadju, ika kemeljang ta kacuwan isasaw; ljawa, mavan a aicu a sipaseleman tjaimadju, inika maumalj ta saqetjuan nimadju, saka sinan ta sadjelung a vinarungan a saqetjuan timadju. ka kitulutulu ti Yasunari Kawabata, uri maumalj taicu a nasi nimadju, ljawa seljekuya timadju uta: namacay ti vuvu a vavayan kata uqaljay, kaka a tjuruvu a vavayan nimadju. saka sinan a aicu a sineljavakan nua pulju kata macay tua nasi ni Yasunari Kawabata. mpulju ti Yasunari Kawabata, pasecacikel tua sikavaljudan sa venecivencik timadju i kacauan nua venecikan, a patagilj a pacucun ta qatupu a "源氏物語"timadju kaizuanan, uri sinanpazangal taicu a qatupu tua nasi nimadju, saka nu pacun ta kinasengseng nimadju, uri maljavaljavar ta qatupu a "源氏物語". ka kituluanan ti Yasunari Kawabata, inika kemeljang tua aicu a qatupu a "源氏物語"timadju, ljawa patagiljanan timadju tua venecivencik. ka 1915 a caviljan, izua a 俳句nimadju i qatupu, sa izua a senay kata venecikan nimadju i報紙"京阪新聞"nuicavilj. ka nakitjaulanga, vaik a sema tua gakku a ti Yasunari Kawabata tua kitulu, sa nakituluanga ta tjaljanguaq a venecikan na kacauan kata ripun izua. ka ivirilj tua 1920 a caviljan, kitulutulu ta venecivecik ti Yasunari Kawabata sa qamacuvung ta sikamasanitalj a kinasengseng nimadju aza短篇"招魂節的一幕". ka 1931 a caviljan, amin a 劇本nimadju a "瘋狂的一頁"sa uri sinan tua 'iga, qaw qamacuvung timadju ta "伊豆的舞孃"uta. uri kinazala tjai kinasengseng ni Yasunari Kawabata nua zuma, ljawa inika semekez timadju, sa venecivencik timadju a kemasi a 新感覺ta新心理主義, kata 意識流. aza"針,玻璃和霧" mavan a tjaljapungadan a kinasengseng nimadju ka 1931 a caviljan. saka, izua a "tenget", "neka" na 佛教 i kinasengseng ni Yasunari Kawabata. ka 1934 a caviljan, patagilj a venecik ti Yasunari Kawabata ta "雪國", sa izuaga a qatupu nu i viriljanga a tjelu a cavilj, qaw pinakalevavan ta sikamasantjelulj a venecik nua "文藝懇話會獎". ka 1936 a caviljan, masa sikaqilji ta makaqeci ti Yasunari Kawabata sa inika venecik timadju, sa vaik timadju ta liaw a sitaliduan a sikaqilji ta makaqeci. ka 1940 a caviljan, sinan tua "日本文學會"nia Yasunari Kawabata. ka 1941 a caviljan, ciniged ti Yasunari Kawabata nua sividay na ripun tua kivala i 滿洲; nu qemacuvnganga, vineli ta paysu nimadju ta pasa i chuku, sa kicacevung ta valjaw nimadju tua chuku. uri vaik a sema ta 北京 a madrusa tiamadju, sa mangetjez ta ripun kaisangas ta makaqeci. nuicavilj, sananguaqen a venecik tazua a "滿洲各民族創作選集".ka 1944 a caviljan, pinakalevavan a vinecikan a "故園"na viriviriljan a venecik nua "菊池寬獎"nu nekanan makaqeci. ka 1947 a caviljan, izuaga a tapuluq kata tjelu a cavilj sa qemacuvunganga ta "雪國"ti Yasunari Kawabata. ka 1949 a caviljan, uri venecivencik timadju tazua a vinecikan a ""千羽鶴""avan a pazangal a vinecikan nimadju; ka 1952 a caviljan, sinan a aicu a vinecikan tua 歌舞伎. ka 1961 a caviljan, uri vaik a sema ta 京都sa venecik ta "古都"ti Yasunari Kawabata, qaw pinakalevavan na "kakudan a 文化勳章"timadju. ka 1968 a caviljan a ziugacu kata tapuluq sa pitju a qadavan, pinakalevavan a vinecikan a "雪國","千羽鶴"kata "古都"na venecik nua "諾貝爾文學獎"mavan a sikamasanitjalj a cawcau na ripun timadju, sa avan a sikamasanmusanlj a cawcau na 東方, djadjedalj ta 羅賓德拉納特·泰戈爾. sa ka ziunigacu a tapuluq a qadavan, mirava timadju ta 和服a "紋付羽織袴"i 斯德哥爾摩音樂廳 tua pakaleva. ka ziunigacu a tapuluq kata drusa a qadavan, naqivu ta "我在美麗的日本" ti Yasunari Kawabata i 瑞典學院, sa naqivu ti Yasunari Kawabata a liaw a vinecikan nua kasicuayan tua maljavar ta ripun, kata bulayan nua ripun. ka 1969 a caviljan a sigacu, nu masasaw a kivangavang ti Yasunari Kawabata, sinan tua 名譽會員nua amirika a 藝術文藝學會 kati 亞歷山大·索忍尼辛. ka 1970 a caviljan a ziuicigacu kata drusa a puluq sa lima a qadavan, kiqeci ti 三島由紀夫sa tjuruvu a vencivencik a cawcau a semazua, amin a Yasunari Kawabata a maqati a sematjumaq, ljawa inika napacun ta macay a cawcau. qaw sadjelung a varung ni Yasunari Kawabata, naqivu tua situ timadju: "uri djemulu acawcau, avan a'en."ka 1972 a caviljan a sigacu kata tapuluq sa umen a qadavan, avan a i viriljanga a tapuluq sa pitju a qiljas tua kipaqeci ti 三島由紀夫, sikiqeci na 煤氣 ti Yasunari Kawabata i 工作室, inia venecivencik tanema timadju. nu kiqeci aza madrusa a cawcau sa izuaga a liaw a sinikivadaq niamadju. ka 2013 a caviljan a nigacu kata tapuluq sa siva a qadavan, napacunanga ta vinecikan ni Yasunari Kawabata a "美麗!"i報紙 nu i viriljanga a alu a puluq kata unem a cavilj, sa i sangas a sepatj a qiljas tua venecikan a "海之火祭" nimadju. aza tjaucikel nimadju "patagilj a pacucun ta qatupu a"雪國"ni Yasunari Kawabata kasauny, inianan a pacunanga, ljawa inika tjemaula uta. aza venecikan na ripun mavan a nanguaqan niamatju a paqulid, makeljang angata tazua a vinecikan a ku pacun." aya ti曹禺. "Yasunari Kawabata mavanga a cawcau tua kivangavang a paqulid"; "a sinipualjak a cawcau tua semanbulayan i ripun, sa uri penualj ta kakudan nu ripun timadju, qaw ljemenguaq ta kakudan nimadju a kemasi a 東西方, saka makuya angata timadju a patjara tazua."aya ti三島由紀夫.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ti jasunari ʎa kawabata (** ** kawabata jasunari, ****.*.** * ****.*.**) a sinipuaʎak nu **** a ʦaviʎan a ɭukugaʦu kata tapuɭuq sa səpaʦ a qadavan sa namaʦajaŋa nu **** a ʦaviʎan a sigaʦu kata tapuɭuq sa umən a qadavan. jasunari kawabata avan a puŋadanŋadan a ʦawʦau tua vənəʦivənʦik kata pənuaʎ i kaʦauan ka kəmasi **ta****. namasan tua sikamasanitaʎ a ʦawʦau na ripun a pinakaɭəvavan ta vənəʦik nua"****"ka **** a ʦaviʎan, mavanaŋa a sikamasanmusaʎ a ʦawʦau na **, ɉaɉədaʎ ta **********. a sinipuaʎak a jasunari kawabata i ***, sa nakiʦauɭa a kəmasi . qaw pinakaɭəvavan na *** tua pənuaʎ nua vənəʦivənʦik timaɉu ka dajgakuanan sa naqəmati tazua a qatupu a"****"katia ***. sinan a **** nua ** tua vənəʦivənʦik ta ɭiaw a kinasəŋsəŋ, a pinaka ta "vənəʦikan nua*****", saka napaʦun ʦaimaɉu nua zuma masa taiʦu. ɭiaw a kinasəŋsəŋ nimaɉu, inia mamau tazua a kudain nua vənəʦik, izuaga a *, kata****, saka a pinaka ta "vənəʦik a puɭiŋaw "uta. sa, vənəʦivənʦik timaɉu tua "namaʦaj" kata "**" nua "ʦaʎabuɭajan na ripun" i kinasəŋsəŋ nimaɉu uta, a sinan a **tua aiʦu a vinəʦikan na**. mapaʦun a ʦaʎabuɭajan kasiʦuajan kata paɭisian nua ʦəmas tazua a kinasəŋsəŋ nimaɉu. maʎuɭuaj timaɉu tua ʦawʦau a nakujakuja, nəka a rusaɭəsəʎəʎan, kata puʎu, suraman nua varuŋ. izuaŋa a ɭiaw sa puŋadanŋadan a kinasəŋsəŋ nimaɉu i vənəʦikan na ripun a siniʦinaɭitan, saka namasan tua ʦaʎapuŋadan a ʦawʦau tua vənəʦivənʦik timaɉu i ripun. sinan ta sikamasanitaʎ a pinakaɭəvavan ta vənəʦik nua"****" a ʦawʦau na ripun, sipakəʎan ta nasi kata buɭajan nua kinəmənəman na ripun tua kaʦauan nimaɉu nu pinakaɭəvavan. sikavaʎutan a sinipuaʎak a jasunari kawabata i (idədət a tuʦu a ***), tia vuvu nimaɉu mavanaga a puŋadaŋadan a namaŋuaq a ʦawʦau, ʎawa masan tua namapuʎu timaɉu sa pasətavat tua **. nakituɭu ta masan tua kujsaŋ nimaɉu a kama. namaʦajaŋa ti kama nimaɉu nu ɖusa tuki ʦəɭu a ʦaviʎ ti jasunari kawabata, sa kaʦuin ʦaimaɉu ni vuvu a uqaʎaj tua *** sa paquzip ʦaimaɉu. qaw pinaquzip nua zuma a kasusu a kaka a ʦavuru a vavajan ni jasunari kawabata. masa səɉuruɉ ti jasunari kawabata, sa inia maqati a masasaw nu qakunuwan timaɉu, ika kəməʎaŋ ta kaʦuwan isasaw; ʎawa, mavan a aiʦu a sipasəɭəman ʦaimaɉu, inika maumaʎ ta saqəʦuan nimaɉu, saka sinan ta saɉəɭuŋ a vinaruŋan a saqəʦuan timaɉu. ka kituɭutuɭu ti jasunari kawabata, uri maumaʎ taiʦu a nasi nimaɉu, ʎawa səʎəkuja timaɉu uta: namaʦaj ti vuvu a vavajan kata uqaʎaj, kaka a ʦuruvu a vavajan nimaɉu. saka sinan a aiʦu a sinəʎavakan nua puʎu kata maʦaj tua nasi ni jasunari kawabata. mpuʎu ti jasunari kawabata, pasəʦaʦikəɭ tua sikavaʎudan sa vənəʦivənʦik timaɉu i kaʦauan nua vənəʦikan, a patagiʎ a paʦuʦun ta qatupu a "****"timaɉu kaizuanan, uri sinanpazaŋaɭ taiʦu a qatupu tua nasi nimaɉu, saka nu paʦun ta kinasəŋsəŋ nimaɉu, uri maʎavaʎavar ta qatupu a "****". ka kituɭuanan ti jasunari kawabata, inika kəməʎaŋ tua aiʦu a qatupu a "****"timaɉu, ʎawa patagiʎanan timaɉu tua vənəʦivənʦik. ka **** a ʦaviʎan, izua a **nimaɉu i qatupu, sa izua a sənaj kata vənəʦikan nimaɉu i**"****"nuiʦaviʎ. ka nakiʦauɭaŋa, vaik a səma tua gakku a ti jasunari kawabata tua kituɭu, sa nakituɭuaŋa ta ʦaʎaŋuaq a vənəʦikan na kaʦauan kata ripun izua. ka iviriʎ tua **** a ʦaviʎan, kituɭutuɭu ta vənəʦivəʦik ti jasunari kawabata sa qamaʦuvuŋ ta sikamasanitaʎ a kinasəŋsəŋ nimaɉu aza**"******". ka **** a ʦaviʎan, amin a **nimaɉu a "*****"sa uri sinan tua ʔiga, qaw qamaʦuvuŋ timaɉu ta "*****"uta. uri kinazaɭa ʦai kinasəŋsəŋ ni jasunari kawabata nua zuma, ʎawa inika səməkəz timaɉu, sa vənəʦivənʦik timaɉu a kəmasi a ***ta*****, kata ***. aza"*,****" mavan a ʦaʎapuŋadan a kinasəŋsəŋ nimaɉu ka **** a ʦaviʎan. saka, izua a "təŋət", "nəka" na ** i kinasəŋsəŋ ni jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, patagiʎ a vənəʦik ti jasunari kawabata ta "**", sa izuaga a qatupu nu i viriʎaŋa a ʦəɭu a ʦaviʎ, qaw pinakaɭəvavan ta sikamasanʦəɭuʎ a vənəʦik nua "******". ka **** a ʦaviʎan, masa sikaqiʎi ta makaqəʦi ti jasunari kawabata sa inika vənəʦik timaɉu, sa vaik timaɉu ta ɭiaw a sitaɭiduan a sikaqiʎi ta makaqəʦi. ka **** a ʦaviʎan, sinan tua "*****"nia jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, ʦinigəd ti jasunari kawabata nua sividaj na ripun tua kivaɭa i **; nu qəmaʦuvŋaŋa, vinəɭi ta pajsu nimaɉu ta pasa i ʦhuku, sa kiʦaʦəvuŋ ta vaʎaw nimaɉu tua ʦhuku. uri vaik a səma ta ** a maɖusa tiamaɉu, sa maŋəʦəz ta ripun kaisaŋas ta makaqəʦi. nuiʦaviʎ, sanaŋuaqən a vənəʦik tazua a "*********".ka **** a ʦaviʎan, pinakaɭəvavan a vinəʦikan a "**"na viriviriʎan a vənəʦik nua "****"nu nəkanan makaqəʦi. ka **** a ʦaviʎan, izuaga a tapuɭuq kata ʦəɭu a ʦaviʎ sa qəmaʦuvuŋaŋa ta "**"ti jasunari kawabata. ka **** a ʦaviʎan, uri vənəʦivənʦik timaɉu tazua a vinəʦikan a ""***""avan a pazaŋaɭ a vinəʦikan nimaɉu; ka **** a ʦaviʎan, sinan a aiʦu a vinəʦikan tua ***. ka **** a ʦaviʎan, uri vaik a səma ta **sa vənəʦik ta "**"ti jasunari kawabata, qaw pinakaɭəvavan na "kakudan a ****"timaɉu. ka **** a ʦaviʎan a ziugaʦu kata tapuɭuq sa piʦu a qadavan, pinakaɭəvavan a vinəʦikan a "**","***"kata "**"na vənəʦik nua "******"mavan a sikamasaniʦaʎ a ʦawʦau na ripun timaɉu, sa avan a sikamasanmusanʎ a ʦawʦau na **, ɉaɉədaʎ ta **********. sa ka ziunigaʦu a tapuɭuq a qadavan, mirava timaɉu ta **a "*****"i ******** tua pakaɭəva. ka ziunigaʦu a tapuɭuq kata ɖusa a qadavan, naqivu ta "*******" ti jasunari kawabata i ****, sa naqivu ti jasunari kawabata a ɭiaw a vinəʦikan nua kasiʦuajan tua maʎavar ta ripun, kata buɭajan nua ripun. ka **** a ʦaviʎan a sigaʦu, nu masasaw a kivaŋavaŋ ti jasunari kawabata, sinan tua ****nua amirika a ****** kati *********. ka **** a ʦaviʎan a ziuiʦigaʦu kata ɖusa a puɭuq sa ɭima a qadavan, kiqəʦi ti *****sa ʦuruvu a vənʦivənʦik a ʦawʦau a səmazua, amin a jasunari kawabata a maqati a səmaʦumaq, ʎawa inika napaʦun ta maʦaj a ʦawʦau. qaw saɉəɭuŋ a varuŋ ni jasunari kawabata, naqivu tua situ timaɉu: "uri ɉəmuɭu aʦawʦau, avan aʔən."ka **** a ʦaviʎan a sigaʦu kata tapuɭuq sa umən a qadavan, avan a i viriʎaŋa a tapuɭuq sa piʦu a qiʎas tua kipaqəʦi ti *****, sikiqəʦi na ** ti jasunari kawabata i ***, inia vənəʦivənʦik tanəma timaɉu. nu kiqəʦi aza maɖusa a ʦawʦau sa izuaga a ɭiaw a sinikivadaq niamaɉu. ka **** a ʦaviʎan a nigaʦu kata tapuɭuq sa siva a qadavan, napaʦunaŋa ta vinəʦikan ni jasunari kawabata a "**!"i** nu i viriʎaŋa a aɭu a puɭuq kata unəm a ʦaviʎ, sa i saŋas a səpaʦ a qiʎas tua vənəʦikan a "****" nimaɉu. aza ʦauʦikəɭ nimaɉu "patagiʎ a paʦuʦun ta qatupu a"**"ni jasunari kawabata kasaunj, inianan a paʦunaŋa, ʎawa inika ʦəmauɭa uta. aza vənəʦikan na ripun mavan a naŋuaqan niamaʦu a paquɭid, makəʎaŋ aŋata tazua a vinəʦikan a ku paʦun." aja ti**. "jasunari kawabata mavaŋa a ʦawʦau tua kivaŋavaŋ a paquɭid"; "a sinipuaʎak a ʦawʦau tua səmanbuɭajan i ripun, sa uri pənuaʎ ta kakudan nu ripun timaɉu, qaw ʎəməŋuaq ta kakudan nimaɉu a kəmasi a ***, saka makuja aŋata timaɉu a paʦara tazua."aja ti*****.</PHON>
    </S>
</TEXT>