<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Paiwan_zuga" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: zuga" copyright="CC BY-SA" citation="zuga. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/zuga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_zuga, title = zuga, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/zuga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">a ljavaran na sepaiwan neka nu pakata "zuga" kata "zemuga" a kakaiyan, aicu a "zuga" a "zemuga" a kay, tinavelak asitja Dripun a ljavaran, sa seljudji a pazulju ta tja kay a se Vuculj. qau na masan tja kay anga vaquan a Vuculj. zuga kata vecik a "zuga" kata "vecik" na masan ngadan a inavecikan, ljakua nu tja igaljuin a papapiliq a venarung, izua sika maretimalji a patarevan. a "zuga" maqati tu zuga. a "vecik" na masan tjaliyaw a mamaw a patarevan. paru vencikan a kasiw, vencik na itung, vecik itja djeljep, pukeljang ita kasiw ata qaciljai, sinan vecik na gimeng, vecik ita kaviaqan na pulingaw, vecik i mudingan na se Taiyan… vecuk tjayain. katje patarevan a masan liyaliyaw a patarevan na kacalisiyan, inia masanitalj a pakazuan sakamaya. zemuga kata vencik a "zemuga" kata "vencik" namasan tadjalan tu katjngadanan, madadungdung a patarevan ljakua izua sikamaretimalji. a "zemuga" avan a seman zuga, a "vencik" avan a vencik ta kasiw, semanvecik, vencik ta itung, vecik a semanzuka... a na masan liyaliyaw a kakudanan. a "zemuga" pasedjaljepan tu semanzuka, ayatua asita Zipun pasevaliten ta ciniukukan sa pasevalitan tu kay na paiwan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">a ljavaran na sepaiwan neka no pakata "zoga" kata "zemoga" a kakaiyan, aico a "zoga" a "zemoga" a kay, tinavelak asitja Dripon a ljavaran, sa seljodji a pazoljo ta tja kay a se Vocolj. qao na masan tja kay anga vaqoan a Vocolj. zoga kata vecik a "zoga" kata "vecik" na masan ngadan a inavecikan, ljakoa no tja igaljoin a papapiliq a venarong, izoa sika maretimalji a patarevan. a "zoga" maqati to zoga. a "vecik" na masan tjaliyaw a mamaw a patarevan. paro vencikan a kasiw, vencik na itong, vecik itja djeljep, pokeljang ita kasiw ata qaciljai, sinan vecik na gimeng, vecik ita kaviaqan na polingaw, vecik i modingan na se Taiyan… vecok tjayain. katje patarevan a masan liyaliyaw a patarevan na kacalisiyan, inia masanitalj a pakazoan sakamaya. zemoga kata vencik a "zemoga" kata "vencik" namasan tadjalan to katjngadanan, madadongdong a patarevan ljakoa izoa sikamaretimalji. a "zemoga" avan a seman zoga, a "vencik" avan a vencik ta kasiw, semanvecik, vencik ta itong, vecik a semanzoka... a na masan liyaliyaw a kakodanan. a "zemoga" pasedjaljepan to semanzoka, ayatoa asita Zipon pasevaliten ta ciniokokan sa pasevalitan to kay na paiwan.</FORM>
    </S>
</TEXT>