<TEXT id="eP2_文化篇_Kaqun_Bunun" xml:lang="bnn" source="ePark2 文化篇 Kaqun_Bunun" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>Ma'aq qa Bunun han Taivang tia a, heza tu himamang mutda a bunun, mamita Bunun na heza pavazun minhima tu siduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族有五萬多人，有五個族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428523.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>heza TakBanuaz, heza Takivatan, heza Takitudu, heza Takibakha cin Isbukun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是巒社群、丹社群、卡社群、卓社群和郡社群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428524.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>maqa hima sidoq qa cia IsBukun na mungaus minvaz, han Bunun sidoq ti. cia amin Isbukun na han Bunun siqdoq qa malalabas sa bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群先分開出走的，他們也是人數最多的族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428525.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>tupa tu maqa Bunun na ihan Lamungan ta miqumic, nahaiza tu tastumang mutda a bunun i'ita miqumic , mini ita masopa ludun dengaz za, ihanin ludaundengaz minvazin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有很多布農族人在南投縣居住生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428526.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>maqa Bubukun na heza a masopa Takau ta. maqa takbanuaz za heza masopa Kalingku' Taitu' ta. maqa Takittudu ka antan han qalavang ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將近有一萬多人在那裏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428527.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>maqa Takivatan na heza masopa Kalingku' ta, cia ki Nantu' ti a nanu tu indangi'an bunun sidoq miqumic qabas, pangqa maqa hima sidoq tu Bunun na, amin heza han Natu ti</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他的布農族則分散在高雄市、台東縣、花蓮縣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428528.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>Ma'aq ka isluluc'an delaz a heza Luc'an buan pequnan, Luc'an buan Pabinau'an, Luc'an buan Al'u'an, Luc'an buan Unquma'an, Luc'an buan Pinangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的祭典：開墾祭、潔淨祭、休憩祭、整地祭、撒種祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428529.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>Luc'an buan Qusva'an, Luc'an buan Malaqtenga, Luc'an buan Davunan, Luc'an buan Sauda'an, Luc'an buan Pasiqolucan, Luc'an buan Andaza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除草祭、梳理祭、射耳祭、鬼祭、採收祭、孩童祭典、進倉祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25926/428530.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>Ma'aq ka Bunun na sintupa tu bunun tuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的意思是真正的人的意思</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428531.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>ma'aq ata Bunun na mamantuk tu taki macongqu'an tu miniqumic, iha'an mita a madadengaz ludun dengaz ta kalumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在台灣原住民族中是典型的高山民族，分布在中央山脈蓋房子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428532.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>i'ita amin munquma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也在那裏開墾農地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428533.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>Ma'aq mita takdada'an na ihan mac'an saba kaidaqvasan sohan mapusan saba mutda' kaidaqvasan tu ludun, maqa Bunun na mahulezak sodaqvisan ihan ludun mudadan qaqanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的生活空間在海拔在公尺到公尺之間。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428534.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>Ihan Taivang ti cikopa ka sidoq qa cia Bunun na mastan madaqvas dengaz za dangian miqumic, maqtu a Bunun iha'an ludun daingaz miqumic tu sidoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住地的平均高度布農族是冠於台灣各族的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428535.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>matu qabasang nga iha'an na Bunun dau ludu Saviq ta miqumic; uka cia Bunun sidoq qa kapisingan, mastan mamangan tu bunun ihan Taivang ti.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在各原住民族之中，最能夠適應高山氣候的一支族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428536.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>matu qabas dengaz za, heza amin na Bunun na taki ha'an Lamungan tatamiqumic, tupa'un tu “me'acang nga dangi'an.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期生活地域以玉山山脈為主，包括玉山主峰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428537.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>heza a dungzavin tunvanglaz munludun, iha'an Ludun Dengaz tu insuma'n ni vali. heza a panaha'an Kalingku', Taitu' cin Takau' antaha'an manludun ta miqumic, ma'aq mita Bunun tu dangi'anan na labalqat ti Taivang tu ludun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族在海拔公尺到公尺的崇山峻嶺間，能夠自由地來回穿梭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428538.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>mahunut i Tai'ialu, mastan malmamangmang nga dangi'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">毫不畏懼，活動力特別強</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25927/428539.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>ihan Qanitu'an ta, kenu'anan i mabailulu makucia daus makaus mapatas si patasan tu banhil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族在Qanitu’an 的地方發現木製的板曆</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/428540.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>mapatas si sindailaz, palcicia ki kaupa ka nakukuza'un cin nasinluluc'an maqa pali'uni ki is'ungqoqoma cin isqaqanup mesnakitnga'an sokanaqtung tu qani'anan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的曆法是以月亮的圓缺來訂定的。所有祭儀活動也是以月亮為主而定的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/428541.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>maqa sinpatas sadu'an a heza bucul, vanis, maduq, tai, bangkal, haqu, sincucuaz, is'ungququma cin isqaqanup tu qemangsut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">畫中有槍、山豬、選種、小米、芋頭、水田等的圖案</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429044.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>maqabasang nga Bunun na, sanacia ki buan sadu'an matasi madelaz zi isluluc'an tu qani'anan, sanacia amin buan sadu madelaz zi sinkukuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族在祖靈部落發現，祖先們把行事曆刻畫在木板上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429045.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>maqa madadengaza sadu buan na, minihan toqum, mitikukutu, mananakis, minbaulu, mibialulu, lavanaqan, mintikukutu sohan mintoqum na tastubuan na liniqeban,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而「木刻畫曆」成為台灣原住民族獨特的木刻上的符號，也被認為是邁向文字化過程的重要里程碑；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429046.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>min'ita a madadengaz sadu ki buan madelaz imita bunun tu sinkukuza cin sinluluc'an, han inqumican nastu ti'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">符號的內容都是與農耕狩獵祭儀活的相關記述，並且標示出時間軸，與活動所進行的起止天數</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429047.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>ihan Qanitu'an ta kedu'anan ni melantangus sinpatas tu banhil, ma'aq dau ka nakukuza'un tu qeni'anan na pihanun banhil ta' mapatas mapasqal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">代表性的字畫，如：射耳祭、播種祭等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429319.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>pa'angqa “Isisipul i qani'anan sinpatas tu banhil” , min'unin laupadau Takisilazan bunun makitvaivi tu sinpapatas, namaqtu'in ata mapapata's i sinpala tu qalinga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在「木刻畫曆」中的符號，以人形、動物、植物、農具、獵具、田地等圖形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429320.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>namaqtu'in amin ata mapapatas si malas Bunun tu petasan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農板曆是現今台灣原住民唯有留下特別的文字，供後代子孫們閱讀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25928/429321.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>Ma'aq qa Bunun a iniha'an Nantu ta a acang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族曾經住在南投縣境</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429073.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>Tupa ka madadengaz tu, iniha'an dau ka madadaingaz uqaivan vali tu mabukzavan miqumic, tupa'un na indangi'an na tu Lukang ;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們說：先祖們曾經在西部的平坦之地居住過，那個地方叫做鹿港</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429074.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>ma'aq dau ka Bubukun na iha'an Linpau, Linkipu, Taulak cin Nautu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群住在林埔林圯埔、斗六和南投</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429075.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>Ma'aq qa madadaingaz a tunlusqu han Saviq ta, ni'in engka tunlulusqu, tisuni kikilim mi baqlu tu qanupan cin unquma'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們遷徙至玉山那裏，為了尋找獵場和農田他們不斷地遷移</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429076.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>Haiza mita Bunun qabasang num ma sidoq; takiVatan, takiBakha, takiTudu, takBanuaz, Bubukun cin, maqa Takipulan na muskun Tanaul miqumic ca tindaukdauk misuka'in .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前布農族有六個族群；丹社群、卡社群、卓社群、巒社群、郡社群和塔柯布蘭群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429077.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>Mesna ha'an dau ata Bunun takBanuaz minvaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族從巒社群分出來的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429078.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>Cia dau Bubukun cin Takipulan a tangus minvaz, cin dau takiBakha, ma'aq dau ka takiTudu ka minahan takiBakha minvaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群和塔柯布蘭群先分出來，然後是卓社群，卡社群是從卓社群分出的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429079.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>kinuzin amin na takiVatan maisna han takBanuaz minvaz munha'an hauluvatan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丹社群是最後從巒社群分出，到下游的丹社群農地的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429080.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>Lopaku ka Bunun malvasvasin ihan Taiuan ti, ma'aq qa Bubukun a iha'an Taitu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的布農族，分散在這個台灣。郡社群居住在高雄市和南投縣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429089.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>Takau' cin Nantu' ta, ma'aq qa takiBakha cin takiTudu ka iha'an Nantu' ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卡社群和卓社群居住在南投縣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429090.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>ma'aq a takBanuaz za ihan Kalingku' cin Nantu' ta, ma'aq qa takiVatan na iha Kalingku' cin Tamazuan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巒社群居住在花蓮縣和南投縣，丹社群居住在花蓮縣和地利村</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25965/429091.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>Macia Bunun na qanup tu sinkuzakuza ka, maszang dau ki imita iniqumican tu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人的狩獵行為，本身就是一種生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429138.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>na ispasasadu ki duma bunun tu mamangan, maqtu amin mapedaza' i ngan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可以自我英勇強壯，一種提高社會地位的方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429139.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>Ansasu tu mastan na qanupun kasoqbungun tu islulucan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更是一種神聖的祭儀行為</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429140.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>Panaqa asa dau ka temindu tu banananaz tu minhamu amin qanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以部落的男子都會參與</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429141.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>Maq qi qanup pa masamu maca tantitini, asa dau ka bunun qanup tu tantatau, maq qi ni a'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵進行都是由個人或更多人所組成的獵隊為之</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429142.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>asa tu tanpipia qa bunun taskun qaqanup, natudipin maqtu pindadangaz madozung mudadan han qanupan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">決不單打獨鬥，隻身進入獵場以免意外發生</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429143.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>Ma'aq dau ka acu' a icia qaqanup bunun mastaan maci'hal tu uskukunan, haiza tutuza tau, hima ta a acu' dasun naita munludun qanup,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵犬是獵人最佳的伙伴，必有三、五隻隨侍在側</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429144.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>maqtu dau ka acu'a manengkal la sinap pi tusmumut, maqtu amin (mahival), aupa la acu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但可以追擊獵物，又由於狗非常敏捷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429145.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>aupa la acu', paqpun masta an na qaqanup tu bunun madaidaz zi acu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可以為人擔任警戒，因此對獵犬愛護有加，甚至於是為家族成員之一</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429146.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>piszangun nai ki tastu lumaq sadu, maq qi pitia ki qesing nga ispitiaian amin naingka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不將牠們看作是家畜，煮飯時也要為獵犬另外煮一鍋飯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429147.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>Masamu maca mapataz zi acu', maq qi mapataz zi acu' na nitu punhunun acang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若殺獵犬者干犯大忌，必將之逐出部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429148.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>nitu pulumaqun. Maq qi pahuvaiv vi acu'a', maqtu mapahuvaiv i tas'a saba tingting tu ba'bu' daingaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一隻獵犬的價值可以換來百斤以上的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429149.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>Ita saduan tu ma'aq qa acu'un na mastan tu sasoqbungun ita Bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可見獵犬在布農族人心中的重要地位了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25971/429150.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>maqa bunun qabas sa nanu tu ihan ludun miqumic, malmananu tu mamangan cin malmananu qaqanup pa iniqomican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人除了驍勇善戰之外，更擅長狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429154.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>maqa konun tu titi a amin amin qenanup, ma'aq qa quma ka amin amin keanakan maqun pistaba dangi'an munquma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的生產方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429155.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>maqe sadu'an tu ni'in na sincucuaz matalboq qa namoqnang kalusqu' kilim na ulusqu'an dangian munqu'ma tu dalaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了狩獵仍然以山田燒墾的遊耕生活為主</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429156.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>ma'aq a sincucuaz a cia ki madoq, tipul, hutan, tai, qalidang, calaz,bahat, benuh naita a mastan madia sincucuaz, naita amnin na kakonun is'iqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山田種植小米、玉米、甘藷、芋頭、南瓜，小米和陸稻為主要的食物來源</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429157.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>ma'aq pan'ai'an na cia ki neti, samaq, qoduh, cia sinqanup tu tusmumut ta minuni ki isqul maca ma'un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獲獵物的肉與採集來的野菜則為副食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429158.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>uka cia Bunun na paz qabas, minitudip tu hezin a Lepun na isnava'an matas'i ki kabangkal madanoq qa tudipin heza' a paz konun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據時代年代日本人持續推廣水稻，逐漸取代小米了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429159.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>ma'aq qa davuc bunun na kucia ki madoq sinsasput,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米酒是布農族人稱之為「布農酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429160.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>madolac sadu'an, mahancum sakun, maca qudan na mahancum madavuc , pangqa tupa'un tu davuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統上的含酒精飲料聖品。布農族人稱之為「甜的」，其實酒是辣的，是苦的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429161.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>mintun malasmaqezu' a malasmadavuc tupa qudan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">質地白濁、香醇，微帶酸甜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429162.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>maqa davuc ca nitu qalmang masasput ti davuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前為止，堪稱是布農族的族酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429163.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>tudip pi heza a sinluc'an natudipin masasput siza na'ispaqu i tentunguh tu tec' an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了用作祭典聖品之外，也常用來接待賓客</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25972/429164.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>ma'aq qabas sa Bunun na iniqumican na madia a sinluc'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人一年到頭沉浸在宗教的祭祀與慶典裡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429199.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>kopa ka sinlucan na amin ni lavivi'an tangqapuluc'an tu bununn na masulpak tataqu na lavi'an amin luc'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司與巫師是主要的宗教執行者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429200.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>maqa z,isngulusan tu lavivi'an na amin cia bananaz, maqe mudanin na tlavivi'an tu tangqapuluc'an na cia ki bananaz tu uvaz'az za lacais min'uni lavivi'an luc'an , ni a binano'az maqtu minuni ki lavilavi'an tu isngulusan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常祭司是由男人充任，沒有女人擔任</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429201.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>maqa mamu'mu' i halang nga, maqtu a binano'az min'uni mamumu i halang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其職位的傳授是以父傳子為原則</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429202.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>maqa cikopa itu munqumah tu sinkukuza cia amin lavivi'an tangqapuluc'an na taqu ki sinlucan tu sinkukuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司是主持一切有關於農業部落祭儀。祭祀的方式通常有一定之共祭團體</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429203.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>maqa sinlucan na heza amin na tastu'acang istuskun tu sinlucan, heza a tastusidoq tu sinlucan, heza a tastulumaq tu sinlucan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀單位有大小之分，如：已是族為單位，以家庭為單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429204.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>sanacia ki sinkukuza tu diqanin muskun lucan, mintun sanacia ki sintesaq tu bahi' muskun lucan, maqe ni'a na mintun sanacia ki sinpalaqanciap tu diqanin muskun lucan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有以數姓氏為單位，或以地域為單位合而為一的祭祀單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429205.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>maqa sinluc'an na nanutu masumsum mi diqanin tu sepukavang mapincihal mita a iniqumican cin elkas'angan tu sinkukuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大多依季節舉行祭祀，也有採夢的啟示，或協議方式排定祭祀的時間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429206.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>pin'uka'avang nga halang, pin'uka' ing nga dikla' cin dulus, picihalavang nga sincucuaz sinkukuza, picihalavang nga tastulumaq cin tastu'acang tu iniqumican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司活動主要是以祈求上蒼庇佑、開運、息災、豐收、驅邪、長壽、平安、答謝、酬神等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25977/429207.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>maqa bunun na muskumuskun miqumic kukuza, pakadedaz, pakacalpu, maqa Bunun na sana cia diqanin tu delaz miqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人很守法、安分、合群、守紀、樂天</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429242.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>madu ka Bunun ihan ludun miqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並且懂得調適自然環境的民族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429243.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>madia amin na samu, mesna'uvazaz sohan mataz mudan han nastu ti,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於祭儀多，因而禁忌也特別多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429244.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>cikopa qa iniqumican amin amin cia ki samu ka kapimopa'un na maliboszang miqumic, nitu maqtu anvevi saqalmang ngi samu, nani a iniqumicanki samu macihal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個人從出生到死亡，生活無不與禁忌構成關聯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429245.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>maqe amin ata kapimopa ka na macihal mita a iniqumican, na ni'in amin maqalac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌在個人的生活，家庭制度與社區規範</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429246.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>maqa kasoqbungun ni Bunun tu samu ka,cia ki palcicia ki pasiza tu sinkukuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是一項牢不可破的宗教法律</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429247.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>maqa ka tastusidoq qa ni tu maqtu pasiza' a minkikingna na samu na udulusan na tastulumaq musutu na kihaz zi tastusidoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般相信靠著嚴守禁忌的事實，不但可以使個人生命得到安全</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429248.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>ma'amin maqe heza a madengaz za nitumaqtu qalmang kitnus, maqe qanup pa nitumaqtu qasbing, ni tu maqtu ma'un ni acu', maqa binanoaz za ni tu maqtu patidu'an ni ukmae'un qaqanup tu qemangsut......</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家庭得平安，更可以使經濟豐裕。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429276.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>amin samu, nani' a kekuza'an mincia. maqe kapimopa ki sintaqu tu samu ka. naminmacihal la kekuza'an cin inqumican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌，亦即誡命</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429277.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>anangqa maqa samu ka icia bunun tu kasoqbungun tu sinqaqasam, asa ka cikopa ka bunun tu nanu amin kapimopa ki samu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甚至是來到布農族部落裡的人，在禁忌面前一律平等，都要遵守</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429285.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>maqe ni tu kapimantuk ka napisaqtu'un diqanin, na ni tu tuqumicun diqanin ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若干犯神聖禁忌的，須接受禁忌的制裁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429286.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>pangqa maqa samu ka asa tu kapimopa'un ni Bunun han inqumican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此一來自然無人敢為犯禁忌了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25982/429287.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>ma'ata opaku Bunun na, malvasvas miqumic iha'an Nantu', Takau', Taitu', cin Kalingku', maq qa acang nga iha'an amin micqang ludun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的部落目前分別座落在南投縣的信義鄉和仁愛鄉；高雄市的那瑪夏區和桃源區；台東縣的海端鄉和延平鄉，以及花蓮縣的卓溪鄉與萬榮鄉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433146.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>kapisingun na dangi'anan, azaz iha'an macongqun. a'an acang tinas'i;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有散居在台東縣的長濱鄉與花蓮縣的豐濱鄉。大多的部落在山腰的位置，地勢險惡，且多為陡坡之地；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433147.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>mamita a tandingalan sidoq a haiza, Sau,Taluku, Bantalang, Ngaingai, Put, cin Taulu;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的鄰居有鄒族、太魯閣族、阿美族、卑南族、客家人、閩南人，以及漢人；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433148.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>maq i asa munhan acang Bunun angqai tupa ma kaivungkaivung tu mananakis tu makuis tu dan ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">須經過彎延難行的小徑才能夠到達布農部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433149.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>ni a dan macihal laqeban na mastan mano'az za acang bunun, opa ihan idadaza i ludun dengaz za macihal la hivhiv, daqrisan na siniduan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的觀光產業首先要提的是台東縣的布農部落，具有布農族特色的休憩園區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433157.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>itu acang tu inuqumican heza taki Taitu' tu “Acang Bunun” qaqaitmalan bunun tu dangi'anan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次南投縣的高山蔬果、葡萄園與梅子園</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433158.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>iha'an Nantu' a heza a macucuaz i takimakazhavan tu sanglav, sisiza'an ni buzu cin banuaz, hezang ihan Taitu' tu Litu' acang macucuaz i tamana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來是台東的利稻的高麗菜園區。布農部落因地處高海拔地區所以有利於種植高山蔬果</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433159.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>Ma'aq ata Bunun a miqumic han madaqvasan tu ludun, dau ka sincucuaz sanglav, maqtu'in ata ikma'ia naita miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是成為很好的觀光資源</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433160.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>Imita Bunun mastan kadimanun daingaz tu sinkuzakuza ka,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農部落有最優質的人文觀光資源</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433161.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>cia ki pasibutbut tusinlulucan, ihaan pat buan a,taszang ata Bunun luc'an i malaqtenga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即布農族名聞遐邇的八部和唱每年的四月在射耳祭的時候</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433162.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>luc'an ispasadu ki meikikingna mita, tudipin a, maqtu ata usadu'an i tastu saba bunun muskun pasibutbut cin malastapang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常有百人以上的八部和唱與贊功宴的表演</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25987/433163.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>macia Bunun na pasibutbut tu sintusaucca , icia Bunun sidoq sinluc'an luklac ci tamadiqanin tu maqtuang pintalboqum na sincuaz madoq tu sinkukuza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">八部合音的「祈禱小米豐收歌」（pasibutbut），是布農族溝通天神的祭歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433191.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>pincihalavang nga tastulumaq tu sinkukuza cin quma maqtu a tastuluma minihan sinkukuza pakadedaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年在十一月～十二月之間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433192.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>cin matumacqeng ngi tamadiqanin lusbut maluskun ita sepuksepuk ki cikopa ka hapav dalaq tu miniqumic maqtu min'aboqan na bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農人為了祈求小米豐收而舉行小米播種祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433193.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>maqe tusauc a asa tu heza' tu vau' mutda' a bunun muskun masan luhluh, cia lavivi'an na tungaus tusauc na tutipin na duma tuklavi taszang tusauc, paqusil li kilim mi kedaqvasan tulavi tusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由8～12族人以雙手在背後穿叉交握的方式圍成一個圓圈，當其中一位長者起音後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433194.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>pa'e'encun pindadangaz za sintusac, maqe napaqdut ta dingalan na asatu kavah antala tusauc manutu i sintusauc ,nitu maqtu paqdut ta sintusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他歌者則分二到三部的和音陸續加入，並隨著節奏緩緩移動繞行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433245.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>maqtudip a tinquza' a Lepun tu tan'a ki bunun tusauc ci pasibutbut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌聲起初只有四部合音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433195.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>tupa nai tu masangdau ki baqucaz vanu tu qalingah, mintundau masang ngi tastas tan'aun, ni'angdau nai tinan'a duma' mopata tusauc, malmananu sala tanaun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但當音域高到一個層次時，就出現八個不同的音階</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433196.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>lopado ka tudipin ni heza a sinluc'an cin heza' a tentungu ka namintun amin tusauc ci pasibutbut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此被世人稱為八部合音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26415/433197.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>maqa bunun qabas mac na kadavuc ca, amin cia madoq qa tas'iun mindavuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族釀酒得先將小米清洗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433401.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>maca na kadavuc ca ngausang masinav vi madoq, unna madoq masasngulun han kanhu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加上八分的水浸泡在容器中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433402.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>maca minhalbu kin na madoq qa, unna madoq pihan baning ma'aliv pit'ia,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稍後取出來放入蒸鍋內蒸煮到八分熟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433403.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>sohan munga'in macaca ka madoq qa, tasavun na madoq pihan qapung makanal sikazhav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從蒸鍋取出後，予以打散冷卻後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433404.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>maca makazhavin na madoq qa hibulan mukun(tamul) mahizoq, asa tu pitu(7) pakatnulan na madoq, na asa tu tau(3) pakatnulan na mukun(tamul),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再加入紅藜果實以約7:3的比例放入甕中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433405.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>puskunun mahizoq mahibul kumbu'un han qongu' ma'upup, toqlu'an na ngulus si qongu, asa tu ni tu palaqemun na tahun punata.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放在爐邊三、四天後，即成為酒了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433406.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>pal'upa'un tu talti'un, talsipatun ta, natudipin mindavuc ca sintas'i ka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有最原始的釀酒方法</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433407.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>maqa madadengaz qabas tu kadavuc ca, mapapaq madoq pintamul ishibul li madoq mats'i kadavuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用嘴咬碎小米，作為酒母，待其發酵後即成了酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433408.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>maca tisoqna kadavuc ca, mu'azunin makuca supaq pikumbu' an qongu', cusan ni sin'aliv madoq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二次釀酒的方法就方便多了，把剩下的酒糟放入甕內</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433409.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>hizoqun mahibul han qongu', maca talti'unin na mindavucin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以蒺藜的果實做為酒母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433410.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>maqa davuc a malasmaqezu' qudan, ni a Bunun qabas qalmang kadavuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將小米浸泡於水中，等到米粒軟了再加火蒸煮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433411.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>kopa ki heza a sinluc'an na kadavuc, uskunun tec'an qu maca tunganin na sinluc'an tu sinkuazkuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蒸煮過的小米放入裝有酒糟的甕中混和，加入水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433412.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>ni a uvava'az maqtu minhamu qu i davuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放在爐邊三日，即完成釀酒過程</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433413.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>asa tu minhamu kukuza tu mintalmindu na tudipin maqtu minhamu qu davuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酒略帶有酸味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26430/433414.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>mamita Bunun na penukun huluc ca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族傳統服飾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433421.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>macia binano'az za cia ki mataqdung nga qehav taqesun huluc, tupaun tu huluchinavu; madadoqpus sa pak'ima'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子以黑色為主要色彩，長袖斜襟式上衣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433422.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>maqa palmuzingun na masicai', maqasila huluc ca istaqesan ni masanglav, mabulav, madoqlac, madangqac makuis tu maqehav manano'az sadu'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並有滾邊織紋，頭飾則鑲有串珠等裝飾物，搭配黑裙穿著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433423.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>mataqes si makindusa' tu tunhilan pinukun han nastu. maqa tikdas sa mataqdung tusulan ni manano'az tu kakazingkizing. maqa bungu ka muhmu'un ni mataqdung tu ukvaz, tusulan ni kaunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭上有包頭巾、菸斗和月桃花；頸上掛有項鍊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433424.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>qolucan na mumu'dan ni qoluc, punbustunan na ima. maqa bikni' a bulalai'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">手戴戒指，小腿繫上綁腿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433425.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>Maqa huluc ci bananaz za, kama madoqlac saduan tupaun tu patva'uan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子以米黃色為底，著長背心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433437.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>maqa hiku i huluc patva'uan na, tin'unan maszang icia kaviaz(qavit ) tu patas, mano'az sadu'an. maqa patva'uan na uka i pak'ima'an, heza kuling pakunbu'un. matu qabasang nga kuntapisan na bananaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">衣背有織紋，但是沒有衣袖，內著胸衣及遮陰布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433438.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>maca minhamu luc'an na, maqa bananaz za asa tu tikdasan, qolucan qoluc, putenga'an, qeli'an ni via, minqala amin maca minhamu luc'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典時，男子頭上帶頭飾、項飾、耳墜飾、戒指，腰間佩刀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433439.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>heza amin qabas sa hulucsapa tupa'un tu hulucquhal, tamuhungquhal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此外，也有皮衣、皮帽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433440.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>maqa madadengaz qabas sa, opa tis'uni na asa saduan tu mano'az, umanun na sila ki qunqunan tu nipun na, opa mano'az dau sadu'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了更加美麗動人，布農族有鑿門牙的習俗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26431/433441.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>Mamita Bunun qabas sa lumaq qa vevivevi, heza kuci'an leq, heza kuci'an banhil, heza kuci'an bistav, lakda, dalaq, matas'i.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房屋建材，有茅草、木板與石板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433442.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>maqa ihan Nantu' cin Kalingku' a, opa madia a bistav cin lakda maqtu iskalumaq, pangqa madia makucia lakda' cin bistav kalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如在南投、花蓮的高山地帶石盤石出產較豐富，則以石板為建材</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433443.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>Maqa ican Taitu' cin han Takau' a, madia a makucia banhil kalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在台東、高雄則多用木板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433450.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>qala madai ata Bunun makucia leq, banhil, talunas, tanulas cin kalkal lukic masuia tavi'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惟大多以茅草、木、竹與樹皮等作為建材</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433451.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>maqa sintas'i lumaq qa madadoqpus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房子形式，大致上是長方形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433452.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>maqa da'ngi'an kalumaqan na antanhan tanhapav ludun cin han matongku. maqa ka sintatas'i hilav va manisnis masisopa vanglaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建地通常選擇在山腹、台地，面向溪谷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433453.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>Maqa isbalung ngi lumaq qa, heza qutunan lakda', heza kuci'an qacqac padan, qaul, banhil, bistav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常建房子的時候，牆垣先用石板砌成，前面有出入口</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433454.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>maqa bukzavan na, heza a dalaq, heza a sapalan bistav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋內為泥土地板，或以石板鋪上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433455.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>Maqa sapalan na tas'atas'a. heza han lumaq qa patilacan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房間的格局為單房，後半部設有穀物儲藏室，左右為寢室</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433456.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>maqa sapalan ni Tamatina ka michuan ni patilasan. maqa baning nga imicqang lumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母的臥房則規劃在最靠近穀倉的位置。房屋中間有兩個爐灶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433457.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>maqa pite'an pakaun sinepuk ka natan han sila luma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">右爐煮給人食用的，左爐煮給家畜食用的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433458.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>maqa tastulumaq Bunun na malalabas katpapia a bunun muskun miqumic, heza sohan masipatun, mahima'un ta a bunun. kaliping ihan sila lumaq min'uni patlukican cin suku pangian qalimazmaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常布農族有好多人共住在一個屋簷下，因此一個家庭有四、五十人，是不足為奇的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433459.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>kalangqa amin ihan quma dangian maca muquma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">柴房用以堆積穀物和雜物，蓋在房子前面或右方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433460.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>matas'i han ngalan lumaq luluman ba'bu', patulkukan, patqanvangan heza patsidian, sepukan sinepuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農舍則蓋在開墾的土地上，另有家畜欄舍，如雞舍、豬舍、牛、羊舍等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26434/433461.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>Macia Bunun na iniqumican na sanacia Samu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的教育中心，即所謂的samu</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433462.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>opa ciata a kandnada'an malkabunun sinhuzanghuzang kukuza miqumic tu teklac, ni ata maqtu ancais si samu tu delaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她是教誨我們、使我們有智慧的事情，我們不可以違逆他</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433509.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>pangqa ata maqtu mintas'a is'ang, masicihal malisvala a iniqumican. altupa ata Bunun tu pave'an, miqdi a iniqumican, qala masaningsing mita is'ang, maszang danum tu maningac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人之所以能夠團結一心，過著和諧的生活，完全要歸功於samu 的教導</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433510.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>malmananu ata mintas'a kaskun maqasmav kuzakuza. ni mita a tamasaz zi is'ang mucvai,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人雖然物質生活貧困，但是心靈卻能保持純潔無垢，清澈如水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433511.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>masulavi' madungdung maqasmav kukuza ka malisvala a is'ang miqumic. pangqa atumacqengun duma bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">永保樂觀進取的精神，維持積極向善的態度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433512.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>Ma ata Bunun na, samacqing ngi cikopa ka miniqumic han sila dalaq ti, cin diqanin daza ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全力爭取生命的尊嚴，贏得他人的敬重</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433513.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>pangqa ni ata qalmang mapilu'lu' i dangian han nastu ti cikopa ka miniqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人敬重大自然，不會刻意傷害我們週邊的生命</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433514.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>Maqa imita dangian dalaq ka menacan memadadengaz qabas sinpala, maqa quma ka iciang madadengaz qabas tu tamasaz kaquma kukuza'un, pala'un madadengaz pimita minkikingna na ungquma'un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先所留下來的土地，是祖先們用血汗所墾拓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433515.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>ma ata sadu ki pinala' madadengaz tu quma dalaqun na, piszangun ita ki hezang nga madadengaz muskun ita miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所留傳下來的寶貴資產</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433519.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>ni a duma bunun maqtu maqalav, ni ami ata maqtu mani i kekuzan madadengaz qabas tu dalaq. Maqe heza bunun na mapindikla a, asatu kuci'an imita is'ang tamasaz sepuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們也視土地為有生命的東西，因此不容許外人侵佔與蹂躪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433520.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>maqe mopata a, na maqtu ata mapinahip imita madadengaz qabas tu is'ang cin diqanin ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">否則將全力保護之，以告慰祖先在天之靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26435/433521.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>macia Bunun na isluluc'an mastan madia, cikopa ka sinluc'an bunun cia ki psibutbut ta mastan tuqaqo'un duma sidoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族農作的歲時祭儀非常繁複，舉世聞名的祈禱小米豐收歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433606.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>sinluc'an ni kanaqtungin minang madoq, muskun na bananaz luklac masumsum mi tamadiqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是在小米播種祭之後祈求農作豐收所唱的歌謠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433607.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>opa latuza a Bunun tu maqa sinsumsum maca miszang masling a, na manahip pa diqanin antala,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為布農人相信，歌聲越和諧、優美</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433608.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>a manahip pa diqanin antala, na maqa sinpinang nga, na matalboq tel'iae ka madoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">天神越高興，所撒出去的小米就會豐收</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433609.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>pangqa mamita Bunun na sinsumsum sinluklac tu pasibutbut ta makitvevi tan'aun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的和音，是世界上的寶庫之一</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433610.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>Ma ata Bunun na maqanglac muskunmuskun tusauc, uka duma sidoq maszang imita Bunun, muskun tuszang nga sintusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是目前全世界音樂史上最特殊的和音歌唱，布農族人喜歡大家一起唱歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433611.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>makinpia ka qalinag minsuma vevivevi tu bisigav, heza a manungkic, heza mabongbong, heza maedadu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們獨特的群體性歌唱方式，有高音低音和中音之分</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433612.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>maca miszangin tusauc ca, maqa sintusauc ca mastan masling tan'aun sohan dazadiqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一起唱之後，產生了無與倫比的樂音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433613.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>Maqe pasibutubt ta, asa tu heza vavau sohan mac'an qan dusa ta a bananaz minhamu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族八部和音的唱法，必須由8-12個男人一起唱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433617.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>pahahalak tiluhluh mabelulu masumsum luklac tamadiqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">唱得時候大家圍著圈圈站立</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433618.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>cia tatini lavivi'an na tungaus, maqa duma bananaz za kitsolukin asling, pantatal ka sintusauc, maqa bisngav sohan diqanin masling,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先由一個人發聲，其他人則陸續跟著合音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433619.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>maszang dau ka sintusauc, pasibutbut medadaza socan dazadiqanin tan'aun ni diqanin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合音音階隨著氣氛升高，聲音宛如直達天庭一般</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433620.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>mastan tu tumacqengun kapanun ni cikopa ka sila dalaq nastu ti tu bunun tan'a.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這種複雜且罕見的音樂，是世界級的重要文化資產</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433621.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>ciata a mamantuk imita Bunun mastan masling tu sintusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是我們布農族真正最美的歌聲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26440/433622.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>Maqa Bunun na muskun ni Tamatina, pakatuszang, uvava'az tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常布農的家庭是以夫妻所組成的家庭為主</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433646.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>maqa tastulumaq qa muskun madadengaz miqumic, sanacia madadengaz makua qa tastulumq. maca pasiza'in na pakatuszang nga, nakabaqlu kalumaq min'anak'anak miqumic, anakunin inta sepuk ka inaita uvava'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當夫妻與原生父母的家庭仍同住在一起時，乃由原生父母所組成的親族構成一個生活團體</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433647.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>cia ki Tama ka sepuk ki tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻分家後形成一個新的家，由家長管理</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433716.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>maqe uka'in na Tama ka cia toqas bananaz za lacais sepuk ki tastulumaq ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親辭世了，家庭的管理權由長兄執行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433708.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>maqa sinkukuza han lumaq qa pavazun, maqa bananaz a cia qanup cin malkaquma ka palkadan, kuzakuza ki kapisingun cin masoqmung tu sinkukuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的家庭，男主外，女主內，男人只是負責狩獵與開拓農田等危險的工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433725.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>maqa binanoaz za, ilumaq kuzakuza, sepauk ki uvava'az cin sepuk ki sinepuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子則是在家照顧小孩和家畜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433726.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>macuaz i sincucuaz nakonun, tivalval ismut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會做工，如種植農作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433727.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>makai ki hutan, siza i sanglav na konun ni tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖地瓜與採集野菜食物等，煮給家人吃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433728.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>Maqa Bunun tu tastulumaq qa, latuza tan'a icia Tamatina tu qalinga, maqa Tamatina ka madedaz zi uvava'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的家庭子女孝順，父母慈愛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433729.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>maqa pakatuszang nga pakacihal, pakadedaz tc'an cin pakatancala ka pindadangaz muskun miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻和諧，手足相助</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433730.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>Maqa sinpala' Tamatina tu dalaq qa, cia bananaz tu uva'az za pavaz paqusil'an ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家族的重要產業分給家裡的男孩子繼承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433743.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>maqe uka bananaz uva'az a, maqa quma ka isaiv i tec'an ni Tama ta tu bananaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若家中沒有兒子，就必須廢戶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433744.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>maqe heza a sinalumaqun(situ'unun) na naciata a soda'an ni quma ta, nitu maqtu icaiv i duma bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家族產業則由男方的親戚繼承；但招贅者的女婿不受此限</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26441/433745.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>Maqa Bunun palcicia pasiza a, minihan pasiza nitu qalmang mapalaktan somataz muskun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的婚姻制度，採嚴正的終身一夫一妻制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433908.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>Masamu ata ka Bunun andusa i bananaz cin binano'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重婚在布農族的社會裡是不被接納與允許的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433918.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>maca maszang nga sidoq qa masamu pasiza, masamu amin mapasiza i muskun maun hulan tu sidoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚴格地規範我們的婚姻，同姓與近親之間的通婚也是絕對被禁止的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433916.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>heza a nitu masang nga sidoq qa, opa maqa madadengaz qabas sa minuskun maun ni tastu qabu tu qesing nga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族還有一項婚姻禁忌，那就是既不是同姓也不是近親的禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433917.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>patupa nai tu mintastulumaqin, pangqa maqa inaita minkikingna ka samu amin pasiza solaupaku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而是因祖先之間的盟約而締結的關係，時至今日，依舊如是</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433919.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>Maqa Bunun qabas sa heza a tupaun tu pasibac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族過去盛行交換婚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433930.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>maqa pasibac ca, heza cia Tasikavan na uva'az mintalmindu tu bananaz cin binano'az, heza amin cia Qalavangan na mintalmindu tu bananaz cin binano'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果王家娶了馬家的女子，則馬家同時也會娶王家女子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433931.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>maka dusa lumaq ka, siza a Tasikavan uva'az binano'az zi Qalavangan na sizaun ni Qalavangan na uva'az binano'az Tasikavan, maszang maqa talbino'az tu uza'az za unpahuvaiv.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如王家女子尚屬年幼先完成下聘，並贈以黑布與酒肉，作為訂婚禮物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433932.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>heza amin na atikicang nga uvava'az za, ngausin na madadengaz macingav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">待其長成後，再迎娶進門</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433954.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>maca mintalbino'azin na tudipin silumaqun min'uni pinilumaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或者先娶進門由夫婿家庭領養，長大後自然成為夫妻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433955.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>Heza a uva'azang nga bina'no'az za ngosunin siza pilumaq sepuk,maca talbino'azin na min'unin pinilumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這種婚姻的男、女主角，常常出現老夫少妻或老妻少夫的情形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433956.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>miniqabas maqa minpakatuszanga nga somadengaz muskun miqumic,sohan mataz mudan pakadedaz nitu palaktan .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可是他們守著婚姻到老到死永不渝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433957.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>Heza mita Bunun na antaban i binano'az mapulumaq sinpasiza tu sinkukuza, mopata'e maqa na asa siza i bunun tu tastulumaqa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更早的布農族也風行搶婚，也就是親友們簇擁著來到已經有婚約的女方家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433971.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>tanluluhluh munhan lumaq qi binano'az ta, pinhiva dau ka bananaz mahalak silulu ki binano'az za.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行拉著女子，或揹著或抱走，假裝把女子強行帶走</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433972.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>Maqa tastulumaq qi binanano'az za pakitunan nai ka bananaz na siza i binano'az za,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子與其家人都極力抗拒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433973.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>qala ciatupa na siza tu bananaz za lavi', natudipin na binano'az za ispa'adas si bananaz za.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雙方爭執一陣子之後，才讓男方家人把女子帶走</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433974.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>Maqa ka ispaka'un ni ulumaqun na, patazan ba'bu' paka'un titi, satu'an na ulumaqun na ba'bu' na paqusilun inaita tu tastu lumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常婚宴以豬肉與酒為主食，宴請賓客三天，嫁妝不盡相同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433975.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>maqa ka ispa'adas si uvaz binano'az za nitu mamaszang, heza navi', baluku', tanga', tikutu, kaul, tangaqanvang, ceq, bozaq ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是鍋、碗、瓢、盆，以及鐮刀，鋤頭等農具等是常見的物品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26457/433976.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>Maqa Bunun qabas sa malalabas sa tastulumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族一直維持大家庭制度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434494.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>heza a tastulumaq sohan manumun, mapituun, heza a mavo'un ta a tastulumaq. madia muskun ihan lumaq ta miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最多有六、七十人，甚至八十人同住在一間房子內</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434495.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>cia temilumaq qa sepuk, madelaz cikopa ka sinkuzakuza, sanacia amin madengaz tu tama ka taqutaqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當家的大家長採一條線的管理模式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434496.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>maqa uvava'az za, ni tu maqtu ancais si tama tu sinkakalun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大大小小的事情，必須由大家長允諾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434497.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>maca qanup, mulusqu, malkaquma, mapasiza, mapakavas cin paliqanciap pabazbaz zi sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包括狩獵、遷徙、農事、婚姻、戰爭與議和等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434498.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>cia ki temilumaq tu madengaz za tan'aun tu na makua, mintas'a ka is'ang latuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大體上來說，布農族都可以無為而治</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434499.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>pangqa kapisingun vevi sidoq sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卻給外來的統治者帶來管理上的困擾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434500.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>Macia Bunun na bananaz cin binano'az za, maqtu amin nitu mul'u tasdiqanin kuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的男男女女，都可從事長時間的勞動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434501.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>makadim ma iniqumican, maca sindenpuc kokonun na, maqtu ispaka'un tastulumaq punti'un tu qamisan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活簡樸，家裡儲藏的穀物，可以維持全家生活約三年之久</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434502.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>Maqtu ata Bunun mama' masoqbung tu inama' , manakis han dan ludun dengaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族負重與攀登高山的能力十分驚人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434503.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>ma'ata Bunun na ican ludun dengaz miqumic, ihanan tanhapav vi kula'an kalumaq, namahiav tepasdu manaq ki heza pais kan'acang. maqtu sodaqvis macqas macelang ngi dangi'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族居住在高山幽谷之間，在斷崖之上，易守難攻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434504.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>Macata Bunun na matamasaz, maqtu ata tantitini tasban imita dangi'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族是膽大心細的族群，我們可以單獨地越過自己的領域</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434505.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>kan'acang ngi duma tu sidoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輕易地出入別人的領域去狩獵或擴張勢力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434506.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>muncan icia duma sidoq tu qanupan qanup. qal la maca heza duma sidoq kacinucinu'imita madadengaz az, inbacun madadengaz mita kan'acng makavas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曾經有一次，布農族受到外界煽動，長途跋涉深入敵陣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434507.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>maqengut siza ica pais tu bungu, mapising nga duma sidoq tan'a.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一口氣割下百餘顆人頭，令人震撼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26505/434508.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>Macia Bunun na iniqumican na, ni tu pasiktan ni matesaq kabahi',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢占與巫術是布農族傳統文化中另一種特色，過去布農族社會對夢占非常重視</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434652.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>matinba', patihaul, pangqa ni a bunun qalmangqalmang miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡：打獵、出草、農地墾拓、歲時祭儀、禍福等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434653.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>maqa mita a kabahi', matinba', patihaul ciata katnadan miqumic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">都需要按照夢占的吉凶作為取捨依據</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434654.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>maca munlibus qanup, mungausang kabahi' sadu tu na maqtu opa munba'av qanup, maca na kilim mi dangi'an mungquma ka matesaqang amin tu namaqtu opa dangi'an kuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">著實言之，布農族可以說得上是最重視夢的族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434655.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>sohan cikopa ka sinluc'an cin sinkukuza han iniqumican kanacia amni bahi', opa maqa bahi'a ica diqanin sinpatiqal ita bunun tu iniqumican. pangqa sasoqbung ata ciata.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的巫術與卑南族的巫術在台灣原住民族中，最是赫赫有名的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434656.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>ahan Taivang ti a, cia dau Pu'iuma cin ita Bunun sidoq qa, mastan dau ka qeza i timba' mamangan na matamasaz, kapisingun duma sidqo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本人對布農族黑巫的法力敬而遠之，當他們經過布農族部落時必須繞道以免施咒上身</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434657.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>kapisingun ni Lepun qabas sa qeza i timba' Bunun cin Puiuma, maca laqai i acang nga makadin na deq na sandun qeza tis'ia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同樣地，當阿美族人經過布農族和卑南族部落時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434658.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>madau ka Bantalang maca na laqai i cang Bunun cin Pu'iuma a, mananulu nai ka madas dau nai niniku han hubung na maqtu dau maunpain ni dulus han laqeman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">身上都要攜帶大蒜，藉以驅邪保身</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434659.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>Macia Bunun na min'uni matatasi' isngulusan na, maqanciap sadu ki diqanin, isluluc'an tu delaz, maqanciap matihaul makavil li minunghav tu bunun cin amin'amin, maqancaip mapaspas si halang bunun, maqnciap sicoqes si qeza duma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人的巫術技能是可以學習的，只要具備農業和祭儀知識</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434660.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>macia Bunun na mangan cin qeza a mastan kapisingun, pangqa ka Bunun ni tu qalmangqalmang miqumic ci na mapising tas'iun bunun na tisi'ia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以及預測天象的能力，就可以當上巫師了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26515/434661.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>Mamita Bunun na lumaq qa, opa mulusqulusquin na dangian na, vevivevi kin na iskalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房屋建材隨著地域的不同而異</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434662.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>sanacia ki icaqa ka dangi'an na, ma'aq heza maqtu sizaun iskalumaq, pangqa ni a sinqalumaq maszang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也由於遷徙幅度大，選用建材的變化就大了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434663.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>heza kucia lakda maqutun kucia bistav kalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是各地多為就地取材</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434664.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>haza makucia banhil mabalung sue'an bistav, haza kucia lakda maqutun kucia leq masu'ia. heza makucia qaul puszakun kuci'na quaz maloqoc iskalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如石板、木板、茅草、芒草稈、檜木皮、竹子、黃藤等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434665.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>haiphaip pin ti a, heni na siza dalaq dangqac hizoqu sintuktuk tinpazan iskalumaq, heza ma'ampuk takiqanvang isqusqus si sinbalung lumaq. pangqa mamita a lumaq qa, heza lumaq bistav, mulaq dalaq, lumaq qaul, lumaq leq, lumaq padan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋的形式，大致有石板屋、木屋、茅草屋、竹屋，甚至牛糞和稻稈等等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434666.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>mamita Bunun na madadeng qabas sa sinkalumaq qa, macial dang'an nitu maklang. matu ni'ang liskatama tu pakapaisang duma sidoq qa, nisnisun na hilav vi lumaq, opa na ni a pais madozung mukumku lumaq kan'acang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前為了防禦外敵，家裡內屋與庭院</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434674.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>maca malcoqdung nga pais mulumaq qa na, maqtu kalisasu'un maqengut ta bungu ki pais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多有低於地平線的習慣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434669.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>pangqa nisnisun na hilav matas'i. Maqa kumbu' lumaq qa, imicqang nga qau dengaz, heza a pangi'an tilac, pit'e'an baning, haza sapalan. maqa nata a heza patqanvangan, luman ba'bu', sidi', tulkukan, heza qatulan lukic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋的結構有：米倉、中柱、床、灶、牛欄、豬欄、羊欄、雞欄、柴房、首級櫃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434670.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>cia ki patilacan cin qau a mastan kasoqbungun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中以小米倉、中柱最為神聖的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434671.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>Maqa Bunun qabas sa maca mudanin(mataz), maqa qa mitdikla mudan na picanun nata mavail maqaltum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去布農族素有對善死者舉行室內葬的習俗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434672.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>maqa macial mudan na pihanun lumaq maqaltum, opa na maqtu dau sepuksepuk muskunmuskun tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把死去的家人葬埋在室內，主要是祈求祖靈護庇與保佑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26518/434673.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>Maqabasang nga, heza dau dusa' a vali , mucaiscais maca qani'an sanavan munhapav sepuk ki dalaq nastu ti tu cikopakopa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前有兩個太陽，分別輪流掌管白天和晚上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434686.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>heza tastu qani'an, ni nai tangusang mapatupa tu nacima qa munhapav kuzakuza, dungzav nai tandusa' munhapav tu qanian na mamang tu mabaqec dengaz za diqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結果因為沒有協調好誰應該負責什麼時段，不小心就一起出現在天上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434687.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>maqa bunun ihan quma mungqum, madasi uva'az muhan quma, pihanun nai ka uva'az han sila ki qutun namaqtu usaduan sepuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而布農族工作時，都習慣將小孩一起帶到山上工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434688.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>tis'uni opa dusa a vali idadaza' i diqain na, mamang mabaqic dengaz sala,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為有兩個太陽很熱，所以我們就把小孩放在陰涼的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434689.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>siza a Tamatina ki asik madudung ngi uva'az pinavung, qala maqa uva'az za minqaliv misbulcuk patazus baqic ci vali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再蓋上大片的樹葉遮陽，但是小孩還是曬乾、曬死了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434690.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>Maqa Bunun na mahaudengaz zi vali, patupa nai tu napanaqun ta ka tasa' vali, natudipin maqtu mungquma kuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人很生氣呀！覺得怎麼有兩個太陽？那麼熱！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434691.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>mapatupa nai tu na muhan ludundengaz manaq vali, matu kahan nai ludun insuman vali ka,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是便計畫把一個太陽射掉，不然就沒辦法耕種，也會影響後代</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434692.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>panaqun nai ka vali ka savac, oqna'un nai manaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以就有兩個部族約定一起到高的地方，可能是玉山或是比較高的山，去射太陽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434693.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>dungzavin sandu'un na tasa' vali, tenahanun mata' a sinpanaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為沒有射到，所以又約了時間再去射。好不容易射到了其中一顆太陽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434694.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>maqa panaqun nai tu vali ka, minuni buan sadu'an ita maca sanavan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太陽被射到了眼睛，就變成了不熱的月亮了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26519/434695.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>Matu qabasdengazang ,maqa Bunun na ni tu maqtu mapatnu' i qanivalval,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古代布農族人忌指彩虹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434696.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>mopa heza cia madadaingaz sintaqu tu; “nitu maqtu mapatnu' i qanivalval,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說如果一定要「指」彩虹，絕對不可以用食指「指」彩虹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434697.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>nitu maqtu makucia tanudoq mapatnu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要用大拇指「指」彩虹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434698.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>mopa maca maku'uni tanudoq mapatnu' a, na matusontu ka tanudoq ni tu maqtu tinkevung nga tanuduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果用食指「指」著彩虹，食指就永遠不能彎曲了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434699.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>maca kucia asu hima tanudoq mapatnu' qanivalval la, na matukalvang dau ka ima soqabasqabas”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他四指「大姆指、中指、無名指、小指」永遠彎曲成握拳狀不能伸展開來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434700.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>mopata cia madadengz Bunun na sintaqu ki uvava'az tu; “masamu mapatnu' i qanivalval.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以古代布農族的父母會特別吩咐小孩，禁忌用食指「指」彩虹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434701.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>Tupa amin na madadengaz Bunun tu; ” masamu amin mapatnu' i buan, maca ni tu kapimopa ka nakulutun na tenga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">又布農族小孩兒忌指月亮，否則會被割耳朵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434702.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>opa maqa Bunun na sanacia buan madelaz ni cikopakopa sinkukuza, maca mungququma tu bunun na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">按布農人是以月亮陰晴圓缺，從事農耕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434703.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>mastan samacqing sadu ki buan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以布農人很尊敬她</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434704.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>maca mapatnu' i buan na, na musbai ka buan tongqabin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">月亮嬌羞，用手指她，她會跑掉或躲起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434705.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>na nin naip taqu tu maqa ka kukuzaun'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會影響布農族人的農事作業，因此禁忌小孩兒指月亮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434706.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>Maqa Bunun na sanacia buan kuzakuza, sanacia amim buan sadu tu na lakua qa sinlulucan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人以為月亮是各種季節農事的指導者，並以月亮的陰晴圓缺訂定歲時祭儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434707.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>maqa Bunun na ni amim maqtu qalmang makucia ima mapatnu' i duma bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人以用手「指」著「人」為不禮貌的行為，小孩指著大人說話</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434708.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>sintupa tu asa tu madungdung samacqing sadu bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會被大人打或則罵，意為對長輩要有禮貌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434709.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>piszangun ni buan samacqing madungdung nga is'ang malkabunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對人不可以手「指」之，指著月亮更是一大禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26521/434710.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>Maqa Bunun qabas sa cia madoq qa madia sincuaz, pangqa maca kamadoqin na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去布農族的主食是小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434734.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>pangqa maca kamadoqin na. na luc'an andaza' tu matumacqeng tamadiqanin, matunaskal li kamadoq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此當每年的小米收成時，一定辦理祭尊嚴又歡樂的小米進倉祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434769.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>maca maqalivin mabulcukin na sinpavali madoq qa, loqucun tasa' tasa' tapaz nadenpucun punhan patilacan, naluc'anan tupaun tu “andaza'”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米進倉布農族語為andaza；意思就是masangkun tilc</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434770.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>maca andaza', maqa andaza' a ihan vau buan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進倉祭大約在八月舉行，是貯小米的祭儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434771.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>maca luc'an na maqa ihan qunma tu taluqan na vevivevi tu kokonun na asatu aminun pulumaq madenpuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而原來暫存田中小農屋裡的粟穗，也要全部搬回家裡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434772.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>maca tonahanin luc'an tu tanangaus tastunicuvi' a, ni tu maqtu ma'un ni madavuc cin maqacbit tu koko'un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行小米進倉祭之前一週，祭期中禁食甜鹹蜀菜之類</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434773.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>maca kanaqtunngin kamadoq qa asa tu piqalivun pibulcuk pavali, na tudipin tapazun luc'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若此月中，收割工作未完畢，可在下paiklav月祭儀舉行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434774.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>opa na ni tu minqahu na macial ko'um.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儲藏前舉行一項進倉儀式，方可正式進食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434775.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>Maca naluc'an andaza' tu tanangaus sa, asa tu kadavuc maca namasangkun ni tilac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第一至第三日為進倉儀式釀酒，第四日小米入倉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434776.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>asa ka binano'az tu picihalun na madoq maloquc mintapaz, delazun han sila,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女人整理曝曬的小米分類成堆，放置一邊，並把掉落的小米撿乾淨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434777.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>maqa minuhulan tu madoq qa un'amin mindia malupuk, picihalun matapaz han patilacan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">司祭者將舊粟分類排好，騰出空間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434778.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>maqa bananaz za madamu' ba'bu' pihanun patilacan, picuzuk ki takan na ispataz zi ba'bu', isluc'an baqlu tu dinenpuc tilac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家中男人捉一頭豬運入倉庫裡面，放置於新米堆旁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434779.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>masumsum ma tangqapuluc'an pisvangdu tupa tu; “picihalavang ca sincucuaz nam, pisanglavun, pitalboqun tal'ia sincucuaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">司祭把用收割時用的祭器豬骨在新粟上揮動作祭，masumsum，祈禱云：「讓我們的農作物長得青綠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434780.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>maqtuang amin cam makackac ca hubung miqumic, opa mekucia cam ba'bu'luc'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常有雨露滋潤，讓我們長壽不要受病魔侵害</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434781.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>maqtuang nga inam patilac'an kopaqamisan patmuzas vevivevi tu sincucuaz”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為我們用豬來祭祀；讓我們的倉庫年年滿盈，讓小米滿溢到室外</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434782.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>maca kanaqtungin lucan andaza a, tudipin na tilac uskunun madelaz matapaz han patilac'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儀畢，家人協力將新粟堆積於舊粟上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434783.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>mini han nata tidelaz pantatala pacacav vi tapaz madoq, patazun malading han patilac'an ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那些同姓參加祭祀的人才可以進入倉庫堆放小米，非祭祀的人只能在倉庫外傳遞小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434784.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>maca kanaqtungi na, kitngain muskun matumacqing manaskal ma'un,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">工作告一段落便開始喝酒吃祭肉，非同姓者都不能使用這些祭品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434785.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>sinluc'an mananbok tu kokonun, manaskal tusasauc muskun mis'av, kopa ki tastuqabu ka minhamu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酒後，大家吃南瓜，野菜，表示祭儀結束解禁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26524/434786.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>Maqa mankazhav va sintupa tu matumacqing ngi ulimaqun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">mankazhav含有虛寒問暖、謙恭、感恩的意涵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434787.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>patantung panka'un ulumaqun na asa toqumican na uva'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常在小孩出生後，父母會攜帶新生兒回母親的娘家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434788.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>maca na mankazhav va, maqe kahan hilav vi ulumaqun na uva'az za, maqa pantamaun na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">達門口時母舅會用手指沾酒滴在嬰兒的額頭祝福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434789.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>siza i davuc tudoq matusling han bungu ki uva'az, sintupatu tuqumic ci uva'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當他們離開回家時，母舅會準備一份禮物送給小孩，這禮物通常是小豬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434790.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>maca namucuqesin mulumaq qa, asa ka pantamaun tu pa'adas is tasa sinpaska iscaiv vi uva'az , maqa sinpa'adas a ciaki oqaz, opa na macataldaingin na uva'az za, asa ka Tamatina tu masatu ba'bu' ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">待小孩成長後小孩父母送一頭大豬給母親娘家以回報母舅及其他同一氏族的成員的祝福與保護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434791.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>muhan ulumaqun manka'un pantamaun pantinaun ni uva'az, aminun na tastulumaq ulumaqun na muna'u paqusil ba'bu'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常要花許多時間來完成這個儀式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434792.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>maca mankazhav va, maqa ka pantamaun na evan ni bungu, paat cikis, tasa' visvis, maca kanaqtungin macaiv vi pantamaun na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">母舅可得到豬的頭、四隻腳、以及尾巴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434793.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>tudipin ca duma tec'an maqtu kitnga manaskal muskun ma'un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後開始酒宴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434794.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>na toqumican na uva'az tu maqtu'ang matalboq makackac miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">時間的決定，主要視父母親的經濟狀況及孩子的健康狀況而定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434795.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>Maqa ka mankazhav tu sinluc'an na, sintupa tu matumacqing ngi ulumaqun tu Tamatina tu sinepuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">mankazhav送豬的儀式一方面對母族保護嬰兒的健康表示酬謝，另一方面意味著歸還母族的物質</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434796.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>musasu na maqtu a uva'az toqumican ulimaqun tu madadengaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以維持小孩身上父母雙方成分的平衡而得到獨立自我，這儀式與布農族人的qanitu（靈）觀念有關</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434797.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>na tudipa uva'az matalboq makackac in tu matahalang miqumic sohan talmindu soqabasqabas, masicihal miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人相信母舅或母親父系氏族任何成員的qanitu（靈），對他或對她的姊妹的子女最具有保護的作用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26527/434798.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>Macia Bunun qabasang nga mudanin tu bunun na pavazun pindusa'un,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族將死亡分為「善死」和「惡死」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435064.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>ciat macial mudan cin mitdikla mudan, maca macial mudan na, ciat somadengaz miqumic, ihan lumaq mihalang mudan; maca mitdikla mudan na, ciat nitu minihalang nga, tinquzaun mucqa mudan tu bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂「善死」是指壽終正寢或因病死於家中，「惡死」是指在戶外死於非命者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435065.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>ciat nitu minihalang nga, tinquzaun mucqa mudan tu bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期布農族的葬禮方式是取決於當事人是如何死亡的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435066.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>maca maqabin maqaltum mi mimudanin tu bunun na, sanacia tu makua mudan maqabin melutbu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">善死者，布農族會將其屍體移置客廳，扶成坐勢</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435067.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>Maca macial mudan mataz tu bunun na, pihanun bukzavan ca melutbu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使股肱曲於前胸處，用藤帶或布袋縛之</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435068.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>picanun han lumaq maqaltun, makai mabanglak tu lunghav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於室內掘墓穴，深約四尺、直徑三尺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435069.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>kuci'an bistav masapal la nastu, delazun bistav va kengcam sila naqaminan. maca maqaltum mi bananaz a pasisopa'un nadaqes insuman vali , maca binano'aza pasisopa'un uqevan vali ka daqes,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">周圍以石板為壁，下葬時男性面向東，女性面向西</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435070.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>kuci'an makatpal la bistav madudung, pakhapavas dalaq maqaltum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上面蓋以石板，之後填入泥土</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435071.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>Maca mitdikla mudan mataz za, ani a melutbu pulumaqun maqaltum, hazun pihan idangian cia ka maqaltum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惡死者，布農族不會將其遺體葬在家裡，都是由首先發現者就地掩埋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435094.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>maca tis'uni pasanpanaq mataz a, ni amin na melutbu kilimun, opa naqabinun ni pais sa melukbu cia</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是戰死的就不會去找屍體，因為他被敵人留住了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435095.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>maqa pinenuk cia tu huluc cin mazmaz cia ka pistabaun amim, opa latuza a Bunun tu maca matazin ata ka, amin ata min'uni bintuqan han taza diqanin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對於意外死亡者的寶貴衣物都會拿去燒，布農族相信他的靈魂已化作星星高掛天上看著故鄉的父母和家人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435096.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>sadudu ilumaq tu tastulumaq, opa nin nai maqtu mulumaq mucoqes han lamungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死者已經無法回歸故鄉Lamungan，也無法返回家中了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435097.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>maca minsanavan sadu bintuqan han diqanin na, asa miliskin tu medec'an mita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在夜間若是看到天上的星星帶著淚珠眨眼，別忘了它們是我們的家人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435098.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>Ni a madadengaz Bunun samacial sadu malanqas'az tu bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族祖先無法接受自殺死亡的人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435099.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>opa maca malanqas'az za, sintupa tu ma'asqaz matakunav vi madadengaz, binano'az, bananaz, cin uva'az,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為自殺行為被認定為死者宣示要拋棄斷絕與長輩、親族、妻子、丈夫和孩子的關係</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435100.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>maqa malanqas'az tu bunun na melutbu ka hazun qalmang mavail han nata maqaltum, maqa qanitu cia mazavmazv uka ki dangian soqabasqaba.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此自殺者的遺體會被丟棄，成為孤魂野鬼到處遊蕩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26548/435101.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>Maqa ka malastapang nga, mastan soqbungun ita bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族生活中最膾炙人口的就屬誇功宴了，即一般所說的報戰功</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435111.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>Maca malastapang nga muskun patataqu liniqeman han ludu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功是屬於一種，誇功宴以誇張的動作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435112.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>asa tu kan'anak madelaz zis qalinga na'istaku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同時說出自己的彪炳功績</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435113.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>maca malastapang nga, asa tu santatohul taqu liniqeban, maszang pintataiv patan'a ki duma bunun tu makua ca makitvevi liniqeban tu sinkukuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常誇功宴中的氣勢都是最高亢興奮的，凡參加誇功宴的男性</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435114.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>maca na kitnga malastapang nga, pinhamun amin ca bananaz, tukhetu tinitini caiscais minihan micqang santatohul taqu anak'anak tu sikackuaqa ka tamasaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍成圈以答腔方式壯大聲勢，氛圍陽剛，令人印象深刻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435115.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>maca namalastapang nga, mungasang suntongqo qu i sipatundailaz tu davuc , na tudipin sitingsiting ca qalinga tan'aun, pisniap pi tec'an tu makua ca ketamasazan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自報者除了要有酒量之外</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435116.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>asa tu mamantuk ca sintataqu cin iniliskinan. Maqa ka malastapang nga, mastan soqbungun ita bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還必須要有誠實無偽的心與清晰敏銳的頭腦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435117.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>Maca malastapang nga muskun patataqu liniqeman, Maca na malastapang nga, maqa ca qalinga na'istaqu ka, muaz tau, pat ta a bisngav qaling.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誇功宴的言詞通常以三個音節或四音節具有意義的詞組報出</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435118.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>Picihalun madelaz, ispatan'a cikopa ka bunun. mungausang taqu tenka cia, taku icia tina tu siduq;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其內容包括：交代自己的身世，包含母親的氏族；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435119.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>cin anak'anak tu sidoq, maca mekavas sa na taqu tu makua ca tamasaz makavas si pais, opa nin lopaku makavas sa, muazin taqu tu pia ca sinqanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹出草與狩獵時的獲獵數量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435120.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>asa tu mamantuk taqu tu pia ca siniza qasu. nitu tucmang tustan tucucuav tupa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功者須嚴守誠實無偽，清清白白</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435121.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>macaqalmang tustan na masamu, nahavunun nitu pinhamun mapalastapang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">否則將被懲罰甚至被逐出誇功宴的行列</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26552/435122.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>Mamita Bunun na pasibutbut ta, sohan vevi dalaq to'uquq'un tu, malmananu dau makisvevi .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民族當中，最先被國際人士知曉的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435140.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>uka duma sidoq maqtu paluszangun .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是以「八部合音」聞名於世的布農族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435141.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>Maca pali'uni pasibutbtu di ka, matu ihan 1952 qamisan, heza minihan lepun, malmananun malkacia sintusauc, tupa'un tu Hecolongcau tan'a ki Bunun pasibutubtu ta mavevi' dau macial tan'aun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西元1952年日本的音樂學者─黑澤隆朝將布農族的Pasibutbut（祈禱小米豐收歌）寄至聯合國的文教組織</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435142.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>uncia punhan Lehoko patan'a ka, tan'aun naitu mastan dau makitvevi tu sintusauc ukaduma maqanciap mopata tusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當代的知名音樂學者聽了之後，驚訝於古老的部落為何會有如此繁複的和音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435143.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>tupa'un cia Bubukun tu “pasibutbut”. tupaun cia Takivatan tu “malasvanis”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時西方的音樂學家認為音樂的起源是由單音、雙音而發展至和音的理論也不攻自破</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435144.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>maqa sintusauc di ka minis'ang sohan daza' diqanin masumsum patan'a diqanin. Macia Bunun na sintusauc ca madia a isnluc'an tu situsauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族歌謠以祭歌為主，所以每一個人都要以虔敬的心情唱出渾然天成的和音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435146.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>masumsum mi diqanin, pangqa maqa sintusauc ca madungdung tan'aun patan'a diqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">演唱時要肅穆、莊嚴、相諧圓潤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435147.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>madia' mita Bunun na miniqabas tu patu'e'un, heza tupa'un tu tultul,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族不僅保存了多樣的傳統樂器演奏，例如：杵音是布農族特有的樂器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435148.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>miniqusau tas'iun istungtung sohan daqvisan na bisngav sintultul macail tan'aun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常由長短不同的木杵交替地在石板上敲擊，藉著不同音階演奏出優美的旋律</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435149.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>maqa qongqong nga patueun maca maqanimulmul macalpu ki tatin. maqabulingkav va, makinhima a singkuc patu'eun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口簧琴以布農族而言，是排遣寂寞或悲傷時渲洩情感的工具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435150.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>maca latuk ka sintu'ia ka mukunbu is'ang mapitimil li iniliskinan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另一種布農族特有的樂器是四弦琴（在卡社為五弦），是族人自娛的樂器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435151.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>Macatan'a ica Bunun sintas'i tu patu'eun na, maszang kumbu ludundengaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">總而言之，布農族的音樂強調自然和諧，個人要融入團體中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435152.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>muskun memadadengaz qabas, ihan dalaq nastu ti mudadan na is'ang han me'acang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以肅穆、莊嚴的態度、相諧圓潤的和音方式來表現</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26553/435153.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>Macia Bunun na sintusauc madadengaz qabas sa, nanutu heza makin tau ka singav, tupaun tu “mabongbong, madadu, manungkic” makintau matiskun istusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的音樂傳統歌謠一般為「低音頻」、「中音頻」、「高音頻」的三音音階</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435166.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>maca namuskun tusauc ca, heza tatini ka tungangaus madas tusauc, maca duma a kitlavi muskun tusauc, sanacia anak'anak tu sing'av asling tusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了領唱之外，通常以八度合唱來進行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435167.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>maca sing'av va pavaz tu madaqvas, medadu, mabungbung, mandaza, maqucngi, tuszang mapinsuma i singav tusauc, maca malbuntukin tusauc ca,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族對合唱時都以八度的概念來唱，她們是：最低聲部、中音聲部、次高音聲部、高音聲部</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435168.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>tan'aun tu maszangis tastas cin vanu tu huhunhun na sintusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些音頻一起唱出來就會唱出如同瀑布聲和蜂詠聲，渾然天成的合唱聲部來了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435172.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>Macia uvavaz'az za sintusauc ca, maqtu anakun tintinun tusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兒童演唱童謠：大多以獨唱方式演唱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435173.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>maqtu amin piszangun itumadadengaz kaskun tusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但如果童謠由大人唱的時候就以合唱的方式演唱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435174.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>na maqtu a uvava'az sisili madadengaz tusauc, na minqanciap pa uvavaz'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨唱：獨唱不分男性或女性</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435175.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>Maca anak anak tinitini tusauc a, heza a sinpismantuk ki tama tina, pismantuk ki pakatuszangan, pismantuk ki mekikingna, mapintamasaz is uvavaz'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨唱的目的是在表達對父母的想念、對配偶之間的思念、對後輩親人，尤其對子女們的勉勵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435176.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>ni a bananaz qalmang muskun ni duma binano'az tusauc, opa asa tu maszang ngi madadaingaz mita tu madungdung nga is'ang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的男女不可以隨意對唱，這與個性內斂以及不善於表達相關</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435177.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>Macia Bunun na sintusauc a mastan na kaskun tuszang tusauc, maca na tusauc ca heza tatini ka tutatangus,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合唱：先由一人領唱第一句</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435178.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>na lancanan duma, maqa tutatangus sa saucan tungan tusauc tutatangus. tupaun lopaku tu “malasmadengazan tu situsauc”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他人又從第一句開始演唱全曲。通常這種唱法為布農族古調合唱法</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26556/435179.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>Maca matin'un ni huluc ca, nanu tu icia ki binano'az tu sinkuzakuza, maszang ngi bananaz nanu tu munhan ludun qanup, kilim mi na ko'un tastulumaq cin tancala tu tec'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織布是布農女子的專利，如同狩獵是男子的專利一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435188.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>maca binano'az uva'az za sisili ki madengaz matin'un, asa ka binano'az tu maqanciap matin'un, na atumacqengun ni bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農女子必須從小學習織布，精於編織者備受族人的尊敬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435189.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>Maca sintatas'i melantangus madengaz qabas sa mastan tu kadimanun na cia ki;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統工藝與布農族人的生活息息相關</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435190.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>lakda, lukic, taqul, quaz, talum, kaliv, sizu'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包括：石器、木器、瓢器、藤編、竹編、苧麻織品、月桃編織像月桃蓆、衣物箱等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435191.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>Nitu kopa sintitin'un sinqepi', heza mita bunun na, makucia dalaqdangqac madaivoq tas'iun tunu'un minkai'u ikma'eun. cia dau Takivatan na madas'i ciati.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外還有陶器製品，在布農族的製陶技藝是丹群的專屬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435192.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>kopa Takivatan na heza mopati tu sinkuzakuza, masamu dau ka duma sidoq makucia dalaq matas'i kai'u, opa na tis'ia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且只有這個氏族群才可以製作，否則將觸犯禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435193.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>maqa sintutunu sintatas'i ka, heza a sinkaus maszang ngi lukic ta qais, heza maszang kaus si davaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統陶器多有布紋、網紋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435194.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>heza a kinuci'an talum sintas'i ki tikutu istikutu bungu, maca sinkaus sa maszang tuza nipun mano'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後又有竹篦 （梳頭皮用的梳子敲打而成的篦紋）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435195.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>mopata cia Bunun na sintatas'i qabas. malopaku mupunghavin opa uka'in Bunun maqanciap matas'i itumadadengaz qabas tu sintatas'i, tutuza tu saqlazang tu sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可惜這些傳統的布農族陶藝已經失傳了，後來的人就不會做了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26558/435196.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>Mamita bunun ngan ni bunun na heza a delaz, ni tu maqtu qalmang patingan. maqa Bunun maca patingan i uva'az za, pakahanun ni madadaengaz za ngan ni uvava'az,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族個人的名字是《襲名制》而來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435238.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>maqa madaing toqas tu uva'az bananaz za pakahanun qudasnanaz, maqe binano'az za na pakahanun qudasno'az za ngan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就是長子承襲祖父的名字；長女承襲祖母的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435239.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>maqa mahunut tu uva'az za pakahanun toqas cin noba' i tama ka ngan matingan ni hunut tu uva'az za .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">次女承襲母親的名字，三子承襲二伯的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435240.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>sohan pakanaqtungin na tecan ni tama patinganan na .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三女承襲大姑的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435241.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>maqe hezang a uva'az za, tudipin maqtu patuncuqesun pakahan tec'an ni tina patingan ni uva'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以此類推。這樣的命名制度讓家族內一代又一代有很多同名者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435242.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>maqe nitu macial tu bunun cin ki'haz tu bunun na cangkavan na ngan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同名者互稱為ala，彼此有特殊的情感聯繫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435243.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>maqe ni a uva'a makackac matahalang nga, patinlusqun mahuvaiv va ngan cia, natalcihalin a vua'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了區別同名者，會在名字後加形容詞或特徵等等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435244.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>opa namadia a mamaszang ngan na, maca uvaza'azanga, maqtu cusan ni sintubangnu tu ngan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當事人若遭逢惡運或其它兇事，特別是幼兒體弱多病則會改名以期解除惡運</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435245.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>maqa pasizain tu pakatuszang nga, na'uskunun na ngan matingan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚後的男女，布農族會以夫妻聯名稱呼，當事人名字加上配偶名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435246.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>natudipin qancepun tu cimacima.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可以把夫婦的名字合起來唸。但是正式登錄的是名字和家族名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435247.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>Maqa bunun na pakasamu ki tastusidoq pasiza, nakihaz i tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族是非常嚴禁近親通婚的民族，因為布農族深信觸犯婚姻禁忌者會禍延家族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435248.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>anaqa maqa uvava'az mac pakaviaz za,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，成年的未婚男女，每當對外自我介紹時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435249.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>asa tu macqas taqu ki bunun tu sidoq nanitu muliva'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就必須詳細地說出自己的名字、姓氏以及母親家族名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26559/435250.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>mutda </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結餘</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>miqumic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活、活著 </TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>delaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">列管，規則</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>Saviq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">玉山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>tindauk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漸漸的緩慢</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>qanupan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵場</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>unquma'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>tunlusqu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遷徙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>mabailulu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圓的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>isluluc'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>makaus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刻劃、繪圖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>qemangsut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">物品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>bangkal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農田</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>kaidaqvasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">高度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>takdada&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住所</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>mahulezak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 靈活 </TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>labalqat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">橫越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>mahunut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">僅次...</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>qanup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>mapedaza'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提升</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>sasoqbungun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很重視</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>manengkal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敏銳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>tingting</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公斤 (公制重量單位)</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>qudan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飲品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>isqul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 佐餐用的食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>siza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿，取</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>mahancum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">香的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>lavivi'an tangqapuluc'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領導/祭司</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>sinpalaqanciap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">商議決定過的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>masulpak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">展開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>mapincihal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>elkas'angan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期望</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>sinqaqasam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">法律、法條、規定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>kapimopa'un</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>maliboszang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 幸福、和樂融融</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>anvevi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">違反、違背</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>qalmang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨便、隨意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>kaivungkaivung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蜿蜒、彎彎曲曲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>kadimanun </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被視為貴重的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>makazhavan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">寒帶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>taszang </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一齊，同時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>meikikingna</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後代、後輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>tusauca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">唱歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>talboq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生長得很好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>sepuksepuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">照顧</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>luhluh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圈圈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>tastas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瀑布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>kadavuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>pakatnulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盛物容器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>hibulan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">混加在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>qongu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水缸，甕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>malasmaqezu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有點酸味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>penukun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穿著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>pak'ima'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">衣袖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>ukvaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦女用大包頭巾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>kuling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用胸兜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>putenga'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用耳墜飾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>banhil </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木板；杉木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>bistav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>leq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">茅草</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>patilacan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">米倉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>sinepuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牲畜；養的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>samu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌，法典，誡令</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>ancais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反對</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>maningac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清澈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM> maqalav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搶奪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>sepuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>kapanun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">令人驚奇的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>masumsum </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈求</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>matalboq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 壯碩，豐腴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>miszang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共同的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>kitsoluk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接著一個又…，跟著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>pakatuszang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻、配偶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>toqas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄姊之輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>pavazun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被配給</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>sinalumaqun(situ'unun)</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">入贅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>sinpala' </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所遺留的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>mapalaktan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互離、離異、離婚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>talbino'azin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已是玉立婷婷的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>antaban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷走、劫走；搶婚（布農族習俗）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>ispa'adas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">指嫁妝而言</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>navi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鍋子（炊具）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>manumun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">六十人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>temilumaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戶長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>pais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敵人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>tasban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超越、經過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>kacinucinu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挑釁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>matesaq kabahi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢占</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>mungquma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墾拓農地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM> matihaul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">占卜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>qalmangqalmang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨性、隨便</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>pakapaisang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">處在互為仇敵狀態</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>sapalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">床</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>tulkukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雞舍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>maqaltum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋葬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>mavail</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟棄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>mucaiscais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>tangusang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">事先</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>quma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>mapatupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彼此討論</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>idadaza'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在高處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_21_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>qabasdengazang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久很久以前</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>tinkevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變彎曲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>kapimopa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依照、遵循</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>cikopakopa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>kamadoq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收割小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>maqalivin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已曬乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>maqtuang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期望</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>kanaqtungin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已經結束了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>tanangaus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在前面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>pantamaun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男性長輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>toqumic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祝福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>tastulumaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一家人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>somadengaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長壽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>mihalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>matakunav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟棄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>pindusa'un</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分成兩份</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>na'istaqu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要說的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>pintataiv</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比賽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>madelaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">按排</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>tusauc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">唱歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>daza'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_482.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>qongqong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹製簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_483.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>madia'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_484.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>mavevi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_485.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>pavaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_486.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>pismantuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">思考</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_487.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>sintusauc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所唱的歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_488.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>minqanciap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_489.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>mapintamasaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使有勇氣、力量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_490.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>matin'un</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_491.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>tumacqengun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重視</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_492.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>madaivoq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攪拌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_493.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>dalaqdangqac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紅土</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_494.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>uka'in</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_495.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>matingan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_496.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>tec'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚朋友</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_497.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>cangkavan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_498.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>ki'haz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺害</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_499.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>macqas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">明白</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Kaqun_Bunun_500.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/19/19_30_V5.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
