<TEXT id="eP2_文化篇_Zhuoqun_Bunun" xml:lang="bnn" source="ePark2 文化篇 Zhuoqun_Bunun" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>Maa ca Bununa a haiza mahimaun cuqis saba mutda, haiza hima ca siduq; ciat takBanuaz, takiVatan, takiTudu, takiBakha ciin Bubukun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族有五萬多人，有五個族群； 是巒社群、丹社群、卡社群、卓社群和郡社群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413748.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>Ciat takBanuaz a nanu tu icaan mai-acang, sauhaipin ti a mulusquin muncaan Tankinuz miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巒社群住在原鄉，後來遷移到了後山生活。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413749.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>Maca Bubukuna mungaus pavaaz, naita amin ca madia bunun tu siduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群先分開出走的，他們也是人數最多的族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413750.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>haiza mac-an cuqis saba mutda ca bunun i-hanta, Malalabas a Bunun ihaan Lamungana ta miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有很多布農族人在南投縣居住生活，將近有一萬多人在那裏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413751.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>maca duma Bunun a malvasvasin icaan Takau, Taitu ciin Tankinuz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他的布農族則分散在高雄市、台東縣、花蓮縣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413752.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>Maa ca Bunun tu sinluluc-an dailaza a miisnacaan takBanuz siniza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的祭典，都是來自巒社群來的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413753.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>Maa ca takBanuaza a, aza-aza mina-takiucang taquas madadaingaz palacia itu Bunun tu sinluc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巒社群人個個是從小被他們的耆老教導有關布農族人的祭典，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413754.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>Maca duma siduq a muncaan takBanuaz ta mapasnava i Bunun tu sinluc-an dailaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他社群會像巒社群學習布農族的祭典。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413755.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>Maa ca Bunun tu sinluc-ana a sannacia buana, haiza ca siduq mac-an buan ca sinluc-an, haiza ca mac-an qan dusa buan ca sinluc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的祭典是月亮教導的，有的族群有10個月的祭儀，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413756.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>Maac ca takiVatan a, haiza mac-an qan dusa buan ca sinluc-an, maca sinluc-an haiza:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丹群則有12個月的祭儀，分別是：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413757.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>Luc-an buan Paqunan, Luc-an buan Pabizauan, Luc-an buan Ul-uan, Luc-an buan Unqumaan, Luc-an buan Pinangan, Luc-an buan Qula-an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾祭、潔淨祭、休憩祭、整地祭、撒種祭、除草祭、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413758.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>Luc-an buan Tustusan, Luc-an buan Panaqtaingaan, Luc-an buan Davunan, Luc-an buan Saudaan, Luc-an buan Pasiqaulucan, Luc-an buan Punqaitu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">梳理祭、射耳祭、鬼祭、採收祭、孩童祭典、進倉祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/24839/413759.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>Maa ca Bunun haip haiza nuum ca siduq tupaun tu; takiVatan, takiBakha, takiTudu, takBanuaz, Bubukun ciin Takupulaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在布農族有六個社群，分別是：丹社群、卡社群、卓社群、巒社群、郡社群和塔柯布蘭群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426857.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>Tupa ca maimadadaingaz tu, inicaan dau ca madadaingaz uqaivan vali tu mabukzavan miqumic, tupaun a daingi-anan a tu Lukang;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先祖們曾經在西部的平坦之地居住過，那個地方叫做鹿港；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426858.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>maa ca Bubukuna icaan Linpau, Linkipu, Taulak ciin Nantu.kinuzin na muamin ca bunun muncaan tupaun tu Lamungan haul miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群住在林埔林圯埔、斗六和南投，後來都遷到南投濁水溪附近居住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426859.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>Maa ca madadaingaz a mulusqu muncaan Saviq ta, tis-uni kikilim i baqlu tu qanupan ciin unqumaan dalaq, anaqat bubuntu ca madadaingaz mululusqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們遷徙至玉山那裏，為了尋找獵場和農田，他們不斷地遷移。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426860.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>Maisna caan dau ata Bunun takBanuaz minvaaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族從巒社群分出來的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426861.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>Ciat Bubukun ciin Takupulaan a mungauus minvaaz, ciin takiBakha, maa ca takiTudu a minvaaz muncaan takiBakha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">郡社群和塔柯布蘭群先分出來，然後是卓社群，卡社群是從卓社群分出的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426862.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>kinuzin amin ca takiVatan maisna caan takBanuaz minvaaz muncaan haul Vatan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丹社群是最後從巒社群分出，到下游的丹社群農地的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426863.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>Malaupatadau a Bunun malvasvasin icaan Taiuan ti, maa ca Bubukuna icaan Taitu, Takau ciin Nantu ta, maa ca takiBakha ciin takiTudu a icaan Nantu ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的布農族，分散在這個台灣。郡社群居住在高雄市和南投縣，卡社群和卓社群居住在南投縣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426865.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>maa ca takBanuaza icaan Kalingku ciin Nantu ta, maa ca takiVatan a icaan Kalingku ciin Tamaluan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巒社群居住在花蓮縣和南投縣，丹社群居住在花蓮縣和地利村。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25802/426866.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>Maca icia Bunun taikiqabasang isisipul a qani-anan sanacia mabilulu tu buan, masitaluq tu buan ciin masidakis tu buan masipul i isluc-an tu qani-anan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族傳統的曆法是以月亮的圓缺來訂定的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427388.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>Makucia amin buan mapincia i inita Bunun tu sinluluc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有祭儀活動也是以月亮為主而定的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427389.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>Maa ca Bununa icaan acang Qanitua kaidu-anan mailantangus bunun sinkaus a banhil,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族在祖靈部落發現，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427390.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>maa ca nakukuzaun tu diqanin icanun nai banhil makaus mapasqaal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們把行事曆刻畫在木板上，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427391.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>anaqat maa ca “Isisipul Qani-anan Tu Sinkaus Banhil” a, min-uni laupatadau ihaan taiuan ti bunun makitvaivi tu sinpapatas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因而「木刻畫曆」成為台灣原住民族獨特的木刻上的符號，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427793.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>namaqtuin dau ata mapapatas i sinpalasBunun tu qalinga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也被認為是邁向文字化過程的重要里程碑；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427794.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>Maa ca sinkakaus icaan “Isisipul Qani-anan Tu Sinkaus Banhil”a, muamin pali-uni is-ungququma ciin isqaqanup tu dailaz, kausun nai amin ca maisna kitngaa saukanaqtung tu qani-anan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">符號的內容都是與農耕狩獵祭儀活的相關記述，並且標示出時間軸，與活動所進行的起止天數。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427358.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>Maca icaan “Isisipul Qani-anan Tu Sinkaus Banhil” tu sinkakausa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在「木刻畫曆」中的符號，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427747.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>ciat bunun, qasu, sincucuaz, is-ungququma tu mamaaz, isqaqanup tu mamaaz, quma ciin vunun tu sinkakaus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以人形、動物、植物、農具、獵具、田地等圖形，代表性的字畫，如：射耳祭、播種祭等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427748.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>Maszang is manaqtainga ciin mapipinang tu sinkakaus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">代表性的字畫，如：射耳祭、播種祭等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427749.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>Icaan “Isisipul Qani-anan Tu Sinkaus Banhil” ta, haiza amin bucul, vanis, haiza amin a min-dia auqsa, maduq, tai ciin vunun tu sinkakaus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">畫中有槍、山豬、選種、小米、芋頭、水田等的圖案。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25840/427356.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>Maa dau ca Bunun, sintupa tu bunun tuza, ma ata Bunun mamantuk tu takahan macunqu tu miniqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的意思是真正的人，在台灣原住民族中是典型的高山民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427402.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>ican maimadadaingaz Ludun Daingaz ta kalumaq, icanta amin maqun cin mungquma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分布在中央山脈兩側蓋房子，也在那裏開墾農地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427403.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>Maa ita takdanian a, ican mac-an saba sintatnul kaidaqvasan sauhaan mapusan saba sintatnul kaidaqvasan tu ludun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的生活空間在海拔在1000公尺到2000公尺之間。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427360.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>Ican Taiuan ti cikaupa siduq tu takdangian palaczangun a, cia dau Bunun tu takdangian a mastan tu madaqvas daingaz, maa ata Bunun na maqtu amin ican ludun daingaz miqumic tu siduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族居住地的平均高度冠於台灣各族，在原住民族之中，最能夠適應高山氣候的一支族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427361.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>Maa madadaingaz qabasang ican ata Bunun Saviq ta miqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族早期生活地域以玉山山脈為主，包括玉山主峰；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427362.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>ican ata hima saba sintanul kaidaqvasan saucaan mac-an saba sintanul tu kaidaqvasan miqumic, uka inita pasinka'ka, uka amin kaipisingan, matan dau tu malaingdaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族在海拔500公尺到1000公尺的崇山峻嶺間，能夠自由地來回穿梭，毫不畏懼，活動力特別強。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427363.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>Qabas daingaz a, ma ata Bununa takacan Lamungan, tupaun tu daingi-anan tu “mai-acang”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最早的居住地在南投，即所謂的原鄉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427364.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>dungzavin makilavi vaqlac daingaz munludun, ican amin ludun daingaz han uqaivan vali cin mabaqaican miqumic, labanasqat isludun daingaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爾後沿濁水溪而上，在中央山脈以西，玉山以北之間移動，並且穿越中央山脈，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427365.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>masiupa intasalas vali pancan Kalingku, Taitu cin Takau ihaan ludun ta miqumic, maca inita Bunun tu inudadanan a, maca inita Bunun takdadaan makihiku isTaialu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">東往花蓮、台東以及高雄山區，為台灣原住民族遷移幅度最廣的一族，布農族生活領域分布之廣，在台灣原住民族高第二位，僅次於泰雅族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25841/427366.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>Maca Bunun qanup tu sinkuzakuza a, masang is inita iniqumican,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人的狩獵行為，本身就是一種生活，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427404.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>na ispasadu duma bunun tu matamsa-z cin mamangan, maqtu amin mapidaza isngan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可以自我英勇強壯，一種提高社會地位的方式，更是一種神聖的祭儀行為。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427405.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>Anaqat mantan ca qanup kasauqbungun tu sinluluc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以部落的男子都會參與。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427406.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>Anaqat asa ca tat-acang tu bananaz muamin minhamu qanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵進行都是由三個人或更多人所組成的獵隊為之，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427407.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>Maca qanup a masamu tantinitini, asa tu tantatau ca bunun mudan qanup,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">決不單打獨鬥，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427409.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>maca ni a, tanpipia ca bunun mudan qanup, maupa maca tantinitini a, na mucqa minkanaang ican qanupan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隻身進入獵場以免意外發生。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427808.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>Maaca acu'a icia qaqanup bunun mantan macialhala tu u-uskunan, haiza tutuza tau tuna hima ca acu dasun nai mun ludun qanup,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵犬是獵人最佳的伙伴，必有三、五隻隨侍在側，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427410.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>maqtu ca acu sinap is qasu muut, maqtu amin mananulu, maupa manaingkal ca acu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但可以追擊獵物，又由於狗非常敏捷，可以為人擔任警戒，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427411.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>anaqat matan ca qanup bunun madaidaz isacu, piszangun ihan tastu lumaq tu bunun saduu, maca pit-dia qasing a ispit-dun amin sila.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此對獵犬愛護有加，甚至於是為家族成員之一，不將牠們看作是家畜，煮飯時也要為獵犬另外煮一鍋飯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427412.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>Masamu mapatazisacu, maca mapatazisacu a na takunavun ca maipatazisacu han acang nata, nitu maqtu pulumaqun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若殺獵犬者干犯大忌，必將之逐出部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427445.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>Maca pahuvaivi tas-a acu a, maqtu mapahuvaivi tas-a saba tingting tu babu daingaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一隻獵犬的價值可以換來百斤以上的豬，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427446.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>Icanti saduan tu maca acu mastan tu qasauqbungun ita ka Bunun mananava.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可見獵犬在布農族人心中的重要地位了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25845/427447.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>Maca iniqumican is madadaingaz bunun nita qabasang,nitu muhaz maqanciap mun ludun qanup is qasu muut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的傳統生產方式，除了狩獵，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427469.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>malka-uni amin quma ca iniqumican, mun ludun amin maqun, mapistaba amin macungku tu quma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">仍然以山田燒墾的遊耕生活為主，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427470.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>minang ismaduq han quma, macuaz istipul, hutan cin tai ican quma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山田種植小米、玉米、甘藷和芋頭，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427471.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>Mintasal ca a-ial a (misna han 1930 qamisan), mini hanti kitngain ca Bunun taquan a-ial macuaz ispaaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據時代（1930年代）日本人持續推廣水稻，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427472.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>muamin cauzaspaz ca singkuma bunun, minahan ti ca ata Bunun uzav ni-in macuaz ismaduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">逐漸取代小米了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427473.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>Maca inita Bunun tu qaising a ciar maduq cin tilac ca kaunun, maca qainanup tu qasu cin siniza tu sanglav a na isqul is qaising.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的小米和陸稻是主要的食物來源；獲獵物的肉與採集來的野菜則為副食。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427474.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>Maca haip tu iniqumica Bunun na, madia ca sining niin asa han acang kukuza, munata kilimis kukuzaun na iskacui,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族現在的生活模式，大部分的年輕人出外打工賺錢，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427475.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>madia ca kucia inakanak tu tamasaz ca sinkukuzaun, mitun nitu mucan macan diqanin ca sinkacui a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而幾乎是做勞力的工作，有時一個月只有十天的工資：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427476.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>maca duma sining nitu mudan han acang, ihan acang mungquma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少部分留在部落裡經營農業，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427477.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>Maca sanacia diqanin mausqausing tu iniqumican, anaqat mata bunun na mantan manackal manahip sala ca pismantukan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在看天吃飯的生活環境，造就了原住民樂天派的個性。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25851/427478.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>Maa ca Bunun a misna caan tas-a buan saucaan mac-an qan dusa buan haiza ca a sinluluc-an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人一年到頭沉浸在宗教的祭祀與慶典裡，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427491.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>ciat tangqapu luluc-an ciin mamumu'mua madas tastu acang tu taic-aan luc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司與巫師是主要的宗教執行者。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427492.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>Maa ca madas luluc-an tu bununa a, azaz ciat bananaz, uka i binanau-az, maa ca sinluluc-an tu sinkuzakuza ki a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常祭司是由男人充任，沒有女人擔任，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427493.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>ciat tama ca mangunu macaiv i iciata bananaz uvaz-az pakuzakuza, maa ca tangqapu luluc-an tu kukuzaun a ciat i-acang ti cikaupa ka is-unququma tu dailaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其職位的傳授是以父傳子為原則，祭司是主持一切有關於農業部落祭儀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427494.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>Maa inita Bunun a sinluluc-an haiza ca ituskuun tu sinluluc-an, haiza ca madaing tu sinluluc-an, maszang i icia tastu siduq tu sinluluc-an;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀的方式通常有一定之共祭團體，祭祀單位有大小之分，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427495.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>haiza amin ca takiuc tu sinluluc-an, maszang i icia tastulumaq tu luluc-anan, haiza maitastu qabu' tu luluc-anan, haiza tastu dalaq tu luluc-anan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如：已是族為單位，以家庭為單位，有以數姓氏為單位，或以地域為單位合而為一的祭祀單位；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427496.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>haiza sanacia sinluluc-an tu dailaz luc-an, haiza amin sanacia tinasaq luc-an, haiza sanacia sinpatupa tu diqanin luc-an, nii tu mamaszang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大多依季節舉行祭祀，也有採夢的啟示，或協議方式排定祭祀的時間。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427497.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>Maa ca tangqapu luluc-an a kuzkuzaun a ,ciat; luklac diqanin tu saipukavang, masulpak i aikas-angan i bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司活動主要是以祈求上蒼庇佑、開運、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427498.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>mapin-uka i kanaang, mapindia i sincucuaz, mapusbai Qanitu dikla, mapidauqpus i is-aang, mapalibauszang, matumacqing diqanin, minbaac madaidaz i diqanin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">息災、豐收、驅邪、長壽、平安、答謝、酬神等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25853/427499.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>Maa ata Bunun a nanu nitu qalmangqalmang tu miniqumic, sanacia sin dailaz kuzakuza, madungdung ca is-aang, mintas-a ca is-aang kuzakuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人很守法、安分、合群、守紀、樂天，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427504.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>sana ciat Diqanin tu sinqaqasam miqumic, nii ata pinmama'az i sincucuaz ciin qasu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並且懂得調適自然環境的民族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427505.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>Madia nita ca sinluluc-an, misnacan silibaun i tina saucaan mudaan nastu ti, iniqumican nita a, sana cia amin Bunun tu samu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於祭儀多，因而禁忌也特別多，一個人從出生到死亡，生活無不與禁忌構成關聯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427506.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>Maa ca samu a ikma-aiun icaan sinluluc-an, ikma-aiun amin madailaz i anak-anak tu sinkuzakuza, nii ca tastulumaq ciin tastu acang bunun maqtu angqailu i samu dii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌在個人的生活，家庭制度與社區規範，是一項牢不可破的宗教法律。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427525.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>Latuza ata Bunun tu, maa ca kapimaupa ata samu dii kuzakuza a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般相信靠著嚴守禁忌的事實，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427509.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>na malibauszang ata miqumic icaan nastu ti, maa ca tastulumaq a na malinaskal, na nii tu unsauqzangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但可以使個人生命得到安全，家庭得平安，更可以使經濟豐裕。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427510.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>Maa ca samu, maszang i sinqaqasam tu asat kapimaupaun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌，亦即誡命，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427511.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>maa ca taintungu muncaan acang Bununa, asa amin tu sana cia samu tu dailaz miqumic;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甚至是來到布農族部落裡的人，在禁忌面前一律平等，都要遵守；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427512.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>Maa angqailu i samu a, na sana cia samu tu dailaz mapinsaqtu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若干犯神聖禁忌的，須接受禁忌的制裁，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427513.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>maacca maupa ta a, na ukain a bunun qalmang labanasqat i samu ti.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此一來自然無人敢為犯禁忌了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25854/427514.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>Maca acang i Bunun nita haip, malvavasvas miqumic ican Nantu, Takau, Taitu', cin Kalingku',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的部落目前分別座落在南投縣、高雄市、台東縣以及花蓮縣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427548.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>ma ca acang a ican amin micqang isludun, kadaukun ca dangi-an, haiza ican macaungqu ka acang tinas-i;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大多的部落在山腰的位置，地勢險惡，且多為陡坡之地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427549.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>ican ngalan inita siduq a haiza. Sau, Taluku, Bantalang, Nangaingai, Puut, ciin Tauluu;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的鄰居有邵族、太魯閣族、阿美族、卑南族、客家人、閩南人，以及漢人；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427550.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>ma ca asa muncan acang i Bunun na, na laqai han kavungkavung tu dan kuis, ni ca dan macial laqaiban.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">須經過彎延難行的小徑才能夠到達布農部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427551.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>Maca kavilaan han Bunun tu acang, haiza hanTaitu' tu “Acang Bunun” --kavilaan bunun tu dangi-an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的觀光產業，在台東縣有「布農部落」─具有布農族特色的休憩園區，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427552.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>ican Nantu a haiza macucuaz istakiludun makazhav tu sanglav, maqtu kutdaqun, sizaan i vuzuu cin banuaz qaizu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次南投縣的高山蔬果、葡萄園與梅子園，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427560.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>haiza ican Taitu tu Litu acang macucuaz istamana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來是台東的利稻的高麗菜園區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427561.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>Maca ita Bunun na dangian matan madaqvas, macial ca sincucuaz sanglav cin kutdaqun, maqtu ata ihanta miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農部落因地處高海拔地區所以有利於種植高山蔬果，也是成為很好的觀光資源。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427562.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>Maca inita Bunun mantan kadimanun daingaz tu sinkuzakuza a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農部落有優質的人文觀光資源，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427576.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>ciat pasibutbut sinluc-an tu sintusasauc,han pat buan ca luc-an Bunun is malaqtainga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即布農族名聞遐邇的八部和唱與每年四月的射耳祭活動，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427577.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>pahuvaiv ca Nantu, Takau, Taitu', cin Kalingku han luc-an, na ispasadu i maikikingna nita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">，由南投縣、高雄市、台東縣以及花蓮縣輪流舉辦，以傳承給下一代，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427578.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>tudipin na maqtu ata usaduan tat-saba bunun muskun pasibutbut cin malastapang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">表演時常有百人以上的八部和唱與贊功宴的表演，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427579.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>madia aminca tantungu bunun sadu, nanu icia Bunun tu masuqbung a sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也吸引許多來自各地的觀眾來參觀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25858/427831.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>Maca Bunun tu binanauaz-uvaz a asa tu misuva-az pisqanciap matin-un tu kuku-zaun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期布農族的少女，從小就必須學習織布的技巧，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427581.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>Asa amin kucia manananu tu sinmatin-un, na maqtu amin mapaidaza is ngang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並以優美的手藝技能，來提升自己的社會地位，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427582.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>Maca nitu maqanciap matin-un a, na qainanus duma bunun, mucqa niamin ispasiza is duma bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假如不會織布，想要跟人論及婚嫁是會有困難呢？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427583.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>Maca Bunun qabasang, ican ludun daingaz miqumic, madikla sala ca dangian, maca cikaupa ka cukauun tu mamaaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期布農族人生活在深山裡，環境困窘，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427584.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>kuciaun inakanak a ima mata-i, maca cikaupa ka sinta-i tu sintin-un is Bunun, ciat qauz ca madia a sinta-i.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一切所需的物品、器具，完全要鬧自己的雙手來製作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427585.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>Haiza ca na ispadangi tipul tu qapung, maiza ca na is-ama is uvaz tu palangan, haiza amin ca cukauun qanup tu qaluup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在各種編織材料中以藤編最為普遍，常見的有專門用來裝玉米所使用的藤篩，以及上山打獵背獵物、背木柴、背孩子等的背簍。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427586.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>Matu haipin-a, maca icia Bunun tu matin-un tu sinkuzakuza a,uzavin ca binanauaz-uvaz nit pisqanciap na is-uka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前，布農族人的編織技術日漸衰微，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427587.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>Maca haip tu iniqumican a niin cukau is mama-az mangki mavaivin ca iniqumican haip ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">，若以現代社會講究特色、美觀的高品質生活，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427588.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>maca maqtu kucia amin aminanan a sinpatas isbunun mata is mati-un,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若能利用不同材質和技術的改良，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427832.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>na panian icia Bunun tu kaqaningu, na maqtu matas-i icia Bunun tu malmananu tu iskucia matin-un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加上布農族獨特的圖騰，布農族的編織不失為一種獨特的特色發展。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25861/427833.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>Maca icia Bunun tu kadavuc a, mungausang makucia tas-a pakatnulan na maduq matas-i, na puskunun ni mungain matmuz tu danum mapit-dia pin-aam,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族釀酒先以一公升的小米，加上八分的水煮成粥，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427834.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>namuqnin pangian hima pakatnulan tu maduq, kunbu-un han tipindaing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再加入五倍的小米，放入甕中。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427835.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>Uqnaunang siza manpunhapav, puskunun mapit-dia, maca macacakin a,tasavun pikazhavun, na pin pitu: taau sintanul hibulas tamul, na puncanun kumbu is tipindaing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">予以冷卻再加入蒺藜果實約7：3的比例放入甕中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/428071.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>maca tipindaing icanun silas baning daing taau diqanin cin paat diqanin na min-unin davuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放在爐邊三、四天後，即成為酒了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/428072.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>Haizang ca taki qabasanhala ka icacatput is davuc tu sinkuzakuza: kuciauns tilac ca makucia ngulus pingulusun mapapaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有最原始的釀酒方法：用嘴咬碎小米，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427839.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>namin-unis tamul ca sinpaqpaq tu tilac, asucan talnanauin a mindavucin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作為酒母，待其發酵後即成了酒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427840.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>Haizang tas-a iskadavuc mantaan mahiav sala min davuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後來釀酒的方法就方便多了，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427841.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>Maca kinitdaan tu tamul a punkumbuun han pakiung ta, cusans tamul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把剩下的酒糟放入甕內，以蒺藜的果實做酒母。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427842.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>Siza is tilac sasngulun han danum, maca mazaipuq in ca tilac na pit-daiun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將小米浸泡於水中，等到米粒軟了再加火蒸煮，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427843.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>maca pinit-dia tilac a puskunun is sinasngul a tamul pangias danum, picanun sisila baning patalnanau, taltiunin dau a sinasngul tu davuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蒸煮過的小米放入裝有酒糟的甕中混和，加入水，放在爐邊三日，即完成釀酒過程，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427844.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>Maca maupati tinas-i davusc ca, maqaizuqaizu tukuc qudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而酒的味道略帶有酸味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25876/427845.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>Maca icia madadaingaz Bunun nita qabas tu huluc a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的傳統服飾，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427876.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>maca icia binanau-az huluc cia masanglav huluc cin mataqdung huluc ca painukun, madadauqpus ca pat-ima'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子以藍、黑色為主要色彩，長袖式上衣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427877.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>dangi-an kaqaningu tinaqais tu mansisila, istaqaisani mananua-az tu maqaihav tikic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並有滾邊織紋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427878.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>painukan amin mataqdung tu tuhilan cin balanbang, maca tikdas a tusulan amin mananau-az tu kilingkiling,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搭配黑裙穿著，鑲有串珠等裝飾物；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427879.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>maca bungu a dangian qaimumulan, tusulan i kakaunan cin pauq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭上有包頭巾、菸斗和月桃花；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427880.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>patqaulucan dau ca mumudan, pun bustulan ca ima, ma ca bikni a bulalai-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頸上掛有項鍊；手戴戒指，小腿繫上綁腿 。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427881.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>Maca icia madadaingaz bananaz huluc, maduqlac saduan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子以米黃色為底，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427882.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>maca dau dukav a anian manau-az tu sintin-un ican hiku, utu uka is pat-ima'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">著長背心，衣背有織紋，但是沒有衣袖，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427884.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>maca inpannu hacn kumbu ciae kuling, maca qabas bananaz kuntapican amin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">內著胸衣及遮陰布。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427885.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>Maca minhamu luc-an, asa dau ca bananaz tu tikdasan, qauluan, punhitulan, maca tainga padangiani dinaicam, ainqailic dau ki via, minqalaz amin minhamu luc-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典時，男子頭上帶頭飾、項飾、耳墜飾、戒指，腰間佩刀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427886.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>Haiza mailantangus huluc quhal cin tamuhung quhal painukus bananaz, tis-uni tu asa saduan bunun tu manau-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此外，為了美觀，也有皮衣和皮帽。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427887.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>Maca huluc madadaingaz Bunun qabas,nitu vaivivaivi saduan, utu manauaz saduan Bunun nita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的服飾，沒有很花俏，但確是最具布農族的特色。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25879/427888.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>Maa ca Bunun tu iskalulumaq a vaivivaivi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房屋建材，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427902.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>haiza ca makucia padan, haiza ca makucia banhil, haiza ca makucia lakda amin matas-i.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有茅草、木板與石板。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427903.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>maszang icaan Nantu cin Kalingku, maupa madia ca lakda maqtu iskalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如在南投、花蓮的高山地帶石盤石出產較豐富，則以石板為建材。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427904.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>Maa ca icaan Taitu a makucia banhil kalumaq, anaqat maca ata Bunun makucia padan,banhil, qaqaul ciin lukic kalumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在台東則多用木板，惟大多以茅草、木、竹與樹皮等作為建材。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427905.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>Maa ca sintasi lumaq a madadauqpus, maa ca qalumaqan a icaan micqang is ludun ciin tanhapav, maa ca hilav a masicaan haul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房子形式，大致上是長方形。建地通常選擇在山腹、台地，面向溪谷。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427906.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>Maa ca matas-i lumaq a, pungausun ca sila makucia lakda maqutun, kahilavan a lumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常蓋房子的時候，牆垣先用石板砌成，前面有出入口，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427907.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>maa ca bukzavan a cia dalaq ci-in bistav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋內為泥土地板，或以石板鋪上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427908.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>Maa ca lumaq a tas-atas-a, malkinuz a haiza patilacan, haiza amin sapalan icaan didingalan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房間的格局為單房，後半部設有穀物儲藏室，左右為寢室，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427909.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>maa ca tama tina tu sapalan a machuas patilacan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母的臥房則規劃在最靠近穀倉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427910.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>Imicqang lumaq a haiza dusa baning, maa ca maotavanan pitdaias kaunun bunun, maa ca matavili a pitdaias pakaus sinanaipuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋中間有兩個爐灶，右爐煮給人食用的，左爐煮給家畜食用的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427911.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>Qanglac ca Bunun tu tastulumaq malalabas a bunun muskun miqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常布農族有好多人共住在一個屋簷下的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427912.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>anaqat nitu tinquzaun i haiza masipatun cin mahimaun ca bunun icaan tastulumaq ta minqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此一個家庭有四、五十人，是不足為奇的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427913.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>Maa ca patlukican a dadainpucan is sincucuaz ciin qaimamangsut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">柴房用以堆積穀物和雜物，蓋在房子前面坐或右方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427914.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>kalangqa amin icaan quma, haiza amin luluman, maszang is tulkukan, patbabuan, patqanvangan, patsidian.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農舍則蓋在開墾的土地上，另有家畜欄舍，如雞舍、豬舍、牛、羊舍等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25882/427929.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>Maca icia Bunun tu isnanava a cia ki Samu, maupa masnavan haip nita iniqumic tu taiklac, ni ata maqtu ancais i Samu ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的教育中心，即所謂的samu，她是鍛鍊我們品格的最高標準，沒有人可以任何理由違逆他，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427930.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>Maupa i isnava-an ata Samu ta, maqtu ata pintas-a is-ang, maqtu ata mintamasaz, maqtu ata malisvala miqumis, nanu cia Samu ca istaqus Bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人之所以能夠無為而治，長期維持和諧的生活，完全要歸功samu 的功勞。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427931.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>Altupa pavaian ca iniqumican nita tu Bunun, maqtu amin masaningsing a inita tu is-ang, maszang dau tu maning-ac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人雖然物質生活貧困，但是心靈卻能保持純潔無垢，玲瓏如玉；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427932.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>Maldadauk ata maqasmav sala ca kuzakuza, ni ita musbai,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">永保樂觀進取的精神，維持積極向善的態度，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427933.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>mapasadu i duma siduq tu mata Bunun a mantan madudung cin macicial tu miniqumic, atumacqaingun is didingalan tu bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全力爭取生命的尊嚴，贏得他人的敬重。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427934.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>Mis han ata madadaingaz tu sintataqu, maca Bunun a samacqaing is cikaupa ka miniqumic,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自古以來，從耆老的教導，布農族是敬重天地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427935.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>ni ata qalmang mapilu'lu is idingalan nita tu iniqumican, ni ata qalmang mapilu'lu is duma bunun tu mama'az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不能傷害周邊的生命，不能傷害別人的事事務務。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427936.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>Ma ca inita qancaipun minahan madadaingaz tu sinpaska, maca haiza duma bunun na mapindikla,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們所學會的，是祖先所傳承下來的寶貴資產，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427937.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>na maku-uni inita is-ang tu tamasaz saipuk, na maqtu ata mapinackal inita madadaingaz ican dadaza diqanin ta tu is-ang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此不容外人毀壞這些準則。否則將全心保護之，以告慰在祖先在天之靈。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25883/427938.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>Maca Bunun qabasannga nautu cia maduq ca kakaunun na qaising,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人以小米為主食，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427939.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>maca na minang is maduq a asa tu pintasalis “luc-an minnang maduq” tu masauqbung tu luc-anan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，在播種小米之前要舉行隆重的祭典「小米播種祭」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427940.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>maca luc-an pisvangdu ha asa tupatu namatambuq, namaqtu pudanun ca madikla tu kukua,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">詞祭以祈禱粟種發育、杜絕害蟲與豐收為目的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427941.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>haizang mintasal maqtuang macial ca sinpinang, muskun pinta-a isang masumsum Diqanin, taqus sinkuzakuza di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在春季播種前，向天神 （Deqanin） 告知播種之事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427942.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>Maca kanaqtungin minang a asatu ungqumaun ca quma, maca munquma a asatu maldadailazca taic-an, muskum malabut is mut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種語除草完畢之農閒時期，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427943.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>maca madia ca sinpinang maduq a, asatu vanaqan malabut ma-uman, natudinpin maqtu matalbuq, matislac a lac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種語除草完畢之農閒時期，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427944.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>maca tungqan ni kukuza, maca bananaz han daisiq bis sulun, maca kavila is bis sulun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子的休閒娛樂為打陀螺，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427945.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>makucia kalkal is qutan maludaq tiqaizungzung ca bis sulun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其玩法是用 qona 之樹皮抽打陀螺使轉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427946.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>asa ca bis sulun tu maqaciban pisqaizungzung malbunbuntu pisqaizungzung siunsiun tu-i-ia tan-aun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打時要得快，要比別人轉得快，時其聲隆隆。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427947.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>Maca bis sulun a sintupa tu, maqtuca maduq maszang bis sulun tu mahiav tal-ia matislac ca lac,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打陀螺其意在希望小米之成長如陀螺旋轉之速。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427960.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>maca kanaqtungin paluntan is bis sulun a, dainpucunin han patilacan, musasu vasvasun ca davuc, sintupa tu kanaqtungin bis sulun tu sinpaqainan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打完陀螺，把它收起來放在穀倉裡，並以酒撒祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25884/427961.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>Maca inita Bunun a pakatuszang cin uvaz-az a mintastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常布農的家庭是以夫妻所組成的的家庭為主。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427962.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>Ma ca muskunang madadaingaz miqumic, cia madadaingaz ca saipuk is tastulumq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當夫妻與原生父母的家庭仍同住在一起時，乃由原生父母所組成的親族構成一個生活團體。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427963.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>Maca pavaazin pakatuszang a, kabaqluin ni pakatuszang a tas-a lumaq, anakun in han nata masaipuk ca uvavaz-az,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家族由家長管理，家長的代理人是家中的長兄。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427964.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>cia dau amin taimilumaq ca saipuk i tastulumaq bunun. maca ukain a tama a, cia tuqas nanaz ca lacais saipuk is tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，父親辭世了，家庭的管理權由長兄執行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427965.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>Maca inita Bunun tastulumaq tu sinkuzakuza maupa ti tu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的家庭，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427966.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>ma dau ca bananaz a qanup cin malkaququma ka palkadan, kuzakuzas kapisingun na masaingu tu iskukuza;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男主外，男人是負責狩獵與開拓農田等危險的工作。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427967.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>ma dau ca binanau-az a cias ilumaq ca kukuzaun, saipuk is uvavaz-az cin saipuk is sinanaipuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女主內，女子是在家照顧小孩和家畜，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427968.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>mintun amin mungquma, macuaz is sincucuaz, mavalval is muut, makais hutan, siza amin sanglav na kaunun is tastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會做工，如種植農作物，鋤草、挖地瓜、採集野菜食物等，煮給家人吃。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427969.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>Maca Bunun tu tastulumaq a, latuza amin icia tamatina tu sinbabazbaz, maca tamatina a madaidaz i cikaupa uvavaz-az,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的家庭子女孝順，父母慈愛，夫妻和諧，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427970.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>mapakacia 'hala, maca pakatuzang a mapakadaidaz amin, maupat taic-an mapadadangaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">手足相助，家庭一片親愛和睦的景象。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427971.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>Ma dau ca sinpasikdu tamatina tu dalaq a, qusilun iscaiv is bananaz tu uvaz-az,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家族的重要產業由長子繼承，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427972.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>maca uka is bananaz uvaz-az a, na umanun ca siduq is lumaq, maca quma ha na iscaiv is maitac-an is tama tu bananaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若家中沒有兒子，就必須廢戶，家族產業則由男方的親戚繼承；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427973.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>maca maldauk haiza ca sinnalumaq a, maqtu iscaiv cia, nitu maqtu iscaiv i duma bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但招贅者的女婿不受此限。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25886/427974.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>Maca Bunun tu ispasisiza a, maupa ti tu sucan mataz nitu maqtu mapalaktan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的婚姻制度，採嚴正的終身一夫一妻制，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427978.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>Masamu ata Bunun tu sadusa is bananaz cin binanau-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重婚在布農族的社會裡是不被接納與允許的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427979.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>Matusamu amin ca maszang a siduq mapasiza, masamu amin mapasiza ca muskun ma-un baning tu siduq, maca maszang siduq a, ni amin maqtu mapasiza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在Samu的嚴格規範下，同姓與近親之間的通婚是絕對被禁止的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427980.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>Altupa inaita madadaingaz minuskun ma-un is tastu qabu tu qaising, tupain nai tu mintastulumaqin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族還有一項婚姻禁忌，那就是既不是同姓也不是近親的禁忌，而是因祖先之間的盟約而締結的關係 （maun hulan與tastuqabu），</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427981.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>inaita maikikingna niin maqtu mapasiza, maupinta ca sintaqu madadaingaz tu samu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">時至今日，布農族人依舊嚴加遵守這個古老的盟約。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427982.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>Haiza amin ca qabas, tupaun tu mapalabaac, madau ca mapasiza a Tanapima cin Mangququ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族過去盛行交換婚，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427983.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>siza-un Tanapima ca binanau-az is Mangququ, na siza-un amin Mangququ uvaz ca binanau-az is Tanapima, maupataca madadaingaza tu mapalabaac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果王家娶了馬家的女子，則馬家同時也會娶王家女子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427984.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>Maca mucqa uvaz-azang ca Mangququ tu uvaz-nau-az a, na pungausun dau mapangqal, pungausun amin mapaska is Tanapima ca maqaihav cin qasu davuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假如王家女子尚屬年幼，先完成下聘，並贈以黑布與酒肉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427985.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>Sauhan madaingin ca binanau-az, min-unin binanauz is bananaza ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作為訂婚禮物，待其長成後，再迎娶進門；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427986.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>Haiza a uvaz-azang a siza-un, na pusu-un pihan lumaq is bananaz saipuk, maca talbinau-azin a min-unin bananaz ta tu binanau-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或者先娶進門由夫婿家庭領養，長大後自然成為夫妻，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427987.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>Anaqa tu madia ca pakatuszang madaing ca bananaz, talbinau-azang ca binanau-az, haza ami ca madaing qami san na binanou-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這種婚姻的男、女主角，常常出現老夫少妻或老妻少夫情形。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427988.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>Mailantangusang a haiza inita Bunun antaban is binanau-az mapulumaq tu ispasisiza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更早的布農族也風行搶婚，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427989.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>maupa ta dau tu, maca na siza is bunun tu tastulumaqa, mas-anpuk is bananaz munhan binanauz ta tu lumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也就是親友們簇擁著來到已經有婚約的女方家，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427990.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>pinhiva dau ca bunun mahalak silulus binanau-az ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強行拉著女子，或揹著或抱走，假裝把女子強行帶走。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427991.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>Maca binanau-az cin tastulumaq a mapakitun na siza is binanau-az tu bananaza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子與其家人都極力抗拒，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427992.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>cia dau na siza tu bananaz a mapinvai tutupa, tudipin a binanau-az ispa-adas is bananaz ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雙方爭執一陣子之後，才讓男方家人把女子帶走。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427993.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>Maca ispa-is-ava cia qasu cin davuc, talti-un ca pai-isavan, maca ispa-adas a nitu mamaszang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常婚宴以豬肉與酒為主食宴請賓客，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427994.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>maca ispa-adas tu qaimamangsuta ciat ngul-a, baluku, caq, bauzaq, kavung cin tanga,muamin cia usaduan tu mamaaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫁妝不盡相同，但是鍋、碗、瓢、盆，以及鐮刀，鋤頭等農具等，都是常見的物品。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25888/427995.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>Ma ca Bunun a madia ca tastulumaq a bunun, ma ca tastulumaq haiza munhan ma'numun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族一直維持大家庭制度，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428028.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>mapituun ca tatlumaq bunun, haiza pancan mavaun a bunun, muskun ican tas-a lumaq ta miqumic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最多有六、七十人，甚至八十人同住在一間房子內。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428029.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>cia taimilumaq a saipuk, cikaupa sinkuzakuza sanacia amin taimilumaq ca taqutaqu, ma ca uvava-az nitu maqtu anqaisun tama tu sinkakalun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大大小小的事情必須由大家長允諾‧所有孩子皆不可頂嘴，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428023.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>maipia maca qanup, mulusqu kilngimdaian, malkaquma, mapasiza, mapakavas cin minpakapia tu sinkuzakuza a cia amin taimilumaq ta malkacia manqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包括狩獵、遷徙、農事、婚姻、戰爭與議和等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428024.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>Maca anak-anak ata kuzakuza, kapisingun ca siduq pismantukun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大體上來說布農族都可以無為而治。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428025.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>Maca icia Bunun tu bananaz cin binanau-az a, maqtu amin nitu mul-u maldiqanin kuzakuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族男男女女，都可從事長時間的勞動者，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428026.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>makadim is iniqumican, maca sindadainpuc kakaunun a, maqtu iskaka-un is daimilumaq puntiun qamican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活簡樸，家裡儲藏的穀物，可以維持全家生活約三年之久。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428027.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>Maqtu ata Bunun mama masauqbung tu mamaaz manakis han ludun daingaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農族負重與攀登高山的能力十分驚人，對於背負150公斤以上的重翻山越嶺，更是家常便飯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428033.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>maca Bunun ican ludun daingaz micqang miqumic, haizan tanhapav kula-an kalumaq, na maqtu mahiav taipasdu manaq is pais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族居住在高山幽谷之間，如斷崖之上，易守難攻。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428034.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>Maca ita Bunun mantan matamasaz, maqtu ata tantitini tasban inita dangi-an kan-acang is duma tu siduq, muncan duma siduq tu qanupan qanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族是膽大心細的族群，他們可以單獨地越過自己的領域，輕易地出入別人的領域去狩獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428035.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>Haiza tu muc-an, haiza duma siduq kasinusinu inita madadaingaz, un-na-un nai asa makavas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曾經有一次，布農族受到外界扇動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428036.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>mucan makavas a, siza tastu saba bungus pais, tingquza dangiz ca duma siduq tan-a.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長途跋涉深入敵陣，一口氣割下百餘顆人頭，令人震撼。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25889/428037.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>Maca intasaq cin matinba a, inita Bunun makivaivi tu sinkuzakuza, mantan mailantangus bunun tu kasauqbung maca matinba dii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢占與巫術是布農族傳統文化中另一種特色，過去布農族社會對夢占非常重視，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428054.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>ma ca mun libus qanup, mudan makavas i pais,na laupang kitnga mungquqma, na mu-ampuk luc-an, mapusbai ma dikla bahi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡：打獵、出草、農地墾拓、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428055.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>makucaiv is sintuqumic, minqais amin matinba, na kitngain ca bunun kuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歲時祭儀、禍福等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428056.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>Anaqat, ma ata Bunun a maqtu tupaun tu mantan mapisauqbung is matinba tu siduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">著實言之，布農族可以說得上是最重視夢的族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428057.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>Maca ican Tai takisilazan tu siduq haiza matinba tu siduq a cia Pinuiumaian siduq cin ita Bunun siduq, mantan malmananu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的巫術與卑南族的巫術在台灣原住民族中，最是赫赫有名的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428043.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>Tinupa ca inita madadaingaz tu, ma qa-qabas Qa-ial dau, mantan mapising sala inita Bunun siduq tu matinba,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據耆老的回憶，日本人對布農族黑巫的法力敬而遠之，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428044.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>ni anai qalmangqalmang muskun is matinba tu bunun, maupa na tis-ia dau kanai, maca na laqai is acang is Bunun a, makatain natnai laqai, maupa i namapising tis-ia;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當他們經過布農族部落時必須繞道以免施咒上身</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428046.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>maca Bantalang laqai i Bununacang cin Pinuiumaian siduq tu acang a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同樣地，當阿美族人經過布農族和卑南族部落時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428047.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>asa tu madas is calu han huluc, na maqtu pusbais qanitu cin dikla.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">身上都要攜帶大蒜，藉以驅邪保身。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428048.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>Ma ca icia Bunun tu matinba a sinkuzakuza, maqtu pisqancaipun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在布農族的人的巫術技能是可以學習的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428058.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>maca maqanciap malkaququma, maqanciap aminis sinluluc-an tu dailaz, maqanciap masipul is diqanin cin vaivivavi tu taiklac, maqtuin dau min-uni matinba tu bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要具備農業和祭儀知識，以及預測天象的能力，就可以當上巫師了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25891/428059.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>Maca inita Bunun tu lumaq, vavivavi ca iskalumaq, maupa tis-uni tu pahuvaiv ca dangi-ana,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的房屋建材隨著地域的不同而異</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428060.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>anaqa tu nitu maszang ca iskalumaq, sanacias dangi-an tu qaimamangsut kalumaq, anaqat ni amin ca lumaq mamaszang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也由於遷徙幅度大，選用建材的變化就大了，但是各地多為就地取材，每一間都不太一樣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428061.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>Haiza bunun siza i lakda kalumaq, haiza maku banhil, haiza kuci-aun liiq mata-i, haiza maku muut mata-i lumaq, haiza mukucia lukic qaqaul kalumaq, haiza amin siza quaz mata-i lumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的用石板、木板、茅草、芒草稈、檜木皮、竹子、黃藤等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428062.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>Anaqat maca sinta-i lumaq, cia dau lumaq lakda, lumaq banhil, lumaq muut, lumaq qaul ca madia,haiza amin siza is taki' qanvang, puskunun is tinpazan puskunun ista-i lumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋的形式，大致有石板屋、木屋、茅草屋、竹屋，甚至用牛糞和著稻稈做建材等等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428063.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>Qabasang tu madadaingaz kalumaq a, tis-uni tu pakap'apa'isang ata duma siduq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前為了防禦外敵，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428064.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>maca kalumaq a, makacan nastu i dalaq, maupa i pising i pa'is na madamus ilumaq tu bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家裡內屋與庭院，多有低於地平線的習慣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428065.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>Ma ca lumaq a haiza ca panias tilac,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋的結構有；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428066.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>haiza imicqang a simpa'cuqcuq tu kaul daing, haiza sapalan, banhil, kaitulan kanvang, qaitulan babu, qaitulan sidi, qaitulan tulkuk, qaitulan lukic, laipazan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">米倉、中柱、床、灶、牛欄、豬欄、羊欄、雞欄、柴房、首級櫃。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428067.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>Cia dau qaitulan tilac cin imicqang a sinpa'cuqcuq tu qaul daing matan tu kasauqbungun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中以小米倉、中柱最為神聖的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428068.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>Maca malantangusang haiza ca icanun lumaq maqaltum tu sinkuzakuza, cia dau macial mudan tu taic-an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去布農族素有對善死者舉行室內葬的習俗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428069.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>ma ca mindikla a picanun nata mavail maqaltum, ma dau pilumaqun maqaltum a sintupa tu maqtuang a minudani tu bunun maluskun saipuk is miqumicang tu bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死去的家人葬埋在室內，而意外死亡則葬於室外，內葬的用意主要是祈求祖靈護庇與保佑。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25892/428070.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>Maca qabasdaingazang a, haiza dusa ca vali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前有兩個太陽，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428254.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>mucacais maca qanian sanavan bunhapav saipuk is ican dalaq nastuti a cikaupakaupa mamaaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分別輪流掌管白天和晚上，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428255.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>qaitu haiza tastu qanian, nii at nai maipatusanuc tu nacima ca mungaus mun-hapav kuzakuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結果因為沒有協調好誰應該負責什麼時段，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428256.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>uzav tandusa mun-hapav han qanian, mamang mabaqic daingaz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不小心就一起出現在天上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428257.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>maca Bunun ca munhan quma mungquma ha, manam madas is uvaz maipa quma, pi-hanun ca uvaz han sila namaqtu usaduan saipuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而布農族工作時，都習慣將小孩一起帶到山上工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428260.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>tisuni uzav haiza dusa ca vali mamang mabaqic daingaz, hizaus Tama Tina ca uvaz paipa silas navung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為有兩個太陽很熱，所以我們就把小孩放在陰涼的地方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428261.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>kucia asik mapaia, qaitu mamang ca uvaaz minqaliv patazus baqic.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是小孩還是曬乾、曬死了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428273.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>Maa ca Bunun a mahaudaingaz, mangzava haiza dusa ca vali? mamang mabaqicdaingaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人很生氣呀！覺得怎麼有兩個太陽？那麼熱！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428274.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>mapatupa ca tatacang a bunun tu napanaqun ca tasa vali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是便計畫把一個太陽射掉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428275.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>natudipin na maqtuin muncan quma mungquma kuzakuza, mapainsunusunu is maikikingna ca qanciap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不然就沒辦法耕種，也會影響後代。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428276.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>mapatupa ca dusa a acang taican tu namunhaan nat nai daza is ludun macka manaq is vali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以就有兩個部族約定一起到高的地方，可能是玉山或是比較高的山，去射太陽。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428277.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>qaitu nitu sandun, anaqat muqna kat nai maipata manaq, dungzavin sanduun ca tasa vali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為沒有射到，所以又約了時間再去射。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428278.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>pancaan mata ca sinpanak anaqat ulavin minbuan, minuni laupat saduan ta ka buan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">好不容易射到了其中一顆太陽，太陽被射到了眼睛，就變成了不熱的月亮了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25905/428279.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>Maca qabasdaingazang a, maca Bununsiduq a nanu niitu maqtu mapatnu is qaivalval, maupa haiza ca madadaingaz tupa taqu tu;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古代布農族人忌指彩虹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428291.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>niitu maqtu mapatnu is qaivalval,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說如果一定要「指」彩虹，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428292.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>nanu niitu maqtu maku-cia tanastina tu tanuduq mapatnu, asatu maku-cia tanastama tu tanuduq mapatnu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">絕對不可以用食指「指」彩虹，要用大拇指「指」彩虹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428293.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>maupa maca maku-cia tanastina tu tanuduq mapatnua, nanin maqtu ca tanastina ka tanuduq tinkavung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果用食指「指」著彩虹，食指就永遠不能彎曲了，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428294.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>maca tanastama tanastina tanasmicqang tanasnauba tanastikic kaupaka tanuduq a, naniamin maqtu masansan, namu'hazin malkakavung sauqabasqabas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他四指「大姆指、中指、無名指、小指」永遠彎曲成握拳狀不能伸展開來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428295.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>pakacia itu Bunun na madadaingz a sin tataqus uvaz tu; nanu masamu maku-cia tanastina ka tanuduq mapatnu is qaivalval.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以古代布農族的父母會特別吩咐交待小孩，禁忌用食指「指」彩虹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428296.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>Muqna tupatu itu Bunun a uvaz masamu amin mapatnu is buan, maca nitu kapimaupa ha nakulutunca tainga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">又布農族小孩兒忌指月亮，否則會被割耳朵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428297.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>maupa maca Bunun sanascias buan a dumdum cin cingqal kuzakuza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">按布農人是以月亮陰晴圓缺，從事農耕，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428298.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>maca mungququma tu bunun a mantan samacqaing sadus buan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以布農人很尊敬她。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428299.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>maca mapatnu is buan a,na busbai ca buan tungqabin, na nin acia tataqu mindangaz is mungququma tu sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">月亮 嬌羞，用手指她，她會跑掉或躲起來，會影響布農族人的農事作業，因此禁忌小孩兒指月亮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428300.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>Maca Bunun sanacia buan kuzakuza, sanacia amim buan ca cikaupakaupa a sinlulucan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人以為月亮是各種季節農事的指導者，並以月亮的陰晴圓缺訂定歲時祭儀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428301.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>mususutu ni-amim maqtu maku-unis ima mapat nu is taican, maupasintupa tu matamal is taican niitu samacqaing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族人以用手「指」著「人」為不禮貌的行為，小孩指著大人說話，會被大人打或責罵，意為對長輩要有禮貌，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428302.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>asatu piszangun is buan matumacqaing sadu ca bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對人且不可以手「指」之，況且指著月亮更是一大禁忌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25908/428303.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>Han qabasang maca Bunun a macakaunun a nautu cia maduq, anaqat maca matislac-cin ca maduq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去布農族的主食是小米，因此當每年的小米收成時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428319.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>kanaqtungin kamaduq, maqalivin mabulcukin ca sinpavali ka maduq, nadainpucun tu sinlucan tupauntu Punqaitu"."</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一定辦理祭尊嚴又歡樂的小米進倉祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428320.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>maca punqaitu a sintupatu namacangkun madainpuc is maduq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米進倉布農族語為Punqaitu；意思就是mascagkun tilac，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428321.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>maca punqaitu a buntu ihan vau buan lucan, maca mai is lucan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進倉祭大約在八月舉行，是貯小米的祭儀，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428322.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>maca inihan qunma tu taluqan na vaivivaivi nakaunun a asatu aminun pulumaq madaimpuc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而原來暫存田中小農屋裡的粟穗，也要全部搬回家裡。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428323.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>maca taunahanin lucana, niitu maqtu maun is madavuc maqacbit tu kakaunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行小米進倉祭之前一週，祭期中禁食甜鹹蜀菜之類，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428324.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>maca niang kanaqtung kamaduq a, niitu makua ican muqnin tu buan lucan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若此月中，收割工作未完畢，可在下paiklav月祭儀舉行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428325.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>maupa maca nacangkunun tu maduq a asatu maqaliv mabulcuk, nanitu maqabut kaunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收穫的小米，經過數日陽光曝曬，已乾燥適於儲藏，儲藏前舉行一項進倉儀式，方可正式進食。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428326.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>Maca nalucan punqaitu tu tanangaus a, asatu kadavuc, maca namacangkun is tilac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第一至第三日為進倉儀式釀酒，第四日小米入倉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428348.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>asa ca binanauaz tu picihalun ca maduq mapavali maluquc matapaz, dailazun han sila, minuvasvastu maduq a aminun mindia amin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女人整理曝曬的小米分類成堆，放置一邊，並把掉落的小米撿乾淨，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428349.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>picihalun ca kulali baqlu madailaz namacangkun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">司祭者將舊粟分類排好，騰出空間，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428350.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>macabananaz a madamus babu kucia pattilacan a, patazun ca babu islucan is baqlutu dinainpuctu tilac, masumsum pisvangdu tupatu;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家中男人捉一頭豬運入倉庫裡面，放置於新米堆旁，司祭先將初割粟束kait-labutan放入倉庫內，並且任意地取了其他的粟束三束，一併放入倉庫內，數人制壓豬，一人用竹刀殺（不可用佩刀），司祭把用收割時用的祭器豬骨在新粟上揮動作祭，masumsum，祈禱云：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428351.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>picihalavang ca sincucuaz inam, pisanglavav, pitalbuqun taldaing, palsi-cihalun amin sasadu niitu undaus halang ukaaskanang mintasal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓我們的農作物長的青綠，常有雨露滋潤，讓我們長壽不要受病魔侵害，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428352.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>maupa maku-unin amin is babudaingaz lucan, maqtuang a inam pattilacan kaupaqamisan patmuzas vaivivaivi tu sincucuaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為我們用豬來祭祀；讓我們的倉庫年年滿盈，讓小米滿溢到室外</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428353.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>macakanaqtungin punqaitu lucan a, maca taukcicia a maqtu mundaza minhamu madailaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儀畢，家人協力將新粟堆積於舊粟上，那些同姓參加祭祀的人才可以進入倉庫堆放小米，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428428.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>maca duma a midangaz inata mapantatala macaiv is nadailazun tu maduq, maca kanaqtungina,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非祭祀的人只能在倉庫外傳遞小米，進倉完畢解豬，眾人挹血，塗之於粟倉之四柱及圍板之上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428429.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>kitngain muskun maus vaivivaivi sinlucaan ma-nanbauk tu kakaunun, mapakanaskal tusasauc saucaan namin taucqangin a muluun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">工作告一段落便開始喝酒吃祭肉，非同姓者都不能使用這些祭品，酒後，大家吃南瓜，野菜，表示祭儀結束解禁。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25911/428430.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>Maca patungkaz-av a sintupa tu ka-dipin ca uvaaz sinanisnis samacqing madadaingaz matumacqing icia madadaingz tu sinsasaipuk cin sinkadaidaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patungkazav含有虛寒問暖、謙恭、感恩的意涵，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428467.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>maca laupang ca uvaaz tis-uvazun tu ququmang a, dasus Tama Tina ca uvaz muncan lumaqis Tina tantungu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常在小孩出生後，父母會攜帶新生兒回母親的娘家。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428468.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>maca taunahanin hilav ca uvaaz a ,maca pantamaun sizais davuc tutuun haan bungus uvaaz, sintupatu tuqumic is uvaz dii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到達門口時母舅會用手指沾酒滴在嬰兒的額頭以為祝福。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428469.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>maca namucuqaisin mulumaq a, asa ca pantamaun tu pa-adas is tasa ka mamaaz icaiv is uvaz, maca sinpaadas a mamaaz ciat auqaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當他們離開回家時，母舅會準備一份禮物送給小孩，這禮物通常是小豬。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428470.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>maupa maca taldainging ca uvaz a, asa ca Tama Tina tu madasis babu daingaz mucuqais munhan pantamaun pantinaun pakaun, musasutu aminun ca tastulumaq pakaun pinahipun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">待小孩成長後小孩父母送一頭大豬給母親娘家以回報母舅及其他同一氏族的成員的祝福與保護。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428471.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>maca maupati tu pakaun a, maca pantamaun asatu caivas bungu paat a cikis tasa visvis, maca kanaqtungin macaivis pantamaun a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常要花需多時間來完成這個儀式，母舅就可得到豬的頭、四隻腳、以及尾巴，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428472.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>tudipinca duma taican maqtu maun is sinpinackaltu vaivivaivi ka kakaunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後開始酒宴。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428473.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>maca maupati tu sinkuzakuza ha sanaciat Tama Tina uvaz dii tu iniqumican.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">時間的決定，主要視父母親的經濟狀況及孩子的健康狀況而定。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428474.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>Maca Patungkazav a sinkuzakuza ha, sintupatu matumacqaing is Tama Tina tu sinaipuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patungkazhav送豬的儀式一方面對母族保護嬰兒的健康表示酬謝，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428475.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>musasu tu maqtu tauqumicis uvaz, nasauqabasqabas ca dii. pantitinaun namuamin tu nasaisaipuk tauqumic is uvavaz dii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另一方面意味著歸還母族的物質，以維持小孩身上父母雙方成分的平衡而得到獨立自我。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25924/428476.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>Macaqabasang Bunun siduq a pindusaun pavaz ca mataz tu bunun, ciat macialmataz cin mitdiklamataz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族將死亡分為「善死」和「惡死」，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429288.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>maca tupaun tu macial mataz a, ciat saumadaingaz in mataz, uti ilumaq mihalang mataz;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂「善死」是指壽終正寢或因病死於家中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429289.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>maca mitdiklamataz a, ciat nituminihalang a tininquzaun tu mucqa mataz han nata,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惡死」是指在戶外死於非命者。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429290.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>maqabasang tu Bunun a maca maqabin maqaltum is minataz tu bunun a, sanacia timakua ka cia mataz.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期布農族的葬禮方式是取決於當事人是如何死亡的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429291.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>Maca macial mudan mataz tu bunun a, pihanun bukzavan ca mailutbu, na pingadaqun han qalup kucia quaz maluquc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">善死者，布農族會將其屍體移置客廳，扶成坐勢，使股肱曲於前胸處，用藤帶或布袋縛之。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429292.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>picanun hanlumaq iskazkaz is lakda, ngadaqan pakinpatan kaidulun a pakintauan, maca sisil a kucia lakda madailaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於室內掘墓穴，深約四尺、直徑三尺，周圍以石板為壁，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429293.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>maca maqaltum is bananaz a pasiaupaun is un-hapavas vali, maca binanauaza pasiaupaun uqaivas vali ta</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">下葬時男性面向東，女性面向西。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429294.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>maca hapav a pasapalan is makatpal tu lakda, pakhapavas dalaq mapinasnas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上面蓋以石板，之後填入泥土。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429295.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>Macaminidikla mataz a nii ca hubung pulumaqun maqaltum, hazun pihan idangian cia mataz maqaltum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惡死者，布農族不會將其遺體葬在家裡，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429296.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>maca tisuni pasanpanaq mataz a, nin-amin ca mailutbu kilimun maupa naqabinun-nin is pais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">都是由首先發現者就地掩埋。若是戰死的就不會去找屍體，因為他被敵人留住了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429297.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>maca pinainuk cia tu huluc cin mamaaz cia pistabaun-amim,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對於意外 死亡者寶貴的衣物都會拿去燒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429300.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>maupa latuza ca Bunun tu maca mataz in a mim-unin acia bintuqan han diqanin sasadus ilumaq tuTama Tina cin maitastulumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農族相信他的靈魂已化作星星高掛天上看著故鄉的父母和家人，死者已經無法回歸故鄉Lamungan，也無法返回家中了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429301.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>aupa niin nai maqtu mulumaq kulamungan, maca ihan sanavan sadus bintuqan han diqanin a, miliskin ata tu maitastulumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在夜間若是看到天上的星星帶著淚珠眨眼，別忘了它們是我們的家人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429302.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>Maca Bununsiduq a nitu kacial sadus langqasaz tu bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族祖先無法接受自殺死亡的人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429303.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>aupa maca langqas-az a sintupa tu maasqaz matakunav is madadaingaz binanauaz bananaz cin uvavaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為自殺行為被認定為死者宣示要拋棄斷絕與長輩、親族、妻子、丈夫和孩子的關係。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429304.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>maca langqasaz tu bunun maca matazin a hazun nin ca lutbu mavail matakunav, luazin minu-ni tu taimazaz-mazaz tu qanitu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此自殺者的遺體會被丟棄，成為孤魂野鬼到處遊蕩。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25985/429305.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>Maaca malastapang a, mastaan sauqbungun ita a bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族歌謠中最膾炙人口的就屬誇功宴了，，即一般所說的報戰功。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429309.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>Maaca malastapang a maszang is tusasauc tan-aun, asa tu kan-anak madailaz is qalinga na istupa maca malastapang in,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功是屬於一種文學創作之一，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429310.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>maca malastapang a sintatauhul, asa tu han malastapang napaluntaan is duma bunun ni anak-anak kapanuun tu kinikuzaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誇功宴以誇張的動作，同時說出自己的彪炳功績。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429311.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>Maca malastapang maca na kitnga luc-an a, pin-hamun amin ca bananaz, malainunu sintatauhul tusasauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常誇功宴在祭典中處在最高潮的階段，凡參加誇功宴的男性，圍成圈以唱和方式壯大聲勢，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429312.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>upa az-az bananaz, cindingciding ca qalinga tan-aun, mantan asaus bunun tan-a.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">氛圍陽剛，令人深刻印象。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429313.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>maca min-hamu malastapang tu bununa asa tu santaungqu is sinpatundailaz tu davuc, musasu tu asa tu mamantuk ca sintupa cin iniliskinan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自報者除了要有酒量之外，還必須要有誠實無偽的心與清晰敏銳的頭腦。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429314.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>Maca na istupa is malastapang a, haiza tu maitau ca qalinga naistupa. asa tu pici-halun madailaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誇功宴的言詞通常以三個具有意義的詞組，編串為一組語言報出，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429315.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>natudipin maqtu isbazbaz pa tana is minin-hamu malastapang tu bunun, maca qalinga di, cia tu anak-anak a Tina tu siduq;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其內容包括：腰帶自己的身世，包含母親的氏族；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429316.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>maca tupa maimakavas a, asatu taqu tu pia ca sinkavas pais, maca tupas qaininupan a, asatu taqu tu pia ca siniza qasu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹出草與狩獵時的獲列數量。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429317.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>Maca min-hamu malastapang a, asa nitu tucmang tupa, maca qamangqamang tupa ha, na musu havunun pudan, nitu pin-hamun malastapang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功者須嚴守誠實無偽，清清白白，否則將被懲罰甚至被逐出誇功宴的行列。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25986/429318.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>Maca inita Bunun misna madadaingaz sintusauc, nanutu haiza makin tau ca singav, tupaun tu, “mabungbung”, “maiduduu”, “mahusngas”, tau sing-av matiskun tusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的音樂一般傳統歌謠都以「低音頻」、「中音頻」、「高音頻」的三音音階，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433150.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>maca na muskun tusauc a, haiza bunun a tutatangaus, maca duma bununa malavi muskuntusauc, sanaciat anak-anak qancaipun tu sing-av tusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了領唱之外，通常以八度合唱來進行，布農族對合唱時都八度概念來唱，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433151.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>maca sing-av a paqusilun tu “madaing”, “maidudu”, “mabungbung”, “mandaza”, “maqusngas”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她們是：最低聲部、中音聲部、次高音聲部、高音聲部。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433152.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>muskun mapunhapav is singav tusauc, macamalbuntuin tusauc maca tan-aun a maszang is tastas cin vanu tu hununghunung ca sintusasauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些音頻一起唱出來就會唱出如同瀑布聲和蜂詠聲，渾然天成的合唱聲部來了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433153.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>Icia uvavaz-az a sintusauc: maca uvavaz-az tusauc, tantitiniun patusauc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兒童演唱童謠：大多以獨唱方式演唱，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433154.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>maqtu amin piszangus madadaingaz tusauc, maupa maca sisili madadaingaz tusauc, na tudipin ca uvavaz-az minqanciap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但如果童謠由大人唱的時候就以合唱的方式演唱。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433155.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>Untiniantusauc: Maca untinian tusauc a, haiza bananaz, haiza amin ca binanauaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨唱：獨唱不分男性或女性，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433156.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>maca untinian tusauc a, sintupa tu pismantuk is tama tina, pismantuk is pakatuszangan, pismantuk is maikikingna, mapintamasaz is uvavaz-az;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨唱的目的是在表達對父母的想念、對配偶之間的思念、對後輩親人，尤其對子女們的勉勵；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433164.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>ni ca bananaz qalmang muskun is duma a binanauaz tusauc, tis-uni dau tu maszang is madadaingaz inita tu madungdung, matukaz-av.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的男女不可以隨意對唱，這與個性內斂以及不善於表達相關。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433165.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>Muskun tusauc: maca muskun tusauc a, haiza tatini bunun a tutatangus,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合唱：先由一人領唱第一句，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433166.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>maca duma bununa malavi muskun tusauc, maca tutatangus cia saucan tungan tusauc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他人又從第一句開始演唱全曲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433167.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>Maca maupa ti tu sintusauc a, tupaun nin laupata tu “malis madaingazan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常這種唱法為布農族古調合唱法。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26412/433168.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>Maca matinus huluc a, nanu tu iciat binanau-az tu kukuzaun, maszang is bananaz tu asat maqanciap muncaan ludun qanup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織布是布農族女子的專利，如同狩獵是男子的專利一樣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433169.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>maca binanauaz-uvaz sisilis madadaingaz matinun is huluc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農女子必須從小學習織布，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433170.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>nanu tu asat maqanciap matinun ca binanauaz, nakasauqbungun is bunun sadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">精於編織者備受族人的尊敬。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433171.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>Maca iciat mailantangus bunun tu istataqis a mamaaz mantan kadimanun nai:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統工藝與布農族人的生活息息相關，包括：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433172.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>cia tu lakda, lukic, bitaqul, quaz, talum, kaliv, sizuk(maca piqalivun ca tinunun naminuni sam cin bau).</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石器、木器、瓢器、藤編、竹編、苧麻織品、月桃編織（像月桃蓆、衣物箱）等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433173.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>Nitu kaupas sintataqis, haiza amin inita bunun ca makuciat madangqacdalaq madaivuq isqutun is baning tu sintatas-i ka mamaaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外還有陶器製品，在布農族的製陶技藝是丹群的專屬，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433174.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>icia kan kini haip takiVatan tu sinkuzakuza, kaupas takiVatan ca maqtu kuzakuzas tii, masamu dau ca duma siduq makucia dalaq matais mamaaz, maupa na uzav tisia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而且只有這族群，才可以製作，否則將觸犯禁忌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433175.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>Maa ca sintutunu ka sintatas-i haiza ca maszang is makaus a huluc, haiza ca maszang is kaus davaz,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統陶器多有布紋、網紋，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433176.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>haiza dauca kinuciat talum sintas-i ka tikukutu(na maktu istikutu bungu) maca sinkaus a maszang tuza is nipun tu manau-az.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後又有竹篦（梳頭皮用的梳子）敲打而成的篦紋。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433177.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>maupati ca inita Bunun taiki qabasanang tu sintatas-i ka sinkuzakuza, madia ca minpunghavin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可惜這些傳統的布農族陶藝已經失傳了，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433178.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>ukain is Bunun maqanciap mataqis matinun is maupati tu sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後來的人就不會做了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26413/433179.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>Maca Bunun matingan a, asatu makuuni icia madadaingaz tu ngan mapansunusunu, maupas masituqas tu bananaza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族個人的名字是「襲名制」而來，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433180.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>maca ngan cia iciat qudasnanaz tu ngan, maca masituqas tu binanauaz a, iciat qudasnauaz ca ngan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就是長子承襲祖父的名子；長女承襲祖母的名子，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433181.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>maca muqnin bananaz a, icia ngat Tama, muqnin tu binanauaz a, icia ngant Tina,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">次子承襲父親的名子；次女承襲母親的名子，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433182.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>maca taimi tau ka bananaz a, ansunu is iciat pantamaun tu ngan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三子承襲二伯的名子；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433183.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>maca taimi tau tu binanauaz a, napatingas masituqasdaingaz pantinaun tu ngan, maupati mapansunusunu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三女承襲大姑的名子，以此類推。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433184.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>maca maupati matingan a, na minmadia ca mamaszang ngan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣的命名制度讓家族內一代又一代有很多同名者，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433185.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>maca mamaszangca ngan a tupaun tu “ala”, sintupa tu mapakadaidaz mapasi-acqut a nai.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同名者互稱為ala，彼此有特殊的情感聯繫。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433186.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>tisunis nanitupiszangun ca mamaszang-ngan na, nakilim is makitvaivi tu istunganan, maszang makuis a Ibu, patinganan tu Ibu kuis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了區別同名者，會在名子後加形容詞或特徵等等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433187.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>Tiang mindu a sintupa tu talmindu, maca mapasizain a puskunun ca itu dadusatungan, maupas QalavanganIbu TalumNiun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚後的男女，布農族會以夫妻聯名稱呼，當事人名字加上配偶名字，可以把夫婦的名字合起來唸。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433198.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>maupas QalavanganIbu TalumNiun, qaitu maca mapatasa asatu patasan ca siduq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是正式登錄的是名字和家族名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433189.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>maca mucqa nitu macial ca pailungkaduan a, asatu usuun pahuvaiv ca ngan naispusbai is madikla tu kanang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在成長的過程中，當事人若遭逢惡運或其它兇事，特別是幼兒體弱多病則會改名以期解除惡運！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433190.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>Maca bununsiduq a matusuqtic is taukacicia tu mapadangi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族是非常嚴禁近親通婚的民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433204.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>maupamaca mapasiza is taukacicia ka pantac-anun a na-haiza ca kihaz is tastulumaq, saucan maikikingna, maca ni-a napasadu is makukuang tu sinkuzakuza.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為布農族深信觸犯婚姻禁忌者會禍延家族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433205.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>Pakaciat niang mapadangi tu mainduduaz binanau-az a, maca laupang pasadu pasaqal a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，成年的未婚男女，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433206.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>asatu tumantuk taqu ana-anak tu ngan cin siduq, maca maupatia na-ukain is matusamu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每當對外自我介紹就必須詳細說出自己的名字和姓氏以及母親家族名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26414/433207.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>Maa ita Bunun pasibutbut a mantan kazavus duma siduq tan-a ca sintusasauc, uka is duma a siduq ca sintusasauc maqtu paluszangun ita bunun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民族當中，最先被國際人士知曉的，是以「八部合音」聞名於世的布農族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433208.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>Maaca pali-cia tusauc dii, maca pasibutbtu, mina icia IsBubukun tu sintusasauc, maca duma a siduq a mavaivi ca sintusauc, maca icia TakiVatan a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西元1952年日本的音樂學者─黑澤隆朝將布農族的Pasibutbut（祈禱小米豐收歌）寄至聯合國的文教組織。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433209.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>tupaun tu “malasvanis”; maca icia TakBanuaz a, tupaun tu “malastumaz”; maca sintusauc a, haiza siduq misna mabungbung ca qalinga saucan iququ tu maqusngas tu qalinga tusauc;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當代的知名音樂學者聽了之後，驚訝於古老的部落為何會有如此繁複的和音，當時西方的音樂學家認為音樂的起源是由單音、雙音而發展至和音的理論也不攻自破，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433210.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>haiza ca siduq a malan tasa ca qalinga; sidulun-amin tusauc, nitu puktanun, na maqtu in dau ca qalinga maszang is nasau-can daza is diqanin tanaun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此重寫了音樂起源說的論點。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433211.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>Altupat tupa ca Bunun tu maqanciap tusauc, makua cuna uka is inita a utuli, maca inita Bunun a utuli a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族歌謠以祭歌為主，所以每一個人都要以虔敬的心情唱出渾然天成的和音，演唱時要肅穆、莊嚴、相諧圓潤。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433212.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>kaupas bantac ca tisqaqainaz, ni ca ima daqis huzanghuzang, miscaanti ata Bunun saduan tu madungdung, nitu mitmang palinanu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">演唱時要肅穆、莊嚴、相諧圓潤。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433213.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>Maaca inita Bunun tu latuk a, haiza kus haunghaung, maca haunghaung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族不僅保存了多樣的傳統樂器演奏，例如：杵音是布農族特有的樂器，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433214.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>makucia qusau matuqtuq is lakda, latuktalum, latukpat singkus cin latukima singkus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常由長短不同的木杵，交替的在石板上敲擊，藉著不同音階演奏出優美的旋律。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433215.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>Laupata a madiain ca munpunghav in, nin amin ca bunun maqanciap mapislalatuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在從前，族人也用它來傳達訊息。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26416/433216.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>mulusquin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已遷徙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>miqumic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活、活著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>pavaaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分開、分居</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>dailaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">列管、規則</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>Saviq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">玉山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>qanupan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵場</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>unqumaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>mulusqu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遷徙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>mabilulu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圓的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>sinluluc-an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>makaus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刻畫、繪圖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>min-dia</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">揀拾、揀選</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>kaidaqvasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">海拔</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>sintatnul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">測量單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>takdanian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住地、住處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>malaingdaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>labanasqat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">橫越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>qanup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>mapidaza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提升</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>qasauqbungun </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非常重視</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM> manaingkal </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敏銳、敏捷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>qasu muut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山肉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>isqul </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">佐餐用的食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>paaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水稻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>manahip</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變快樂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>pismantukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">心思、思想</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>tangqapu luluc-an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>sinpatupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">議定過的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>masulpak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">展開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>mapindia</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使增加</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>aikas-angan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盼望、期待</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>sinqaqasam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">法律、法條、規定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>malibauszang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幸福、和樂融融</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>angqailu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">違反、違背</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>qalmang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨便、隨意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>malvavasvas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分散</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>kavungkavung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蜿蜒、彎彎曲曲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>kadimanun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">珍惜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>maikikingna</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後代、後輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>misuva-az</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從小孩時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>Bunun tu kaqaningu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布農族的圖騰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>kadavuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>pakatnulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盛物容器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>hibulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">混加在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>pakiung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木桶、甕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>maqaizuqaizu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有點酸味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>painukun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穿著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>pat-ima'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">衣袖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>qaimumulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦女用大包頭巾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>kuling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用胸兜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>dinaicam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用耳墜飾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>banhil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>bistav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>patilacan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">米倉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>sinanaipuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牲畜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>Samu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌、法典、誡令</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>ancais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反對</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>maning-ac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清澈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>samacqaing </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬重</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>saipuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM> na minang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要播種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>tupatu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一定要說</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>masumsum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈禱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>maldadailaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一排一排</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>pakatuszang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻、配偶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>tuqas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄姊之輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>qusilun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被配給</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>sinalumaqun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">入贅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>sinpasikdu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所遺留的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>mapalaktan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互離、離異、離婚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>talbinau-azin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已是玉立婷婷的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>antaban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷走、劫走；搶婚（布農族習俗）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>ispa-adas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">指嫁妝而言</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>ngul-a</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鍋子（炊具）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>ma'numun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">六十人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>taimilumaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戶長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>pais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敵人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>tasban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超越、經過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>kasinusinu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挑釁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>intasaq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢占</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>mungquqma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墾拓農地的儀式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>matinba</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">占卜未知的人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>qalmangqalmang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨性、隨便</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>akap'apa'isang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">處在互為仇敵狀態</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>sapalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">床</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>qaitulan tulkuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雞舍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>maqaltum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">葬埋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>mavail</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟棄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>mucacais</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>maipatusanuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">事先討論</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>quma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>mapatupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彼此討論</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>qabasdaingazang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久很久以前</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>tinkavung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變彎曲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>kapimaupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依照、遵循</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>cikaupakaupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>kamaduq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收割小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>maqalivin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已曬乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>maqtuang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期望</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>kanaqtungin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已經結束了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>tanangaus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在前面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>pantamaun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>tauqumic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祝福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>tastulumaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一家人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>saumadaingaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長壽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>mihalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>matakunav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟棄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>pindusaun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分成兩份</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>naistupa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要說的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>napaluntaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要比賽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>sinpatundailaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">按照順序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>sintusauc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所唱的歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>daza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>kus haunghaung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹製簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>madiain</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很多了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>mavaivi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>paqusilun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>pismantuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">想著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>sintusasauc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所唱的歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>qancaipun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所知道的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>mapintamasaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使有勇氣、力量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>matinun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>madaivuq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攪拌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>dangqacdalaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紅土</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>ukain</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>matingan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>pantac-anun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚朋友</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>pasadu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彼此相遇</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>mapansunusunu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhuoqun_Bunun_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/18/18_30_V4.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
