<?xml version="1.0" ?>
<TEXT xml:lang="puyuma." source="41_Jianhe-Puyuma">
    <S id="0">
        <FORM>nu mudaya mu, mau na Danadanaw, na Mulivelivek, na ’Alripay, na Tamalrakaw di na Likavung. nu mukedet mu, ulra na Kacacipulr di iniyam na Kasavakan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">向西邊有龍過脈、初鹿、阿力擺、泰安和利嘉，往南邊就是知本和建和</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>nu mu’ami mu, palru i Pinaseki di i Puyuma. kaadu mi kani Valangaw kana henan i makalusu kana cekipan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往北到達下賓朗和南王部落。我們都分居在台東平原周圍的山腳下</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>maredalredalrep mi dekadekalr, salaw mi kalre’ayan mudangidangi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落與部落之間因相距不遠交通便利，互相交往也很方便。</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>nu meredek kana duwaya ’ami mu, marevulavulas micepa da wuakasayan semasahar na dekalr diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每個部落每兩年都會輪流擔任聯合歡聚的辦理</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>na micepa demikes na dekalr mu, paadang da marekamelrimelri da semasaharan... kanidu na wari muparaduk na mukecep dekalran, i wadukan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">負責辦理活動的部落引導者則須費盡心思籌畫各式各樣的活動活動</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>piya lra pakadalram na temaramaw mu, na ma’ida’idangan di na rahan mu, mungsalr lra semasahar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當日十個部落聚集在聚會所當祭拜祖靈後耆老及祭司們則開始歡慶活動。</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>tu palalisiyan na Pinuyumayan nu sa’amiyan mu, ulra marekamelrimelri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族一年中有各種不同的祭典活動</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>ulra na mangayangayaw, na mucarun, na katikelruwanan, na venasevas, na kemaderunan, na pa’audalr na kasasunglan kana Revuwa’an, nu kapalisiyan i revuva’an mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如少年猴祭、大獵祭、年祭（鞦韆祭）、除喪祭、小米收穫祭、祈雨祭、祭祖日等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>na miwari diya na dinkalranan mukuwa muwaduk i Revuwa’an penalisi sumungal kananta temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們祭祖當天，有空的族人會聚集在發祥地祭拜祖先。</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>nu ka’amiyanan na kapalisiyan adu kana wari mu, salaw musa’ur mapiyapiya na dinkalranan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而年底的年祭活動，卑南族可說是個非常團結合作的民族</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>mukasakasa i palakuwan marepulralrang padang da kiyakarunan, kiyacevung kana ’amiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有族人歡喜聚集在巴拉冠一起忙碌，為迎接年祭的到來</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>mapiyapiya, semenasenay muwarak patali ’uninan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌舞歡唱到天明。</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>na Taiwan Yuancumin nantu ikakuwa mu, mau na kaadu i makakedet i Taihēyo na lratar diya na ta mawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族是指在台灣原居的南島民族，也是南島民族的分支之一</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>mau nantu kinisepi’ kemay makakedet na lratar kema, pakangaway a lruwac leman ’amiyan a adiyu diya, adidiya musasavakan na paylang adu, mawmau inta na kaadu i Taiwan peniyapiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十七世紀漢人移入前族人廣泛居住於整個臺灣</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>harem na Mingkuk na sēhu mu Yuancumin tu kuwayaw ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中華民國政府官方以原住民族稱之</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>harem mu mupatepi’ ta kadu i Taiwan i makahenahenan di mau i kilaudan di i Vuculr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在則主要分布於臺灣本島山區、東部地區以及蘭嶼</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>harem na sēhu nantu kinuretan mu, mau na kinaduwan na Yuancumin, nintaw kadekalran na Yuancumin kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的中華民國地方制度法上稱之為原住民族地區，簡稱原鄉</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>i Taiwan ninta pinicauwan nata mawan nu saleman na cau mu daduwa ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族總人口數佔臺灣人口總數的2.33%。</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>na Yuancumin i Taiwan mu adi sasaya mawan mupatepi’ kani i Taiwan i iyaiyan diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族並非單一的民族，而是由分布在臺灣各地之數個語言及生活方式不同的部族構成</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>tu piningaiyan, nantu iyavaaw, nantu pinidekalran, nantu inudaway adi maresasan, na sēhu tu ikakuwa kaninta na Yuancumin mu, harem mu ulra mukecep misama’ da nanema nanta mawan, ulra na Amis, na Paiwan, na Tayal, na Bunun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前有十六個民族獲官方認定。分別是阿美族、排灣族、泰雅族、布農族</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>na Pinuyumayan, na Rukai, na Cou, na Saisiyat, na Tau, na Thao, na Kabalan, na Truku, na Sakizaya, na Seedq, na Hla’alua, na Kanakanavu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族、魯凱族、鄒族、賽夏族、達悟族、邵族、噶瑪蘭族、太魯閣族、撒奇萊雅族、賽德克族、拉阿魯哇族及卡那卡那富族等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>ulra diya na mawan maranger kipungadan muravak nadu na lrungkiyaw na mawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他還在推動政府認定的族群，還包含許多平埔族群。</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>na Yuancumin nantu ruma’ tu inudawayan parahan, di remavi sumulrec, di maapur da puran, di tiniktikan tu mudingan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族的屋架建築、火墾、吃檳榔、紋面</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>di tu dinawayan na kavang na kalrit, di mucalacalaw muarak tu kakuwayanan mu, kamawan kania i Tayhēyo i makakedet na lratar tu ikakuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">皮衣製作、輪舞等文化習俗，都與傳統的南島文化相近。</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>na Yuanminhuē lra mu, nu pakadaalram kana cau na Yuancumin i Taiwan mu, marekaiman kana kidare’an kadiyua i Tayhēyo i makakedet na lratar tu mawan kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中華民國原住民族委員會在介紹臺灣原住民族與世界南島語系民族的關係時即表明</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>nanta ikacaacau mu, mau na maka Malay kema, inta na Taiwan na mawan mu, mau na i ’ami’ami lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「臺灣原住民族屬於南島民族，在人種上屬馬來人種，臺灣是南島民族分布的最北端。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>adiyu diya na Yuancumin nantu ikakuda mu, mau na remavi sumulrec di muwacalun, mau nanta kinivavaawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去大多數的原住民族都是以傳統游耕及狩獵為主要的生產方式。</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>harem lra mu na adalrep i cekipan mu, kamawan lra kana paylang tu iyavaawan, aymu nantu ikakuda i dekalr mu, tu vilinaw diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近年來靠近平地的原住民族則與漢人的生活方式接近，但是部落組織的維繫仍然保留著。</TRANSL>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>na Yuancumin salaw seme’er kanantu tinavawan na temuwamuwan, masalu da ulra na temuwamuwan kadu kanantu pinidekalran miya’elaw kanantu dinekalranan di tu isasalem maruwaya mudikes kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族重視祖靈信仰，相信祖靈會保護族人收穫豐盛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>di na melrimelri na mawan mu, ulra tu kirekamelri atu palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各族都有自己獨特的祭典。</TRANSL>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>2005 ’ami mu ulra lra ta Yuanmintay, nantu pauwayanan mu maruwaya intaya lra na pulrengaw marengay kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二〇〇五年七月一日，原住民電視台正式開播。</TRANSL>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>na mutuayawan mu, ulra na makahenan na lippoiing di ulra na i maka cekipan na lippoiing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目的在於給予弱勢的原住民族自主發聲權。</TRANSL>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>na i makahenan mu tatelu, na i cekipan mu tatelu tu kinayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在民意機關的部分，立法院有山地及平地原住民各三席的保障名額。</TRANSL>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>nanta piningaiyan kadu lra pakangawayan a pidakudulr lra ’ami kema mu, iniyan ta da kuwarelrangan pakadalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的語言存在了幾千年，已無從考證</TRANSL>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>ulra na micepa temakesi da piningaiyan na cau mu, tu pasaradanay nanta piningaiyan i punapunan da “piningaiyan da lratar kedet”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一些語言學者將我們的語言列為全世界「南島語系」</TRANSL>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>kinuwa harem i punapunan, di mawmau nanta piningaiyan mau na misepi’ i makakanatanatal i kedet kana lratar diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是世界現今唯一主要分布在各國島嶼上的語系</TRANSL>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>nantu rinavakan di nantu i kalawasan da pinidare’an mu, muravat lra da parekaduwa kantu ipaliyus kana pinidare’an da cekiw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其分布的範圍地理面積超過地球圓周的一半</TRANSL>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>di i Taiwan lra mu mau nintaw karamiyan da piningaiyan da lratar i makakedekedet kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而台灣是南島語系的源頭，卑南族群則是其中一個族群。</TRANSL>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>adiyu diya na piningaiyan na samawan mu, iniyan da vinavalrayan na valray,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期原住民族語，沒有文字記載</TRANSL>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>initurus kana vinavatiyan da ma’a’idangan, kicungucungulr, mulrepus, munueman lra ’ami tu i inlrangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完全由耆老口述一代一代傳承著，經過多少歲月的磨難。</TRANSL>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>karpapuwan matengetenged i punapunan mu, na Dipung patakesi datu piningaiyan di kitulud lra na Mingkuk i Taiwan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二次世界大戰日本佔領台灣時，要原住民一律接受日本皇民教育，要族人說日本語。</TRANSL>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>tu pakasasayayaw vuutay data ngai, puwapuwa lra dika mulremes ta piningaiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">國民政府接收台灣後的同化政策、更加速瓦解原住民族群的語言</TRANSL>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>nanta piningaiyan mau tu kiniramiyan data kakuwayanan na cungucngulran,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言因而流逝掉了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>nu mulremes diya data piningaiyan mu, karuwa diya mikakuwayanan da penauwa a cungucngulran nay?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言是文化的根本，一個沒有母語的族群，能算是有文化原住民族嗎？</TRANSL>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>na pinuyumayan mu, mau na sayhu anger ta kuwayaw ta anger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族是個優秀的族群</TRANSL>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>semalra kiyalrimayana ta na Pinuyumayan diya marekalramana ta data piningaiyan, parekedanga ta menadanadam marengay data ngai,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">希望卑南族人更要加倍珍惜自己的語言，盡量學習、多說自己的族語</TRANSL>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>nu masiruc lra nu adi mucuur lra, maremu diya marengay di marayas marengay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使說得不流利、不到位，只要敢說、常說</TRANSL>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>kaulra a saya wari, maruwa acevung pareveliyas data piningaiyan da temuwamuwan! di karuwa ta mated data rineangeran kana temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終有一天，我們能夠找回過去先祖們常用的語言，進而和祖先們心靈交會；</TRANSL>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>marayas ta kimadayar kana ma’idangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常用母語跟耆老長輩談天說地</TRANSL>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>na demaway kanta na palisiyan. Kalraaman kanta!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相信自然萬物之神，將再眷顧著我們！</TRANSL>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>parkedanga ta na Pinuyumayan! parkedang ta na samawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族加油！原住民族加油！</TRANSL>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>nanta Revuwa’an kadu kadiyu i makakedek kana sanhe di adalrep kani Huwayen i dadalan di kadu kana pasasekiyan kana dare’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的發祥地就在今日知本往南五公里處台東縣太麻里鄉的三和村近華源村處的斜坡地</TRANSL>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>i kadu ulra a pinarahanan da Mingkuk 49 ’ami diya, na Kacacipulr di na Kasavakan patikedir kanidu na varasa’i vasikasikaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一塊知本、建和族人於民國四十九年時，在那片竹林立下石碑的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>i icas kana varasa’ vinavalray da “rinevuwa’an da samawan i Taiwan” di kanidu na varasa’ i likakudan mu, parahan da saya makiteng na varalri’ na ruma’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石碑上頭寫著「台灣山地人發祥地」並在石碑後方建造一間小石板屋</TRANSL>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>na varasa’ vinavalray kanidu na mulremes kana valenan di mukaicasan lra likudan kani na tatelu ta temuwamuwan. tu ngadangadan, i Tavatav (vavayan), i Palu’ (vavayan), di i Sukasukaw (ma’inayan),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上頭由又至左寫著洪水滅世後在此登陸的三位祖先的名字：Tavatav（女），Palu’（女）和Sukasukaw（男）</TRANSL>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>muramawan datu kalrayuwan kanantu ina’iyal na temuwamuwan maruwa mukaicasan i dare’, parahan diya da makiteng da karuma’an tu sasungalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為感念神明保護祖先上岸，又建造一間小屋來敬拜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>na maruwadiyadi tu temuwamuwan na Kasavakan di na Kacacipulr na dinkalranan mu, kana ’ami’ami nu pukateru vulan mu, mukuwa i Revuwa’an miinada datu palalisiyan, sumunan patavang kana temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了祖先是姊弟關係的建和與知本兩個部落的卑南族人每年三月都會各自攜帶祭品前往發祥地祭祀外</TRANSL>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>na kadu i dalrep na Paliwan i Rupa’at na dinkalranan di na Amis i Tulan mu, mukakuwa penalisiya, ara adiya maresan da wari.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鄰近的北里排灣人以及都蘭阿美人也會在不同時間到那裡行祭</TRANSL>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>nantu ipalisi patavang na dinkalranan mu, mau nantu kinasahar mekan nanta temuwamuwan a adiyu diya na aekanen na vurasi, vu’ir, tanuvan, dawa, kuca, tiwngan da vavuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人的祭品都是早期祖先愛吃的食物，如：地瓜、芋頭、山芋、小米粿、酒、豬肉等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>nu likudakudan lra semunan da seney di muwarak mapiyapiya pakasemangal kana temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀最後則是獻歌獻舞讓祖先高興。</TRANSL>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>nu mukuwa ta i kadu penalisiya, ulra na duma cau pacepelr tu rinangeran, mukuwa ta ’emelresapa (puyvunga) kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們族人到那裡祭祀，有人誤以為是去掃墓，</TRANSL>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>aymu i kadu iniyan datu cevelr ta temuwamuwan, lawas tu inuvaawan data temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實那裡並沒有祖先的墓，先祖們生活的範圍寬廣</TRANSL>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>i likudakudan mu cinevelr i iyan adi ta lramadalram,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後的葬身地也不知道是在哪裡</TRANSL>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>nanta iauwa i kadu penalisiya mu, mukuwa ta da parangera tu inukaicasan i maruwarum nadu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們到那裡獻祭主要是為紀念他們登岸</TRANSL>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>muramawan da wasama’an vaaw, muramawan da mera’ra’ da cungulran temuwan sulenan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了生存，為了繁衍子孫</TRANSL>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>pakucekuc meravi kikarun semalem datu aekanan na musamasama’ musapura mi munayun kema tu nirangeran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">篳路藍縷、開墾種植所做的一切。</TRANSL>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>pakangaway da makalruwac ’ami, makiteng ku diya adu, mizidinsiya ku mukuwa i pasekiyan kana henan kicevunga kani malri di nani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在五十年前，那時候我還很小，我要到山腳下接爸爸媽媽。</TRANSL>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>a varasarasa’ na dalan, nu adi areked ta pinakakawangan na dinsiya mu, payas ta kurvulru’ kana varasarasa’, salaw ta kakuwalengan mizidinsiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">路面是小石子，騎不穩就會摔在石頭路上，真的很難騎腳踏車。</TRANSL>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>“uri vavariw na wari, nu ’emanan nu ’emanamanan mu, yawa ta merawaka kana kalikali kani dekalr.” kema pakadalram da mayku na sonciyo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「颱風快來了！明天一早要清掃部落的水溝。」村長正在用部落的廣播器報告。</TRANSL>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>na sarumaruma’an mu karpupacaran da sasa a cau, mukuwa merawaka da kali. kemadu sadekalran puelak da rimekan kana kalikali kani dekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是每戶人家派出一位，共同清掃疏通部落的水溝。</TRANSL>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>nu kasede’an i takesiyan mu, salrangan ta data ’aliyaliyan, mukuwa i dinanuman purikana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每逢學校放假，和朋友一起到溪流旁牧牛</TRANSL>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>ta tilu’anay na hung di marevurevu ta, maverelrarelrang ta, purevu ta di macum ta da vurasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將牛綁好繫緊，和伙伴們摔角、追逐、取火烤地瓜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>cilraw na danum i dinanuman, marepakuwakuwa ta pakulima.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溪水非常清澈，我們比賽游泳。</TRANSL>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>nu vuceker na hung mu, ta pa’away diya da danum di muruma’ ta lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牛吃飽了，先讓牠喝足夠的水再回家。</TRANSL>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>nu piya ta keravi mu, saruma’enan ta mulicung i pacaran,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吃過晚餐，一家人圍在庭院</TRANSL>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>venavati da vativatiyan i imulri na ma’inayan. semenay da velrecenganan da senay i mulri na vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖父說故事，祖母吟古謠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>tu ’avesavesay ta da vali di salaw valiyan, payas ta matungatung lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">微風吹拂涼快呀！睡蟲不知不覺地來了呢！</TRANSL>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>muvalivalis lra a kakuwayanan harem, mareka’inava ta inuwavaawan i punapunan di salaw ta kalre’ayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">時代在變我們的生活越來越好，一切都非常方便。</TRANSL>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>mipaliding ta di miotobay ta mukuwa i iyaiyan diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到任何地方可以開車和騎機車。</TRANSL>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>aymu, marekasadu na masalralrecap na paliding lra, na otobay lra, kemay i dawilr kinger ta da ngiw, ngiw, ngiw kema na ciyuhuce.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是，車禍越來越多，老遠就聽到救護車的呼叫聲。</TRANSL>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>nu venariw diya mu, mucapapera na henan, tu cakepalraw da vali na kawi, maputut na kali di semelavaw na ’enay, tu usavakay da velenan na ruma’, muda’ulr na vinaawan na haramhaman, tu viiyaw a sa’uv na kasiya…</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要颱風過境，山崩、大樹倒、潰堤、河道堵塞、河水氾濫、家戶淹水、飼養的動物被流走、鐵皮屋被掀翻……</TRANSL>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>salaw kawukawud. marekasaeman ta rinuma’enan na kaadu i dekalr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">實在恐怖啊！住在部落的族人越來越少</TRANSL>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>sadu na pinarahanan na vekalan na ruma’. aymu, amelri ta rinuma’enan na kaadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落裡蓋了很多新房子，卻不是族人在住。</TRANSL>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>marekasa’uc lra ta kinkaduwan. adi ta lra semasalem da ’apuc.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落的住屋越來越窄，不再種花了！</TRANSL>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>nu ulra a semasaharan i dekalr mu, mukuwa ta i tokay cemima’a da ’apuc ta ’a’upidan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若逢親友的喜慶，只好到市區買花來編花環。</TRANSL>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>nu piya ta keravi mu, kadu ta i savak mena’u da tilibi, adi lra venavati da vativatiyan na ma’ida’idangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用過晚餐，就在屋內看電視</TRANSL>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>adi lra venavati da vativatiyan na ma’ida’idangan. adi lra semasenay da velrecenganan da senay na temu. mawili da nana’uwan kana tilibi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母不再說故事，祖父母不再吟唱古謠，大家只顧看電視。</TRANSL>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>adi ta lra mukakuwa i velelruwan purikana, uniyan ta da ’uma, adi ta lra venavaaw da hung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現不再有人去溪邊牧牛，沒有了田也不再養牛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>na ’enay i velelruwan mu, cimuru’ di ’angecur, kakuda mukuwa pakulimaya na lralrak?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溪流的水混濁還夾雜著臭味，要孩子們如何游泳呢？</TRANSL>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>man muvalis lra ta inuwavaawan i punapunan? tu tinuru da temuwamuwan?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們目前的環境為什麼是這樣呢？是祖先的叮嚀？</TRANSL>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>tu kinuwaceng da viruwa? tu vinuut da demaway?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是魔鬼的破壞？是創物者的怒吼嗎？</TRANSL>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>amelri, mau inta na adi lraman data kinaduwan awlrak! ta pakirungecay kemiyanger di seme’era ta kanini na waywayan a.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還是，我們自己不珍惜居住的地方呢？讓我們深思並重視這個問題吧！</TRANSL>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>adiyu diya na Pinuyumayan tu sinasarem na akanen mu, mau na dawa, kalumayan, vurasi, vu’ir di uma’i diya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族部落的傳統農產品有小米、陸稻、蕃薯、芋頭、樹豆等農作物；</TRANSL>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>kana kurelrang muvalivalis da kakuwayanan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨著時代的改變，糖廠紛紛設立以後</TRANSL>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>ulra lra na kaysiya kurelrang ta semarem da valikuway, likudan lra miturus ta diya kana Nokay semarem da re’a,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人即開始種植甘蔗，接著農會技術指導下也種植了鳳梨。</TRANSL>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>palru harem kana ulra i Kayloziyo na micepa remkedang sumukun kana sasareman, tu ipatalratalram na micepa diya kema mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到近幾年，農業改良場研發出一種水果→即釋迦，</TRANSL>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>inta kani i Valangaw ta pinidare’an lra na wari lra, mau nantu kinarepauwa semarem da kiday kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">認為台東是種植釋迦最為合適的環境。</TRANSL>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>kemay kanidu lra pureha na Nokay micepa semasukun i dekadekalr da naniwanan di cacima’an da kiday,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是農會開始推廣各部落成立釋迦的產銷班</TRANSL>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>kana kipanadanadam lra kantu kakilungecan da sasareman mu, pureha lra ra’emec di pakasa datu sinareman da kiday.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人在接受農業技術訓練後，即開始積極種植釋迦</TRANSL>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>semarem ta da kiday mu, putayhi ta, lralrempit ta da calunan, pucemer ta diya, di nu ’aremeng mukuwa ta diya puvuwa’a kantu ’apuc, cemavu ta diya kemaysayasaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植釋迦需要施肥、拔草、噴藥、夜間授粉、一個個包裝釋迦等等工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>salaw kauleulep nani na kiyakarunan, aymu, nu saya ’ami maruwa ta parepuwan kiyakiday meniwan, kemani kana micima’ nani na sinareman,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過程非常辛苦，但卻能於一年中收成兩次</TRANSL>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>di maremucima’ kana duma na sinareman diya di maruwa ta paka’inava data inuvaawan i ruma’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">論其經濟價值，利潤遠較其他水果高；</TRANSL>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>di marekakaduwan lra na mikikarunan kana kiday,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此高經濟的農產品，不但改善家庭生計</TRANSL>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>harem na kiday mu, salaw pakamelri kanta i Valangaw, na muwa’uma diya ta mauwan mu, kaduwan lra na semasarem da kiday.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也造就許多族人的就業機會，現在釋迦已成為台東特有的農產品之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>na patalram diya mekan kana kiday kani i Valangaw mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">品嚐過的人，無不舉起大拇指喊「讚」！</TRANSL>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>tuy ulihuwan ini na vuwa’ mau nu duwa diya na mudadangi i Valangaw na cau mu, adi kaadi patalram mekan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">名氣因而遠播，成為到台東旅遊必嚐的水果</TRANSL>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>di mau nantu ipaka’inava na omiyagē.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且是旅遊者最佳的伴手禮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>ini na palakuwan mu salaw pinakapadangal kani i dekalr. kemay awacanan mu adi murareput.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巴拉冠對部落而言非常珍貴，自古以來從未間斷過。</TRANSL>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>nu rarengay ta kanini na palakuwan datu pauwayan mu, mau nantu nadanadaman na ma’a’inayan di tu waadukan da ma’a’inayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要說起巴拉冠的意義何在，就是要學習</TRANSL>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>nu pacepa kadu a rehelran di mau na cau na kadu i henan mutudaemaeman, nu kadu ta i dekalr ulra a kakudain mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果遇到緊急事件、或是山野的緊急災難</TRANSL>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>nu kadu ta i dekalr ulra a kakudain mu, mukuwa i palakuwan demaulra kana vangsaran mukuwa temelre’aya kanadu na mutudaemaeman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將有人可以前往探望協助，部落若有急難事件也是經由男人通報巴拉冠來商談及妥善處理</TRANSL>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>na maruwa musavak kadu i palakuwan mu, mawmau na ma’inayan, adi musasavak na vavayan i palakuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能進住巴拉冠的僅限男子，女性不能進入</TRANSL>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>na ma’inayan nu mukecep misama’ da telu tu ’ami mu, na dawdawan tu putuvilray tu pusavakaw pikadu lra i palakuwan mutu valalisen lra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子在十二、三歲時由長者為其圍上短裙後進住巴拉冠成為青少年階層</TRANSL>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>di menadanadam lra demawadaway kana karayup, kudekuden, semakesak kana vasikaw, semakesak kana ’uway, di menadanadam kananta kakuwayanan madalrama nu ma’idang lra tu kiyakarunen kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學習製作湯匙、男用竹編背包、削竹削藤及部落文化習俗與成為成人的工作。</TRANSL>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>na valisen kadu i palakuwan mu, maluwalu adi mikakavang, adi muwaicas da hung, adi semasenay di adi pamamelri, nu kadu a sasa pamelri mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青少年在巴拉冠時不穿上衣（敞體）、不能騎牛、不准唱歌、不准犯錯</TRANSL>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>nu kadu i dadalan di marcevung kana marama’idang mu, pasalaw pakalran, nu marcevung kana dawdawan, mipinadek kana arudun mu, tu arakay kanatu pinadek di, tu padekaw medek kantu ruma’ na dawdawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一個人犯錯就責打全體，在路上要會禮讓所遇到較年長的人先行通過</TRANSL>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>nu ’aremeng mu temarana’u kana tawlriyulr, nu pakukuy na vuyu mu, puteha lra kana tawlriyulr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夜晚時要守護導遛，雞鳴時開始搶奪導遛</TRANSL>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>na inganguwayan merak kana tawlriyulr mu, pavekas mukuwa i dadalan di madiyadi mengara di, salrangan lra mukuwa kana upapacaranan na kadaw, mengangara palru ’idenan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有青少年奪得導遛跑到路上才停止，再一起前往等待日出處等到天明</TRANSL>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>di marvuliyas lra muruma’ i palakuwan. idu na lremivak merak kanantu tawlriyulr mu, kadu i nganguwayan kana cinurikan pana’u datu ika’ilralrepat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回程時列隊由首先奪得導遛者持著導遛排在前首展示他的敏捷，威風的回到巴拉冠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>man cemakaw kema ta mu, mawu na alengac di maracang kikarun, kirekamelri da cau tu paelrangan tu kakuwayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竊盜的原因在於貪圖他人財物及懶於工作，行為與一般人有異。</TRANSL>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>adiyu diya i dekalr mikuret lra da pananadaman kana adi ta cemakaw, adi ta arengac datu piniemanan da cau, na hung lra, nantu turuma’an lra na cau, di na eaman diya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期部落就有這樣的教育規範：不要偷竊，不要貪圖他人財產、牛隻、妻子及任何物品</TRANSL>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>nu cemakaw diya na cau mu, a mala’es kinuwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷竊的人就是小偷。</TRANSL>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>na mara’es mu, iniyan da cau sahar kirewaduk kantaw, kemakawang kana ’aremeremeng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小偷是眾人不想接近的人，他只能行走於暗黑的道路</TRANSL>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>alra tu pinianger i savak mu, matemuy da kuwacengan, kana waridiya, mareanger da masamasalr cemakaw kantu eman diya na cau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為他的內心充滿邪惡，天天妄想著一再的竊取他人財物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>awac diya na cemakaw diya kana hung mu, nu ki’evang tu dadikusaw tu lima di tu pukpukaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候對於偷竊牛隻者，如果被抓則捆綁雙手以棍棒責打</TRANSL>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>tu adayaw i palakuwan kadu na ayawanan di na dawdawan di nantu rinuma’enan diya, tu karkaselruselruwaw idu na mara’es.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶往巴拉冠由部落頭目、耆老及其家屬共同責罵偷竊者</TRANSL>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>di tu parengayaw nantu ma’idangan, di tu rinuma’enan, madayadayar mapiya da tuy kudakudayaw kanidu na cemakaw kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並通知其家屬討論如何處理這竊盜事件。</TRANSL>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>na cemakaw kana vuyu mu, puwapuwa marepadangal nu kisavung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷竊雞隻者的行罰反而更重，因為偷竊雞隻較不容易</TRANSL>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>alra kakuwalengan nu cemakaw kana vuyu, di nu ma’evang da vuyu mu maruni na vuyu, payas kinadalram da kicakaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抓雞時雞會鳴叫，主人立刻知道。</TRANSL>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>na maruwa cemakaw na cau mu, mau na miinlrangan lra diyanay di madalram da kakudayan ’emvang kanidu na vuyu diyanay kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能竊取雞隻者必定是個慣竊，因為他知道如何偷到雞隻，</TRANSL>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>semalra nu ’emvang kana kemani na cau mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以必須嚴懲並囚禁多年。</TRANSL>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>tu pakirevay pasavung punukpup, muimeng da sawariyan da ’ami. nu tu piciwangaw datu turuma’an da cau mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而偷人妻者，往往被帶到巴拉冠接受嚴厲的懲罰</TRANSL>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>maresan tu adayaw i palakuwan, pinadungadung pu’iva’ivat i dekalr puruma’. nani mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後扒光其身上服裝，使其光著身子繞行部落一圈再回家。</TRANSL>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>mau tu kuret da cemakaw i dekalr a adiyu diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是早期部落對於竊盜的刑法。</TRANSL>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>idu na vativatiyan na tinuwavulan na turak na varasa’ kema mu, a awac diya i Puyuma mu, ulra a daduwa ma’inay maruwadi, mukuwa cemakawa ’emesep datu valikuway na Raranges,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">月形石柱的傳說是從前有一對卑南族的兄弟，偷跑進Raranges民族的甘蔗園裡偷吃甘蔗</TRANSL>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>kiarep di ki’evang na maralrakan, idu na punusar i vawtaw mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被Raranges人發現，當場抓到了弟弟</TRANSL>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>tu marangeran venaaw kani wadiyu na muimeng mu, demaway da sina’esa’ da ’uway a ma’ida’idang na tuwap,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而逃出來的哥哥為了救弟弟，想出以藤片製作一個大風箏</TRANSL>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>di paseki mukuwa i makalaud kana kamidaenay, tu pacepayanay kana Raranges puvii kantu tuwap,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爬到對岸的富源山放風箏，成功地解救了弟弟。</TRANSL>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>mutivus kivaaw lra idu na maralrak, tu ’ilremesan ni wadiyu kantu inimengan kana Raranges, ma’ur kani vawtaw datu pakananay kana adi pimamau na kaduresiresi na eman diya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弟弟很不甘心地告訴哥哥，Raranges人都逼他吃噁心的東西。</TRANSL>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>kemay kanidu nadu na maluwadi mu, mukuwa lra kani temuwantaw na vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是就去找外祖母討論如何懲罰他們</TRANSL>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>i temuwantaw na vavayan mu, kemiyanger da tikudayaw pasiman kanadu na Raranges kama di, marengay lra i temuwantaw da “ta pahinghingaw kantu dekalr nadu”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">外祖母說：「我們來讓他們的村莊地震吧！」</TRANSL>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>kema di nadu na maluwadi mukuwa lra semeketa i paliwliws pakaareked kantu ruma’ kani temuwantaw, adiya mucerev kema, i temuwantaw lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是兄弟倆先將外祖母的房子周圍做好防震工作後</TRANSL>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>kianun lra i icas da panguninaw di palru kana mutu ’avu mulremes tu dekalr nadu na Raranges,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就上去天界催動電聲和地震，直到Raranges的家園都化成灰</TRANSL>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>musama’ lra a saya idu na turak na varasa’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只留下一隻石柱佇立在那裏</TRANSL>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>alra tu inudawayan mu, puremalikaw kemawan da vulan di tu pungadanay lra da “tinuwavulan na turak” kema ini na vativatiyan i Puyuma. palru harem matikedir diya kadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因樣貌彎彎的像月形，因此被取名為「月形石柱」直到現在仍筆直地豎立在當地。</TRANSL>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>nantu kinaduwa na purikarikanan kana hung i Mulivelivek mu, ulra i kilaudan kana henahenan dekalr i Mulivelivek,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場位於初鹿部落的東面山丘</TRANSL>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>harem i Valangaw mu, salaw mingadan a nana’uwan di udadangiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在是台東地區非常有名的觀光景點</TRANSL>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>na duwa diya muwadangi na cau meredek i Valangaw mu, adi kaadi lemawang da wari mukuwa kana purikarikanan i Mulivelivek mena’uwa datu pinakavulayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遊客只要到台東旅行，必定會安排到初鹿牧場欣賞牧場風光</TRANSL>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>pakirev ’emau kana miluku da hung, semalra meredek diya kana katalaulepan na wari mu, salaw kaduwan na mudadangi na cau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暢飲美味的鮮奶，所以遇到假日遊客非常多。</TRANSL>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>a maw diya ini na purikarikanan i Mulivelivek mu, mau nantu pini’umayan a cungucungulran na Mulivelivek,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場這片土地原先是初鹿部落族人的傳統耕地</TRANSL>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>kana Dipung lra mau lra nantu sēhu na Dipung na pa’isel melak, temu wakasayan kikarukarun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據時代被日本政府強制徵收，成為會社土地</TRANSL>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>likudan lra kana matengetenged mu, mau lra nantu sēhu na Mingkuk na kitulud, mau lra nantu pinidare’ na sēhu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戰後由國民政府接收，成為國有土地</TRANSL>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>na cau i Mulivelivek mukuwa lra kimadayara kana sēhu, kiyami kana sēhu da parevaveliyasan kanidu na pini’umayan a cungucungulran mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿族人曾經向政府抗爭，要求歸還傳統耕地</TRANSL>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>adi muwai na sēhu pareveliyas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">政府不願歸還</TRANSL>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>na purikarikanan i Mulivelivek mudaway a Mingkuk enem pulu’ di duwa ’ami, mawdiya mau na Tutiinghang na demikes,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場成立於民國六十二年，原先由土地銀行經營管理</TRANSL>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>harem tu padikesay kana saya kosi na cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在則委託私人公司。</TRANSL>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>adudiya mau na pinusavak kemay duma na kanatal a ’inava na hung di na calun, semalra misusu da pakamelri kana imaran di kasa ’inava,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成立之初引進外國優良乳牛及牧草，所以生產的鮮奶味道特別香濃</TRANSL>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>kana saeman na mupapana diyanay di, adi ta maruwa cemima’ kana duma na tiyam,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為產量很少，外面市場不容易買到</TRANSL>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>semalra nu maranger ta’emaw mu, paludang ta diya mukuwa cemima’a kadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以想喝就要專程去買。</TRANSL>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>mau na kemadu saeman na puwapana kana susu di, na kosi harem makakuret da parepakasayan kana dinkalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因為產量很少，現在的公司與初鹿附近養殖乳牛的酪農合作</TRANSL>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>na venavaaw diya kana kiyasusuwan na hung, nantu susu na hung tu cima’anay kana purikarikanan i Mulivelivek, mau lra na kosi na pukasa paredaway di meniwan lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酪農生產的鮮奶賣給初鹿牧場，由牧場統一加工出售。</TRANSL>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>salaw maulep na venavaaw kana hung, sa’ami 365 wariyan uniyan da saya wari datu talaulepan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乳牛養殖是非常辛苦的工作，一年三百六十五天一天都不能休息</TRANSL>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>alra na hung mu, maakan kana wariwari diya, di na sasirepan diya tu susu, sailapan datu ca’i, aidapan da puwahungan kana wariwari,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為乳牛每天要吃要喝，每天要擠奶，每天要清除牛糞整理牛舍</TRANSL>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>kemani nu tumulre’ay venaaw mu, karuwa misusu kana imarang na susu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有細心照料，才能生產出最鮮美的牛奶。</TRANSL>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>kana kurelrang muvalivalis da kakuwayanan, na cau lra mu, marekamianger lra da taranapawan kantu dadekan da akanen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於時代的變遷，人們對於養身之道越來越重視與講究</TRANSL>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>di markakaduwan lra na misaharan maya’ da kaliwlran na akanen kantu tinusiyaw na Yuancumin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對於追求原住民料理原汁原味的人越來越多</TRANSL>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>nantu dinadaway na inaakan na Yuancumin mu, puremiturus kana haremanan tu kinasaharan da liwlran di inasalr diya pakavulavulay cemavu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而原住民族為配合大眾口味及養身習慣，在傳統料理製作上也做調整來適應現代人的需求</TRANSL>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>meredek kana wanglu di na menaniwan diya mu, marekakaduwan lra na padulu cemima’, di marekamulihu lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">透過網路平台來行銷部落產業，訂購的數量有增加的趨勢。</TRANSL>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>na kaadu i dekalr diya na dawdawan mu, marsahar kana tinareawac tu liwlran,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落的耆老們，常藉以特別的日子為由</TRANSL>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>marayas pacepa kana vangavangan di nu kasaharan mu, tumusiyaw datu ipakaimaran na marekamelrimelri na tinaraawac da akanen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喜歡用傳統方式來料理出豐富、多元、可口的風味餐</TRANSL>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>ulra na vurasi, kinaveras, pinalupuk, ’inalidi, di na dawa diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">諸如蒸煮地瓜、糯米飯糰、月桃粿、竹筒飯、小米等主食</TRANSL>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>nani na tatusiyawan mu, maresadu na kemay carun, ulra na sinareman i dekalr na adi pinuwayan da pacemer.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再則，所有菜餚素材幾乎取之於野外採集的也未及部落自然栽植之有機農作物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>na miaalrak na vavayan i dekalr mu, nanta temuwamuwan diya madalram lra kumuda pakamiisi da susu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落婦女生產時，老祖先便懂得為讓產婦增加乳汁來餵哺嬰兒</TRANSL>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>patalratalram datu paakanen, mau lra idu na cinapa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特別研究產婦特殊的食物，即小米鹹粥。</TRANSL>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>palru harem mawmau ini na cinapa uniyan diya da tiyam menaniwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米鹹粥可說是目前唯一未上市的傳統美食，它有別於一般的小米品種</TRANSL>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>marekamelri kana duma na dawa, nu piya ta mare’ani pakadaw mu, kasaduwan diya tu vangavangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米經採收、日曬後，經過多層步驟處理才能做烘焙</TRANSL>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>pacapa ta diya limingling, piya ta lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烘焙過後的小米，經麻油荖薑爆香後</TRANSL>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>karuwa ta lra limingling da pakangulringulr da lramlram, puwa ta lra danum pare’uli kana lramlram di veras di rinungun demeru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加入少許水份與白米、醃肉一起熬煮約一小時即大功告成</TRANSL>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>natu “liwlran mu pasalaw da imaran” kani punapunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米鹹粥特殊料理之風味餐，真可謂「人間美味」！</TRANSL>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>adiyu diya nanta kavang na pinapadangan mu, mau nanta dinkalranan na vavayan na pucali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族的傳統服飾</TRANSL>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>kemay kana temuwamuwan tu i kinasayhuwan pakavulay datu pinilimayan, cinacungulr pulrepus palru harem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">皆由部落婦女一代又一代的將先祖們的智慧及精湛的手藝延續至今</TRANSL>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>di kemay kanantu rine’ucan mu, kurena’u datu inlrangan di datu kavaawan adiyu diya ta mauwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且從服飾圖騰中可看出族人豐富的人生歷練及生活樣貌端倪。</TRANSL>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>marengay i mulri “na rine’ucan na cinaucau da muwaalak mu, mau nanta cungucungulran na rinare’uc. nanta kavang na pinapadangan na Pinuyumayan mu, ulra a tinnun, rine’uc, cevicevi’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆說：「人形舞蹈紋是卑南族特有的傳統繡法，我們卑南族人的傳統服大致可以分為織布繡、</TRANSL>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>di na rine’uc mu, micungucunglran diya rem’uc” kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺繡和貼布飾等方式，而刺繡仍普遍的在傳承著。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>nu tematenun i mulri mu, misaharan paca’ap kana dangdarang di kana ’ude’udem,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆在織布的過程中通常喜歡運用紅、黑為主色</TRANSL>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>di tu paantipanay da maruru’, rema’at, vulreci’, cemangiya, kana marekamelri tu dulram venarat mudaway da marekamelrimelri na pinuvalrayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再夾入，黃、綠、白、藍等不同顏色的緯線來構成各式各樣的圖紋</TRANSL>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>pukasa kurena’uwan tu tinenunan tu kacing na ma’inayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尤其在男子開敞褲上的織法最為常見</TRANSL>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>nantu rine’ucan i mulri mu, kemadu kasaduwan tu ipaladuladuk da marekamelri tu rare’ucan na walay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆的刺繡，圖案非常豐富</TRANSL>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>tu re’ucanay kana ’ude’udem na kirē, pinarekamelrimelri tu rine’ucan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是以不同顏色的繡線於黑布上繡出千變萬化的圖紋</TRANSL>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>nanta marayas ina’uwan da rine’ucan mu, ulra na masa’asa’ad reme’uc, ulra na makelikeling reme’uc, ulra na pinatedelr reme’uc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常見的繡法包括十字繡、鎖鍊繡與直線繡等</TRANSL>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>nani na rare’ucn kani i Pinuyumayan mu, mukuwa kanantu kinasaharan reme’uc kema mu mawmau na walay tu dulra kirekamelri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺繡技法在整個卑南族而言，除了色彩因個人喜好而繡出多樣圖騰外</TRANSL>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>natu rine’ucan nu mena’u ta, mararesan lra peniya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他繡法幾乎有其一致性。</TRANSL>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>a awac diya pungaway kana makapeten di, makalruwac kana ’ami mu, kani i dekalr na ruma’ruma’, marayas ta menana’u tu pinarahan na suru, tu parahanay i capingiran kana ruma’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉在部落是家家戶戶必備且常見的建築物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>atu iparahan mu, mau na vasikaw, miturak da kawayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常都蓋在自家周圍，一般建築材料可都是就地取材</TRANSL>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>na liveng tu painu’aw kana kineteket na daramiyan di na dare’ tu deliyaw kana liveliveng, di tu sa’uvay da lavun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如以竹子、檳榔樹幹為支撐骨幹，牆壁則以泥土和乾稻草切割後攪和塗抹上去，屋頂則用茅草覆蓋上去。</TRANSL>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>na maramipaysu na cau i dekalr mu, parahan da lingga tu suru di mikawara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而部落經濟稍好的族人，穀倉使用的材料可講究多了，如以紅磚灰瓦等來建造。</TRANSL>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>ku kinadalram a makiteng ku diya mu, na suru mau na soko rareca’an da markamelrimelri da rimkan i ’uma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">印象中，小時候的穀倉也是倉庫除了放置各式各樣農耕時必備的農具外</TRANSL>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>na lingaw lra, na pitaw lra, na padekan miavak da tuktuk, pasus, dolayba, na ma’idang mu, mau na simayki, pavaliyan….</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小如鐮刀，鋤頭，背籃，裝有榔頭，鐵釘，螺絲起子的工具箱，大型農具則有脫穀機，風鼓機……。</TRANSL>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>lriya na tavukulr di na kiya’edang kiyaharang na dogu diya na kalimelimek, mena’u ta lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甚而連捕魚、抓蝦、毛蟹用的工具捕漁網、抓蟹籠等等可說以應俱全</TRANSL>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>adi pulingalingaw ta maca, di kurelrang mavangvang ta anger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓人看了眼花心也跟著忙碌起來。</TRANSL>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>mukuwa ta tu inuvalivalisan da pinivulanan a wari, mukuwa ta datu kawariyan na hulraw, na ’edang, di nu vuncacinun na harang mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人們因著季節的變換，如農作物收割期，或隨著季節而來的魚、蝦、毛蟹之生產期</TRANSL>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>nani na limkan i soko mu, kurelrang kanani na wariyan mupacacalan, kamawan kana muwa’uma da ra’emec kantu kiyakarunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉裡存放的工具亦隨季節變化紛紛出籠，如同農夫般的一一出勤盡忠職守！</TRANSL>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>hareman kana muvalivalis lra di na uwa’umayan mu, kikay lra peniya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今因時代變遷、進步，農業器具隨著時代不斷進化、機械化</TRANSL>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>muvalis lra a adiyu diya tu kakuwayanan na “kikarun nu ’uninaninan diya, temalaulep nu ’araremeng lra” kemadu kurelrang da piniwariyan tu iyavaaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">改變了以往族人「日出而作，日落而息」怡然自得與山林密切生活的態度。</TRANSL>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>harem lra nani na inudawayan na velelruwan lra, na henan lra, kiranak lra peniya kana cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而今山川大自然遭到人為無情的濫墾濫伐，破壞了原來生態</TRANSL>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>uniyan lra i dinanuman na hulraw na ’edang, adi ta lra mena’u kana cilraw na velelruwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">河流中的魚蝦蟹不再優游自在，河水清澈見底景象已蕩然無存，</TRANSL>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>mulres lra peniya tu dinawayan a dekalr na muwa’unma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一切的一切……農村樣貌也失風了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>harem lra na muwa’uma i dekalr mu, adi ta lra pakaacevung kanadu na lavun tu sa’uv na suru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現代的鄉村部落再也找尋不到，那緊挨在各家戶屋旁的茅草屋頂穀倉</TRANSL>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>na ra’aniyan na kikay, na pavaliyan, na tavukulr, na surunung,…</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">脫穀機，風鼓機，捕魚網，抓蟹籠……</TRANSL>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>nani na maruwa pupana datu liwlran na kaimaramaran na limkan, muvilin lra kananta anger…</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些能變出美味食物的器具，只能在回憶中模糊的回想……</TRANSL>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>nu melri mu, kadu ta kana ruma’ na aapecan kana awacanan diya, mena’u ta da “semkad lra kanantu kiyakarunan”, tu inudawayan datu inlrangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或者在文物館裡看著它們「功成身退」的歲月風霜樣貌。</TRANSL>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>i kadu tu cakuvan di nantu palakuwan na Pinuyumayan mu, mau na pakituvangangsar di mau na pakalralrimawan da ma’inayan mutuwa ka’inayan lra kema kadu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族的少年會所（cakuvan）和成人會所（palakuwan），是舉行男子成年禮的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>na ma’inayan i Pinuyumayan mu, ulra a makatelu datu kakalrangan da pinakapadanga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是訓練卑南族勇士的場所。卑南族男子一生的成長有三個重要的過程。</TRANSL>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>nu meredek diya kana mukecep misama’ da duwa, telu ’ami mu, musavak i cakuvan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">約在十二、三歲時，進入少年會所，參加集體生活；</TRANSL>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>kurelrang kurekasa da uwavaawan a inulepunan di makalrang diya da kipukpuk a tedek, di na pavavekasan lra, lali’usan lra, pakulralrimawan lra, di papana’an da ungay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接臀、跑步、摔角、膽量和射猴等嚴格的體能訓練</TRANSL>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>kemani kana pinakapadangal kipanadam. maruwaya pakaareked tu dadekan di tu piniangeran na cakuvakuvan, maruwaya miturus da kakuwayanan a kinuretan kinuwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為的是要少年們各個成為 強健、又勇敢，服從、守紀律的人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>nu meredek lra kana mukecep misama’ da pitu, walu tu ’ami mu, yawa lra i palakuwan kipakarun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少年到十七、八歲時，要入青年會所</TRANSL>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>kurelrang da kakuwayayan diya peniya i dekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">派任服務，參加各類成人活動和祭儀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>na kairayan, kakawudan, kalralramanan da ma’idangan di na pakadalrama da cau diya di na kakuwarengan diya na kiyakarunan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擔任服侍長老、雜役、傳令等工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>mau nantu pakalralrimawan pakaarekedan di menadanadam da adi kiyarengay da kiyakarunan, karuwa lra dimikes da cacepayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強調刻苦耐勞、自動自發的學習精神。</TRANSL>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>na vangsaran diya mu, adi kaadi kiturud da pakalralrimawan a matengetenged datu ka’uringecan, kanidu na ’a’iwayan a telu wariyan, na parekuwakuwa da pavekasan, na mali’uli’us di na pare’uninaninan adi alralrupe’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青年們必須接受戰鬥訓練及毅力的考驗，如挨餓三天、賽跑、摔角及熬夜等訓練</TRANSL>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>ulra diya na nadanadaman da pa’alrupan, nu karuwa diya melak kanani na pakalralrimaw i carun mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外同時學習謀生及狩獵的技能。</TRANSL>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>maruwa lra maya’ datu kiraadukan di maruwa lra mituruma’an kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通過野外求生的嚴格考驗後才被准許交女朋友以及結婚。</TRANSL>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>kani i palakuwan tu kinuretan da muycaicas mulapulapus mu, salaw pakumau pinalimi’, aruwa papata tu i kinuretan, kana mukuwa diya kituvangsar mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所內年齡階級制度非常分明，大致分為四個階段，</TRANSL>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>adi kaadi pakalrang da kakuwayanan a kipukpuk da tedek, di pukasa kana miturus mukinger da maradawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一 階段的晉升均須經過擊臀的儀式，尤其絕對服從前輩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>semkad lra na kiyakarunan i ’uma mu, adi ta lra mavangavang. mare’ali’aliw da ’aliyaliyan da iawayan pencira.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田裡的工作告一個段落，生活不忙了，於是互相邀約去捕獵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>pinadang da tadaw, da pecir, da vulrawan, da veras, da ’ateri da lramlram..., di tu adain na duma diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">準備番刀、捕獵器、鍋子、米、鹽巴、生薑……等，以及一些該帶的物品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>lramu duwa wari, telu wari, lramu saliyusan tu awayan, ulra na mareturuma’an miutubay mukuwa pencira.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行程也許是兩天、三天或是一星期，夫妻成對的騎機車出發去捕獵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>meredek kantu ’alrup na ma’inayan mu, mukuwa diya mulikapa da pinidare’an di datu rareca’an kana pecir.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到達目的地，男人前去觀察捕獵的地形和位置</TRANSL>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>u aya’aw tu dalan di tu vuwang kana ’avutar. na vavayan mu, mukuwa kikulanga i paliyuliyus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並勘查田鼠的路線及洞穴。</TRANSL>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>kikulang da meci, da ama’, da kamusur, da ’alidengadeng…,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女人就近採摘野菜，採摘了龍葵、野萵苣、紫背草、山柚……等</TRANSL>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>di maapec datu katalaulepan. mi’avuwan da varasa’ ’ema’avuwan datu daderuwan datu vavi’asan da danum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並整理獵寮休息夜宿的地方，還用石頭搭起煮飯燒開水的簡易爐灶。</TRANSL>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>nu ’araremeng lra, mukuwa tema’eta’a datu pecir na ma’inayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傍晚，男人將捕鼠器放置在事先勘查的位置</TRANSL>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>rineca’ kani valikuwakuway, i vurasirasi, i radiradis, i caruwarun. piya tema’eta’ datu pecir, muvuluk kantu talaulepan da talraviyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放置在甘蔗園、地瓜園、花生園或草叢裡，之後就回到獵寮區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>nu mulikap datu pecir mu, adikaadi karepapuwan lemikap. palasan mu, mukecep tuki palasan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常巡視捕鼠器至少兩次，一次約在晚上十時左右</TRANSL>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>mau nu ’emanamanan nu pata tuki di nu lruwaca tuki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外是在翌日的清晨四時、五時。</TRANSL>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>nu mirawa tu adayaw i talraviyaw kemerang diya kantu humulr kana ’avutar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有獵物就帶回獵寮區，將牠們的毛烤燒再宰殺清洗乾淨</TRANSL>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>di tu pakirevay semavesav. tu cuwakaw diya di tu capayaw na dadawanan, tu aadain muruma’di tu palaliliyan da rinuma’enan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大隻的田鼠烤乾，預備帶回家與家人親友分享</TRANSL>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>na kakitengan na ’avutar tu tevtevaw pare’uri da avaavak tumusiyaw di tu ’uriyaw diya datu kinikulangan. pukasa kana imaran di aresasiyaw!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小隻的田鼠切一切並和內臟一起煮湯，再加些摘採的野菜，味道特別鮮美。</TRANSL>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>mulicung mapiya karacekel da kuca karasenasenay, semiyaw kana imaran na ’avutar madayadayar kana ka’inavayan nu aydayidan di venavati datu kasemangalan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家圍在一起喝酒唱歌，喝鮮美的田鼠湯，談未來及分享快樂</TRANSL>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>karepupanapana datu are’ecan da anger di marepurapurapus datu ulepan tu aludunan, ma’apa’apa diya marengay da eman diya, parekudakuda kana karikerikedan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互相傾吐煩憂並消除壓力，天馬行空的閒聊</TRANSL>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>di musaninin lra datu ulepan a kinadamanan, puteha lra semenasenay kana pinarevuwa’ da ’ina’apa a pakarikeriked da senay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大夥兒開懷大笑，互開玩笑捉弄</TRANSL>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>semalra salaw misaharan mukuwa ki’avutara na Pinuyumayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因而即興創作了玩笑歌，難怪卑南族人會如此喜歡獵捕田鼠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>ini na vavinayan kananta niruma’enan mu, ulra idu nu macacepa ta di venavina ta na ngai,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族的稱謂有自己稱呼家人和介紹家人兩種的稱謂</TRANSL>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>di mau nu pakadalram ta da cau kananta rinuma’enan da mau i eman, madadalram ta da makaiman ta kemay iyan ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並可以知道我們和親屬之間的關係是如何。</TRANSL>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>“i mulri na i dapalr lra na ma’inaya / vavayan’’ kema ta pakadalram da cau, ’’imu’’ kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的高曾祖父 / 母」，當面稱呼時，則要說「高曾祖父 / 母」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>“i mulri na i tudu lra na ma’inayan / vavayan” kema ta pakadalram da cau, “imu” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的曾祖父 / 母」，當面稱呼時，則要說「曾祖父 / 母」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>“i mulri na ma’inayan / vavayan” kema ta pakadalram da cau, “imu” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的祖父 / 母」，當面稱呼時，則要說「祖父 / 母」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>“i malri” kema ta pakadalram da cau, “ama” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的爸爸」，當面稱呼時，則要說「父親」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>“i nani” kema ta pakadalram da cau, “ina” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的媽媽」，當面稱呼時，則要說「母親」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>“i malri na marama’idang kani malri” kema ta pakadalram da cau, “ama” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「比我爸爸年長的父輩」，當面稱呼時，則要說「伯父」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>“i malri na maralrak kani malri” kema ta pakadalram da cau, “ama” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「比我爸爸年輕的父輩」，當面稱呼時，則要說「叔叔」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>“i malri na marama’idang / maralrak kani nani” kema ta pakadalram da cau, “ama” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「比我媽媽年長 / 年輕的父輩」，當面稱呼時，則要說「舅舅」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>“na marama’idang / maralrak na vavayan kani amalri” kema ta pakadalram da cau, “ina” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「比我爸爸年長 / 年輕的母輩」，當面稱呼時，則要說「伯母 / 嬸嬸 / 姑姑」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>“na marama’idang / maralrak na vavayan kani inani” kema ta pakadalram da cau, “ina” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「比我媽媽年長 / 年輕的母輩」，當面稱呼時，則要說「阿姨 / 舅媽」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>“i valri na ma’inayan / vavayan” kema ta pakadalram da cau, “iva” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的哥哥 / 姊姊」，當面稱呼時，則要說「哥哥 / 姊姊」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>“i wadilri na ma’inayan / vavayan” kema ta pakadalram da cau, “maralrak” kema ta venavina, nu adi mu venavina ta kantu ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的弟弟 / 妹妹」，當面稱呼時，則要說「弟弟 / 妹妹」，或直呼其名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>“i valri na kinaraasa na kemay kani malri / nani” kema ta pakadalram da cau, “iva” kema ta venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的堂（表）哥 / 姊」，當面稱呼時，則要說「堂（表）哥 / 姊」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>“i wadilri na kinaraasa na kemay kani malri / nani” kema ta pakadalram da cau, “maralrak” kema ta venavina, nu adi mu venavina ta kantu ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的堂（表）弟 / 妹」，當面稱呼時，則要說「堂（表）弟 / 妹」，或直呼其名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>“ku alrak na ma’inayan / vavayan” kema ta pakadalram dacau, “unar / umi” kema ta venavina, nu adi mu venavina ta kantu ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的兒子 / 女兒」，當面稱呼時，則要說「小子 / 小女娃」，或直呼其名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>“tu alrak ni valri / wadilri na ma’inay / vavayan” kema ta pakadalram da cau, di venavina ta kantu ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹他人認識時要說「我的兄 / 弟 / 姊 / 妹的孩子」，當面稱呼時，則直呼其名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>ini na Demaway kanta kana mareturuma’an mu, sasa ma’inayan sasa vavayan mu, adi muwaciyur.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上帝所創造的婚姻制度是一夫一妻制，以免家庭紛擾。</TRANSL>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>iniyam na Pinuyumayan nu yawa musavaka na ma’inayan kana vavayan adiyu diya mu, nu mena’u kana ma’idang lra tu alrak na ma’inayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前卑南族的男性要入贅到女方，看到男子已經成年</TRANSL>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>nantu ma’ida’idangan mukuwa kanantu ruma’ na vulavulayan kimadayadayar da paretuma’an kanantu alrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他的家長就到女方家商談子女。</TRANSL>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>ta temuwamuwan diya, nu mareturuma’an tu alrak na vavayan na ma’inayan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們對後代子孫的婚姻是由家長主張決定的</TRANSL>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>ninta anger na ma’ida’idangan da pareturuma’an kana lralrak, iniyan da kakuwayanan da palimi na lralrak datu taturuma’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有由子女自行選擇對象的習俗。</TRANSL>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>nantu pinuturuma’an na Demaway diya na cau mu, adi karuwa paruwaday lra kema tu ngai na temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們訓示說造物者所許配的，別人不可以讓他們分離。</TRANSL>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>ta kakuwayanan da pareturuma’an mu, adi kemawan kana Mingkuk di na Paylang na vavayan miinada da adain di pingkim diya inta mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們婚姻習俗不像漢人或閩南人新娘要帶有嫁妝，要有聘金</TRANSL>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>mau na ma’inayan na miinada da kangkang di kakara, di hung, kakipa mukuwa musavaka kana vavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反而是男子攜帶牛犁、鐵耙、耕牛、牛車入贅到女方家</TRANSL>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>di nu mawdiya makaud da adi kenama datu vangavangan na musavak i taynataw na vavayan, pakarun kanantu kuravak na maralrak kanidu na musavak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起初丈母娘怕女婿忙碌未進早餐，就由小舅子送早餐</TRANSL>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>paated datu kenanamain da maderu. palru kana manadam lra idu na musavak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到女婿習慣了</TRANSL>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>duwa lra na Mingkuk na Paylang mu, muvalivalis lra nanta kakuwayanan nu mareturuma’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了漢人及閩南人來了之後，這樣的習俗才改變。</TRANSL>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>adiyu diya mu, na kadu i Taiwan na samawan mikakuwayanan da ’ema ’alrup, kuretalrima da ’alrupan miwayway,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期台灣的原住民皆有狩獵的傳統文化，仰賴狩獵來存活</TRANSL>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>maruwa kemirungec venaaw da rinuma’enan. awac diya nu penapecir matara vusuvusur di valru’ di putiru’ kana haramhaman di maruwa mirawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人們依靠弓、箭及套索等即可獵得獵物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>nu ’ema’alrup ta adi ta melalavat kanantu palruwan na cau mu, nu melavat ta di mukuwa ta pa’alrupa datu ’alrup na cau, maresan da ’emaraw datu pa’alrupan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人打獵時有獵場界線的規範，若無故越界他人獵場狩獵，就等同是搶奪他人的獵場</TRANSL>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>semalra ta iturusay da kinuretan, munu kitakis ta da remaraung na cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以大家要遵守，否則，一旦有人入侵獵場他族必會派人埋伏襲殺</TRANSL>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>di saynu milralrang ta data wadiyan, ta panadama kananta palruwan da palru i iyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上山打獵有親友陪同時，一定要告知獵場規範及其界線。</TRANSL>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>nu mirawa ta di muwaruma’ta lra, nu kirecevung ta da cau i dalan da pasaseki mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每當獵人獵得獵物，返家途中遇到要上山的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>madalram da mirawa ta, adikaadi ta madiyadi pulusu kananta pinadek, kemeret ta diya datu isi i dakur na rawa, pu’acar kanidu na cau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必會停下來將背負物品放下，並割下一塊靠近脊骨的肉送給對方分享。</TRANSL>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>i likudan lra, nu mukuwa intaw di marecevung ta i dalan mu, tu kuwaduwaw ta veray pu’acar datu rawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反之，若遇到我們也會用同樣方式來分享其獵物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>nu mukuwa ta ’emalrupa lemalavat ta kanantu ’alrup da cau di mena’u ta da kadu mupecir a vavuy lra, nu ’ura lra, nu marenem viyaw, ta alakaw puruma’ veray kana mipapecir na cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若去打獵通過他人獵場時，發現其獸夾獵獲山豬、山羌、水鹿或梅花鹿等</TRANSL>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>nu kemadu mu, idu na mipapecir tu verayay ta da saya pa’a kanidu na rawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶回給獸夾主人時，獸夾主人會割下獵物後腿送給背回獵物者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>nu kadu na pararawa nu mirawa muruma’ mu, adikaadi ’ema’acar lremawa’ palili kanantu rinuma’enan i dekalr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每當獵人有獵物時，必會切割成塊分送給部落親友</TRANSL>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>di puwaduk pacekel da dinkalranan, ini na kakuwayanan salaw ’inava vulay a kakuwayanan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同時，也會邀請族人共享佳餚，如此將傳統美食分享的習俗，</TRANSL>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>mau na ’inava na cacungulran, harem lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可說是祖先們生活智慧的精華所在，値得繼續傳承下去</TRANSL>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>muramawan ta lra kanantanta wayway adi ta lra kemawan a awac, di marekaytayan lra na pararawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今因為生活方式改變不再狩獵，分享獵物的傳統文化也就慢慢式微了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>rahan kema ta mu mau na micepa demikes kana palalisiyan. mau muravak kana tinuayawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南語rahan意指「祭司」，祭司也是卑南族人的領袖之一</TRANSL>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>harem ini na rahan mu, munayun kananta kakuwayanan, kadu i dekalr mu, kinakaud kinaira da dinkalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前祭司依然延續著傳統在部落裡仍然受人尊重。</TRANSL>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>na palalisiyan nu ’amiyan di mau na palalisiyan diya i dekalr, mau na rahan na demikes.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歲時祭儀祭祀，或平時照料或祭祀時，多由rahan執行。</TRANSL>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>na dekalr diya na Pinuyumayan mu, nu kadu a sa’iyamenan mu, kadu tu sasa a rahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一個以共同祖靈屋（karuma’an）名稱的氏族，就有一個rahan</TRANSL>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>nu tuluwa ta ’iniyamenan i dekalr mu, tuluwa ta rahan. nu kapalisiyan mu, mau nanni na tatelu na rahan marevulavulas demikes kana palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當部落存在多個氏族祖靈屋（karuma’an）時，一個部落可能就有數個rahan。</TRANSL>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>ini na utu rarahanan mu, mucungucungulr kanantu ma’ida’idangan na muturahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果部落有三個氏族，就有三個祭司。</TRANSL>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>nu minacay na vau mu, mau na wadi na demikes, nu minacay nadu na rahan na maruwadi alrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當執行部落祭祀時，各氏族的祭司通常會按年輪流掌控祭儀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>mau nantu alrak i vawtaw tu alrak na marma’ida’idang na ma’inay dadikes kana uturarahanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">rahan的身分取得是世襲的，方式是採「兄終弟及」及「長子繼位」的原則傳接</TRANSL>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>nadu na muturahan nu uniyan da ludus mu, kipalimi’ kana viruwa, nadu na muturahan na culin lra na temuwamuwan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當同輩的兄弟人選皆過世時，rahan的職位便又回到「長兄、長子」的身上</TRANSL>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>pakalrang kanidu tu kuwalengan di mau na kemadu awlra tu ipakadaalram datu aaya’an da utu rarahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">認為rahan也可由過世的祖先，透過生病或奇異徵兆的通靈經驗，被挑選產生。</TRANSL>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>nu uniyan da maruwa muturahan mu, mau lra na dinkalranan na maya’ da parvavuli demikes kanantu kiyakarunan na rahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果上述皆無法產生，則由部落推派代理執行祭儀的工作。</TRANSL>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>inta i Kasavakan mu, kana kemay minacay lra na rahan adiyu diya mu, uniyan lra na muwai mutu rarahan, semalra mau i Haku na ayawan demikes kanantu kiyakarunan diya na rahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們建和部落因早期的祭司過世後再也無人擔任，因此由頭目同時代理祭司的職責。</TRANSL>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>harem i Kacacipulr tu pinicepa kikarun na rahan mu, mau nu ka’amiyanan demikes kana palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而現在知本部落卑南族的rahan功能，除負責部落歲時祭儀的祭祀外</TRANSL>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>na rahan ulra diya duma tu pinicepa da kararuwayan kemuret, maya’ i dekalr kana kararuwa kemedekedeng kanta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司另有重要權責，即在部落當中挑出有能力的主席候選人後</TRANSL>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>di nantu inaya’an na rahan kanini na cau mu, mau lra na dinkalranan na sinkiyu putu ayawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再由族人投票選出，由最高票者擔任部落主席</TRANSL>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>di ulra diya tu ikapadangal na dadikesan, mau na mutukayakay kanta na dinkalranan kani rakad da padayadayaran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，主席肩負起重要的角色，即是為部落與政府間建立關鍵性對話的橋梁。</TRANSL>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>na karuma’an kinakuwa da nu minacay ta rinuma’enan mu, nantu awayan i kadu mau tu inuramiyan da samawan kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈屋被認為是族人過世後靈魂前往的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>di mau na palalisiyan cempa kananta temuwamuwan na Pinuyumayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是我們卑南族人祭祀祖靈的場所。</TRANSL>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>melri nu mawmau nani na demaway na ’emasi, na parevuwa’ kana eman diya, na mi’alrup, na ma’iyar kaninta na palisiyan data kakaudan kairain,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了創造人的靈，天地各方的諸靈，滋養萬物的大地之靈</TRANSL>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>nanta temuwamuwan na Pinuyumayan mu, mau kemadu sasungalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以及農作物的造物之靈是可敬的神之外，祖靈也是卑南族人從崇敬的對象</TRANSL>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>di pukasa na kemay adiyu diya na temuwamuwan, nantu pinarevuwa’ di nantu vinilin na rimekan lra na wa’umayan lra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特別是從遠古以來創家立業的祖先，更是崇敬、感恩和祭祀的靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>melri nu kaadi sumungal kanantu tinavawan semalra parahan da palalisiyan da karuma’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以要造屋加以祭祀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>aymu na karuma’an mu, ulra markatelu, na pukaisa mu mau na waadukan na dinekalranan na ma’idang na karuma’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不過所造的祖靈屋又可分為三類：第一種是具有供公共性質的祖靈屋</TRANSL>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>na pukaduwa mu nintu waadukan da samawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常是氏族共有，祭祀活動多和部落所屬氏族有關。</TRANSL>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>na pukatelu mu mau nantu karuma’an na temaramaw, nintu palalisiyan datu tinukataina na temararamaw di tu tinukasayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二種是家族性的。而第三種則為部落裡的巫師個人所建置</TRANSL>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>nani na karuma’an mu pinarahan i dekalr kantu paatayan, aymu i Kacacipulr mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要用來祭祀開啟他的前輩，較屬於私的性質。</TRANSL>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>kadu pinarahan harem kadiyu i laud kana awacanan na kungkuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈屋多設在宗家，不過知本的祖靈屋卻不是設在本家卻是設在舊校舍。</TRANSL>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>na karuma’an atu inudawayan mu, kemawan kana ruma’ na kinakaduwan na cau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈屋的建築是和一般的家屋的外型相同，但是規模較小</TRANSL>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>i paduk mu, mau na katurakan, nantu liveng mu, mau na liniveng kana vasikaw, nantu sa’uv mu, mau na lavun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常是以原木為柱，竹片做牆，而屋頂則是覆以茅草</TRANSL>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>nantu liveng i nganguwayan mu, pulataway da makiteng datu wasavakan datu tinavawan a temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常在祖靈屋前面的牆會留一個窗洞，為祖靈出入的地方。</TRANSL>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>nantu inaayar lra tu rareca’an lra mu, ulra kanani na dinawayan: ulra na mi’aliyuc da miavak kana paliyaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般祖靈屋的陳設不外乎這幾項：裝有鑽木取火用具paliyaw的祖靈袋</TRANSL>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>mau na kiapuyan da purarevuwan. ulra na kemawan da mau nantu cau na mukuwa i saninin mituruma’an, idu na kamawan kana ’alrisaw mu, mau na “rinsukan” kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">象徵著本支衍出去的各家系子孫繁衍狀況的小竹枝（rinsukan）</TRANSL>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>ulra na ’aliyuc na ipapuwa kana palalisiyan na puran na “suru”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭師放置檳榔祭品的的儲藏所（suru）</TRANSL>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>ulra na tawlung dinaway da vasikaw, mau nintu kinaaduwan na temuwamuwan. ulra na urauracan “ngelrulr”, ini mu mau na ipapuwa da kuca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓祖靈停息的竹筒、裝祭酒罈（urauracan）</TRANSL>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>ulra na tavi’di na resuk, mau na pacacinapanan kana vekalan na dawa. ulra na pana’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舂祭穀用的木臼和木杵是乾燥新小米用的</TRANSL>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>ulra na sirung, nintu irareca’ kanantu tinavawan da haramhaman. ulra na tawlung, nintu irareca’ kanantu tinavawan da maure’. na takilr mu, mau na dinaway kana vasikaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弓箭、木盾、存放哭靈的竹筒、保留狩獵回來時祭獻枯骨用的枯骨、祭祀盛酒用的竹杯。</TRANSL>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>ulra a vativatiyan adiyu diya, kadu tu sinareman a keriw di dawa mapiyapiya i ’uma na ayawan kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有個古老的傳說裡，在部落的田園種滿了苧麻及小米的望族頭目。</TRANSL>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>tu pakarunay tu alrak na vavayan i Samilikan da lalikapan i ’uma kana wariwari diya, kanantu linikalikapan mu, marecevung kana Viyaw di marekasahar lra kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他讓女兒Samilikan每天幫忙巡視苧麻園，Samilikan在巡視的日子裡</TRANSL>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>temarengarangara da kare’a’aniyan lra na sinareman kema awlra na ayawan di, mukuwa lra mena’uwa i ’uma mu, mikinungkungan lra na sinareman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇見了神鹿，並產生情誼。</TRANSL>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>kana tematara’ datu ’adiya kiakan di tu turuway i Samilikan da tarkilrivak diya kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">好不容易盼到苧麻即將成熟的季節時，頭目到園裡突然發現農作物有被啃食的跡象</TRANSL>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>aymu, muveruk lra wari di, adi muasalr kiranak tu sinareman, adi diya madalram da amau na eman na remaranak da sinareman i temamataw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了防範再度遭受損害，父親吩咐她須加強防備。幾天過後，仍無法制止農作物受損，</TRANSL>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>ini i Samilikan mu, venavusus di masaki da ingkuwaya na yulray i ’uma kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而Samilikan也一直說謊，執意要留守田園</TRANSL>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>adi lra kiseker tu ’ilremesan ni temamataw puwaduk lra kana pa’a’alrup diya na dinekalranan mukuwa i ’uma pare’aremeng pare’uninan milran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親在忍無可忍之下，下令全體族人行裝打獵，前往田園日夜守候。</TRANSL>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>tivutivus meredek lra kana tinusemenan na vulan adu, mupacaran na pakamelri kana vangsar na valras na Viyaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終於在一個皎潔的月夜裡，令人心驚的竟然出現一隻英姿非凡的雄鹿</TRANSL>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>di misinu’udan tu su’ang da adidiya mena’u da kemani kana vulay a sinevesev a dana’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且在一對標緻的犄角上掛著未曾見過如此美麗的琉璃珠項鍊</TRANSL>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>ini na Viyaw mu, adi pumaya da ulra duma a cau, payapayas mukuwa kantu kinasare’edan i Samilikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雄鹿無視於其他人的存在，快速的走向正期待的Samilikan。</TRANSL>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>payas parengay da pakunamuni pinacay kema na ayawan adu, kana adi kiseker kipanapana’ i taherang na viyaw di, payas mureve’ minacay lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就在此刻父親一聲令下，獵人們拉起弓箭射殺，雄鹿因禁不起千支箭穿進了胸膛，倒地而死。</TRANSL>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>kemay kanidu lra tu saduwan anger i Samilikan, adi lra maakan ma’au, muvalis lra tu kakuwayanan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Samilikan傷心欲絕，此後深閨不出，茶飯不思，完全變了另外一個人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>palru kana saya wari kiami kani tamamataw da maranger mena’u kanidu na Viyaw tu su’ang di puwani i dadare’ kana tingting makalusu kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到有一天。Samilikan要求父親把鹿犄角放置於屋簷下，想再看一眼雄鹿犄角</TRANSL>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>di mukuwa i sa’usa’uv i makatingtingan, piyalusu munkun di penauwa mukuwa kitusuka kantu su’ang na Viyaw tu taharang i Samilikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自己卻從屋頂沿邊往下一跳，犄角正刺穿了Samilikan的胸膛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>madakedak lra na kadu diya i kadu na rinuma’enan, payas masinkin i temamataw da kamau kemadu awlra kema di, pavekas piya icas mukuwa venasuka kantu cavak ni Samilikan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在場的族人大為吃驚，此時父親忽然間似乎明白了這一切，隨即奔至女兒Samilikan的房間</TRANSL>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>mena’u lra matemuy a sinevesev i cavak kamaresanan kantu pinidana’an na Viyaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搜遍每個角落，拿出女兒Samilikan的首飾盒</TRANSL>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>di pulingalingaw lra adu, aludun lra tu anger ni temamataw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打開一看，一串串閃閃發亮的琉璃珠擺滿了整個首飾盒，和雄鹿犄角上所戴的一模一樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>man kemadu adi tu pakadalramay ku datu piniangeran awa kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親想到這裡。極為痛心，遺憾未能早日察覺，也悔恨未追問女兒為何要守夜的一片心</TRANSL>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>adiyu diya inta na Pinuyumayan na temararamaw mu, salaw kana mukadalram. kaduwan na vavayan na maranger menadanadam mututemararamaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族的傳統巫術很盛行，不少女性習巫。</TRANSL>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>aymu na mututemararamaw mu, ulra tu pataturusan pakalrang, pakangaway nantu tayina na temararamaw salaw padangal tu kinayanan i dekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師有他傳習的過程，在早期巫師也有一定的社會地位。</TRANSL>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>na temararamaw nantu kiniyakarunan penalisi mu, salaw kana alaway, natu pinakasadu penalisi mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女巫施作範圍很廣，</TRANSL>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>mau na puwacemel kana mikualengan di mau na pualak kana kuacengan na viruwa di mau na kianun kanantu paka’inanavayan kana cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要是為人治病、驅邪和祈福</TRANSL>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>di maruwa penalisi pulralrang maya’ kana malremes tu eman diya, kamawan malremes tu hung maruw maya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也要幫族人協尋失物、走失的牛隻</TRANSL>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>di sayhu kitinavawan kana lralrak na madakdak di iniyan da tinavawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還要為小孩收經招魂等</TRANSL>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>harem mu, na makadekadekalr ulra diya na mucungulr kana temararamaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在各村上有傳統的巫師</TRANSL>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>temaramaw kana mikualengan, pualak kana kuacengan na viruwa di nanta inupanayan palru kana minacay mu, kikarun peniya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為族人治病、驅邪及執行生命禮俗。</TRANSL>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>adiyu diya inta na Pinuyumayan na temararamaw tu ikasayhuwan penalisi mu, na ’alra’alra makaud kanta na Pinuyumayan na temararamaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期對於卑南族的巫術，其他族群的人都懼怕三分</TRANSL>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>na Pinuyumayan na temararamaw mu, markaduw, ulra na vulreci’ tu pinalisiyan, ulra na ’ude’udem tu pinalisiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族的巫術又分為白巫術與黑巫術</TRANSL>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>na vulreci’ mu, paka’inava da kuwalengan, na ’ude’udem mu, pakakuwaceng kana cau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">白巫術專門替人治病，黑巫術則施咒害人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>maresadu na pulraalrang da cau, na pakakuwaceng mu, adi lra kikakarun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫術多為利人，目的是消災去禍，害人的的黑巫術幾乎不再施用。</TRANSL>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>adiyu diya saeman na ising, mawmau na temararamaw mau nanta talralrimayan. nu kuwaleng ta nu nana ta mu, maya’ ta kana temararamaw tu taramaway ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前醫療不發達，巫師是我們依賴來治療病痛的人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>nu masalu diya ta anger di kilrivak ta kananta dadekan mu, ka’inava ta kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要病人有信心，注意保健，也自然就好起來。</TRANSL>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>adiyu diya uniyan diya na kali mu, nu pacepa ta kana sawariyan na ’ameninan mu, nanta sinarem diya kana iniyan da danum mu marum di minanacay!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈雨的祭事，由部落男女耆老商議</TRANSL>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>na pa’a’udalran, mau na dawdawanan i dekalr na madayadayar, nu piya kumuret da wari mu, inta na dinkalranan mipinadangan ta lra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當訂定適當日子後，族人盛裝並攜帶或揹著祈雨時必備的竹筒及導遛，</TRANSL>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>di minada ta kana vatukun nu pa’a’udalra ta, inta mapiyapiya mu, maresan ta piniangeran cemepa kana icas kana temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家懷著一顆對祖先感恩，對天恭敬的心</TRANSL>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>kadu ta muduwaduk i palakuwan i nganguwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">，於部落聚會所（巴拉冠）前聚集。</TRANSL>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>na rahan di na temararamaw kadu i nganguwayan i karuma’an mengadir cemepa i icas di kanta temuwamuwan kianun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由祭司長（拉罕）率同巫師在祖靈屋前做法、唸禱經文、向天及祖靈祈禱</TRANSL>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>di minada kana kamlin kemedeng kana dinkalranan hemilrehilr di muturik di mahuwahu piya kedek i Revuwa’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而後祭司長、巫師攜帶搖鈴率領族人，以輕快又有秩序的陣勢出發，前往我族發祥地（陸發岸）。</TRANSL>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>meredek i Revuwa’an mu, na rahan di na temaramaw mu paseki muicas kanidu na pinatikedir na varalri’, di melak kana puran di na ’inasi di cemepa kananta temuwamuwan kianun da pulusuyu na ’ulas di mudikesa naniyam isasarem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抵達發祥地後，祭司長、巫師等人爬上刻有「台灣山地人祖先發祥地」的石碑</TRANSL>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>putulre’ayu mi na dinkalranan. kema pakatamuni mengadir, di nantu dinikesan na vatukun tu tapesi’anay piya icas da danum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以檳榔、陶珠等向祖靈祈禱，請求祖靈降甘霖</TRANSL>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>na dinkalranan mu kadu kana pinatikedir na varalri’ i lusu muturik mucaracaraw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓作物豐收、庇佑族人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>di tu dikesay tu vatukun di martapesipesi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師大聲唸咒語經文，手裡揮灑竹筒、讓筒內的水噴向半空；</TRANSL>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>nu marengay mu, na marsapenepene’ idu na cau mu, mau na marmivati kema!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而族人隊伍則在石碑下方繞著圈圈，手裡也拿著竹筒互相甩水，據族人說被淋得越濕的人就越幸運。</TRANSL>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>piya kani i Revuwa’an pa’udalr penalisi, na dinkalranan mu, marevuliyas hemilrehilr piya ’ami mukuwa i supayang penalisiya pa’udalra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在陸發岸祈雨儀式告一段落，族人隊伍接著轉返慢跑向北到蘇巴陽進行儀式</TRANSL>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>di piyalaud diya hemilrehilr mukuwa i asiluway kana kali na kemay ta’ilrang i ludus lra, kemadu cemepa diya i ’ula’ulas penalisi pa’udalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完後再向東慢跑到射馬干的洩洪水圳最尾端再次進行儀式。</TRANSL>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>nu parkipiya lra, muruma’ lra i dekalr, kani i makadaladalan kemay mahuwahu palru kana muraruma’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整個儀式結束後，隊伍才折回慢跑到達回家的路</TRANSL>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>hemilrehilr pacungcung da tawlriwlr, di na maruwa diya milrengaw da cilre’is na maralr mu, tu pacungcungaw i makadaladalan meredek i ruma’ inia na pa’a’udalran mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這一路從出發到回家始終都是邊慢跑邊敲打導遛或以其他能敲擊出聲的鐵器敲打到部落為止。</TRANSL>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>mau nanta aya’en kemirami da kakuwayanan a kinawacanan, di nanta kinasare’edan kana temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這祈雨儀式是為尋根的一種對文化傳承及對祖先的緬懷。</TRANSL>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>nanta kakuwayanan adiyu diya na Pinuyumayan mu, kaduwan na ma’inay mukuwa musavaka kana vavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統上，卑南族人盛行招贅婚</TRANSL>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>di muravaka kana vavayan tu rinuma’enan, kamawan kana Paylang na mukuwa musavaka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男到女家，成為妻子氏族的成員之一</TRANSL>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>ymu adi maresan tu ikakuda, nu ma’inay ta, mukuwa ta kana cau pupacaran data kedang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">類似漢人之入贅，但其實不同</TRANSL>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>mukuwa kemirungeca temulre’ay pana’u kana cau mu, maruwa ta puicas data ikacacau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生男為別人家出力，照顧別人家是可以自傲的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>na kakuwayanan nu pakaetim ta mu, maya’ ta nu vuceliyan nu adi kavangavangan i ’uma, mau nu muwalrepus lra na ’amiyan nu mukecep misama’ da saya na vulan, di palru kana pakavekal kana ’amiyan nu kadaduwa vulan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的婚期一般安排在十一月至隔年二月間冬季農閒時期。</TRANSL>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>nu uri pakaetim pakangaway da mukecep wariyan na ma’inay mu, demaulr kanantu wadadiyan na ma’a’inayan salrangalrangan makuc kanidu na dadilraw na eman diya mukuwa kana vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在婚期前十天，男家邀集男性親屬一同搬送聘禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>tu adain mu saya hung, di sa’umayan, di puran a mukecep pungulran, di saya paliding, di saya kangkang, saya deruwan. mau nantu pecir diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（包含牛一頭、田地一塊、檳榔一大束、牛車一台、鐵犁一把、鐵鍋一口及獵具……）至女家。</TRANSL>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>pakalikudan lra mukecep wariyan mu, na vavayan mu, padulu datu parvulaliyas na kuca na ’avay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十天後，女方家預備好答禮酒、糕</TRANSL>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>mau nantu rinuma’enan na vavayan na yawa mateda kanantu ruma’ na ma’inay, di yawa diya kicacevunga kanantu pinalakuwanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由女方家族送往男家及新郎所屬的聚會所迎親。</TRANSL>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>di mau na ma’inay na pasadalu. nu piya cemekel mu, tu pilralrangaw mated na ma’inay mukuwa kanantu ruma’ na vavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由男家招待飲酒後，一起伴送新郎至女家，在女家宴飲</TRANSL>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>muwaduk lra kana vavayan mekan cemekel palru kana alusu kadaw. na kemay kana ma’inay di kana vavayan na vangsaran di na vulavulayan diya mu, puteha lra muarak patari parekaduwa ’esunganan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至傍晚，兩家族男女青年開始婚禮舞蹈，直至深夜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>a adu kana ’aremeng mu, adi yulray kana vavayan di na ma’inay i palakuwan kikaduwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當晚新郎仍回聚會所住宿，次晚始由媒人陪伴新郎至女家</TRANSL>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>tu kadaduwa ’esungan mu, mau lra idu na kemedeng paturuma’an na marelrang kanadu mukuwa kana vavayan, di yulray lra idu na pinakaetim na ma’inay kana vavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當夜開始在女家住宿，媒人至女家時</TRANSL>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>idu na kemedeng paturuma’an mu, mukuwa penalisiya kanantu temuwamuwan na vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對女家祖先行祭告禮，至此婚禮遂告完成。</TRANSL>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>pakadalrama da pinakaetiman lra kema, ini na pakaetiman mu puludus lra kemani na kakuwayanan a adiyu diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上是從前的傳統婚禮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>nu ulra ta rinuma’enan kiruwaday i punapunan nu piya ta leminged di nu parkipiya kana palalisiyan mu, karuwa lra puteha mitulus kananta kakuyanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當部落有人往生辦完告別式後，便開始以傳統的習俗進行</TRANSL>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>pulapus kana lralrivuwan, di mated kanatu sare’edan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對往生者的弔念與驅離除穢儀式。</TRANSL>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>kimirakad kana piya cemevelr da pukaduwa wariyan, mau na kapadadiyan na rinuma’enan diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先是出殯的第二天是家屬及親友禁止工作的一天</TRANSL>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>na pukatelu wariyan mu, mawu na temararamaw temuwap kantu viruwa na minacay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第三天則由巫師引亡魂陪同喪家到田園四處走走吹風及野餐</TRANSL>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>marelrang kana lralrivuwan mukuwa i ’uma’uma kurevalivaliya di demeru da akanen i ’uma. pukaapat wariyan mu, na ma’inayan diya mucalun mukuwa pa’alrupa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第四天男人要上山獵食女生則在家做傳統粿</TRANSL>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>na vavayan mu, kadu i ruma’ ema’avay, di pakunamun kinpiya kana adi diya mulusu na kadaw, kuresungulr papiya na rinuma’enan keravi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且大家要趕在太陽下山前與親友共享下午餐</TRANSL>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>na pukalruwac wari mu, mau lra na puraludus lra na wari, na rinuma’enan diya mapiyapiya yawa i dinanuman kisapsap da kipulapus kana temararamaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第五天也是最後一天，全體都要到河邊讓巫師替大家作灑淨除穢的儀式</TRANSL>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>patulre’ay lra kinpiya lra kikarun peniya kana pinalisiyan da leminged.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儀式完成才終告結束一切的喪禮！</TRANSL>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>nu parekipiya kana palalisiyan mu, karuwa lra pureha kipuwadangi nadu na lralrivuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結束了喪禮和祭儀之後，便開始有撫慰喪家的儀式</TRANSL>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>ini na puwadangi tu pauwayan mu, mau na wadadiyan na puwadangi kana lralrivuwan di nantu rinuma’enan diya, paduwa kanantu inuwauwayan diya na minacay lra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撫慰喪家的道理是親友希望邀請喪家及喪家的家屬們到死者常去的親友家拜訪親友</TRANSL>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>kemay kana piya puwadangi lra mu, adi lra kaira duwa mudadangiya nadu na lralrivuwan kema tu pauwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此儀式結束後喪家才不會忌諱跟親友們往來之意。</TRANSL>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>i idu na kinakuwa adiyu diya na Paylang ta temuwan lra i dapadapalr i Kawsiyang kema mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期漢人洪狗昌兄妹共四人</TRANSL>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>aapat papiya nadu na maruwadiyadi, kemay Hēto i Cuytēliyaw kana dekalr mukuwani kantu ipasapasalr mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從屏東水底寮，遷入台東原住民部落時</TRANSL>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>duwa lra kani i dekalr, i vawtaw na ma’inay mu, i Kawpuwan kadu muvilin i Kacacipulr. na pukaduwa i Sa’iv di pukatelu i Lringa na vavayan mu, karamusavak i Kasavakan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大哥洪科盤留在知本，二姊Sa’iv、三姊Lringa都嫁給建和（Kasavakan）族人</TRANSL>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>i Kawsiyang lra na maralralalrak mu, mituruma’an kani Pawles i Kasavakan, mialrak lra kimirami lra kani i Kasavakan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排行最小的洪狗昌也在射馬干（Kasavakan）與卑南族建和（Kasavakan）女子結婚落地生根。</TRANSL>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>kinger ta kana dawdawan marengay, salaw kana sayhu da anger di sadu tu kinasayhuwan a piningaiyan, di intaw na micepa adu kana parkudakuda, di palayalayas kani i Kasavakan di i Kacacipulr kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據說洪狗昌先生是個聰明且善通多種語言之人物，曾擔任知本、建和（Kasavakan）兩社通事</TRANSL>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>pananadam kana dinkalranan da pakangkang kana hung di panadam da kinuda puwatayhi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也教導族人如何用牛耕，並引進使用肥料觀念；</TRANSL>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>intaw na kemedeng parahan kemakali pu’enun kana kemay vurlruwan i Likavung pudanum kani ’ice’iceng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在他領導下築射馬干圳，引利嘉溪水灌溉</TRANSL>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>mutu sanasan lra di, kemay kanidu lra kimirami ta lra semarem kana lumay i kani cekipan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漁池附近變成水田，為大知本地區水稻種植之始。</TRANSL>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>kemay kanidu lra, markakaduwan lra na musasavak kani i Kasavakan di, sayhu lra na dinkalranan da pavaverasan da ’uma kana Paylang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此以後，陸陸續續的建和（Kasavakan）人先把自己的土地讓給漢人墾成水田</TRANSL>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>tu paraviyaw diya di mutu san lra. tu pa’umayay da pida’amiyan. nu penauwa lra tu wari mu, pinaveriyas lra ini na ’uma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕種幾年後，再無條件還給建和（Kasavakan）人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>mawdiya kana Dipung diya kema mu, ulra lra pidapida a Paylang na musavak kikaduwa kani i dekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日治初期，已有少數漢人住在部落</TRANSL>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>ulra na duwa meniwaniwan da eman diya, nu mitan lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們都單身前來做生意，販賣日用品</TRANSL>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>tu adayaw pukuwani nantu rinuma’enan, ulra na musavak kani i Kasavakan, mituruma’an kani na vavayan di, mutu Kasavakan lra tu pinicauwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">事業有基礎後，再把家眷接來，或與射馬干女子結婚而融入卑南族的生活中。</TRANSL>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>adiyu diya kana mutu tawki i mulri Kawsiyang mu, mitiyam da micepa matemated da emandiya pukedek i Takaw tu kiyakarunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當年為大地主的洪狗昌先生，也經營前往高雄的標局生意</TRANSL>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>na ’uma lra na tiyam lra pukasa maulep tu rineangeran, di mavangavang datu aya’an da kipulalivunan na cau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田地不但需要人手，前往屏東高雄的標局生意也要發更多心思前往</TRANSL>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>semalra tawki kinuwa di mrayas ulra na demelalengan na Paylang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此常讓人感覺他們是富有人家，有許多浪人「漢人」因為生活困苦</TRANSL>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>adi pakavaaw datu alraalrak di tu vilinaw kiyaliw kani mulri Kawsiyang ’inava maruwa pulralrang kikarun kema awlra i mulri kawsiyang di,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便把孩子寄留給洪狗昌先生當幫手</TRANSL>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>i mulri Kawsiyang mu, tu pialrakaw venaaw palru kana mituruma’n muvuruk lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">洪狗昌先生也因此多了幫手才收養為義子女，直到他們成家。</TRANSL>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>pa’ira’iraw kemata kana Pinuyumayan nu ka’amiyanan tuy sasenay na ma’inayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂pa’ira’iraw的古謠是卑南族人於年祭時男子特別吟唱的歌謠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>ara adiya maresaresan tu pa’ira’iraw na dadekadekalr, aymu nantu pauwayan adi marekamelri da adawilr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族各部落吟唱的古謠雖不盡相同，但其意義相距不遠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>marekaduwa na pa’ira’iraw, na saya mu mau nu kadu i carun temateha na ma’a’idangan, ’emiraw na vangsaran di na musavasavak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般古謠分為兩種，其一是大獵祭在野外時由長者領唱，青年及成人隨著附和（唱出）。</TRANSL>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>na saya mu mau nu ulra na minacay tu cau i ruma’ kanini na ’ami, paludang ta pulapus venasevas datu ’angesisan kuwacengan kanadu na lralrivuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另一則是為當年度家中若有往生的親屬，特別為喪家提供驅除穢氣之儀式</TRANSL>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>dikaya pusaninin kanantu kinasaduwan mianger, di maruwaya kemadarikedik datu anger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以撫慰喪家早日抽離悲傷情緒、提振精神回歸正常生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>di kanini na vekaran na ’ami darikedika di miakana ta kana ’a’ami diya kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再則，期望在新的一年裡，部落族人都能平安健康、年年豐收。</TRANSL>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>na kemakedeng semenay mu temateha kema ta pungadangadan datu kinicarunan, di semenay kantu inuwayan na ma’inayan ’emalrupa na ngadan na henan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶領吟唱者我們稱之為temateha，通常會將其在山野情形一點一滴編成歌謠</TRANSL>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>palru kana pinisapsapan tu talraviyaw i carun tu senayaw. na senay na pulalapus kana lralrivuwan mu, venasevas kema ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要意涵為男子前往狩獵的山川地名及與大自然相處經歷，直到在獵寮戴上排香草的情景</TRANSL>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>semenay temaramaw puwaelak datu ’angesisan kuwacengan, venakevak pulapus da lrehiyan inutehayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一一透過歌謠作傳唱</TRANSL>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>nu pa’ira’iraw mu, semenay “kanini na ’amiyan kana vecelan, kiyami da ka’iyanavayan i dekalr i ruma’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除穢氣所吟唱的古謠則稱為venasevas，吟唱表示施法除去汙穢壞事，驅除解脫煞氣</TRANSL>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>vakevakay diya paka’inava lra pakavulay mulapusa lra da are’ecan da kuwacengan” kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除喪歌謠的大意為：「在這獵祭年節為其除喪解脫，使其完美並解除憂難不幸。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>na talikudakudan na sasenay mau nu muwaarak lra i palakuwan, kemani tu ipungadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後吟唱的古謠是在巴拉冠傳統舞會</TRANSL>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>“unkunan lra kanini na ’amiyan semangalan da demaway da temuwamuwan, cungulraw ta kakuwayanan na vulay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠的大意為：「為新年跳吧！敬謝上蒼祖靈，傳承優美傳統習俗</TRANSL>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>mulapusa ta da kalramalramanan, vulaya a inuwayaran da vulavulayan vangangesaran kema,”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓我們解除貧困憂苦，讓跳舞的男女青年顯得更加美麗」</TRANSL>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>kasaduwan tu pinungadanan kana pa’ira’irawan i kani mu, pinupana a pipidaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所吟唱的歌詞非常多，在此僅列舉數首。</TRANSL>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>kanini na vativatiyan na sizung mu, ulra a ma’idangan i Mulivelivek i Senayan tu ngadan, venavalray da a awac diya na cau mu, salaw semaliped datu sayhuwan datu ikakerevat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關於盾牌的故事，初鹿有一位叫Senayan的長者寫了有關盾牌舞的說法</TRANSL>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>aymu nu madalram lra na cau mu, maulra tu itatulusan da cau diya kema. ulra a saya ’ami, kadu a mingadan kani Salrevaw kerevat di halamham.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據說古時候對於自己能力的表現都很低調，但是一被人家發現</TRANSL>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>nu kurelrang diya mangayawa mu, mau intaw na ’ilrepat kiya’ulu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便會成為大家模仿的典範。</TRANSL>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>ulra parasan kemay i carun penalisi, karkayakayan murucung i apuapuy. ini i Salrevaw mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一年，一個名叫Salrevaw的男人，不但力氣大，動作迅速又敏銳</TRANSL>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>adi mianger semaliped kantu sayhuwan di mahelr lra da kipuwaycasan awlra,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Salrevaw因不想再低調而迫不及待想被讚揚，心急之下</TRANSL>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>tu adasaw nantu lipad di’ “ po! po! ” kema munkunkun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他瘋狂似的抬起自己的板凳邊跳邊大聲的喊著「魄！魄！」之聲</TRANSL>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>marepali’ac, lra nadu, madalram lra tu ikahelran na cau payas kipulihu lra ngai kani rahan da “mau nanta ma’inay kanini na ’ami i Salrevaw” kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一會兒工夫才覺醒過來，他因心急而引發如此之行為，突然間祭司立刻宣布：「這是我們今年的英雄好漢！」</TRANSL>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>di kemay kanidu lra demaway lra sizung, di nu ka’amiyan muwarak par’uninan semasahar na kemay carun na ma’inayan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就在當下直接將板凳製作了盾牌，以盾牌通宵達旦的歡樂跳舞。</TRANSL>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>marevulavulas semizung. na kerevat mu maruwa paliyus, tu paca’ca’ay puicas da tu ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當年的祭典儀式，出草回來的有功勇士，便會輪流跳著盾牌舞，體力好的人能跳完一大圈，讓大家鼓掌讚揚他。</TRANSL>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>na sizung mu dinaway da kawi, tinu’tuk’ da cinaucau da mudingan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盾牌是原木製作的，板面雕刻著人形圖騰</TRANSL>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>i likudan kana vanin mu midadikesan, tinilu’an da duwaya a tawlriyulr. na tawlriyulr tu mulemuledaw tumuketuk karuwa da sapasa tu ikatatelraw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後面有手把綁著兩個鈴鐺，鈴鐺是鐵板打成長圓形，長約二十公分</TRANSL>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>pinu’utilran vunetevut i paduk, karuwa lruwaca tingting tu ikaaludun. nu semasizung mu, tu pakalretunaw na tawlriyulr kana vanin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中間吊著一根鐵棒，重量約五公斤，使用鈴鐺時把鈴鐺打在木板</TRANSL>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>na sayhu semizung mu “kelang! kelang!” kema tamuni nu maruni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會用鈴鐺的人響聲「戈浪！戈浪！」十分響亮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>ini na kakuwayanan da sasizungan nu muwaarak mu, kana muvalivalis lra da kakuwayanan harem mu, tu valisaw lra kakuwayanan kana pakituvangsar da valalisen di vangsaran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今盾牌舞因時代的變遷，改變成青少年接受成年禮時跳盾牌舞考驗體能的另一種文化。</TRANSL>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>nantu lra pakakerevat datu pinidadekan na ma’inayan kema tu pauwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年祭當天，接受成年禮的男人換上傳統服之後</TRANSL>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>nani na kakuwayanan mu, mau nanta temuwamuwan na pinuanger kanta kema na dawdawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便開始讓他們個別輪流接受跳盾牌舞之訓練</TRANSL>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>adiya mu’atelr mulremaes ta kakuwayanan, di karuwa madalram musavak i anganger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家長及在場圍觀的親友們，都會給與熱烈的掌聲</TRANSL>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>pulrepusa pataliawac kanantu tinuluwan ta temuwamuwan kema na dawdawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以表達其最高的榮譽。</TRANSL>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>na Yauncumin i Taiwan kanantu pinakavulavulay na rine’ucan lra na ’inupidan lra na dinaway diya na ngelrungelrulr mu, mawmau na tinu’etu’ pukasa kana kinase’er.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民在藝文的表現，可謂豐富多元</TRANSL>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>kani i Pinuyumayan na Kasavakan di na Kacacipulr mu, kana mukedek mupasapasalr tu kinikaduwan awac diya di marewadi lra awlra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了織繡品、編器品、陶製品之外，木雕作品古樸、多元具可觀之處</TRANSL>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>tu i tinu’etu’an na kawi mu, puremararesan di pukasa pakamelri tu i kavulay, nantu tinu’tu’ mu, kamawan kana awacanan nantu itu’a’etu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中卑南族的建和與知本部落因往南遷徙史與昔日的排灣族已有血緣之故，木雕雷同的風格別具特色</TRANSL>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>adi kemadu kemalrawlrawa kinavusus kinakavulay, nantu inudawayan mu, patedelr mukadalram,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但具有原始藝術的特性，沒有虛偽掩飾，不嬌揉造作，造型真摯而是率直</TRANSL>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>kamawan kana tinaramawan atu pinivalrayan, nu mena’u ta mu, kariari’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並且有巫術色彩，也具有令人生畏的氣氛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>adiyu diya saayhuwan temu’etu’ nanta ma’inayan, kanta na palalisiyan na karuma’an lra di na palakuwan lra mu, mitinutu’an peniya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期我們的男子幾乎都善於木雕，部落公廨或會所皆有雕像。</TRANSL>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>na ayawanan diya tu ruma’ na varat, na turak, na riveng, na cavak, na tawlriwlr, na sizung, na surekudan, na tavi’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目階級的家屋樑柱、壁板、置物箱、鐸兒鈴、盾牌、拐杖、木臼、刀柄</TRANSL>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>na karayup, na haruc, na putamakuwan, na ’ungcuy, na takilr, na pinieman diya na kawi mu, mitinu’tu’an da pakavulay peniya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木匙、木梳、菸盒、菸斗、杯子等等器面上皆多施刻紋樣。</TRANSL>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>harem na lralrakan diya na ma’inayan mu, kasayhuwan parevuwa’ da naniwanan kananta pinivalrayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前年輕輩的男人，會將木雕風格研發成部落文化產業的一部分</TRANSL>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>di idu na mulihu kana temu’etu’ na ayawan i Haku mu, micepa da pananadam temu’etu’ kana cemawucau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而部落知名木雕師哈古頭目以人像為主要教學課程</TRANSL>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>semalra kana dekalr i puyungan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此在部落每個街角都呈現了師生的巨大作品</TRANSL>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>ulra nantu inukasayan kana patakakesi da tinu’etu’an a ma’ida’idang na cinawucau na kawi, salaw pakavulay i dekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">營造、美化部落環境，以增添木雕藝術之美。</TRANSL>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>na pinialrak na vu’enin nu adi kapidawariyan diya mu, duwa lra na wadadiyan pasiyawa pakasemangala, mau na ma’idanagn i ruma’ na pungadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嬰兒出生後數日，親友會到家中送餐來祝賀，家中長者視孩子狀況給予命名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>adiyu diya nu pungadan na Pinuyumayan mu, pungadanay kanantu ngadan na temuwamuwan da cungucungulran, aymu iniyan da kinuretan datu pungadanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以往卑南人命名多取自歷代祖先們的名字，當然並沒有一定的命名規則。</TRANSL>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>mena’u ta kemay kana dawdawan tuy piningadanan na tinardadipung mu, kemadu mudulram lra kana Dipung tu dinuwayan iyadikes kanta adiyu diya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從年長族人不乏以日本名的現象來看，也反映了日本殖民統治的影響。</TRANSL>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>datu ikakuwa nadu na pinialrakan a Mingkuk 25 ’amiyan na pakangaway nadu na dawdawan nu marengay mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據民國二十五年前出生的長輩們述說</TRANSL>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>nu puangangadan ta kana vu’enin kemay kananta temuwamuwan nantu ngadan pungadan kanidu na vu’enin;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般族人給孩子取名會優先從直系親屬祖父母的名字中做選擇；</TRANSL>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>aymu nadu nantu temuwamuwan nu adi ’inava tu ikavavaaw i punapunan, di sadu tu kuwalengan, di minacay kana kuwacengan, di lrikeci tu yaangad mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但若直系的祖父母一生運途不好、身體羸弱多病或死於非命的</TRANSL>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>adi kipungadan na vu’enin, kipungadan kana duma na temuwamuwan tu ngadan, tu pungadanay kana pinakalrang kana ngidiran kantu temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">基本上不會讓孩子承襲他的名，會另外從祖父母輩的受人敬重的近親的名為名</TRANSL>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>aymu ulra na kirkamelri, nu adi dalikedik, di marayas kuwaaleng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但也有些是例外的，倘若孩子身體不硬朗、病懨懨的</TRANSL>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>, nantu ma’idangan tu pu’avalray puraket pungadan datu kadalikakelikan kamawan kani “Urac”, “Vurasi”, “Haku”, “Cevikan”, “Varikay”, “Kileng”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此時父母會給他取個如「微血管」、「地瓜」、「棺材」、「細骨」、「籤細」、「小不點」……為名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>di ulra na mukuwa kantu piniluvican na vu’enin di mau nantu pinidadekan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來也會因嬰孩的膚色、身體特徵、外型等等取個乳名</TRANSL>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>tu pungadanay kana “’Aped”, “Langelr”, “Demdeman”, “Vaci’”, “Lrangis”, “Capulr”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如「炭灰」、「木炭」、「超黑」、「燒焦」、「破布」……</TRANSL>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>kema pungadan, ini na ipu’avalr pungadan mu, kurelrang kantaw palru puludus kani punapunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此取乳名，這個乳名將跟著他一輩子</TRANSL>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>nantu ipungangadan kanantu lralrak mu, ulra tu rinangangala datu anger na, ma’idangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常父母為嬰孩命名都冀望</TRANSL>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>ini na alrak mu, kingadan kanini na ngadan mu, maruwaya muvalis kadalikedik ini na alrak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">透過命名能順利成長、健康活潑的孩子</TRANSL>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>di maruwaya kamawan kantu kiningadanan kanidu na temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將來也能像長輩一樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>patedelra atu ikakuda di tu ikaadu kani punapunan mu, maruwaya pulihu kanantu temuwamuwan, nantu rinuma’enan kema tu anger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做個堂堂正正的卑南族人，來光宗耀祖。</TRANSL>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>Pinuyumayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族</TRANSL>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>mulaud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">東邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>mu’ami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">北邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>mudaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>Valangaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台東</TRANSL>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>maredalredalrep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互相靠近</TRANSL>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>dekadekalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落群</TRANSL>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>marevulavulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流</TRANSL>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>wuakasayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相聚日</TRANSL>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>demikes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">引導者</TRANSL>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>marekamelrimelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各式各樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>muparaduk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聚集</TRANSL>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>wadukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集會所</TRANSL>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>palalisiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭拜日</TRANSL>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>ka’amiyanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年祭</TRANSL>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>ikakuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所指的</TRANSL>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>Taihēyo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太平洋</TRANSL>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>kinisepi’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">……的分支</TRANSL>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>sēhu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">政府</TRANSL>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>Hla’alua</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拉阿魯哇族</TRANSL>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>lrungkiyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平埔族</TRANSL>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>remavi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾</TRANSL>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>marekaiman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關係</TRANSL>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>kinivavaawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生產方式</TRANSL>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>vilinaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下來；保留</TRANSL>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>miya’elaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保護</TRANSL>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM>mudikes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作豐收</TRANSL>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM>Yuanmintay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原民台</TRANSL>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>intaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們自己來</TRANSL>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>lippoiing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立法委員</TRANSL>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>pidakudulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幾千</TRANSL>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>kuwarelrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據、考證</TRANSL>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>piningaiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言</TRANSL>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>punapunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人間</TRANSL>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>lratar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">島嶼</TRANSL>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>cekiw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地球</TRANSL>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>karamiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">源頭</TRANSL>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>vinavalrayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記載、紀錄</TRANSL>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>karpapuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二次</TRANSL>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM>matengetenged</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攻擊；戰爭</TRANSL>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM>kiyalrimayana</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期待、希望</TRANSL>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>masiruc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不流利</TRANSL>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM>mucuur</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通順</TRANSL>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>parkedang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加油</TRANSL>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>makakedet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在……的南方處</TRANSL>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>pasasekiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">斜坡地</TRANSL>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>muramawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了、因著</TRANSL>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>ina’iyal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">護佑</TRANSL>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>sumunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獻上</TRANSL>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>patavang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獻祭</TRANSL>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM>likudakudan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後</TRANSL>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>pacepelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誤解</TRANSL>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM>’emelresapa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掃墓</TRANSL>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM>inuvaawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活範圍</TRANSL>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM>cinevelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋葬</TRANSL>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>sulenan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">子孫</TRANSL>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM>munayun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">永存</TRANSL>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>pakangaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之前</TRANSL>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>mizidinsiya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">騎腳踏車</TRANSL>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>varasarasa&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石頭路</TRANSL>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>pinakakawangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行駛中</TRANSL>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>kurvulru’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">摔倒</TRANSL>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>kakuwalengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">困難</TRANSL>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>merawaka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去清理</TRANSL>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>kasede’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放假</TRANSL>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>muvalivalis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變換、輪番</TRANSL>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>inuwavaawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生存領域、範圍</TRANSL>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>mipaliding</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開車</TRANSL>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>masalralrecap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相撞</TRANSL>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>sinasarem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植的</TRANSL>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>kalumayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陸稻</TRANSL>
    </S>
    <S id="546">
        <FORM>ipatalratalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多次嘗試、研發</TRANSL>
    </S>
    <S id="547">
        <FORM>kinarepauwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最適合的</TRANSL>
    </S>
    <S id="548">
        <FORM>ra’emec</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">努力</TRANSL>
    </S>
    <S id="549">
        <FORM>pakasa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">積極；執著</TRANSL>
    </S>
    <S id="550">
        <FORM>putayhi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">施肥</TRANSL>
    </S>
    <S id="551">
        <FORM>puvuwa’a</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">授粉</TRANSL>
    </S>
    <S id="552">
        <FORM>kemaysayasaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個個</TRANSL>
    </S>
    <S id="553">
        <FORM>micima’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暢銷、好利潤</TRANSL>
    </S>
    <S id="554">
        <FORM>palakuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聚會所</TRANSL>
    </S>
    <S id="555">
        <FORM>pinakapadangal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">珍貴</TRANSL>
    </S>
    <S id="556">
        <FORM>murareput</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">間斷</TRANSL>
    </S>
    <S id="557">
        <FORM>pauwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">意義</TRANSL>
    </S>
    <S id="558">
        <FORM>pacepa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇到</TRANSL>
    </S>
    <S id="559">
        <FORM>rehelran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">急事</TRANSL>
    </S>
    <S id="560">
        <FORM>mutudaemaeman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇難</TRANSL>
    </S>
    <S id="561">
        <FORM>demaulra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通報</TRANSL>
    </S>
    <S id="562">
        <FORM>temelre’aya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">協調、處理</TRANSL>
    </S>
    <S id="563">
        <FORM>valalisen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青少年</TRANSL>
    </S>
    <S id="564">
        <FORM>kudekuden</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用竹編背包</TRANSL>
    </S>
    <S id="565">
        <FORM>pamamelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不對</TRANSL>
    </S>
    <S id="566">
        <FORM>mara’araw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搶奪</TRANSL>
    </S>
    <S id="567">
        <FORM>ika’ilralrepat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敏捷度</TRANSL>
    </S>
    <S id="568">
        <FORM>cemakaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷</TRANSL>
    </S>
    <S id="569">
        <FORM>alengac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貪心</TRANSL>
    </S>
    <S id="570">
        <FORM>paelrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行為</TRANSL>
    </S>
    <S id="571">
        <FORM>mala’es</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小偷</TRANSL>
    </S>
    <S id="572">
        <FORM>’aremeremeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夜間</TRANSL>
    </S>
    <S id="573">
        <FORM>ki’evang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被抓</TRANSL>
    </S>
    <S id="574">
        <FORM>tuy kudakudayaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將如何</TRANSL>
    </S>
    <S id="575">
        <FORM>puwapuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更加</TRANSL>
    </S>
    <S id="576">
        <FORM>pakirevay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使加強</TRANSL>
    </S>
    <S id="577">
        <FORM>muimeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被關</TRANSL>
    </S>
    <S id="578">
        <FORM>pasavung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懲罰</TRANSL>
    </S>
    <S id="579">
        <FORM>piciwangaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將……為外遇</TRANSL>
    </S>
    <S id="580">
        <FORM>tinuwavulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">月形</TRANSL>
    </S>
    <S id="581">
        <FORM>cemakawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷拿</TRANSL>
    </S>
    <S id="582">
        <FORM>’emesep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吃甘蔗</TRANSL>
    </S>
    <S id="583">
        <FORM>punusar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">逃走</TRANSL>
    </S>
    <S id="584">
        <FORM>ma’ida’idang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特大</TRANSL>
    </S>
    <S id="585">
        <FORM>inimengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被關</TRANSL>
    </S>
    <S id="586">
        <FORM>kaduresiresi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超噁心</TRANSL>
    </S>
    <S id="587">
        <FORM>pahinghingaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被搖晃</TRANSL>
    </S>
    <S id="588">
        <FORM>musama’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">剩下、留下</TRANSL>
    </S>
    <S id="589">
        <FORM>matikedir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豎立</TRANSL>
    </S>
    <S id="590">
        <FORM>purikarikanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放牧場地</TRANSL>
    </S>
    <S id="591">
        <FORM>mingadan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">著名</TRANSL>
    </S>
    <S id="592">
        <FORM>udadangiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觀光區</TRANSL>
    </S>
    <S id="593">
        <FORM>lemawang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">安排</TRANSL>
    </S>
    <S id="594">
        <FORM>pinakavulayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">景點</TRANSL>
    </S>
    <S id="595">
        <FORM>pa’isel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勉強</TRANSL>
    </S>
    <S id="596">
        <FORM>parevaveliyasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歸還</TRANSL>
    </S>
    <S id="597">
        <FORM>padikesay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">委託</TRANSL>
    </S>
    <S id="598">
        <FORM>puwapana</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產量</TRANSL>
    </S>
    <S id="599">
        <FORM>paludang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">專程</TRANSL>
    </S>
    <S id="600">
        <FORM>cemima’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">買</TRANSL>
    </S>
    <S id="601">
        <FORM>makakuret</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合作</TRANSL>
    </S>
    <S id="602">
        <FORM>marekamianger</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">越來越講究</TRANSL>
    </S>
    <S id="603">
        <FORM>taranapawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重視；要小心的</TRANSL>
    </S>
    <S id="604">
        <FORM>kaliwlran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原味</TRANSL>
    </S>
    <S id="605">
        <FORM>tinareawac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統</TRANSL>
    </S>
    <S id="606">
        <FORM>kinaveras</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">糯米飯糰</TRANSL>
    </S>
    <S id="607">
        <FORM>tatusiyawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">菜餚素材</TRANSL>
    </S>
    <S id="608">
        <FORM>miaalrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產婦</TRANSL>
    </S>
    <S id="609">
        <FORM>limingling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烘培、乾炒</TRANSL>
    </S>
    <S id="610">
        <FORM>pakangulringulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爆香</TRANSL>
    </S>
    <S id="611">
        <FORM>pare’uli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加入、摻入</TRANSL>
    </S>
    <S id="612">
        <FORM>pinapadangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所盛裝</TRANSL>
    </S>
    <S id="613">
        <FORM>kinasayhuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">精熟</TRANSL>
    </S>
    <S id="614">
        <FORM>inlrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經歷</TRANSL>
    </S>
    <S id="615">
        <FORM>cungucungulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承</TRANSL>
    </S>
    <S id="616">
        <FORM>tematenun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織布</TRANSL>
    </S>
    <S id="617">
        <FORM>paca’ap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">襯入；夾入</TRANSL>
    </S>
    <S id="618">
        <FORM>pinuvalrayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圖騰</TRANSL>
    </S>
    <S id="619">
        <FORM>rare’ucan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繡法</TRANSL>
    </S>
    <S id="620">
        <FORM>makelikeling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鎖鏈形</TRANSL>
    </S>
    <S id="621">
        <FORM>pinatedelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直線形</TRANSL>
    </S>
    <S id="622">
        <FORM>pinarahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建築</TRANSL>
    </S>
    <S id="623">
        <FORM>suru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉</TRANSL>
    </S>
    <S id="624">
        <FORM>kineteket</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">切割的</TRANSL>
    </S>
    <S id="625">
        <FORM>daramiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稻草</TRANSL>
    </S>
    <S id="626">
        <FORM>liveliveng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牆壁</TRANSL>
    </S>
    <S id="627">
        <FORM>lavun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">茅草</TRANSL>
    </S>
    <S id="628">
        <FORM>maramipaysu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經濟小康、稍有錢</TRANSL>
    </S>
    <S id="629">
        <FORM>inuvalivalisan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變換</TRANSL>
    </S>
    <S id="630">
        <FORM>pinivulanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">季節</TRANSL>
    </S>
    <S id="631">
        <FORM>mupacacalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紛紛出籠</TRANSL>
    </S>
    <S id="632">
        <FORM>pakaacevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被……找回</TRANSL>
    </S>
    <S id="633">
        <FORM>pavaliyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">風鼓機</TRANSL>
    </S>
    <S id="634">
        <FORM>aapecan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收納處</TRANSL>
    </S>
    <S id="635">
        <FORM>cakuvan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少年會所</TRANSL>
    </S>
    <S id="636">
        <FORM>pakalralrimawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">訓練</TRANSL>
    </S>
    <S id="637">
        <FORM>makatelu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分為三點</TRANSL>
    </S>
    <S id="638">
        <FORM>inulepunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集體的</TRANSL>
    </S>
    <S id="639">
        <FORM>kipukpuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鞭打</TRANSL>
    </S>
    <S id="640">
        <FORM>kipakarun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被指派公差</TRANSL>
    </S>
    <S id="641">
        <FORM>’a’iwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挨餓</TRANSL>
    </S>
    <S id="642">
        <FORM>carun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">野外</TRANSL>
    </S>
    <S id="643">
        <FORM>kiraadukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女朋友</TRANSL>
    </S>
    <S id="644">
        <FORM>muycaicas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">晉升</TRANSL>
    </S>
    <S id="645">
        <FORM>mulapulapus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蛻變</TRANSL>
    </S>
    <S id="646">
        <FORM>semkad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結束、告一段落</TRANSL>
    </S>
    <S id="647">
        <FORM>mare’ali’aliw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相邀約</TRANSL>
    </S>
    <S id="648">
        <FORM>pencira</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去獵捕</TRANSL>
    </S>
    <S id="649">
        <FORM>vulrawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鍋子</TRANSL>
    </S>
    <S id="650">
        <FORM>mulikapa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巡視去</TRANSL>
    </S>
    <S id="651">
        <FORM>rareca’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放置的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="652">
        <FORM>’avutar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠</TRANSL>
    </S>
    <S id="653">
        <FORM>kikulang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">摘野菜</TRANSL>
    </S>
    <S id="654">
        <FORM>’ema’avuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起灶、做灶</TRANSL>
    </S>
    <S id="655">
        <FORM>’emanamanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清晨</TRANSL>
    </S>
    <S id="656">
        <FORM>imaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">美味</TRANSL>
    </S>
    <S id="657">
        <FORM>mulicung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍坐一起</TRANSL>
    </S>
    <S id="658">
        <FORM>karacekel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一起喝</TRANSL>
    </S>
    <S id="659">
        <FORM>aydayidan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未來</TRANSL>
    </S>
    <S id="660">
        <FORM>ma’apa’apa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開玩笑</TRANSL>
    </S>
    <S id="661">
        <FORM>vavinayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱謂</TRANSL>
    </S>
    <S id="662">
        <FORM>venavina</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喊叫、呼叫</TRANSL>
    </S>
    <S id="663">
        <FORM>pakadalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹</TRANSL>
    </S>
    <S id="664">
        <FORM>dapalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">腳底</TRANSL>
    </S>
    <S id="665">
        <FORM>mulri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我的祖父母</TRANSL>
    </S>
    <S id="666">
        <FORM>marama’idang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比……較大</TRANSL>
    </S>
    <S id="667">
        <FORM>maralrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比……年輕</TRANSL>
    </S>
    <S id="668">
        <FORM>iva</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼兄姊及堂表兄姊等</TRANSL>
    </S>
    <S id="669">
        <FORM>kinaraasa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同系統</TRANSL>
    </S>
    <S id="670">
        <FORM>mareturuma’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻</TRANSL>
    </S>
    <S id="671">
        <FORM>Demaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造物者</TRANSL>
    </S>
    <S id="672">
        <FORM>muwaciyur</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紛亂</TRANSL>
    </S>
    <S id="673">
        <FORM>kimadayadayar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">談談</TRANSL>
    </S>
    <S id="674">
        <FORM>pareturuma’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使……成親</TRANSL>
    </S>
    <S id="675">
        <FORM>taturuma’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚對象</TRANSL>
    </S>
    <S id="676">
        <FORM>paruwaday</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使……分離</TRANSL>
    </S>
    <S id="677">
        <FORM>pingkim</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聘金</TRANSL>
    </S>
    <S id="678">
        <FORM>kangkang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">犁</TRANSL>
    </S>
    <S id="679">
        <FORM>makaud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">害怕</TRANSL>
    </S>
    <S id="680">
        <FORM>pakarun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吩咐、交代</TRANSL>
    </S>
    <S id="681">
        <FORM>paated</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送</TRANSL>
    </S>
    <S id="682">
        <FORM>mikakuwayanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統文化</TRANSL>
    </S>
    <S id="683">
        <FORM>’alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵場；領域</TRANSL>
    </S>
    <S id="684">
        <FORM>kuretalrima</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">仰賴</TRANSL>
    </S>
    <S id="685">
        <FORM>miwayway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活、存活</TRANSL>
    </S>
    <S id="686">
        <FORM>penapecir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵捕</TRANSL>
    </S>
    <S id="687">
        <FORM>mirawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有獵物</TRANSL>
    </S>
    <S id="688">
        <FORM>’ema’alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵</TRANSL>
    </S>
    <S id="689">
        <FORM>melalavat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過、通過</TRANSL>
    </S>
    <S id="690">
        <FORM>palruwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">界線</TRANSL>
    </S>
    <S id="691">
        <FORM>pu’acar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分享</TRANSL>
    </S>
    <S id="692">
        <FORM>cacungulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承的、傳遞著</TRANSL>
    </S>
    <S id="693">
        <FORM>muravak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包含</TRANSL>
    </S>
    <S id="694">
        <FORM>tinuayawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被成為領袖</TRANSL>
    </S>
    <S id="695">
        <FORM>kinakaud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所敬畏的</TRANSL>
    </S>
    <S id="696">
        <FORM>kinaira</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謙讓的</TRANSL>
    </S>
    <S id="697">
        <FORM>sa’iyamenan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個氏族</TRANSL>
    </S>
    <S id="698">
        <FORM>mucungucungulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世襲</TRANSL>
    </S>
    <S id="699">
        <FORM>ludus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後代</TRANSL>
    </S>
    <S id="700">
        <FORM>uturarahanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將要成為祭司</TRANSL>
    </S>
    <S id="701">
        <FORM>kuwalengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">病況</TRANSL>
    </S>
    <S id="702">
        <FORM>kararuwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">權力</TRANSL>
    </S>
    <S id="703">
        <FORM>mutukayakay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成橋樑</TRANSL>
    </S>
    <S id="704">
        <FORM>padayadayaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要交談的、要對話的</TRANSL>
    </S>
    <S id="705">
        <FORM>karuma’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈屋</TRANSL>
    </S>
    <S id="706">
        <FORM>inuramiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根源、祖靈地</TRANSL>
    </S>
    <S id="707">
        <FORM>’emasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造物者</TRANSL>
    </S>
    <S id="708">
        <FORM>mi’alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守護神、土地神</TRANSL>
    </S>
    <S id="709">
        <FORM>ma’iyar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">護衛</TRANSL>
    </S>
    <S id="710">
        <FORM>vinilin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下的</TRANSL>
    </S>
    <S id="711">
        <FORM>sumungal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬拜</TRANSL>
    </S>
    <S id="712">
        <FORM>waadukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集合的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="713">
        <FORM>kinakaduwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住所</TRANSL>
    </S>
    <S id="714">
        <FORM>paduk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中間</TRANSL>
    </S>
    <S id="715">
        <FORM>liniveng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">……的牆</TRANSL>
    </S>
    <S id="716">
        <FORM>pulataway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裝設窗戶</TRANSL>
    </S>
    <S id="717">
        <FORM>’aliyuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈袋</TRANSL>
    </S>
    <S id="718">
        <FORM>paliyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鑽木取火用的鑽子</TRANSL>
    </S>
    <S id="719">
        <FORM>tawlung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹筒</TRANSL>
    </S>
    <S id="720">
        <FORM>pana’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弓箭</TRANSL>
    </S>
    <S id="721">
        <FORM>pakarunay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">交付工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="722">
        <FORM>lalikapan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巡視的工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="723">
        <FORM>marecevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不期而遇</TRANSL>
    </S>
    <S id="724">
        <FORM>Viyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">梅花鹿</TRANSL>
    </S>
    <S id="725">
        <FORM>temarengarangara</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">好不容易盼到</TRANSL>
    </S>
    <S id="726">
        <FORM>mikinungkungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被動物挖掘啃食過的痕跡</TRANSL>
    </S>
    <S id="727">
        <FORM>tematara’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">阻擋</TRANSL>
    </S>
    <S id="728">
        <FORM>tarkilrivak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加備防範、更要小心</TRANSL>
    </S>
    <S id="729">
        <FORM>remaranak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一直破壞</TRANSL>
    </S>
    <S id="730">
        <FORM>yulray</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夜宿</TRANSL>
    </S>
    <S id="731">
        <FORM>pare’aremeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整天</TRANSL>
    </S>
    <S id="732">
        <FORM>pare’uninan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通霄達旦</TRANSL>
    </S>
    <S id="733">
        <FORM>tivutivus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終於、終究</TRANSL>
    </S>
    <S id="734">
        <FORM>payapayas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立刻</TRANSL>
    </S>
    <S id="735">
        <FORM>kinasare’edan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所思念的</TRANSL>
    </S>
    <S id="736">
        <FORM>temararamaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師</TRANSL>
    </S>
    <S id="737">
        <FORM>mukadalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">明顯</TRANSL>
    </S>
    <S id="738">
        <FORM>pataturusan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵行的</TRANSL>
    </S>
    <S id="739">
        <FORM>kinayanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地位</TRANSL>
    </S>
    <S id="740">
        <FORM>puwacemel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">醫治</TRANSL>
    </S>
    <S id="741">
        <FORM>pualak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">袪除</TRANSL>
    </S>
    <S id="742">
        <FORM>paka’inanavayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使他會變好</TRANSL>
    </S>
    <S id="743">
        <FORM>kitinavavawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">招魂、收驚</TRANSL>
    </S>
    <S id="744">
        <FORM>tinavawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">魂魄</TRANSL>
    </S>
    <S id="745">
        <FORM>mucungulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺傳</TRANSL>
    </S>
    <S id="746">
        <FORM>’alra’alra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">外族人</TRANSL>
    </S>
    <S id="747">
        <FORM>talralrimayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所依賴、依靠的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="748">
        <FORM>’ameninan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旱季</TRANSL>
    </S>
    <S id="749">
        <FORM>vatukun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裝水用的竹筒</TRANSL>
    </S>
    <S id="750">
        <FORM>cemepa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對著</TRANSL>
    </S>
    <S id="751">
        <FORM>mengadir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頌禱</TRANSL>
    </S>
    <S id="752">
        <FORM>hemilrehilr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">慢跑</TRANSL>
    </S>
    <S id="753">
        <FORM>pinatikedir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所豎立的；建立的</TRANSL>
    </S>
    <S id="754">
        <FORM>varalri’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頁岩石</TRANSL>
    </S>
    <S id="755">
        <FORM>pulusuyu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">降下吧！（祈求）</TRANSL>
    </S>
    <S id="756">
        <FORM>’ulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">露水</TRANSL>
    </S>
    <S id="757">
        <FORM>isasarem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所栽種的植物</TRANSL>
    </S>
    <S id="758">
        <FORM>tapesi’anay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">潑灑</TRANSL>
    </S>
    <S id="759">
        <FORM>marmivati</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最幸運的</TRANSL>
    </S>
    <S id="760">
        <FORM>musavaka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進入；入贅</TRANSL>
    </S>
    <S id="761">
        <FORM>kedang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">力量、能力</TRANSL>
    </S>
    <S id="762">
        <FORM>kemirungeca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（去）照料</TRANSL>
    </S>
    <S id="763">
        <FORM>ikacacau</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人格</TRANSL>
    </S>
    <S id="764">
        <FORM>pakaetim</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="765">
        <FORM>muwalrepus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近尾聲；年底</TRANSL>
    </S>
    <S id="766">
        <FORM>demaulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">召集、邀請</TRANSL>
    </S>
    <S id="767">
        <FORM>makuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搬運</TRANSL>
    </S>
    <S id="768">
        <FORM>dadilraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聘禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="769">
        <FORM>pungulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">檳榔的一串數量單位</TRANSL>
    </S>
    <S id="770">
        <FORM>parvulaliyas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回禮、答謝禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="771">
        <FORM>pasadalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">招待</TRANSL>
    </S>
    <S id="772">
        <FORM>pilralrangaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陪伴、陪同</TRANSL>
    </S>
    <S id="773">
        <FORM>pinakaetim</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新婚者</TRANSL>
    </S>
    <S id="774">
        <FORM>kiruwaday</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分開</TRANSL>
    </S>
    <S id="775">
        <FORM>leminged</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">告別式、喪禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="776">
        <FORM>lralrivuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喪家</TRANSL>
    </S>
    <S id="777">
        <FORM>kapadadiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">停止日</TRANSL>
    </S>
    <S id="778">
        <FORM>temuwap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">招引</TRANSL>
    </S>
    <S id="779">
        <FORM>viruwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈魂</TRANSL>
    </S>
    <S id="780">
        <FORM>kipulapus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">灑淨</TRANSL>
    </S>
    <S id="781">
        <FORM>parekipiya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">都結束了</TRANSL>
    </S>
    <S id="782">
        <FORM>puwadangi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撫慰喪家</TRANSL>
    </S>
    <S id="783">
        <FORM>paduwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請</TRANSL>
    </S>
    <S id="784">
        <FORM>vawtaw na ma’inay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他的哥哥</TRANSL>
    </S>
    <S id="785">
        <FORM>pukaduwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二</TRANSL>
    </S>
    <S id="786">
        <FORM>mituruma’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚</TRANSL>
    </S>
    <S id="787">
        <FORM>parkudakuda</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">想辦法</TRANSL>
    </S>
    <S id="788">
        <FORM>palayalayas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">調解</TRANSL>
    </S>
    <S id="789">
        <FORM>pakangkang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被……耕種</TRANSL>
    </S>
    <S id="790">
        <FORM>kinuda</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">怎樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="791">
        <FORM>puwatayhi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">施肥</TRANSL>
    </S>
    <S id="792">
        <FORM>musasavak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進入</TRANSL>
    </S>
    <S id="793">
        <FORM>pavaverasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">借用</TRANSL>
    </S>
    <S id="794">
        <FORM>pidapida</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多少人</TRANSL>
    </S>
    <S id="795">
        <FORM>adayaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶來</TRANSL>
    </S>
    <S id="796">
        <FORM>pa’ira’iraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古謠</TRANSL>
    </S>
    <S id="797">
        <FORM>marekaduwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分為兩類</TRANSL>
    </S>
    <S id="798">
        <FORM>temateha</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領唱</TRANSL>
    </S>
    <S id="799">
        <FORM>’emiraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合音；附合</TRANSL>
    </S>
    <S id="800">
        <FORM>musavasavak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已婚者、進入者</TRANSL>
    </S>
    <S id="801">
        <FORM>dikaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早些</TRANSL>
    </S>
    <S id="802">
        <FORM>kemadarikedik</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提振精神</TRANSL>
    </S>
    <S id="803">
        <FORM>pinisapsapan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戴排香草的</TRANSL>
    </S>
    <S id="804">
        <FORM>venasevas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除喪儀式</TRANSL>
    </S>
    <S id="805">
        <FORM>lrehiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煞氣</TRANSL>
    </S>
    <S id="806">
        <FORM>inutehayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所遇上的晦氣</TRANSL>
    </S>
    <S id="807">
        <FORM>vakevakay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">解開</TRANSL>
    </S>
    <S id="808">
        <FORM>mulapusa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">脫下</TRANSL>
    </S>
    <S id="809">
        <FORM>talikudakudan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後的</TRANSL>
    </S>
    <S id="810">
        <FORM>vativatiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說、故事</TRANSL>
    </S>
    <S id="811">
        <FORM>semaliped</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">低調</TRANSL>
    </S>
    <S id="812">
        <FORM>ikakerevat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強而有力</TRANSL>
    </S>
    <S id="813">
        <FORM>halamham</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">迅速</TRANSL>
    </S>
    <S id="814">
        <FORM>’ilrepat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">動作敏捷</TRANSL>
    </S>
    <S id="815">
        <FORM>karkayakayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各自坐在</TRANSL>
    </S>
    <S id="816">
        <FORM>kipuwaycasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被讚揚</TRANSL>
    </S>
    <S id="817">
        <FORM>midadikesan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有手把</TRANSL>
    </S>
    <S id="818">
        <FORM>sasizungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盾牌舞</TRANSL>
    </S>
    <S id="819">
        <FORM>valisaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">換成</TRANSL>
    </S>
    <S id="820">
        <FORM>pakituvangsar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成年禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="821">
        <FORM>pakakerevat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使……強壯</TRANSL>
    </S>
    <S id="822">
        <FORM>pinakavulavulay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">美化</TRANSL>
    </S>
    <S id="823">
        <FORM>ngelrungelrulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甕類</TRANSL>
    </S>
    <S id="824">
        <FORM>tinu’etu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻品</TRANSL>
    </S>
    <S id="825">
        <FORM>mupasapasalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遷徙</TRANSL>
    </S>
    <S id="826">
        <FORM>kemalrawlrawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">任由</TRANSL>
    </S>
    <S id="827">
        <FORM>tinaramawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師色彩、有巫師加持過的</TRANSL>
    </S>
    <S id="828">
        <FORM>kariari’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產生畏懼感</TRANSL>
    </S>
    <S id="829">
        <FORM>riveng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牆壁</TRANSL>
    </S>
    <S id="830">
        <FORM>sudung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刀柄</TRANSL>
    </S>
    <S id="831">
        <FORM>putamakuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">菸盒</TRANSL>
    </S>
    <S id="832">
        <FORM>parevuwa’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發明</TRANSL>
    </S>
    <S id="833">
        <FORM>puyungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">角落</TRANSL>
    </S>
    <S id="834">
        <FORM>pinialrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生下、出生</TRANSL>
    </S>
    <S id="835">
        <FORM>vu’enin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嬰兒</TRANSL>
    </S>
    <S id="836">
        <FORM>pakasemangala</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來祝賀</TRANSL>
    </S>
    <S id="837">
        <FORM>tinardadipung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本名字</TRANSL>
    </S>
    <S id="838">
        <FORM>mudulram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被影響、被染到</TRANSL>
    </S>
    <S id="839">
        <FORM>yaangad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">壽命</TRANSL>
    </S>
    <S id="840">
        <FORM>kirkamelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">與眾不同</TRANSL>
    </S>
    <S id="841">
        <FORM>dalikedik</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">健康</TRANSL>
    </S>
    <S id="842">
        <FORM>rinangangala</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所冀望、所期望</TRANSL>
    </S>
    <S id="843">
        <FORM>kiningadanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所借的名字</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
