<?xml version="1.0" ?>
<TEXT xml:lang="atayal." source="08_Wenshui-Atayal">
    <S id="0">
        <FORM>kumal ku’ Itaal i’ Tayan maha’, minukahul i’ Papakwaqa ku’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰安鄉大多數的泰雅族人認為，大霸尖山是泰雅族的起源地，</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>ini packa’ cku’ kinal nku’ qalaqalang maha’, Itaal ga, minukahul i’ Nantosyen i’ Renngay Go i’ Pinsbakan maha’ kumal ku’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">與泰雅族各部落認為，泰雅族的起源地在南投縣仁愛鄉賓斯博干（pinsbkan）的口述有很大的出入，</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>asikina ga kuruma’ ka Itaal ka Matu’uwal ga, sinnawawun naha’ maha’, tiku Matu’uwal ga, asi glug nku’ luliyung na’ Holongsi ru tayhuk i’ cku’ raya’ niya’ ka luliyung na’ Mayri’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但多數的汶水人更相信，汶水人是沿著後龍溪一路來到其上游汶水溪，</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>babaw niya’la ga, tumimu’ i’ Cingancun i’ Mabawtu’an, Paquwali’ i’ Mabawkian ru Cinsuwei i’ Tabilas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在清安村大坪部落（Mabawtu’an），八卦村八卦部落（Mabawkian），錦水村的圓墩部落蓋房子。</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>Mayrinax ga siniralu’ nku’ kumal cu’ kai’ na’ squliq. Matu’uwal ga siniralu’ nku’ Itaal i’ Tabilas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Mayrinax 是別族（賽考利克）對汶水泰雅人的稱呼，Matu’uwal 是汶水泰雅人的自稱，</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>ani ini packa’ ku’ sinralu’an ga macka’ i’ Itaal i’ Tabilas kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">儘管稱呼不同，但都是指稱說汶水泰雅語的泰雅族人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>ralu’ nku’ inuwahan na’ Mayrinax ru Matu’uwal. tiku nanabakis nku’ Tabilas ga ini naha’ baqibaqi cuqaang la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">mayrinax 與 matu’uwal 名稱真正的由來，老一輩的汶水泰雅族人早已不清楚，</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>kumal Abisang maha’, maki runi ku’ Gipun ga siniralu’ naha’ ku’ luliyung ga Mayri’ san niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但根據發音人湯元基先生的說法mayri’是汶水泰雅人早期對汶水溪的稱呼，</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>babaw niya’ ga rasun nku’ Gipun ku’ minakiya i’ Babuan cu’ Para ka kinahakul ru siralu’an naha’ ku’ miniyani i’ runi maha’ Mayrinax. kumal cu’ kai’ na’ Matu’uwal ga yani ku’ Cinswei i’ Tabilas, Paquwali’ i’ Mabawkian ru Cingan i’ Mabawtuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後來日本人迫使原本住在Babuan cu’ Para移居到錦水村周邊部落的Kinahakul 用來稱呼住在汶水溪旁的圓墩部落的汶水人為Mayrinax，</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>siqunun ga kii’ mamatu’ kabhul cu’ rawiq maha’ kumal ku’ Tayan Go.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前說汶水泰雅語的Matu’uwal 人</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>kumal ku’ Sebu’ na’ Taywan maha’ i’ kabhul ru qutux cu’ kaal. rawiq na’ Itaal kahabag ga mamaspat cu’ mang ru mamaspat cu’ seng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據台灣政府101年的說法，全泰雅族人口約8萬8千人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>payux tikay hayhay ku’ rawiq na’ kakanayril cku’ mamaliku. nanabakis na’ Itaal ga ini kapayux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性人口比男性人口多，老年人口不多，</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>ulu’laqi’ na’ kinabahan na’ Matu’uwal ga aruwa’ ’i’ masiglug ki’ siputu’, hulu’ ru tuiya’. yani ku’ araruwa’ tikay ku’ rawiq na’ Matu’uwal i’ sawni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕人與外族通婚導致人口減少，因此泰雅族的人口至今成長不多。</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>wawaw na’ rawiq na’ Matu’uwal ga, macka’ ki’ kinal na’ Sebu’ na’ Taywan ku’ wawaw na’ rawiq ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅的人口很接近台灣政府的說法。</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>tiku kumal cu’ kai’ na’ Matu’uwal ga yani ku’ kiya’ cku’ Tabilas i’ Cinswei, kii’ kiya’ humaynas cu’ tugal cu’ kabhul masiqaang ku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅人住在錦水村的圓墩部落人口大約300人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>Mabawkian i’ Paquwli’ ga, qutux cu’ kabhul ru mapitu kimnamalapgan ru masiqaang ku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">八卦村的八卦部落人口約170人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>tiku kiya’ cku’ Mabawtuan i’ Cingan ga, kii’ qutux cu’ kabhul ru maymal kimnamalapgan ru masiqaang ku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清安村大坪部落人口則有150人左右，</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>siqunun kahabag ku’ tugal ka tinqalangan na’ Matu’uwal ga, kii’ mamatu’ cu’ kabhul cu’ rawiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三個部落合起來共計超過600人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>tinqalangan na’ Tabilas i’ Cinswei ga ka qutux cu’ imuwaag ga, matkaqutux cu’ imuwaag ga Huwang, Lin, Lyu, Bu ru Ye, Tien, Tang, Cong ru Li.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在錦水村的圓墩部落部的家族結構以黃姓、林姓、劉姓、葉姓、傅姓、田姓，湯姓、鍾姓、李姓等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>tinqalangan na’ Mabawkian i’ Paquwli’ ka qutux cu’ imuwaag ga, matkaqutux cu’ imuwaag ga Lin, Tien, Co, Huwang ru Li.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">八卦村的八卦部落，以林姓、田姓、周姓、黃姓，李姓等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>tinqalangan na’ Mabawtuan i’ Cingan ka qutux cu’ imuwaag ga, matkaqutux cu’ imuwaag ga Lyu, Long, Bong, Lin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次是清安村的大坪部落，以劉姓、龍姓、馮姓、林姓等成為一個宗族，</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>muwani ku’ pinatasan na’ Tayan Go i’ 2008 cu’ kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人口大約六百人左右，《泰安鄉志》2008如此說。</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>san maha’ kai’ nku’ Matu’uwal ga masasawbih cku’ kai’ na’ c’uli’. kumal ku’mamaliku ini ga kakanayril ga ini packa’ ku’ kakalan naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅語屬於泰雅語的澤傲利方言群，會因為說話者為男性或女性而使用不同的語言型態，</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>kahuy san na’ kakanayril, kahuniq san na’ mamaliku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如：「樹木」女性會說（kahuy），男性會說（kahuniq），</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>imu san na’ kakanayril ga, imuwaag san na’ mamaliku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如：「房子」女性會說（imu），男性會說（imuwaag）……。</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>tiku mapitu’ kinamlapgan ka nanabakis nku’ Matu’uwal ga ini qabaq cuqaang ’i’ kumal cu’ kai’ na’ mamaliku ini ga kai’ na’ kakanayril.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在七十歲左右的汶水耆老不會因為男女性別差異而使用不同的語言型態，</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>kinabahan na’ ulu’laqi’ i’ sawni ga, ini qabaq cubalay ’i’ kumal la ku’ kai’ nku’ Matu’uwal. kai’ nku’ Matu’uwal ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而年輕人已不會使用自己的語言了，</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>kiya’ na ku’ sinubilan cu’ hanang ru kai’ na’ nanabakis cucunga’ kiya’ wiy ku’ mananananaq ru kinabalaiq ka kai’ nku’ Matu’uwal i’ sawni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅語保存較古老的音韻與構詞現象，又因為汶水泰雅語語言地位之特殊性及重要性，</TRANSL>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>tiku magalpug cu’ kaal ka aruwa’ ka sawni ga, payux ku’ papasibaq ’i’ muwah ’i’ makibaq cku’ kai’ nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">數十年來學界將本語言作為研究的對象與題材。</TRANSL>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>talan na’ nanabakis ku’ ulu’laqi’ na’ kinabahan ka ini qabaq ’i’ kumal cu’ kai’ nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眼看年輕人已不會說自己的語言，</TRANSL>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>yani cubalay ’i’ masa’utu’ ’i’ magluglug ’i’ matas cu’ kai’ nku’ Matu’uwal ku’ nanabakis. mana’aring ’i’ pasibaq cu’ ulu’laqi’ na’ kinabahan ku’ pinatas naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">令耆老感到非常憂心，常聚集努力的編輯教材，也用心地以這個教材教導本族的孩子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>asiki makarux nanaq ku’ ulu’laqi’ na’ kinabahan ta’ ’i’ makibaq cku’ kai’ niya’ nanaq la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要本族的孩子自發性的學習自己的母語，</TRANSL>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>naki’ ’i’ kumgalgalaying ku’ kai’ nku’ Matu’uwal. naki’ ani kanuwan ga iqat ’i’ pakapawng ku’ kai’ nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">才能展現出族語的活力，族語才能永續長存。</TRANSL>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>Cingan i’ Taping ga capaang na’ ralu’ cunga’ ga Mabawtu’an. ralu’ na’ Tuiya’ ga Matu’an. ralu’ na’ Cingan cunga’ ga Matu’an ini ga Sisweykeng san naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清安村大坪部落傳統部落稱之為Mabawtu’an漢名稱為馬都安，清安舊名為馬都安社、洗水坑。</TRANSL>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>tiku ralu’ na’ Cingan ga, minaralu’ na’ Itaal cunga’. kakian ka hani ga, maghaghap kiya’ i’ raya’ nku’ tigianan na’ gawng na’ Tayku’ ru kiya’ i’ raya’ nku’ tigiil na’ gawng na’ Mayhing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此舊名之馬都安社本為番社名，該地散居大湖溪上游右岸和洗水溪﹝清安溪﹞上游左岸，因而得名；</TRANSL>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>yani ku’ sinralu’an naha’ la. minuwah cku’ tatuhi ka cuquliq ga minang cku’ gawng na’ Mayhing. yani san maha’ kakian na’ Sisueikeng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遠來本地洗水溪線開墾的客人，泛稱本區為洗水坑。</TRANSL>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>kiya’ ku’ Gipun na’ ga kahabag ka tinqalangan na’ Itaal ga, kiya’ cku’ ighil ka’ ragragiyax na’ gawng na’ Mayhing ku’ qutuxqutux na’ tinqalangan na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據初，諸番社仗恃山脈之狹隘險要，經常出草襲擊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>papagyaiyun na’ Gipun ku’ Itaal la ru sinralu’an na’ Gipun maha’ Cingan la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為日本平服驅離後，所以取名清安。</TRANSL>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>capaang na’ ralu’ nku’ Paquwali’ ga Mabawkian. ’i’ yani ’i’ sinralu’an nku’ Matu’uwal ga Mabawkian ru tumuwang la ku’ siputu’ ru sinralu’an niya’ maha’ Paquwali’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">八卦真正的名稱為Mabawkian是汶水泰雅人最早稱的名字，被後來的客家人稱為八卦力，</TRANSL>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>sinubilan nku’ nanabakis na’ Mabawkian ga kumal maha’ kiya’ ku’ qutux ka kahuniq ka kithu’ ru payux a’ qarax niya’ ru kihma’ a’ abag niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說八卦山有一棵高大的樹，枝幹樹葉茂密，</TRANSL>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>kiya’ cubalay cku’ iglag ru talan kahabag ku’ rawrawq. yani ku’ balaiq cubalay ’i’ kakian na’ quwali’. tiku Itaal i’ kiya’ ga yani ku’ san naha’ maha’ balaiq i’ qubuwaan cu’ quwali’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">視野廣闊，是適合老鷹居住的好環境而得此名，當地的泰雅族人以此為捕獵老鷹的獵場。</TRANSL>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>Cinsuwei ’i’ Tabilas ga, kiya’ qutux ka lulyung cku’ tinqalangan ru ralu’ niya’ ga Tapicwosi. makasawbih cku’ ralu’ na’ tinqalangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錦水村的圓墩部落，因部落內有一條河川的名稱名為打比厝溪，接近部落名字的諧音而得名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>ralu’ na’ Itaal cucunga’ ga Cagaw. muwah la ku’ Sebu’ na’ Tuiya’ la ga sinralu’an niya’ maha’ Bunsuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更早以前傳統名稱為Cagaw，國民政府遷台便使用「汶水」Bunsuy為本地地名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>kiya’ ku’ kai’ maha’, Bunsuy ga maymuwang na’ qusiya’ san na’ Tuiya’ na’ Siputu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有此一說Bunsuy是漢族客籍的語詞，指為混濁的水的意思。</TRANSL>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>tiku Tayan Go i’ Bari’ ga, maqays cku’ Sincu, Ilan, Taicung. patlalingayan kahabag ku’ ragiyax ga yani cubalay a’ capaang na’ rahwal ku’ Tayan Go i’ Bari’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">苗栗縣泰安鄉位於新竹、宜蘭、台中的交界處群山環繞，是苗栗縣內最大的鄉鎮，</TRANSL>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>ragragiyax ru gawgawng ga, magbatunux cubalay ku’ ragragiyax ru gawgawng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了豐富自然美景外，</TRANSL>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>yani wiy ku’ capaang na’ rahwal na’ Itaal ku’ Tayan i’ Taywan kahi payux ku’ ini packa’ ka gaga cku’ ragragiyax ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰安鄉更是台灣泰雅族分布之重要鄉鎮，也因此在這山巔之鄉處處流露著截然不同的民族文化。</TRANSL>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>Maghaghap cku’ Cingan, Paquwali’ ru Cinsuwei ku’ Matu’uwal. tugal ka hani ga, patlalingayan kahabag nku’ magbatunux ru wihity ka ragragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人散居在清安村、八卦村和錦水村，三村被美麗山景環抱著，</TRANSL>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>kiya’ ku’ Sitawpangsan ru Yawposan ’i’ kumal cku’ kinqiyanux na’ Itaal cunga’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有訴說著泰雅生命傳說故事的細道邦山、鷂婆山，</TRANSL>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>kiya’ ku’ ibabawiq ka Ciyarisan ru iglag ka Holongsan ini ga Tinul ru Camaputing ka magbatunux ru mugumalaq cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有高聳的佳里山及壯闊的橫龍山，還有俊秀的虎頭山和鳥嘴山，</TRANSL>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>babaw na’ kaal ka ini baqi’ cu’ pakahicuwa’ ka hamhum, manata’ a’ wagi’, umyax a’ wagi’ ru manananaq ka pahpah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">高深莫測的雲海、日出、日落；各式的花景，</TRANSL>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>qamisan ru gabagan ka tikay ga, sumqaquwalax a’ kaal la ga, tatalan ku’qaym na’ ngarux, pahpah na’ pilikaway. gabagan ga, kiya’ a’ pahpah na’ yutong, lamiquw ru ra’ ka matanah. laxi cubalay ’i’ sahuqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬春兩季的櫻花、李花，夏季gabagan的桐花、芒草，楓紅等美景更是不容錯過的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>tiku kaal ka hani ga, payux ku’ cuquliq ’i’ muwah ’i’ maganaw i’ Tayan. yani ’i’ balaiq ’i’ tatangaan ku’ kinabalaiq a’ kakian na’ ulay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外，近幾年來廣為人知的泰安溫泉，亦是著名特色之一，</TRANSL>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>mayma’ su’ cku’ magbatunux ka ulay na’ makilux ga, papaqasun su’ cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在景色優美的溫泉區、泡著泉質極佳的溫泉，如此享受，</TRANSL>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>yani ku’capaang na’ kinqiyanux na’ itaal. kahi payux a’ cuquliq ’i’ muwah i’ runi ’i’ pasyasing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乃人生一大美事，所以吸引了許多偶戲劇前來取景拍攝。</TRANSL>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>kiya’ ’i’ maqiyanux i’ ragragiyax ku’ Itaal. tiku gawng ru luliyung ga, yani a’ capaang na’ usalan ’i’ cumbu’ cu’ qulih.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族主要生活在山區，因此，河流與溪流便是捕魚的場所，</TRANSL>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>muwani la ga tumuwang cu’ payux tikay na’ naniqun ru balaiq tikay a’ kinqiyanux. yani ku’ capaang na’ kakyuman cu’ nananiqun na’ waw nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以此增加食物與生活的樂趣，捕魚便是汶水人重要的生產方式之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>macka’ cku’ qawnan. qutuxqutux ka tinqalangan ga kiya’ a’ luliyung naha’ cu’ qulih nanaq ru asi baqibaqi a’ qays naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就如同獵場一樣，各部落皆有自己的魚場且界線明顯，</TRANSL>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>nanaq kiya’ ku’ minagawng na’qutuxqutux ka tinqalangan. qumlih ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甚至每一條溪分屬不同部落是不成文的規定，</TRANSL>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>kiya’ ku’ musa’ nanaq ru qutux cu’ glug asikina ga payux tikay ku’ qutux cu’ glug ’i’ musa’ ’i’ rumkap cu’ qulih.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚有個人與團體兩種，但以團體補魚居多，</TRANSL>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>yani cubalay ku’ waw na’ tinqalangan ka hani. qutuxqutux cu’ kaal ka gabagan ga, masa’utu’ i’ luliyungng ku’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是部落的重要活動之一，每年夏季族人匯聚在河邊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>tuba’an naha’ na’ tatuba’ ku’ qulih ru sipaqasug naha’ cku’ minuwah ka qutuxqutux ka itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用魚藤汁麻醉魚類，參加的人都可以分到魚貨。</TRANSL>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>kiya’ ku’ a’aalan cu’ qulih inha’ ga, tapanaq, tataku’, kawbu’, pa’ na’ kawbu’ ru naip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚的魚具有魚叉、魚網、魚荃、架網與釣鉤等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>kiya’ ku’ rumkap cu’ qulih ga, cumbu’ na’ tapanaq cu’ qulih, humawb cu’ qulih, umayng cu’ qulih, tumuba’ cu’ qulih ru qumlih.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於補魚的方法則有射魚、叉魚、網魚、釣魚、毒魚和堰魚，</TRANSL>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>tiku tumuba’ cu’ qulih na’ ’i’ hiya’ ga, lumamu’ cu’ tatuba i’ ragiyax, siagal naha’ cu’ batunux ru paqupaqun han ru buqan cku’ raya’ na’ luliyung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中毒魚是將山上採集的毒藤用石頭打碎放入河中上游，待魚被麻醉浮出水面後，</TRANSL>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>lawaun tikay ru tatalan ku’ tubaan ka qulih ’i’ masqaqali’ cku’ luliyung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人在下游撈魚，</TRANSL>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>umayng cu’ qulih ru lumamu’ cu’ qulih i’ kahu’ na’ luliyung. ma’aping ku’ qusiya’ la ga, mana’aring ’i’ qumlih la. haga’an cu’ batunux han ru sukuan cu’ abag la ru sukuan cu’ bunaqi’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而堰魚乃利用枯水季節， 先以石頭築堰再放入葉子和泥沙，</TRANSL>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>papuusalun ca buwinah ku’ qusiya’ la ru sukuan cu’ kawbu’ na’ Itaal ’i’ makahu’ niya’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人將魚筌放置在河的上游，引水導魚，在築堰的下游放魚筌接魚</TRANSL>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>ini packa ku’ kaal ga ini pack ku’ rumkap cu’ qulih. tumuba cu’ qulih ga tumuba’ i’ qamisan ka tikay ka qusiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">補魚的方法因季節而不同，毒魚和堰魚約在秋冬枯水期時進行，</TRANSL>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>tumaku’ cu’ qulih ru panaip ga musa’ ’i’ rahwal a’ qusiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">網魚和釣魚則在河水較充沛時進行，</TRANSL>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>’ i’ minuwah ku’ rahuwal ka qwalax ru bayhu ka tugal ini ga imagal cu’ ri’ax ga, balaiq cubalay ’i’ kumari’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尤其在大雨或颱風過後三至五天，最適合灑網，</TRANSL>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>pakapayux ku’ mananananaq ka inagal ka qulih.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不僅魚獲量豐富種類也較多。</TRANSL>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>papatuwawun nku’ Matu’uwal ga, paslahungun han ku’ lahulahu ru pahangiqun la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的農耕先以焚墾再輪休山田為主，</TRANSL>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>tubuxan cu’ turakis, pati’ ru pumuwan cu’ qatyai ru bunga’. mna’aring han ga pininangun ku’ lahulahu han ru putungun ku’ kahuniq la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作物以小米、陸稻、玉米和甘藷為主，先將開墾原始林後砍伐大樹，</TRANSL>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>lawaun cu’ malngu’ la ga gisiyagan la. naqru’ ’i’ gumisiyag la ga sicululing la. lawaun cu’ qutux cu’ ahangiqan han ru mna’aring ’i’ gumilbak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等到枯乾之後，闢除一定的範圍築出防火牆，然後放火燒山 ，約一星期後，</TRANSL>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>siutu’ kahabag ku’ ini kaculing ka kahuniq ru sihaga’ kahabag ku’ batunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將焚墾後未燒盡的樹根或枝條堆置在田地周圍，並將田地整平或作成作成一坵一坵的田地，</TRANSL>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>tiku qabuli’ na’ kiman ru kahuniq niya’ la ga balaiq ’i’ matagaxiryu la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒後之草木作為灰肥，</TRANSL>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>lawaun tikay ru quminuwalax la ga mna’aring ’i’ tumubux cu’ turakis ru pati’ ru mumuwa’ cu’ qatyai.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">下一場雨之後就開始播種，</TRANSL>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>’i’ kiya’ na tikay a’ mamayah ga, pumuwaan tikay cu’ bunga’ wiy. rahwal tikay ku’ tinubuxan la ga lumacu’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若還有些耕地也種一些甘藷，當新禾出現時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>lawaun tikay lawiy ru makatatigalan ru makabuway. lawaun ru tayhuk cu’ magalpug cu’ qun cu’ buwating la ga kalhul la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再開始拔草，直到11月稻穗成熟舉行收割祭，</TRANSL>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>mna’aring ’i’ minang ru cumuling ru tubuxan la ru lahian ’i’ makabuway ru kumlux ga, yani cubalay a’ papatuwawun nku’ Matu’uwal cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自焚墾整田播種到中耕再到最後的收割就是泰雅族人最典型的傳統生產方式之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>mana’aring cucunga’ ga, kiya’ ku’ manananaq na’ gaga ka muwag cu’ tawki’ na’ tomuk cku’ qutux na’ tinqalangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在很早以前，有一個部落存在著選舉頭目的文化，</TRANSL>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>capaang cubalay ku’ tawki’ na’ tomuk ga, asiki kiya’ ku’ babalaiq na’ inlungan, ini nahmuhmut maka’iwang ’i’ kumal, ini nahmuhmut qumuriq cu’ waw na’ cuquliq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說實在的，總頭目必須有善心，不胡亂欺騙別人，不偷竊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>ini nahmuhmut masa’ang cu’ cuquliq. gumualu’ cu’ kanayril ru ulu’laqi’, lungulungun ku’ aruwa ka nanabakis. kiya’ ku’ inlungan niya’ ka kinbalaiq ’i’ musa’ malahang ku’ qutux ka tinqalangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不隨便罵人， 關心妻子及小孩，回憶過逝的長者，他們的善心及於全部落族人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>baqun niya’ ku’ ima’ ku’ aqih ka cuquliq ’i’ muwah ’i’ humuwah ku’ waw na’ qutux na’ tinqalangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他了解誰是惡者，將蓄意破壞部落。</TRANSL>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>kiya’ ku’ tawki’ na’ tomuk ku’ qutux tinqalangan ta la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當部落有了總頭目，</TRANSL>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>kiya’ ku’ pacacpung cu’ waw ka qutux tinqalangan ga pungan nku’ cuquliq ku’ kai’ niya’, galgan naha’ matawaw wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他必須仲裁部落事務，族人則聽命於他並追隨他的腳步，</TRANSL>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>ana naha’ kasa’ngangun ’i’ hiya’ ga, ini anabah masa’ang, ini ciyuk wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不管人們如何責罵，他都不生氣也不回擊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>paca’ruxun naha’ ku’ tawki’ na’ tomuk ka gaga la ga, ma’usa’ pakabalaiq ku’ kinqiyanux na’ tinqalangan nku’ Matu’uwal la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一旦建立良好的總頭目制度，泰雅族的部落才會有平靜的生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>kakian nku’ Matu’uwal ga, kiya’ cku’ ibabawiq ka ragiyax. kiya’ wiy ku’ payux ka pinumuwa’ naha’ i’ kiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">位處高海拔的汶水人居住地，亦擁有豐富農特產，</TRANSL>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>tikay ka gabagan ga, kiya’ a’ ihuk na’ ragiyax, balku ru gabagan ga, kiya’ a’qaym, pilikaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">春季有高山草莓、桂竹筍以及夏季有桃子、李子；</TRANSL>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>tikay ka qamisan ga kiya’ a’ tomato, qamisan la ga kiya’ a’ iyuk, ralu’ ru qurip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">秋季的番茄；冬季的柑橘、甜柿、生薑等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>payux ru mananananaq ku’ pinumuwaw’. qutux cu’ kaal ga pakiya’ ku’ linamuan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多樣豐富的農產品保證一年四季新鮮登場，</TRANSL>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>sawni la ga, kiya’ ku’ mhangiq na’ babinasan cu’ pinumuwa’ cku’ papaganawan na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前已規劃的泰雅園區假日市集，</TRANSL>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>tiku pinumuwa’ nku’ Matu’uwal ga asiki na’aringi’ cku’ pinmuwaan ru tayhuk cku’ papabaynay. papakitalan cku’ muwah ’i’ maganaw cku’ papaganawan na’ Itaal ku’ pinumuwa’ na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直接落實「從產地到消費者」，將好產品推廣給各地前來的旅客們。</TRANSL>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>bali’ nanaq ku’ balaiq a’ niqun ru balaiq a’ paganawan ru balaiq a’ talan. kiya’ na ka’ papaganawan na’ Itaal ka’ gaga na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了這些好吃還有好玩更有美景，還有泰雅園區的泰雅族文化館，</TRANSL>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>tiku hani ga, yani ku’ laxi cubalay ’i’ nahuqun ku’ kinbalaiq na’ gaga nku’ Matu’uwal ni’ isu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更是喜愛民族文化的你所不能錯過的，</TRANSL>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>manananaq ka patasan, sinbil na’ nanabakis, hahilaw ru nananiqun ga, yani ’i’ balaiq si’ musa’ ’i’ maganaw ku’ gaga na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特有的紋面、傳說故事、服飾、餐點等，都是值得一一體驗的人文饗宴。</TRANSL>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>tiku kinbalaiq ka ragragiyax ru kinmatasiq ka gawgawng ga ini hikmi’ cuqang na’ cuquliq. nababalaiq sumku’ ku’ babalaiq na’ a’angayan’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未經過度人為開發的好山好水，保留了更天然的景色，</TRANSL>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>qutux cu’ kaal ga, ini packu’ ku’ tatalan. mital su’ cku’ ruwas ka pinatas ga babaqun su’ ku’ a’usalan su’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">四季皆有不同面貌風情；希望能藉由觀光手冊的資訊，將美景分享給更多朋友，</TRANSL>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>pakitali’ ku’ rawirawin su’. naki naha’ baqun ku’ a’uwah ’i’ maganaw runi. muwah ’i’ humakay cku’ magbatunux ka rawrawq ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓更多人擁有直接清楚的資訊，輕鬆進入這塊美麗的土地，</TRANSL>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>babaw niya’ la ga, ma’uwah nanaq ’i’ maganaw cku’ kinbalaiq na’ rawrawq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親身體驗這塊土地的美與好。</TRANSL>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>tiku ulay i’ Tayan ga, kiya’ i’ syagsyag nku’ luliyung na’ Mayri’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰安溫泉位於汶水溪畔，</TRANSL>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>linuwaw na’ tomuk na’ tinqalangan na’ Tabilas ku’ quwang nku’ ulay i’ 1908 cu’ kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">民國前3年（1908年）原住民圓墩部落Tabilas頭目在橫龍山發現溫泉源頭，</TRANSL>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>magalayng han ku’ siputu’ ’i’ muwah ’i’ minang cku’ Cinsuwei i’ Tayan Go ru luwan naha’ ku’ ulay ka’ asi hbu’ kariariax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">光復初期入山開墾的客家人，來到了今日的泰安鄉錦水村，發現了源源不絕的溫泉，</TRANSL>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>Cinsuwei san na’ siputu’ maha’ manamay ka qusiya’. yani ku’ sinralu’an naha’ ku’ kai’ maha’ Cinsuwei. yani ku’ sinralu’ ka hani na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為客家語中的錦水就是「滾燙之水」的意思，</TRANSL>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>ulay na’ Cinkuwangsancwang ga kiya’ cku’ ragiyax i’ tagabagan na’ Camaputing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以將發現溫泉源頭的所在地改稱為「錦水村」，一直沿用至今。</TRANSL>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>linuwaw na’ tomuk na’ Tabilas nku’ Matu’uwal i’ 1908 cu’ kaal. ralu’ niya’ ga Dulat na’ Gaiun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而位於鳥嘴山（又稱上島山）北麓的警光山莊溫泉，是在（西元1908年）由汶水人「打必歷社頭目」（Dulat na’ Gaiun）所發現。</TRANSL>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>kinbalay na’ Gipun ku’ Cincalyawiangso i’ 1908 cu’ kaal. tiku ulay i’ Tayan na’ tagabagan ga kiya’ cku’ lulyung na’ Mayri’ na’ uqu’ ku’ quwang na’ ulay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">1908年，由日本殖民政府在此設立「警察療養所」，因為溫泉區北臨汶水溪谷，</TRANSL>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>Pantaw ku’ uqu’ ka hani ru sinralu’an na’ Gipun maha’ Sangtaw. yani ku’ kai’ maha’ ulay na’ Torayama’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">河谷呈半島形狀於是日本人又稱之為「上之島」，故名為「上島溫泉」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>’i’ magyai ku’ Gipun la ga, yani ku’ sinralu’an na’ kinsat maha’ Cinmincawtayso. Minkwo 52 cu’ kaal, tawki’ na’ tuiya’ ’i’ Huwang Ciye.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當日本離開（台灣光復）之後，取名為警民招待所，民國52年，黃杰長官看到此處，</TRANSL>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>talan niya’ ku’ sug na’ kakian ka hani ga masikura’ cku’ Tinul. yugun niya’ ku’ ralu’ maha’ ulay na’ Tinul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因其背朝向虎山，又將溫泉命名為「虎山溫泉」，</TRANSL>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>babaw niya’ la ga, muwah ’i’ Ciang. Cing. Kwo ru yugun niya’ lawiy ku’ ralu’ maha’ ulay na’ Tayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後來蔣故總統經國先生親臨此地，為了國泰民安，故重新更名為「泰安溫泉」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>qusiya’ na’ ulay na’ Tayan ga, hawti’, matasiq ru ukas a’ kinsawkan niya’. kii’ maspatul cu’ mapitu’ kimakilux niya’. sipayma’ su’ ku’ qusiya’ niya’ ga, sikahawti’ ru sikabalaiq na’ hihihi’ su’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰安溫泉水質潤滑，無色無臭，溫泉水溫約47度，沐浴之後肌膚潤滑舒爽，具有美容養顏的效果，素有美人湯之稱。</TRANSL>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>payux cubalay ku’ ulay na’ Cingan, Paquwali’ ru Cinsuwei. kiya’ na ku’ tinqalangan na’ Itaal ru tinqalangan na’ Siputu’ ka manananaq ka gaga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清安村、錦水村及八卦村，區內除了豐富溫泉資源外，還有泰雅部落、客家山城等多元文化特色，</TRANSL>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>kiya’ wiy ku’ tagliq ru hahakayan ka raniq. kaa’ ’i’ ungii’ ku’ balaiq i’ papaganawan ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瀑布及步道等自然景觀，別忘了順路一遊這些熱門景點喔！</TRANSL>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>ini nahmuhmut ’i’ manubwag cu’ quwaw ku’ Matu’uwal i’ cunga’. ini karangi ku’ kinabahan i’ sawni ka manahmuhmut ’i’ manubuwag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前汶水人是不隨便喝酒的，完全不同於現在的後代子孫，</TRANSL>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>quwaw nku’ Matu’uwal ga, kinabalay na’ nasayhu’ ini ga turakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酒是由糯米或小米所釀製而成。</TRANSL>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>asiki maki cku’ ri’ax ka sasaqasan ini ga kiya’ ku’ rahuwal na’ waw. kabalay ru manubwag cu’ quwaw ku’ itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但在節慶而且重大事件，泰雅人才能一邊釀酒一邊喝酒，</TRANSL>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>nanuwan ku’ kahabag ka sasaqasan?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那什麼叫節慶呢？</TRANSL>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>sumi’atu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開工日</TRANSL>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>musa’ ’i’ sumqaqas ’i’ papatawaw ku’ giqas ka kaal. yani cubalay tayhuk la ku’ sumi’atu’ la. yani cubalay tayhuk la ku’ sumi’atu’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了快樂迎新年所做的工作才是真正的開工日，</TRANSL>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>manamanama’ kabalay cu’ quwaw ku’ Matu’uwal. mamaliku na’ ’i’ hiya’ ga, musa’ ’i’ qumaluwap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人必預先釀酒，男生必須狩獵直到獵物滿滿亦或酒類備齊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>payux ku’ tiniriq ka’ qasinug ru kiya’ kahabag ku’ quwaw la ga, mana’aring malahang cku’ gaga na’ sumi’atu’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">才能關注開工的習俗，這是令人高興的日子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>sasaqasan ku’ ri’ax ka hani gi’ usayng cu’ ri’ax ini ga tugal cu’ ri’ax ’i’ maquwas, maniq ru manubwag cu’ quwaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為一連舉行二至三日，是家家高興飲酒作樂的日子。</TRANSL>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>cumyus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭儀</TRANSL>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>cumyus na’ ’i’ hiya’ ga, payux ku’ kinalhan ka turakis, sumqaqas cu’ pintuwawan ru qumaluwap. kurungu’un nku’ Matu’uwal ku’ Utux na’ nanabakis ka aruwa’. maqilaap la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在小米豐收後舉行行祭儀，農事與狩獵令人滿意，以此緬懷泰雅祖靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>makibaq cu’ quwas na’ nanabakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學習泰雅古調</TRANSL>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>kiya’ ku’ ulaqi’ ka marakyas ru sumi’wa’ ’i’ makibaq cu’ quwas na’ nanabakis ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當孩子成年並且喜歡學習古調時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>manamanama’ kabalay cu’ quwaw ru kumurungu’ ku’ yutas niya’ ’i’ muwah ’i’ maskakaru’, manubwag cu’ quwaw ru pasibaq cu’ quwas na’ nanabakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必須預先釀酒並邀請耆老聊天飲酒並指導學習泰雅古調。</TRANSL>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>tuminun nku’ Matu’uwal ga, yani ku’ balaiq cubalay. yani ku’ kakanayril kahabag ku’ tuminuk. tiku baq ’i’ tuminuk ka kakanayril ga, yani ku’ tanarahwalun naha’ ’i’ mital kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人織布是最出色的絕活，紡織技術則是婦女社會地位高低的識別準則。</TRANSL>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>mana’aring ga mumuwa’ cu’ kgi’ han ru rahwal la ga kumakgi’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦女們從種植的苧麻上剝皮抽絲搓成麻線，</TRANSL>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>manaqru’ kumakgi’ la ga, bahqan naha’ la ru pugingan naha’ ru malngu’ la ga knukaun naha’ la ru kabalayun naha’ cu’ way la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先洗曬乾後捻線最後製成線，線與木薯一起煮，</TRANSL>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>tahqun naha’ cku’ kamti’ ku’ way. pugian lawiy ru qumalasay ru lamuun naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曬乾之後理經配色，</TRANSL>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>’i’ muwani’ la ga, pakapayux a’ mananananaq ka tininunan naha’. kabalayun naha’ cku’ qagungu’ ru mana’aring ’i’ tuminun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果這樣的話就會有很多的獨特圖案，排列在織布機上織成布匹。</TRANSL>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>makarux cubalay ku’ kakanayril nku’ Matu’uwal. magabuq ga tuminun han ru minaniq la ga, musa’ ’i’ matawaw la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅婦女相當勤奮，白天需工作，通常利用清晨出門前織布，早餐過後便開始工作，</TRANSL>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>kahabag ku’ tinqalangan ga, pungan kahabag ku’ kagungu’ maha’ ’i’ humanang. paqasun naha’ cubalay gi makarux kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家家戶戶織布機碰撞聲，傳遍了部落間，因為他們非常愉快所以都很勤奮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>tuminun ka hani ga, tararahwalun nku’ Matu’uwal mital kahabag. payux ku’ baqun naha’ ka gagagaga kahabag. ini qaniq cu’ qaqahing na’ waylung ru kakamil na’ waylung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於織布代表女子社會地位，因此衍生的忌諱也不少，比如不吃雞翅、雞爪，</TRANSL>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>ma’icug cu’ paka’aqih ku’ tininunan naha’. kakanayril na’ ’i’ hiya’ ga, baq ’i’ tuminun la ga capang na’ mukurakis la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">怕損及織成布的整齊。女孩會織布才能成為真正的女孩，</TRANSL>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>balaiq ’i’ musa’ maqiyanux nanaq la. minuqil la ga yani ku’ musa’ ’i’ makital cku’ nanabakis ka arwa’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也表示能夠獨立生活，死後必定會與祖先相見。</TRANSL>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>maliku ru kanayril na’ Itaal ga, tayhuk ku’ kaal naha’ ka cacapungan na’ nanabakis la ga, yani ku’ mana’aringun ’i’ mital ku’ kinqiyanux naha’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的男女到了一個年紀就會經歷長輩們試探未來的生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>mamaliku ga, magalpu cu’ imagal cu’ kaal ini ga magalpu cu’ mamatu’ cu’ kaal la ga, talan nku’ nanabakis naha’ ku’ kinqiyanux ru palhulhul na’ linanglung naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男生不是十五歲就是十六歲時，耆老們便會試探他們對未來是否有信心。</TRANSL>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>’i’ pintasan ku’ raqinas naha’ la ga, baq ’i’ qumaluwap ru pasiwahi. turiq cu’ waqanux, para, mit, bawak la ga, yani capang na’ palhulruhu na’ mamaliku na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當臉上開始紋面之後，表示他們要學會狩獵及做陷阱，獵捕鹿、羌、羊、豬之後，才稱得上是真正的泰雅男人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>balaiq musa’ kumiyun cu’ pakaglu naha’ ru baq maqiyanux nanaq wiy la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也可以尋找他們未來的伴侶並獨立生活，</TRANSL>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>siturahu kahabag na’ qalaqalang ru sukuun ca kisiliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將受到部落的敬重及懷念。</TRANSL>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>kakanayril ga, magalpu cu’ sapat cu’ kaal ru magalpu cu’ imagal cu’ kaal la ga, talan nku’ nanabakis naha’ ku’ kinqiyanux nku’ makurakis ku’ linanglung naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩約到了十四至十五歲時，長輩會徵詢女孩的意見，</TRANSL>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>’i’ pintasan ku’ raqinas naha’ la ga, baq wiy tuminun, tumubux cu’ turakis, kabalay cu’ quwaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一旦紋面之後，就要學會織布，剝小米、釀酒、</TRANSL>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>kumurungu cku’ nanabakis ru wah ’i’ manubuwag cu’ quwaw. sumiwal ku’ nanabakis la ga, yani capang na’ magbatunux na’ kakanayril na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">認真服侍長輩並端上小酒，一經長被允諾，那才是真正美麗的泰雅女子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>siturahu kahabag na’ qalaqalang ru sukuun ca balaiq na’ ralu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將受到部落的敬重並取好名，</TRANSL>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>yani wiy ku’ balaiq kiyumun na’ maliku wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此，才是男人心中理想的對象。</TRANSL>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>kinbalay na’ buwiqa’ ka lubu’ ga san nku’ Matu’uwal maha’ lubu’. umyup su’ cu’ lubu’ ini ga tilubu’ ga, hanang niya’ ga ini ka ayhung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「口簧琴」是汶水人對竹製口琴的稱呼，用它吹彈出來的聲音簡單，</TRANSL>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>balaiq cubalay ’i’ gumlug cku’ quwas nku’ Matu’uwal ku’ lubu’. mananananaq ru balaiq pungan cubalay ku’ hanang niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">配合族人的歌謠音階使用，卻也十分悅耳、特殊。</TRANSL>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>payux tikay ku’ kinbalay na’ buwiqa’ ka lubu’. hma’ na’ lubu’ ga, sikabalay niya’ cu’ tihi’ ru gkugan naha’ ku’ kaciyuciyu la ru bahlan na’ sinyug la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製作「口簧琴」的材料多半是竹片，琴身中間裝置金屬或簧片，另以一根細麻繩穿越，吹奏時用口腔含住簧片，</TRANSL>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>umyup la ga paskalgan ku’ sinyug la. pasihuban ru yupan la ga payux ku’ hanang niya’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再以右手彈線，吹吸之間，有不同音調產生。</TRANSL>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>nanabakis i’ cunga’ ga, balaiq nku’ Matu’uwal ku’ tilubu’ ’i’ musa’ ’i’ sumbalaiq cu’ kakanayril ini ga mamaliku ru manhahiyu ’i’ makal na’ lubu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統上泰雅人喜歡吹奏「口簧琴」來表達愛慕之意或宣洩情感，</TRANSL>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>ukas na ku’ lubu’ i’ cunga’ ga, wung! wung! maha’ ku’ hanang na’ lubu’ ga balaiq ’i’ pungan cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在往昔沒有其他樂器伴奏時，「口簧琴」的「嗡嗡」調子確實是原始且動人的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>asikina ga ini kapayux ’i’ tilubu’ ku’ Matu’uwal ka hani la. kiya’ tikay na ku’ nabakis ka humaynas cku’ maymal cu’ kaal ’i’ baq ’i’ tilubu’ na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不過，目前能吹奏「口簧琴」的族人不多，五十歲以上的老者還存有一些，</TRANSL>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>ayhung cubalay san na’ kinabahan nku’ Matu’uwal ku’ musa’ ’i’ makibaq cu’ tilubu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而年輕人認為學習吹「口簧琴」太難，</TRANSL>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>musa’ ’i’ sumbalaiq na’ lubu’ ku’ kanayril ru maliku ga, asiga ini tatuhi’ cuqang maha’ ku’ kinabahan nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用它來表達情意，也太間接了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>macka’ cku’ Itaal ku’ Matu’uwal. imuwaag ga, gumlug cku’ qutux cu’ glug ’i’ maqiyanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人就如同泰雅族一樣，認為家是共同生活的團體，</TRANSL>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>asiga qumaluwap, tumubun cu’ nanabakis ini ga waw ka buwinah. ukas ku’ maha’ isu’ nanaq asiki maglug ku’ qutux cu’ imuwaag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡狩獵、祭祀或其他活動，通常不以個人為單位而是以家為單位，</TRANSL>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>kiya’ ku’ maglug ’i’ maqiyanux ka qutux cu’ imuwaag ga san naha’ maha’ imuwaag. san nku’ Matu’uwal maha’ qutux cu’ imuwaga ini ga qutux cu’ naniqan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此有所謂同住於一家屋之親族團體稱為「家庭」，汶水稱之為一家人或同一個餐廳。</TRANSL>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>imuwaag na’ ’i’ hiya’ ga, kiya’ ’i’ yaba’, yaya’ ru matasasuway. mauwah ’i’ tumuwang cku’ imuwaag na’ cuquliq ga iqat a’ qutux cu’ imuwaag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家由家長及子女組成，寄居不算家屬，</TRANSL>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>ukas wiy ku’ ralu’ na’ imuwaag. pakaal ta’ ku’ ralu’ ta’ ga, asiki tuwangan ku’ ralu’ ni’ yaba’ ru yaya’ su’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家沒有可用來表示的姓，要表示個人時就在自己的名字後面加上父親或母親的名字，</TRANSL>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>yani capaang na’ ralu’ su’. imuwaag ga qutux cu’ kinbakisan iqat a’ kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家通常只有一代不是數代所組成，</TRANSL>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>ini pasasi’ahal ku’ qumisuwan na’ kanayril ru suway na’ kanayril ini ga qumisuwan na’ maliku ru suway na’ maliku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若未婚的姊妹或兄弟，</TRANSL>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>tayhuk cku’ masasiahal ku’ matasasuway la ga, asiki matagik cku’ a’usa’ niya’ ka giqas ka imuwaag ini ga kabalay cu’ giqas na’ imuwaag nanaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚後必須進入他家或興建房屋，家產，</TRANSL>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>tiku sinubilan na’ rawrawq na’ nanabakis ga, bali’ wawaw nku’ qumisuwan na’ maliku kahabag waw nku’ minasasuway kahabag ga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非長子繼承而是由所有子女共同繼承。</TRANSL>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>talan nku’ Matu’uwal ku’ masiglug ga, magabatunux ku’ kisiliq. asiki haynasun ku’ pincapngan la ga, yani san maha’ naqalun la ku’ capaang na’ rahwal na’ waw la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅人視婚姻為神聖且須經過考驗才能完成的大事。</TRANSL>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>mhngiq ku’ kakanayril ru mamaliku ga, maskakaru’ cku’ paysan ka waw ga pisaniq nku’ Matu’uwal cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平時年輕男女在一起，以性為話題閒聊被當成是禁忌，</TRANSL>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>manahmuhmut ’i’ tumimuk cku’ kakanayril ku’ mamaliku ga, asiki talan na’ tomuk ru humibag cu’ bawak ru maskakaru ’i’ manubuwag ru tumubun cu’ cuquliq maha’ mnahuk kuwing cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果男族人隨意挑逗，則需要在頭目見證下，殺豬設宴正式道歉。</TRANSL>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>marakyas ku’ mamaliku ru kakanayril nku’ Matu’uwal ga, rarasun nku’ nanabakis ku’ mamaliku ru kakanayril kahabag cku’ imuwaag na’ tomuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男女族人在發育成年階段，族人便會集體帶至頭目家，</TRANSL>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>pincapngan na’ humgub ku’ gaga na’ marakyas. mana’aring ’i’ manubuwag, maquwas ru yugi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並由巫師主持成年禮儀式，然後飲酒，歌舞狂歡，</TRANSL>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>muwani la ga, pakababaq ku’ mamaliku’ ru kakanayril ru maglug ’i’ yugi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此，男女也將會互相認識交誼一起共舞。</TRANSL>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>ini nata ’i’ ragiyax ku’ wagi’ na ga, minamakarakyas ka mamaliku nku’ Matu’uwal ga, rarima’ musa’ ’i’ qumaluwap i’ lahulahu, kakanayril na’ ’i’ hiya ga, tuminun i’ imuwaag,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二天日出前，接受成年禮的男族人便上山打獵，（不過）女性則留在家中織布、</TRANSL>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>tumquwaw ru kabalay cu’ tinabiq ru numaga’ ku’ siwaan niya’ ka maliku ’i’ muwah i’ imuwaag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">釀酒與製作糕食等候心愛的人歸來，</TRANSL>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>babaw niya’ la ga, mapanga’ cu’ qaqasinug ku’ mamaliku la ga, yani cubaly san na’ kakanayril maha’ mugumalaq ka lawlawkah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幾天後族人若扛獵物回來，就會被視為英雄，</TRANSL>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>humaynas wiy la ku’ marakyas ka gaga la ga, balaiq ’i’ masasi’ahag la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也通過了成年禮的測驗，可以準備結婚事宜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>gaga nku’ Matu’uwal ga macka’ cku’ Itaal. asiga mumuwa’ cu’ wawaw ru qumaluwap ka imuliq na’ waw ga patuwawun nku’ mamaliku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅人的社會規範如同泰雅族一樣，男生負責耕種、狩獵…等粗重工作，</TRANSL>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>kakanayril na’ ’i’ hiya’ ga, matawaw cku’ tuminun, malahang cku’ imuwaag niya’ ka lihika na’ waw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不過女孩，則負責織布、家計…等較輕鬆的工作，</TRANSL>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>ukas ku’ capaang na’ galgalgan nku’ Matu’uwal. tiku ma’ubu’ ka qutux cu’ imuwaag ga, gumlug cku’ gaga na’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人無法律的觀念，複雜的家族是以所謂法律或規準來規範，</TRANSL>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>asiga kinqiyanux, sumnawaw ru gaga nku’ qutux cu’ imuwaag ga, yani ku’ kai’ nku’ nanabakis ka aruwa’ ku’ galgalgan naha’ cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡生活、信仰及社會體制的規準，就是祖先的遺訓。</TRANSL>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>san maha’ qutux cu’ glug ga, kiya’ ku’ qutux ka’ sumnawaw naha’ ka Utux na’ Babaw na’ Kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也就是說同一個團員之間的約束力來自於神靈的信仰，</TRANSL>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>masa’utu’ kahabag ku’ Utux na’ Babaw na’ Kaal ka hani ru inha’ ga nanabakis ka aruwa’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">神靈是由死去的祖先所組成，</TRANSL>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>tiku gaga na’ galgalgan ru pisaniq ga, yani capaang na’ kai’ na’ nanabakis ka aruwa’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">法律或規準就是祖先訓示所形成的規範和禁忌，</TRANSL>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>kiya’ ku’ galgalgan nku’ Matu’uwal cku’ qutuxqutux ka gaga. sumnawagun nku’ Matu’uwal ku’ gaga maha’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一個法律或規準有其成員所必須遵循的價值，</TRANSL>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>na’uququun la ku’ gaga ka sumnawaw ga, ma’uwah ku’ aqih na’ waw cku’ Matu’uwal ka hani ru qutux cu’ glug naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人們相信一旦違背了共同的價值信仰，災禍必定降靈到個人及其他的團體成員。</TRANSL>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux cu’ glug, tumok ru Utux na’ Babaw na’ Kaal. asiga gaga na’ kinqiyanux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以汶水人有所謂祭團、頭目、祖靈等名詞，諸如生命禮俗、</TRANSL>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>kinhabgan, nabakis, mawxa’ ru manahuqil ini ga qutux cu’ kaal ka tatubunan, qumaluwap, malakam ru mahahakas ga, kiya’ cku’ gaga kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人的生老病死，亦或其他的歲時祭儀、狩獵、出草和紛爭都在法律或規準中規範。</TRANSL>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>mamaliku ru kakanayril nku’ Matu’uwal ga, tayhuk cku’ mamaspat ru mamaqisug cu’ kaal la ga, pahakun ku’ gi’nux na’ ququlun ini ga gi’nux ani inu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水的男女到了八、九的年齡時，門牙或其他牙齒鬆動時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>qwian na’ sinyug ru paskalgan na’ itaal ku’ mahuk ka gi’nux. mamati’ ku’ gi’nux ga, kiya’ wiy ku’ situting na’ sug na’ takis ru paskalgan na’ sinyug ku’ gi’nux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會將鬆動的牙齒用繩子綁住後拔起，若牙齒太硬就以番刀的背敲打再用繩子拔起，</TRANSL>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>sipakati naha’ i’ rinamuwag ku’ mahuk ka gi’nux iwana’ yani a’ gubbul naha’. ini naha’ nahahamti’ ’i’ pakati’ ku’ mahuk ka’ gi’nux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並將牙齒丟向屋頂，就好像是埋葬一般，汶水人不會將拔掉的牙齒隨意亂丟。</TRANSL>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>gaga nku’ Matu’uwal cucunga ku’ umuhak cu’ gi’nux. umuhak cu’ gi’nux ka waw ka hani ga, asiki uhakun ni’ yaba’ ki’ yaya’ ku’ gi’nux naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拔牙自古以來就是汶水群的習俗，拔牙的工作是由父母執行，</TRANSL>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>gini’un la ga masyaq ku’ ulaqi’ na’ kanayril ga balaiq talan san na’ nanabakis. yani wiy ku’ san na’ sinubilan cu’ kai’ na’ nanabakis ka aruwa’ maha’ magbatunux cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耆老認為拔牙的女孩笑時顯得美麗，祖訓也早已明示。</TRANSL>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>gi’nux na’ ulaqi’ na’ kanayril nku’ Matu’uwal ka inuhak ga, asiki nabalaiqun ’i’ gumbul cku’ rinamuwag na’ imuwaag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水群的女孩拔掉的牙齒必須妥善埋在屋頂，</TRANSL>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>ini patapanga ku’ gi’nux na’ ulaqi’ na’ kanayril la ga, iwana’ matubah ’i’ maqiyanux lawiy ku’ itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不讓牙齒重疊的作法，就好像人的重生，</TRANSL>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>sunawagun nku’ Matu’uwal maha’ gini’un ga macka’ cku’ ginisuna’ na’ itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為汶水人相信，牙齒是生命的一部分，</TRANSL>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>babaw niya’ la ga, pakabalaiq ku’ kinabahan nku’ Matu’uwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將來必定庇蔭汶水人的後代子孫。</TRANSL>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>maglug ki’ Itaal ku’ kinqiyanux nku’ qumaluwap. musa’ ’i’ qumaluwap ku’ mugumalaq ka lawlawkah ga, maras cu’ qaqaluwap ka xuwil, sawki’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵與泰雅族的生活息息相關，出去打獵的勇士們，會攜帶獵犬、刀、</TRANSL>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>sinbangan ru sulaq ka kinabalay nanaq. mung ku’ kai’ na’ capaang na’ tawki’ na’ qaqaluwap ku’ mugumalaq ka lawlawkah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">矛和自製獵槍，聽從獵團領導者的指示。</TRANSL>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>sumilma’ cu’ qaqaluwap ka qaraqarax ru asiki maglug wiy cku’ pisaniq na’ qumaluwap ru nababalaiq ’i’ patuwawun ku’ aqih a’ kabahniq ka gaga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了準備武器，必定要遵守狩獵的禁忌，並且做好鳥占的儀式，</TRANSL>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>naqalun kahabag ku’ waw la ga, mana’aring ’i’ kumyum cu’ qasinug i’ lahulahu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一切準備好之後，開始在山林中尋找獵物，</TRANSL>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>asiga bawak na’ lahulahu, para’ na’ lahulahu, mit na’ lahulahu, waqanux na’ lahulahu ru kabahniq na’ lahulahu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如山豬、山羌、山羊、鹿及野禽，</TRANSL>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>manaqru’ ’i’ qumaluwap ru tayhuk i’ imuwaag ku’ mugumalaq ka lawlawkah la ga, manamanama’ ’i’ sumilma’ cu’ balaiq ka quwaw ru naniqun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當狩獵回來，族人會準備豐盛的酒及食物慶功，</TRANSL>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>payux ku’ tiniriq naha’ ga, musa’ ’i’ siputurahug ru sipaquwas na’ itaal ku’ mugumalaq ka lawlawkah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並對狩獵有功的族人，以英雄式的崇拜與歌頌。</TRANSL>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>tiku yugi’ na’ qaqaluwap ga marangi’ cku’ qumaluwap. yugi’ na’ qaqaluwap ka hani ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵舞乃模擬打獵的過程，以舞蹈的方式呈現，</TRANSL>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>yani cubalay ’i’ musa’ ’i’ sipturahug ru musa’ ’i’ sumqaqas ku’ mugumalak ka lawlawkah na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">表現獵者的英勇與族人的歡迎情景，</TRANSL>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>yugi’ na’ qaqaluwap ka waw ga, kuruma’ ga nanabakis ru mamaliku ru kakanayril ka ini usa’ ’i’ qumaluwap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">參加者大都為耆老及未參加狩獵的男女族人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>masiyatu’ cu’ siyatu’ na’ qumaluwap ru humabuk cu’ qaraqarax na’ yugi’. inha’ga, kahuniq, luhung, tutoh, batakan, tatinuk, qasuw, sali’ ru buhinug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穿著打獵服飾，配戴舞具例如木、臼、煙斗、竹筒、織布機、杵和弓箭……等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>mamaliku ru kakanayril na’ nanabakis ru tawtawki’ ga, matahunak ’i’ maskakaru’ gi pana’aring ’i’ yugi’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男女長老和頭目坐著聊天因為要開始跳舞了，</TRANSL>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>tiku yugi’ na’ qaqaluwap na’ tinqayawan ga, balaiq ’i’ makibaq. capaang na’ yugi na’ qaqaluwap ga, mastatayl ’i’ taqayaw ru mayhul,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舞步簡單易學，以跳踏步、</TRANSL>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>mastatayl ’i’ tigianan ru tigiil ru mayhul, mascaciyuk’i’ mastatayl ru mayhul ku’ kukuy ru siqunun ku’ kukuy ’i’ mastatayl.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">左右跳踏步、跳踏併步、雙腳跳步為主要舞步。</TRANSL>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>tatangaan ga, san nku’ Matu’uwal maha’ mugumalaq ka lawlawkah. kiya’ cku’ ibabawiq ka pakabalay ’i’ wahan na’ cuquliq na’ tinqalangan ku’ tatangaan. talan ga asiga ini baqi’ masikuwing.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望台可以視為泰雅人尚武勇猛的表徵，它高聳地豎立在部落的出入口，看起來像威武的不可侵犯。</TRANSL>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>baq cubalayi ’i’ macbu’ ku’ Matu’uwal i’ cunga’. tatangaan ka hani ga, tarakagan niya’ ku’ tinqalangan na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往昔泰雅族人擅戰，瞭望台是具有維護部落族人安全的警戒點，</TRANSL>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>kiya’ cku’ ibabawiq ru balaiq ’i’ ngangayan i’ tatuhi’. babaqun ku’ ik ru latanux na’ tinqalangan. kabalay cu’ tatangaan ga capaang na’ waw cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同時居高遠望，部落裡外的狀況易於掌握，因此瞭望台的設置十分重要。</TRANSL>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>kinbalay na’ raramug, buwiqa’ ru kahuniq ku’ tatangaan. caqruxun ku’ kahuniq ru buwiqa’ ru alan cu’ laluking.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望台的建造以茅草，竹子，木頭等為主，以木或竹當成柱子架高，</TRANSL>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>samagan na’ raramug ku’ babaw na’imuwaag. matigia’uwah na’ tinqalangan ru kabalayan cu’ buwinah na’ hakri’ na’ buwiqa’ naki balaiq ’i’ makarakyas ru maqahquwaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上面再蓋茅草，面向進部落的方向，製作竹梯才得以上下。</TRANSL>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>capaang ka balaiq na’ tatangaan ga, kabalay cku’ ik na’ tatangaan ku’ lupung. mhngiq ga, balaiq’i’ maniq cu’ makilux ka naniqun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比較講究些的瞭望台，內部還設置了簡易火爐，平時使用熱食，</TRANSL>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>qamisan la ga, qumubuwang ku’ Matu’uwal cku’ ibabawiq ka tatangangan. gihak ku’ bayhu ru mahwiq ku’ rilu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬天來臨，擔任「衛兵」的族人，高高在上，風寒露濕，</TRANSL>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>tatangaan ka hani ga, balaiq ’i’ malah ru papagyaiyun ku’ gihak. yani ku’ san nku’ Matu’uwal maha’ kinbalaiq na’ wawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還可以用來烤火驅寒，也是非常好的一種設計。</TRANSL>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>pungan ku’ kai’ na’ nanabakia cunga’ ga ukas a’ itaal ’i’ mkababaw na’ rawq na. kiya’ ku’ payux ka ragragiyax ka ibabawiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說在還沒有人類的遠古時代，有數座特別突出的高山，</TRANSL>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux ka rahwal cubalay a’ lalapak na’ batunux cku’ mickacka nku’ ragiyax. aqih gi imuliq cubalay ku’ lalapak kahi manababalaiq ’i’ makiya’ cku’ ba’nux na’ ragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">高山間有一巨大的石塊，因為沉重所以穩坐在山頂平坦處。</TRANSL>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux ka riax ga, masa’a’utu’ kahabag ku’ pinababutuan na’ qaqasinug ru kakabahniq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">某日，山頂上來了許多的鳥類與野獸，</TRANSL>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>pirarawiqan naha’ kahbag ku’ rahwal na’ lalapak ru makal kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家看著巨石議論紛紛，</TRANSL>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>ini kii’asug ru kumal ku’ kakabahniq kahabag maha’ ima’ ku’ mnahway ’i’ umiwi cku’ rahwal ka lalapak ru siruruwag cku’ yaik ka uqu’ ga yani a’ salaw ta maha’ capaang na’ tawki’ na’ qaqasinug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一段時間後，群鳥決定，誰若能將這個巨石移動，並且推落至谷底，我們將封牠為動物群中的領袖。</TRANSL>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>mna’aring ’i’ kiya’ la ru ma’a’ingat cu’ capaang na’ lawlawkah ru manaqutuxqutux ’i’ mnatalan ’i’ rumuruwag cku’ lalapak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是大家為了爭奪領袖的位置，一個一個開始嘗試去移動這塊巨石，</TRANSL>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>aqih gi imuliq cubalay cu’ rahwal ku’ lalapak ru ukas a’ mnahway ’i’ umiwi’ cku’ lalapak ka yani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是因為巨石太沉重，沒有動物能夠推動那塊大石頭。</TRANSL>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>asi uwah i’ ragiyax ku’ taquw ru sisiliq. yani ku’ taquw ku’ mnaqhing ’i’ tumatat nku’ qaqahing niya’ ru manbahag cku’ lalapak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此時烏鴉與希利克鳥也來到了山頂。烏鴉先展開牠那結實的翅膀，飛向巨石，</TRANSL>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>mnamatimati ’i’ umatuk nku’ a’atuk niya’ ru kumamil nku’ kakamil niya’ cku’ lalapak. ini niya’ uhngiq ru namamatiun niya’ ’i’ rumuruwag ku’ lalapak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並以強韌的尖嘴及粗壯的腳爪，不停用力的推著巨石，</TRANSL>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>asikina ga ani tikay ga ini pawi’ ku’ lalapak ka hani. ma’uway ku’ kisiliq niya’ ru asi niya’ laxi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可是巨石沒有一點搖晃，最後，烏鴉盡疲力竭 只好放棄。</TRANSL>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>tiku tikay ka sisiliq ga maki cku’ bih niya’ mital cku’ taquw ’i’ rumuruwag cku’ lalapak. lumanglung wiy maha’ maki ’i’ rumuruwag cku’ lalapak wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小小的希利克鳥在旁觀看後，起身欲嘗試推動巨石，</TRANSL>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>tiku kiya’ ’i’ lalalingay ’i’ umangay ka kakabahniq ru qaqasinug ga, talan naha’ ku’ sisiliq ka tikay a’ hihihi’ niya’ ru pasiyaqan naha’ kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此時在四週觀看的鳥類與獸群們，看到希利克鳥的小身軀，一副弱不禁風的樣子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>ini naha’ snuwawi ku’ pinasiya’ nku’ kakabahniq ru qaqasinug. mnapusal ’i’ mingaq ru manbahag ’i’ cku’ babaw nku’ rahwal ka lalapak ku’ sisiliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便引起一陣嘲笑聲。希利克鳥並不在意別人的眼光，牠尖叫二聲，飛向巨石。</TRANSL>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>ini kaingasug ru asi uwah kahabag ku’ ini baqi a’ lalapgan ka sisiliq. sipaglug naha’ kahabag ’i’ rumuruwag cku’ ubah ku’ lalapak. ini baqibaqi ru shwagun naha’ cku’ luhi ku’ lalapak la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一瞬間 ！ 成千上萬的希利克鳥從四處飛來，牠們齊力推動巨石，巨石緩緩移動到山崖邊，一會兒，巨大石塊便滾落至山谷。</TRANSL>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>msihwag ku’ lalapak ga humanang cubalay ru makasirusa’ la ku’ lalapak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當巨石落地時發出了巨大的聲響，分裂成兩塊，</TRANSL>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>tiku maksirusa’ la ga asi psibuka’ ’i’ kiya’ ku’ itaal ka qutux ku’ mamaliku ru qutux ku’ kanayril. san naha’ maha’ yani ku’ kinhabgan na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從裂開的石縫中，走出了一男一女，傳說他們就是泰雅族人始祖。</TRANSL>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>Itaal ga, tayhuk lawiy ku’ tatubunan cu’ ausa’ ’i’ kumut cu’ tunux na’ cuquliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">又到了泰雅族馘首祭儀的季節……</TRANSL>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>capaang na’ qumisuwan na’ maliku na’ tawki’ ga maras cu’ mugumalaq ka lawlawkah na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目的長子帶領著精銳勇猛的族人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>gabiyan ga, ini salui’ ’i’ mital ku’ imagal ka tatiluling ga, kahabag ku’ Itaal ga, asi ga buweng ’i’ maup cku’ tinqalangan na’ qaricuwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">趁著伸手不見五指的漆黑夜晚，一行人猶如黃蜂般的衝鋒進入敵人部落，</TRANSL>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>ini kaingasug ru pungan ’i’ sumihung kahabag ku’ Itaal. tunux na’ qaricuwal ga, manaqutuxqutux ’i’ maup kahabag cku’ mugumalaq ka lawlawkah na’ Itaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彈指之間，哀叫聲此起彼落，敵人的頭顱一個個應聲落入泰雅勇士手中。</TRANSL>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>mugumalaq ka lawlawkah na’ Itaal ga, muwah ’i’ imuwaag la ga, tiku cumpung cu’ wawaw na’ tawki’ ga sinababalaiq niya’ ’i’ kumal cku’ tawki’ ku’ insalan naha’ ’i’ magalakam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當勇士帶著大隊人馬凱旋歸回後，擔任指揮官的長子向頭目詳實報告戰果，</TRANSL>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>tiku Itaal ga, paqasun naha’ cubalay ku’ inusa’ naha’ ’i’ magalakam. kanayril ru ulu’laqi’ ga, paqasun naha’ wiy ku’ mugumalaq ka lawlawkah ka minusa’ ’i’ magalakam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人莫不沈浸在勝利的喜悅中，婦人及孩童更為勇士的馘首成果歡欣鼓舞，</TRANSL>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>kiya’ qutux ku’ kanayril nku’ mugumalaq ka lawlawkah ga, ini niya’ tali’ nanaq ku’ maliku niya’ nababalaiqun na’ Itaal ’i’ mital ku’ tunux ka inaras naha’ ru aqih gi maubu’ cuqang la ru kahi naha’ ’i’ nauquun ’i’ kumut nanaq ku’ glug naha’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但在此時有一位勇士的妻子卻遍尋不著自己的丈夫。族人仔細清查獵回的頭顱，竟發現在激烈的戰鬥中，有人誤殺了自己部落中的勇士，</TRANSL>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>kanayril nku’ mugumalaq ka lawlawkah ga, mingilis ru asi niya’ gibai’ ku’ tunux na’ maliku niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勇士的妻子抱著頭顱痛哭失聲，</TRANSL>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>aqih a’ kisiliq ru minglis ku’ Itaal na’ ga, kumaal ku’ tawki’ maha’ babaw niya’ ’i’ musa ’i’ magalakam lawiy ga, asiki patiqan ku’ lihuw ru qangi nku’ mugumalaq ka lawlawkah kahabag la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當族人心中哀傷時，酋長做了決定：「以後出擊馘首時，每個勇士要用炭灰在額頭與下額抹黑，作為辨別，以防誤殺事件再發生。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>naki makababaq kahabag ku’ mugumalaq ka lawlawkah la. naki ini nauqui’ ’i’ kumut ku’ glug ta’ nanaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後族人以此作為榮譽的象徵，要獲得紋面的封賜，</TRANSL>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>babaw niya’ la ga kiya’ la ku’ patiqan ka gaga na’ Itaal la. yani cubalay a’ paqasun na’ Itaal ku’ patiqan la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後族人以此作為榮譽的象徵，要獲得紋面的封賜，</TRANSL>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>wana makipatiqan su’ ga, mamaliku na’ ’i’ hiya ga, asiki kuminut cu’ tunux na’ cuquliq ru kakanayril na’ ’i’ hiya’ ga asiki baq ’i’ tuminuk cu’ siyatu’ la ga, yani a’ balaiq ’i’ patiqan ku’ raqinas naha’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子必須參加過馘首行動且實際有獵過人頭的記錄，而女子則需要有一手編織衣物的好功夫，才能在臉頰上紋面。</TRANSL>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>kiya’ ku’ tikay a’ cinalxan ka sisiliq. tumaptap ku’ pali’ niya’. makahtu’ cku’ sug nku’ kakabahniq ka ququququng ru manbahag i’ babaw nku’ batunux ka rahwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一種體型最小的sisiliq鳥，揮動著翅膀，從鳥群中後面小小的角落飛到巨石上，</TRANSL>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>payux ku’ kabahniq ka mital cku’ sisiliq ka gumawah cku’ kukuy niya’ ka ikhi’. pasiyaqan kahabag nku’ kakabahniq ku’ sisiliq ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眾鳥看到牠張開牠那小小的足爪及瘦如細枝的腿，引來四周鳥群的爆笑。</TRANSL>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>asikina ga, ini niya’ kaaqih ku’ pinasiya’ nku’ kakabahniq kahabag. matutuliq ku’ sisiliq ru manbahag cku’ babaw na’ ubah na’ batunux ka rahwal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是sisiliq鳥以謙恭的神色，穩重的心情，一點兒也不為嘲笑聲所擾，sisiliq提起雙爪，起身迅速朝向岩壁下處推動，</TRANSL>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>sirurwag niya’ ku’ batunux ka rahwal. mawiwi’ ru mastataku’ ku’ rahwal ka batunx cku’ yaik ka uqu’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巨石竟然翻滾起來，掉落到山谷下，</TRANSL>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>makabuway kahabag ku’ rawiq nku’ kabahniq ’i’ mital ku’ rahwal ka batunux ’i’ mastataku’ cku’ yaik ka uqu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">群鳥直睜大眼睛，看著巨石翻落谷底的景像，</TRANSL>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>ukas a’ sumnawaw kahabag maha’ pagyani ru ukas tikay a’ hanang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有人相信會如此的鴉雀無聲。</TRANSL>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>babw niya’ la ga, Utux san na’ Itaal la ku’ sisiliq. tiku sisiliq ka hani ga, bayqan cu’ kisiliq na’ Utux kahabag maha’ laxi kahabag ku’ aqih, agal kahabag ku’ balaiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此，sisiliq（綠繡眼）鳥，被泰雅族人封為鳥中之尊的靈鳥，神靈賦予為人類納吉避凶預兆旨示的代言者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>yani ku’ cinapngan na’ Itaal ka mausa’ cku’ Yaba’ Utux Kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人通往神靈旨意的依規。</TRANSL>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>musa’ ’i’ matawaw cku’ rahwal ka wawaw ku’ Itaal ga, asiga mausa’ malakam, qumaluwap, tumai’, ini ga musa’ ’i’ tatuhi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人從事部落重大事務，不管是出草祭團、狩獵行動、提親還是遠行等等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>asiki paqucan han ku’ kabahniq na’ Utux. babaw niya’ la ga yani ku’ san na’ Itaal maha’ aqih a’ kabahniq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必得先行占卜靈鳥sisiliq 的旨示祭儀，即稱之為鳥占祭儀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>qutux cu’ kaal ka tatubunan nku’ Matu’uwal ga maglug ’i’ tumubun kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人的歲時祭儀以共同參與為主，參與的團體通常以血緣為主，</TRANSL>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>tiku maglug ’i’ tumubun kahabag ga yani ku’ matakaqutux cu’ imuwaag. maglug cku’ qutux ka gaga ka pisaniq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共同遵守同一習慣與禁忌，</TRANSL>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>ini packa ku’ kinrahwal ru kintikay niya’. mahananu ga matakaqutux cu’ qalang mahananu ga maglug kahabag ku’ matakaqutux cu’ qalang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">規模大小不一，有時一個部落一個祭團，有時數個部落共同舉行，</TRANSL>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>tiku hani ga minuwah kahabag cku’ wawaw na’ pintuwawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">基本上皆與農事有關。</TRANSL>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>qutux cu’ kaal ga, qutux ini ga usayng cu’ buwating ga minang ru tumubun cu’ Yaba’ Utux kaal. tugal cu’ buwating ka makapahpah a’ nabughug, qaym ru pilikaway la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年一、二月是開墾並舉行開墾祭，三月梅、桃李初開，</TRANSL>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>makaal ku’ tinqalangan kahabag ru muwag cu’ qutux cu’ ri’ax ’i’ sumi’atu’ ru babaw niya’ la ga tiputing ’i’ tumubux cu’ turakis ru pati’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全部落討論新春開工的時間，隨後並播種小米和稻，</TRANSL>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>humbu’ tikay la ku’ pinumuwa’ ga, lahian la. lawaun tikay ru lahian lawiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當作物發芽則開始除草（祭），</TRANSL>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>mana’aring i’ sapat cu’ buwating ru mamaqisu’ cu’ buwating ru tayhuk i’ magalpu’ cu’ qun ka makabuway ku’ pinumuwa’ la ga kalhul la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從四月到九月再到十月，除草再除草，</TRANSL>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>naqru’ ku’ waw ka kalhul la ga situbun naha’ ka’ kinluh la. naqru’ ’i’ kumluh la ga, pugian han ru marngu’ ku’ pinumuwa’ la ga sirahgun cku’ aqhul la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田中稻穗已開始成熟，收割工作一結束就舉行豐年祭，結束之後將農作物曬乾收藏至穀倉內，</TRANSL>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>situbun naha’ ku’ pintuwawan naha’ kahabag la. babaw ka kaal cku’ giqas ka qutux cu’ buwating la ga wawahan ku’ yakhul ru situbun naha’ ku’ Yaba’ Utux kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並舉行收藏祭，直到次年的第一個月打開穀倉並舉行開倉祭。</TRANSL>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>qutux cu’ kaal ka tatubunan nku’ Matu’uwal ga, maglug cku’ Yaba’ Utux Kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人的歲時祭儀基本上與泰雅族人的祖靈崇拜有關，</TRANSL>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>yani ku’ situbun cku’ Yaba’ Utux Kaal maha’ naki araruwa’ ’i’ balaiq ku’ kinqiyanux nku’ kinabahan ru balaiq ku’ pintuwawan kahabag.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">藉歲時祭儀祭拜祖靈，庇佑後代子孫幸福美滿並祈求農作物豐收圓滿。工作一結束……就。</TRANSL>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>ulaqi’ nku’ Matu’uwal na’ hiya’ ga, baqun naha’ cubalay ku’ Utux cu’ mahway, balaiq naha’ ku’ misasawbih cku’ gaga na’ nanabakis ka aruwa’ wiy. baqun naha’ ku’ umikuh cu’ wawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水的孩子們最了解神的恩典，也樂於接近祖先的文化，更知道節檢是一種美德。</TRANSL>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>qutuxqutux cu’ kaal, tayhuk ku’ mapitu ru mamaspat cu’ buwating ru ’i’ kuminluh cu’ turakis ru pati’ ga, situbun cku’ Utux na’ nanabakis han.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年到了七八月稻米和小米收割之後，必先祭祖，</TRANSL>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>tiku kakanayril na’ hiya’ ga, manamanama ’i’ cumabu’ cu’ tinabiq ru sumilhug ca batakan cu’ tinmamian.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩們須事先包好祭糕並將醃肉放好置在竹製的器皿上，這些都是祭祖用的物品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>rarasun naha’ ’i’ tumubun cu’ Utux na’ nanabakis. tiku ri’ax ka paciyusan ka hani ga, ini salsaluy na ga, tutulun ni’ yaya’ ku’ ulu’laqi’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些都是祭祖用的物品。到了祭祖之日，天未亮母親叫醒所有的孩子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>ulaqi’ na’ kanayril kahabag ru maglu kahabag maras cku’ pintuwawan naha’ ka nananiqun ’i’ tumubun cku’ Utux na’ nanabakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中女孩必須攜帶先前準備的祭品以便來祭拜祖靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>kumaal ku’ yani capaang na’ nabakis maha’, “kahabag ka nanabakis ka aruwa’, mahuway cimu cubalay cku’ qutux cu’ kaal ka hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最年長者祭文宣告：「所有的祖靈啊！感謝一年來的恩澤，</TRANSL>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>nababalaiqun si’ malahang ’i’ cami, maras cami cu’ payux cu’ nananiqun ru quwaw ru papinumuwa niyam gi a’uwah niyam ’i’ tumubun ’i’ cimu ka Utux ka mahuway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們帶很多的食物、酒和祭品來獻上我們的感恩，</TRANSL>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>uwah mlag ’i’ maniq kahabag ku’ naniqun ru nanubun, giqas na’ kal ga, nababalaiq cami ’i’ malahang lawiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盡請悅納與我們共同享用這些祭品，來年願再次蒙受您們的恩惠，</TRANSL>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>ma’usa’ i’ lahulahu tatumalnga’ ku’ ululaqi’ ga ma’usa’ si’ sigualu wiy. mahway cimu cubalay.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若你們的子孫上山狩獵請賜福他們豐收，獻上真誠感謝」</TRANSL>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>manaqru ’i’ tumubun cku’ Utux na’ nanabakis la ga ma’usa’ i’ imuwaag la ru mana’aring ’i’ manubuwag ru maquwas gi sinqaqas naha’ cku’ Utux na’ nanabakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當一切祭祖儀式結束，回到家中開始飲酒唱歌，以敬悅祖靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>Matu’uwal na’ Itaal ga, mamatu’ cu’ kabhul quw ga, humaynas cu’mapitu’ cu’ kabhul cu’ rawiq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水泰雅族人口600人還是超過700人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>ini baqi’ cubalay ka hani la. qutux cu’ tinqalangan ga, kii’ mapusal cu’ imuwaag. tiku tinqalangan ga, sipaglug cu’ syag na’ gawng ru mapapugagay la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在很難以估算，大多以二十戶以下為一聚落，大多以二十戶以下為一聚落，</TRANSL>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>’i’ muwani ku’ kakian nku’ Matu’uwal ga, naki’ ini taqaqili’ na’ rahwal na’ qusiya’ ru bayhu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落大多沿溪而設，散居型的分佈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>tinqalangan ga kiya’ i’ tigianan ru tigiil na’ luliyung ka mickacka’ na’ ragiyax. minuwah cku’ babaw na’ ragiyax ku’ qusiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有這樣的環境，才不會被大雨及強風吹襲，聚落集中在溪流兩側山坡的中段，</TRANSL>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>humaynas cku’ mickacka’ na’ uqu’. kahi payux cubalay ku’ qusiya’ ka nanubun. tiku tinqalangan ga msikura ’i’ tagilulyung ru msisug cku’ ragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過山坡的中段，故飲水豐富。整個聚落常面向河谷，</TRANSL>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>kiya’ ’i’ cumru’ ku’ ragiyax i’ tinqalangan. tiku syagsyag ka a’uwah ga ighil ru ini baqi’ ’i’ humakay. asin ku’ tinqalangan i’ Tabilas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">背靠山岩前後均有天然屏障，兩側通道狹小難行如圓墩部落，</TRANSL>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>balaiq ’i’ qumbuwang ga, tinqalangan i’ paquwali’. kiya’ cku’ bih na’ tinqalangan ku’ papatuwawan. kiya’ wiy ku’ tatuhi ka hahakayan ka papatuwawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">易於防守如八卦力部落。耕地有的在聚落附近，</TRANSL>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>asiki qutux ini ga usayng cu’ pincapngan la ga patayhuk cku’ papatuwawan la. bali balaiq ku’ kakian ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的遠在路程之外才能到達，如此艱難的環境，</TRANSL>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>asikina ga, ini kaicug ku’ Matu’uwal ru manbalaiq ’i’ maqiyanux cku’ kakian naha’ ka hani ga, sapat kabhul cu’ masiqaang la. kahi kumaal ku’ nanabakis nku’ Matu’uwal maha’ aqih cubalay ku’ kinakian ta’ cunga’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">汶水人依然不畏懼的生活在此地已400年有餘，難怪汶水的耆老說過去的環境真是太差了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>sinubilan cu’ kai’ na’ nanabakis i’ cunga’ ga kiya’ qutux ka rahwal na’ itaal. maqilaap ga hasi! hasi!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅傳說中有一個大巨人，因其睡著時「哈希哈希…」</TRANSL>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>maha’ ’i’ suminguhug ru’ pungan i’ lahulahu kahabag. sinralu’an nku’ qalang maha’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">的打呼聲會傳遍整個山谷，部落族人便給他取名叫「哈希」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>lawkah cubalay a’ hihihi’ ni’ Hasi. balaiq niya’ ku’ maniq cu’ wayhuk ru maniq cu’ qaqasinug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「哈希」力大無窮，喜歡吃野草莓和生吃野獸，</TRANSL>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>balaiq niya’ ku’ manahmuhmut ’i’ maniq cu’ qasinug gi’ balaiq niya’ maha’ kiya’ ’i’ mabitay cku’ nabuwas ku’qaqasinug.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他喜歡享受動物在肚子翻滾、掙扎的感覺，真是好玩極了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>balaiq niya’ cubalay ’i’ paganawngan maha’. asikina ga masapiq cubalay ’i’ Hasi ru asi kaki’ i’ lahulahu kariariax ru maki gawgawng ’i’ maganaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但「哈希」生性懶惰，成天在山壑間、溪水旁游蕩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>Hasi ka hani ga balaiq niya’ ku’ umingat cku’ kinrahman ’i’ qumalawap nku’ tinqalangan. kahi ’i’ siquwingun naha’ kahabag ’i’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哈希」總是奪取獵人們辛苦獵捕的動物，</TRANSL>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>aqih gi lawkah cubalay a’ hihihi’ niya’. mnaxaliq ’i’ tumuting ga pasiluhi kahabag a’ rawrawq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以獵人們很討厭他，但因為他實在是太強壯了，</TRANSL>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>masang kahabag ku’ qaqaluwap ga asikina ga calngun naha’ kahabag ku’ kisliq naha’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要一揮拳就可以打掉山頭，所以獵人們即使生氣也只能隱忍，</TRANSL>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>makaal kahabag ku’ qaqaluwap maha’ ’i’ kyumawnay ta’ cu’ qutux cu’ paka’aqih niya’ ru tutingaw ta ’i’ hiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此獵人們私下決定，有機會一定要好好修理他。</TRANSL>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>asikina ga balaiq kahabag nku’ kakanayril ru’ ulu’laqi’ nku’ tinqalangan gi lawkah cubalay ’i’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但部落中的婦人及小孩都很喜歡「哈希」</TRANSL>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>mahananu ga sihakri niya’ ku’ qaba’ niya’ ru hakayan kahabag nku’ ulu’laqi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為他會舉起結實強壯的手臂當做大橋讓孩子們走</TRANSL>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>mhananu ga gawahan niya’ ku’ kmu na’ qaba’ niya’ ru ca’alxan nku’ ulu’laqi’ ru liliqun niya’ ku’ ulu’laqi’ ’i’ babawiq ru paqasun cubalay nku’ ulu’laqi’ maha’ asiga manbahag ta’ cubalay i’ kaal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他也會讓孩子們站在手心上並高高舉起手臂，讓孩子們直上雲霄。</TRANSL>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>mhananu ’i’ Hasi ga balaiq niya’ ku’ rumag cku’ kakanayril ’i’ matawaw ru lumiliq cu’ qusiya’ ’i’ musa’ paqusiya’. mahangal cku’ a’ imuliq ka wawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而他也總是幫助婦女做農事、捧水灌溉、扛起沉重的東西，所以部落中的婦人及小孩把他當做朋友。</TRANSL>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>kahi ’i’ kumaal kahabag ku’ tinqalangan nku’ kaknayril ru’ ulu’laqi’ maha’ alay ta’ cu’ rawin ’i’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天，讓族人又愛又恨的「哈希」竟然做出讓人忍無可忍的事</TRANSL>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux ka ri’ax. ’i’ Hasi ka hani ga balaiq naha’ ru sumsa’sang naha’ gi usalan niya’ ’i’ tumimuk cku’ kakanayril nku’ tinqalangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他調戲部落中的婦女</TRANSL>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>lumanglung kahabag ku’ qaqaluwap maha’ ini cubalay baqi’ ’i’ cumru’ ku’ linanglung la. kumaal naha’ maha’ asi ta’ habi’ ’i’ Hasi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這讓隱忍已久的獵人終於決定不再忍讓</TRANSL>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux ka ri’ax. makaal ku’ nanabakis, tawki’ ru qaqaluwap kahabag maha’ hacuwalun ta’ lumanglung ’i’ psihug ’i’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">下定決心除掉哈希。</TRANSL>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>payux ku’ linaglung naha’ kahabag ga aqih gi rahwal cubalay ru lawkah ’i’ Hasi ru iqat naha’ gagnahway ru asi naha’ laxiy kiya’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這一天，部落中的長老、頭目、獵人們密謀商討除掉哈希的對策，</TRANSL>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>babaw niya’ la ga kiya’ ku’ qutux ka lawkah ka mugumalaq maha’ Hasi ga payux a’ aqih niya’ ru balaiq niya’ ku’ umingat cu’ kinrahman na’ cuquliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">想了很多方法，都因為哈希太過巨大而放棄，這時有一個青年開口說話。</TRANSL>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>yani a’ asiki lungulungun ta’ ku’ kahabag ku’ aqih niya’ ru’ pagalaganay ta’ cku’ balaiq niya’ ’i’ psihug ’i’ hiya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他說，哈希個性投機取巧，又愛攔截大家所捕獲的獵物，我們就用他這個習慣來解決他。</TRANSL>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>mana’aring ga, asiki marangi ta’ cku’ cunga’ ’i’ musa’ ’i’ qumaluwap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先我們和平常一樣先假裝追捕野獸，</TRANSL>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>pungan ni’ Hasi ga panaga’ i’ ik na’ ragiyax sumramaay ta’ cu’ cinuling ka matanah cu’ batunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此時哈希聽見聲音就會在山下等著，再來我們準備一個大石頭將它燒紅，</TRANSL>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>nagaaw ta’ ku’ qasinug ’i’ tumahing ’i’ Hasi cku’ ik na’ ragiyax. tiku qasinug ga pa’asi glug cku’ raniq ’i’ magyai cku’ ik na’ ragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等哈希被野獸引誘到山下，以為野獸會循著路線跑到山下</TRANSL>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>mi’ngaha’ ku’ ngaquwaq niya’ ’i’ numaga cku’ qasinug ru ta’quun ta ku’ cinuling cu’ matanah ka batunux ’i’ ik na’ ragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他便會張大口來等著野獸跑進他的口中，此時我們將燒紅的大石頭滾到山下</TRANSL>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>niqun niya’ ku’ cinuling cu’ matanah ka batunux la ga, makilux ru tikay niya’ cubalay a’ kisliq la ga asi pagalagani ’i’ kiya’ ’i’ tumuting la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等他吞下大石頭，會因炙熱而痛苦，我們就可以解決他了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>pungan naha’ ku’ kinal naha’ ka kai’ ru gumlug naha’ ku’ linanglung nku’ mugumalaq ka lawlawkah la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聽完計畫後，大家經過一番討論，決定就用少年所想的方法來消滅哈希。</TRANSL>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>babaw niya’ ka qutux cu’ ri’ax la ga, tiku paqaluwap ga asinku’ i’ cunga’ ’i’ qumaluwap.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二天，獵人們如以往的追捕獵物</TRANSL>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>linanglung nku’ kisliq naha’ ga asiki asi ta’ pasukasi ’i’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然而大家心中共同的想法就是消滅哈希</TRANSL>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>babaw niya’ ga pungan ni’ Hasi maha’ pakakiya’ a’ qasinug lawiy ru maqas cubalay ’i’ mingaha ku’ ngaquwaq niya’ ’i’ numaga’ cku’ qasinug i’ ik na’ ragiyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此時哈希聽見又有獵物可以飽餐一頓了，興奮的張大口在山下等待</TRANSL>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>talan nku’ paqaluwap la ru asi naha’ takuwi’ i’ ik na’ ragiyax ku’ makilux ka batunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人們見機不可失，立刻將滾燙的大石滾落山下</TRANSL>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>raruwa ’i’ misasawbih cku’ hung ka hanang ru maqas ’i’ Hasi la asi niya’ ga sawbih patayhuk ku’ qasinug la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哈希也雀躍的以為獵物要到口了</TRANSL>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>ini ka’ingasug ru matagimuwaag cku’ ngaquwaq ni’ Hasi ku’ batunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一會，當石頭進入口中</TRANSL>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>tgahlaq maha’ “a-a”. musa’ cku’ sasilian niya’ ku’ makilux ka batunux ru mastataku i’ kiya’. ini ka’ingasug ru matagimuwaag cku’ ngaquwaq ni’ Hasi ku’ batunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哈希發出驚天動地「啊！」的一聲熱石在他胃裡不停翻滾</TRANSL>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>tikay cubalay a’ kisliq ni’ Hasi ru araruwa ’i’ rahwal ku’ tingahlaq niya’ i’ lahulahu la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他痛苦地掙扎，嘶吼聲震撼整個山林</TRANSL>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>iku paqaluwap ga mnkuh lawiy maha’ kii’ ini ka iqat ta’ gagnahway ku’ waw ka hani ga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人們可能無法勝任這次行動</TRANSL>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>humaynas cu’ piya’ cu’ pancapngan cu’ wagi’ la ga, msiki i’ kiya’ ku’ hanang niya’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">數小時過去，怒吼聲停止了獵人們因為這次成功的行動而歡呼</TRANSL>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>asi tali’ ku’ rahwal na’ hihihi’ ni’ Hasi i’ kiya ’i’ muqa cku’ gawng i’ lahulahu. tiku paqaluwap ga maqas kahabag maha’ ani ti’ krahman ku’ waw ka hani ga haniyan ti’ gnahwayun la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只見山谷中躺著哈希靜止不動的巨大身軀獵人們因為這次成功的行動而歡呼</TRANSL>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>asikina ga asiki situbun ta’ tikay ’i’ Hasi gi ruminag tikay cku’ kakanayril ru ulu’laqi’ nku’ tinqalangan ru qablaw ta cku’ yaik ka gawng ku’ hihihi’ ni’ Hasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但大家也感念哈希曾幫助部落中的孩子、婦女，所以將他埋葬在這山谷中。</TRANSL>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>aring i’ kiya’ la ga ini tali’ ku’ rahwal na’ hihihi’ ni’ Hasi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此後部落中就再也沒有哈希這個大巨人了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux ka tinqalangan ga, kiya’ ku’ qutux ka ulaqi’ niya’ ka tikay cubalay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落中有一戶人家，這個家中有個最小的女兒</TRANSL>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>balaiq a’ tunux niya’ ru magabatunux cubalay ru makarux cubalay cu’ wawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長得非常聰慧、美麗，又很勤勞</TRANSL>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>kahi ’i’ sikaqil na’ kisliq kahabag nku’ tinqalangan ku’ waw niya’ ka musa’ cu’ cuquliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以部落所有人都很關心他婚事</TRANSL>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>asikina ga gaga na’ sinubilan cu’ kai’ na’ Itaal cunga’ ga, mausa’ cu’ cuquliq ku’ ulaqi’ ga asiki yani ku’ nanabakis ku’ cumpung cku’ waw niya’ ka hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但在過去泰雅族人的婚姻中，女兒結婚的對象必須由父母作主</TRANSL>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>ani makiya’ a’ cuquliq ka muwah ’i’ mital cu’ kabahniq ga, ini siwali nku’ nanabakis niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使有人來提親，父母也不會立即答應</TRANSL>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>sipaqut naha’ cuquliq kahabag maha’ humicuwa ku’ mugumalaq ka lalawkah ka yani ru humicuwa ku’ kinqiyanux nku’ qatux cu’ imuwaag niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們會先請人調查對方家庭背景及人品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>kiya’ ku’ qutux cu’ ri’ax ga kumaal ku’ nanabakis nku’ mukurakis maha’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天女孩的父母對大家說</TRANSL>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>“asiki yani ku’ capaang na’ lawkah cku’ babaw na’ rawq ka hani ga yani a’ pakabalaiq ’i’ magal cku’ ulaqi’ mu.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有世界上最強的人，才可以娶我家的女兒。</TRANSL>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>manaqru’ ’i’ kumaal ku’ nanabakis niya’ ru tiku tinqalangan kahabag ga ma’a’ingat kahabag ru tapaputing cubalay la ga ayma’ ku’ winagan naha’ la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宣布後在各部落競爭激烈，最後選出了最強的五位競爭對手。</TRANSL>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>tiku magalaying cubalay ’i’ muwah ga wagi’ ku’ ralu’ niya’. maras cu’ cumiax na’ wagi’ ku’ wagi’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第一位來的是太陽先生。太陽先生帶著強烈的光芒來到</TRANSL>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>bali’ ini baqi’ cu’ mamati’ cubalay ku’ ciniaxan nku’ wagi’ niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然他有強烈的光線，</TRANSL>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>asikina ga talan niya’ ku’ mukurakis la ru kumal maha’ “ bali’ iwang cu’ mamati’ cubalay ku’ ciniaxan ku’ wagi’ ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但他看見美麗的女孩後卻說，雖然我有很強的光線</TRANSL>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>’i’ kihma’ cuqaag ku’ hamhum ga lawngan cu’ niya’ la. mubaga’ cubalay ku’ kai’ niya’. ”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但烏雲滿天時，我就被遮住了」。話語中充滿謙虛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>tiku tiputing ’i’ muwah la ga hamhum ku’ ralu’ niya’. talan niya’ ku’ magabatunux ka mukurakis ru kumaal maha’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二位雲先生來了，看見美女如此動人後卻說</TRANSL>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>“ bali’ ini baqi’ cu’ rinuwi’ mu ku’ wagi’ ga asikina ga muwah ku’ mamati’ ka bayhu ga sipakati’ cu’ niya’ ’i’ tatuhi’.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我雖然贏過太陽但是當風一吹我就會被吹得遠遠的。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>sasical cubalay ku’ kai’ niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">話語中盡是慚愧。</TRANSL>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>tiku tiputing lawiy ga bayhu ku’ ralu’ niya’. talan niya’ ku’ mukurakis ka mahway cubalay a’ kisliq niya’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第三位風先生來了，看見溫柔美麗的女孩，</TRANSL>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>lumanglung maha’ ’i’ kuwing ga mamati’ a’ kisliq ru ma’sang cubalay ru lumanglung maha’ ’i’ kuwing ga iqat cu’ pakabalaiq nku’ mukurakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">感覺自己個性過於暴躁而覺得實在配不上女孩</TRANSL>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>kumaal maha’ , “ bali’ ’i’ kuwing cubalay a’ lawkah ru masacka’ cku’ qaniriang ga iqat cu paqaba’ ’i’ pakahtu’.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便說：「我不是最厲害的，我遇到堅固的牆壁我也無法通過」</TRANSL>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>muwah lawiy ku’ qutux ka qaniriang. qaniriang a’ ralu’ niya’. kumaal maha’ ’i’ kuwing ga ini pawi’ a’ qaba’ ru kukuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後來牆壁先生也來了，他因自己四肢無法動彈</TRANSL>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>aqaba’ ’i’ kiya’ a’ mati’ ’i’ magal cu’ glug. kumaal wiy maha’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哪有能力取女孩呢？於是也說</TRANSL>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>“ bali’ ’i’ kuwing cubalay a’ lawkah. capaang na’ lawkah ga qawlit. ’i’ hiya’ ga maki’ cku’ ququququng na’ qaniriang ga baqun niya’ ’i’ gumikug kahabag. ”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「其實我不是最厲害的，最厲害的是老鼠，他可以在我牆腳下鑽洞」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>tapaputing cubalay la ga muwah ku’ qawlit la. lumanglung maha’ ’i’ kuwing a’ capaang na’ mugumalaq ka lawlawkah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後老鼠來了，他覺得自己是最強的勇士，並且得意的開始吹牛</TRANSL>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>mana’aring ’i’ kiya’ ’i’ manbayra’ ru maghahuwa’. tiku cuquliq kahabag ga snuwawun naha’ ku’ qawlit.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當所有的人都相信老鼠厲害的同時</TRANSL>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>qutux ka mugumalaq ka lawlawkah ga kiya’ ’i’ makasug niya’ ku’ takiis niya’ ru haraqun niya’ ku’ takiis ru’ sicbu’ niya’ cku’ qawlit ru manahuqil ku’ qawlit la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">，一位少年悄悄的從身後拔出箭，射向正在吹噓的老鼠。老鼠先生就這樣死了</TRANSL>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>talan nku’ nanabakis nku’ mukurakis ku’ mugumalaq ka lawlawkah ka yani ru kumaal maha’ tiku mugumalaq ka lawlawkah ka hani ga ’i’ hiya’ cubalay a’ lawkah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，女孩的父母看見此情此景當場宣布這位少年就是最強的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>pa’asi’ mu biqani’ cku’ mugumalaq ka lawlawkah ku’ ulaqi’ mu na’ kanayril.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此就把女兒嫁給他。</TRANSL>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>mana’aring i’ cunga ga, rarima ’i’ maqiyanux cku’ ik na’ ragragiyax ku’ nanabakis na’ Itaal ka aruwa’, ani ma’way kinqiyanux naha’ ga, baq cubalay ’i’ maqiyanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅的祖先早在很久以前已住在深山，即使生活清苦但他們都很會生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>payux cubalay ku’ kinbaqan naha’, ini nahmuhmut ’i’ maqiyanux. kiya’ ku’ raniq naha’ ru kiya’ ku’ balaiq na’ gaga ka galgalgan naha’ ’i’ makibaq ’i’ maqiyanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們智慧足，不揮霍度日，不僅擁有好的計劃，也有可依循學習的生活智能。</TRANSL>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>san maha’ sumi’atu’ ga, iqat tikay na’ waw cku’ kinqiyanux na’ Itaal, asiki nababalay ta’ ’i’ gumlug ku’ gaga ka hani la ga, ma’usa’ kiya’ ku’ balaiq na’ kinalhan ta la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開工儀式對泰雅族而言不是一件小事，必須實踐遵行這樣的儀式，未來才有豐碩的收穫。</TRANSL>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>tayhuk ku’ tubuxan cu’ turakis ga, asiki muwah i’ imuwaag kahabag ku’ qutux cu’ imuwaag ru qutux cu’ naniqan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了播小米的季節，全家甚至全宗親必須先回到家裡，準備進行剝小米的程序。</TRANSL>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>manamanama’ ’i’ muhngiq i’ imuwaag ru malahang cku’ gaga ka hani. tiku magalaying ka gaga ka pisaniq ga, ini pasihriq i’ imuwaag, ini usa’ ’i’ maqilaap i’ imuwaag na’ cuquliq ru ini usa’ maskakaru’ i’ imuwaag na’ cuquliq wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首要的禁忌是家裡不爭吵，既不能到別人家睡覺也不能到別人家聊天。</TRANSL>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>tiku tiputing ka gaga ka pisaniq ga, ini bi’ing cu’ qaraqarax na’ tatinun ku’ kakanayril, ini bi’ing cu’ buli’ ru ragum ku’ mamaliku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">次要的禁忌是女孩不觸碰織布用具，男孩則不能拿刀和針。</TRANSL>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>tiku tiputing lawiy ka gaga ka pisaniq ga, ini nahmuhmut kabawax cu’ pinaylag na’ hapuniq na’ cuquliq, ini paglug ’i’ maniq cku’ buwinah na’ naniqan, ini papabayq cu’ naniqun wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第三個禁忌是絕不能與鄰居借火，更不能與別人共餐或提供別人食物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>tapaputing cubalay ka gaga ka pisaniq ga, ini bi’ing cu’ cacapuh, ini capuh i’ imuwaag wiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後一個禁忌是絕不能拿掃把掃地。</TRANSL>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>galgan ta’ kahabag ku’ gaga ka hani la ga, babaw niya’ la ga, pahbuw ku’ turakis ru ma’usa’ balaiq ku’ naniqun ta’ ka qutux cu’ imuwaag la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要奉行這樣的文化，未來，小米必會結實纍纍，家人更會有豐收的農作物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>pinatiqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記載</TRANSL>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>pinsibaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教過</TRANSL>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>tumimu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蓋房子</TRANSL>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>baqibaqi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非常清楚</TRANSL>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>miniyani</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世居</TRANSL>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>kinabahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後代</TRANSL>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>humaynas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超過</TRANSL>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>matkaqutux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成為一個</TRANSL>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>masasawbih</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靠近</TRANSL>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>kakalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言、言語</TRANSL>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>mananananaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特殊</TRANSL>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>makarux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勤奮</TRANSL>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>pakapawng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將要消失</TRANSL>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>kumgalgalaying</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首要表現</TRANSL>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>maghaghap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分佈</TRANSL>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>tigianan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">處……的右邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>tigiil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">處……的左邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>minang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾</TRANSL>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>ighil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狹隘</TRANSL>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>papagyaiyun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">驅離</TRANSL>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>patlalingayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍繞</TRANSL>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>kinqiyanux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生命、生活</TRANSL>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM> iglag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">寬闊</TRANSL>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>sumqaquwalax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雨季</TRANSL>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>papaqasun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">感到高興</TRANSL>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>pasyasing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拍照</TRANSL>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>qays</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">界線</TRANSL>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>qumlih</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">堰魚</TRANSL>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>tuba’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">荼毒</TRANSL>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>tatuba’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">毒藥</TRANSL>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>tataku’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">魚網</TRANSL>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>pa’ na’ kawbu’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">架網</TRANSL>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>masqaqali’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">魚死後漂浮在水面的樣子</TRANSL>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>siagal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿</TRANSL>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>haga’an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">築起來</TRANSL>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>kumari’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">灑網</TRANSL>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>paslahungun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">焚墾</TRANSL>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>pahangiqun </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農休</TRANSL>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>pininangun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾過、砍伐</TRANSL>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>lawaun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稍待、等到</TRANSL>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>malngu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">枯乾</TRANSL>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>gisiyagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做防火線</TRANSL>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>gumilbak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未燒盡的樹根或枝條堆置在田地周圍</TRANSL>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>sihaga’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">堆成像牆一樣的小土堆</TRANSL>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM> matagaxiryu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">施肥</TRANSL>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>lumacu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除草</TRANSL>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>muwag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">篩選；選舉</TRANSL>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>tawki’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貴賓；長官；頭目</TRANSL>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>maka’iwang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">欺騙</TRANSL>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>qumuriq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷盜</TRANSL>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>masa’ang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">謾罵</TRANSL>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>humuwah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">摧毀、破壞</TRANSL>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>anabah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立刻</TRANSL>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>pinumuwa’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">物產</TRANSL>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM> linamuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水果、農產品</TRANSL>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>papabaynay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">消費者</TRANSL>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>papakitalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">呈現；推廣</TRANSL>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>nahuqun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錯失</TRANSL>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>hahilaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飾品；服飾</TRANSL>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>syagsyag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邊邊</TRANSL>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>linuwaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發現</TRANSL>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>manamay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">滾燙</TRANSL>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>tagabagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">朝北</TRANSL>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>masikura’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">面朝</TRANSL>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>kinsawkan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">味道</TRANSL>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>manubwag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喝</TRANSL>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>kinalhan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收割物</TRANSL>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>kurungu’un</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請</TRANSL>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>sumi’wa’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喜歡</TRANSL>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>maskakaru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">閒聊</TRANSL>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>tuminuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織</TRANSL>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>kumakgi’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">剝苧麻</TRANSL>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>bahqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清洗</TRANSL>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>knukaun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捻線</TRANSL>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>qumalasay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捻（線）</TRANSL>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>kamti’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">薯榔</TRANSL>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM> tararahwalun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">社會地位</TRANSL>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>sipaglug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沿</TRANSL>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>syag na’ gawng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溪畔</TRANSL>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>mapapugagay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分岔；散居分佈</TRANSL>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>taqaqili’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">摧毀、襲擊</TRANSL>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>tagilulyung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">面河</TRANSL>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>msisug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">背</TRANSL>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>cumru’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">支撐；屏障</TRANSL>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>hahakayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">路程</TRANSL>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>palhulhul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穩重</TRANSL>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>pasiwahi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做陷阱</TRANSL>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>turiq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵捕</TRANSL>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>sumiwal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">允諾</TRANSL>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>kiyumun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">追求</TRANSL>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>umyup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹</TRANSL>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>tilubu’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彈口簧琴</TRANSL>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>hma’ na’ lubu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口簧琴的中間部份</TRANSL>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>gkugan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖洞</TRANSL>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>paskalgan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拉</TRANSL>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>pasihuban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吸</TRANSL>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>sumbalaiq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">向……示好</TRANSL>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>tumubun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀</TRANSL>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>matasasuway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄弟姊妹</TRANSL>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>tuwangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">附加</TRANSL>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>qumisuwan na’ kanayril</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姊姊</TRANSL>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>suway na’ kanayril</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">妹妹</TRANSL>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>qumisuwan na’ maliku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哥哥</TRANSL>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>suway na’ maliku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弟弟</TRANSL>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>matagik</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">入內</TRANSL>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>masiglug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚姻（以結婚為前提的交往階段）</TRANSL>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>haynasun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通過</TRANSL>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>paysan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">性的話題</TRANSL>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>tumimuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挑逗</TRANSL>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>humibag </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殺（豬）</TRANSL>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>mnahuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">道歉</TRANSL>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>mapanga’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">扛 </TRANSL>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>masasi’ahag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻（結婚）</TRANSL>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>gaga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">風俗規範</TRANSL>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>galgalgan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依循（法律、規準）</TRANSL>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>ma’ubu’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">複雜</TRANSL>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>sumnawaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">信仰</TRANSL>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>na’uququun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">違背</TRANSL>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>kinhabgan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出生</TRANSL>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>gi’nux na’ ququlun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">門牙</TRANSL>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>qwian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綁</TRANSL>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>mahuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鬆動的牙齒、缺齒</TRANSL>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>umuhak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拔（牙）</TRANSL>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>gumbul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋葬</TRANSL>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>patapanga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重疊</TRANSL>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>matubah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">突發</TRANSL>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>tatangaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望台</TRANSL>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>masikuwing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">侵犯</TRANSL>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM> tarakagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">維護</TRANSL>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>samagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舖</TRANSL>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>maqahquwaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往下</TRANSL>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>qumubuwang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋伏（衛兵）</TRANSL>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>rilu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">露水</TRANSL>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>mkababaw na’ rawq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世界（遠古時代）</TRANSL>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM> pinababutuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紛紛</TRANSL>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>pirarawiqan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">看著（瞪大眼睛）</TRANSL>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>qaqahing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">翅膀</TRANSL>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM> yaik ka uqu’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">深淵</TRANSL>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM>kumamil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抓</TRANSL>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>pinasiya’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嘲笑</TRANSL>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>mingaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 喊叫</TRANSL>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>maksirusa’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 變成兩個人</TRANSL>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>mugumalaq ka lawlawkah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 勇士</TRANSL>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>maup </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">湧入</TRANSL>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>qaricuwal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敵人</TRANSL>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>sumihung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哀叫聲此起彼落</TRANSL>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>manaqutuxqutux </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各個</TRANSL>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>magalakam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出草</TRANSL>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>nauquun </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錯誤</TRANSL>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>sisiliq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">神靈鳥</TRANSL>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM>tumaptap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">揮動</TRANSL>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM>ququququng </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各個角落</TRANSL>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>gumawah </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">張開</TRANSL>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM>matutuliq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起身</TRANSL>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>mastataku’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跌落</TRANSL>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>Utux cu’ mahway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">神恩</TRANSL>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>qutuxqutux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一個</TRANSL>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>manamanama</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預先</TRANSL>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>paciyusan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀之日</TRANSL>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>mlag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共享</TRANSL>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>tatumalnga’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製作陷阱</TRANSL>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM>mahananu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偶爾</TRANSL>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>makapahpah </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開花</TRANSL>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM>tumubux </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播（種）</TRANSL>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM>lahian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋤草</TRANSL>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM>kalhul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收割</TRANSL>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>pugian </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曬</TRANSL>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM>kinbaqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">智慧</TRANSL>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>pisaniq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌</TRANSL>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>pasihriq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爭吵</TRANSL>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>bi’ing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觸碰</TRANSL>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>tatinun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織布工具</TRANSL>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>kabawax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">借</TRANSL>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>pinaylag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">火把、燈具</TRANSL>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>pahbuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長出新芽（結實纍纍）</TRANSL>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>sinubilan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺留；傳說</TRANSL>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>suminguhug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打呼</TRANSL>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>mabitay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搖晃</TRANSL>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>masapiq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懶惰</TRANSL>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>umingat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奪取</TRANSL>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>kinrahman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">辛苦付出</TRANSL>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>mnaxaliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> 使勁出力（揮拳）</TRANSL>
    </S>
    <S id="546">
        <FORM>calngun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隱忍</TRANSL>
    </S>
    <S id="547">
        <FORM>marangi </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假裝；跟……一樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="548">
        <FORM>sumramaay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">準備</TRANSL>
    </S>
    <S id="549">
        <FORM>tumahing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">引誘</TRANSL>
    </S>
    <S id="550">
        <FORM>mi’ngaha’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">張開（口）</TRANSL>
    </S>
    <S id="551">
        <FORM>ta’quun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">滾（石頭）</TRANSL>
    </S>
    <S id="552">
        <FORM>muqa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靜止不動的躺著</TRANSL>
    </S>
    <S id="553">
        <FORM>sikaqil na’ kisliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掛念</TRANSL>
    </S>
    <S id="554">
        <FORM>ma’a’ingat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">競爭</TRANSL>
    </S>
    <S id="555">
        <FORM>ayma’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">五個人</TRANSL>
    </S>
    <S id="556">
        <FORM>winagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">揀選</TRANSL>
    </S>
    <S id="557">
        <FORM>cumiax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">明亮</TRANSL>
    </S>
    <S id="558">
        <FORM>lawngan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遮蔽</TRANSL>
    </S>
    <S id="559">
        <FORM>mubaga’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">客氣</TRANSL>
    </S>
    <S id="560">
        <FORM>gumikug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鑽洞</TRANSL>
    </S>
    <S id="561">
        <FORM>manbayra’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耍寶</TRANSL>
    </S>
    <S id="562">
        <FORM>maghahuwa’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹牛</TRANSL>
    </S>
    <S id="563">
        <FORM>haraqun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拔（刀）</TRANSL>
    </S>
    <S id="564">
        <FORM>qaqaluwap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人</TRANSL>
    </S>
    <S id="565">
        <FORM>sumilma’ </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">準備</TRANSL>
    </S>
    <S id="566">
        <FORM>tiniriq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵物</TRANSL>
    </S>
    <S id="567">
        <FORM>siputurahug</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">崇拜</TRANSL>
    </S>
    <S id="568">
        <FORM>sumqaqas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌頌</TRANSL>
    </S>
    <S id="569">
        <FORM>humabuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">配戴</TRANSL>
    </S>
    <S id="570">
        <FORM>tinqayawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舞步</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
