<TEXT id="eP2_文化篇_Zhiben_Puyuma" xml:lang="pyu" source="ePark2 文化篇 Zhiben_Puyuma" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>a Pinuyumayan mu, ulra muketrep zekalran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族有十個部落，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435674.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>nu mulauz mu, meredek i Papulu. nu muzaya mu, maw na Danadanaw, na Ulivelivek, na 'alripay, na Tamalrakaw zi na Likavung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往東到寶桑，向西邊有龍過脈、初鹿、阿力擺、泰安和利嘉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435675.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>nu mukezet mu, ulra na Katratripulr zi na Kasavakan. nu mu'ami mu, palru i Pinaseki zi i Puyuma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往南邊就是知本和建和，往北到達下賓朗和南王部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435676.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>kaazu mi kani Valangaw kana zenan i makalusu kana trekipan. maredalredalrep mi zekazekalr, salaw mi kalre'ayan muzangizangi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各部落都分居在台東周圍的山腳下平原，部落與部落之間因相距不遠交通便利，互相交往也很方便。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435677.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>nu meredek kana zuwaya 'ami mu, marevulavulas mi za uwakasayan semasahar na zekalr ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每隔兩年十個部落會輪流策畫擔任兩年一次的聯合歡聚的年祭辦理，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435678.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>na mitrepa demikes mu, paadang za marekamelrimelri zata kasaharan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">負責主辦活動的部落引導者則須費盡心思籌畫各式各樣的活動，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435679.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>kanizu na wari muparazuk na muketrep zekalran i wazukan. piya lra pakazalram na temaramaw, na ma'iza'izangan zi na rahan mu, mungesalr lra semasaharan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當日十個部落聚集在主辦部落的聚會所，當祭拜祖靈後，耆老及祭司們則開始歡慶活動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435680.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>tu kapalalisiyan na Pinuyumayan nu sa'amiyan mu, marekamelrimelri atu kapalisiyan, kana 'ami'ami ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族一年中有各種不同的祭典活動，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435681.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>na palalisiyan mu, ulra na mangayangayaw, na mutralun, na remavaravas, na katuhusan, na kipa'udalr, na kavarasa'an, na misa'ur, na kasasungal kana Revuwa'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如少年猴祭、大獵祭、除喪祭、播種祭、祈雨祭、祭祖日、小米收穫祭、婦女幫團、……等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435682.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>nu kapalisiyan i Revuwa'an mu, na miwari ziya na zinekalranan mukuwa muwazuka i Revuwa'an penalisi semungala kananta temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們祭祖當天，有空的族人會聚集在發祥地祭拜祖先。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435683.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>nu ka'amiyanan na kapalisiyan kana kavarasa'an azu kana wari mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而夏天的小米祭典，卑南族可說是個非常團結合作的民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435684.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>salaw musa'ur mapiyapiya na zinekalranan, mukasakasa i palakuwan marepulralrang padang za kiyakarunan, kiyatrevung kana 'amiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有族人歡喜聚集在巴拉冠一起忙碌，為迎接年祭的到來，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435690.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>mapiyapiya, semenasenay zi muwarak patari 'uninan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌舞歡唱到天明。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26592/435685.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>ini na Taiwan yuancumin nintaw ikakuwa mu, maw na kazu i makakezet i Taihēyo na lratar ziya na ta mawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族是指在台灣原居的南島民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435747.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>maw nantu kinisepi' kemay makakezet na lratar, pakangaway a lruwatr leman 'amiyan, a 'azi ziya musasavakan na melri ta mawan na payrang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是南島民族的分支之一，十七世紀漢人移入前族人廣泛居住於整個臺灣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435748.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>inta kazu ta peniyapiya i Taiwan, harem na mingkok na sēhu mu yuancumin tu kuwayaw ta venavina. harem mu mupatepi' ta kazu i Taiwan i makazenazenan, zi maw i kilauzan zi i Vutrulr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中華民國政府官方以原住民族稱之。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435734.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>harem na sēhu natu kinuretan mu, maw na kinazuwan na yuancumin, nintaw kazekalran na yuancumin kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在則主要分布於臺灣本島山區、東部地區以及蘭嶼，現在的中華民國地方制度法上稱之為原住民族地區，簡稱原鄉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435735.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>i Taiwan ninta pinitrauwan nata mawan, nu saleman na trau mu zazuwa ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族總人口數佔臺灣人口總數的2.33%。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435736.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>na yuancumin i Taiwan mu, 'azi sasaya mawan mupatepi' kani i Taiwan i iyaiyan ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族並非單一的民族，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435737.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>tu piningaiyan, natu iyavaaw, natu pinizekalran, nantu inudaway 'azi maresasan, na sēhu tu ikakuwa kaninta na yuancumin mu, harem mu ulra muketrep misama' za nanema nanta mawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而是由分布在臺灣各地之數個語言及生活方式不同的部族構成，目前有十六個民族獲官方認定。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435738.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>ulra na Amis, na Paiwan, na Tayal, na Bunun, na Pinuyumayan, na Rukai, na Cou, na Saisiyat, na Tau, na Thao, na Kabalan, na Truku, na Sakizaya, na Seedq, na Hla'alua, na Kanakanavu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分別是阿美族、排灣族、泰雅族、布農族、卑南族、魯凱族、鄒族、賽夏族、達悟族、邵族、噶瑪蘭族、太魯閣族、撒奇萊雅族、賽德克族、拉阿魯哇族及卡那卡那富族等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435739.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>ulra ziya na mawan maranger kipungadan muravak nazu na avangulran na mawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他還在推動政府認定的族群，還包含許多平埔族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435740.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>na yuancumin nantu ruma' tu inudawayan parahan, tu sulretray remavi, maapur za puran, triktrikan tu mudingan, tu dinawayan na kavang na kalrit, mutralatralaw muarak, tu kakuwayanan mu kamawan kania i Taihēyo i makakezet na lratar tu ikakuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族的屋架建築、火墾、吃檳榔、紋面、皮衣製作、輪舞等文化習俗，都與傳統的南島文化相近。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435741.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>na yuanminhuē nu pakazaalram kana trau mu, na yuancumin i Taiwan mu, marekaiman kana kidare'an kaziyua i Taihēyo i makakezet na lratal tu mawan, nanta ikatraatrau mu maw na Malay, inta na Taiwan na mawan mu, maw na i 'ami'ami lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中華民國原住民族委員會在介紹臺灣原住民族與世界南島語系民族的關係時即表明「臺灣原住民族屬於南島民族，在人種上屬馬來人種，臺灣是南島民族分布的最北端。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435742.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>aziyu ziya na yuancumin mu, nantu ikakuda mu maw na remavi zi muwatralun, ini mu, nintaw kinivavaawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去大多數的原住民族都是以傳統游耕及狩獵為主要的生產方式，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435743.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>harem lra mu, na adalrep i trekipan mu, kamawan lra kana payrang tu iyavaawan, maw mu nantu ikakuda i zekalr mu, tu vilinaw ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近年來靠近平地的原住民族則與漢人的生活方式接近，但是部落組織的維繫仍然保留著。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435749.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>na yuancumin mu salaw masalu kanantu tinavawan na temuwamuwan, ulra kazu i zenan kanantu pinizekalran miya'elaw kanantu zinekalranan tu isasalem mu maruwaya mudikes, zi na melrimelri na mawan ulra tu kirekamelri atu palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族重視祖靈信仰，相信祖靈居住在山上，並且會保護族人收穫豐盛。各族都有自己獨特的祭典。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435744.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>2005 'ami mu ulra lra ta Yuanmintay, nantu pauwayanan mu maruwaya intaya lra na pulrengaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二〇〇五年七月一日，原住民電視台正式開播，目的在於給予弱勢的原住民族自主發聲權。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435745.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>na mutiayawan mu, ulra na makazenan na lippoiing, zi ulra na i trekipan na lippoiing, na i makazenan mu tatelu, na i trekipan mu tatelu tu kinayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在民意機關的部分，立法院有山地及平地原住民各三席的保障名額。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26596/435746.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>naniyam ngai kazu lra pakangaway a pidakuzulr lra a'ami, iniyan ta lra kuwarelrangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的語言存在了幾千年，已無從考證、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435762.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>ulra na mitrepa temakesi za piningaiyan na trau mu, tu paradanay naniyam ngai i punapunan za “piningaiyan za lratar i kezet”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一些語言學者將我們的語言列為全世界「南島語系」，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435750.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>kinuwa harem i punapunan, zi mawmaw naniyam piningaiyan maw na misepi' i makakanatanatal i kezet kana lratar ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是世界現今唯一主要分布在各國島嶼上的語系，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435751.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>tu i rinavakan zi tu ikalawasan za pinidare'an mu, mulavat lra za parekazuwa kantu ipaliyus kana pinidare'an za cikiw, zi i Taiwan lra mu maw nintaw karamiyan za piningaiyan za lratar i kezet ziya kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其分布的範圍地理面積超過地球圓周的一半，而台灣是南島語系的源頭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435752.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>samawan na Pinuyumayan ziya kema mu, maw mu kana maruwadaday lra aziyu ziya kana kinikazuwan zi muketrep lra zekalran, mipiningaiyan lra za marekaapat tu i pinalimi' za piningaiyan harem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族群雖說是一個族群、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435753.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>na saya mu, maw na Puyuma, Papulu, na pukazuwa mu, maw na Pinaseki, 'alripay, Ulivelivek, Dandanaw, Tamalrakaw, Likavung, na pukatelu mu, maw na Katratripulr, na pukaapat mu, maw lra na Kasavakan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但因各個部落分別由北邊初鹿、往東是南王、西邊建和、南邊是知本，而延伸出了四個方言別，主要語言分別為初鹿、南王、建和、及知本、四大語別。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435754.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>aziyu ziya na piningaiyan na Yuancunin mu, iniyan za vinavalrayan na valray, initurus kana vinavatiyan za ma'a'izangan mutrungutrungulr saya traliyan saya traliyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族語，沒有文字記載，完全經由耆老口述一代一代傳承著，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435755.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>kitrungutrungulr, lrinutrelrutr manueman a are'etran. manueman lra 'ami tu inlrangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過多少殖民及政黨轉遞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435763.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>karepapuwan matengetengez i punapunan mu, na Dipung patakesi zatu piningaiyan, zi kituluz lra na mingkuk i Taiwan tu pakasasayayaw vuutray zata ngai, puwapuwa lra dika mulremes ta piningaiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二次世界大戰日本佔領台灣時，要原住民一律接受日本皇民教育，說日本語、國民政府接收台灣後的統化政策、更加速瓦解原住民族群的語言、經過多少歲月的艱辛磨難語言流逝掉了……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435756.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>nanta ngai maw na pinakapazangazangal kanta kakuwayanan a trungutrngulran, nu mulremes ziya ta piningaiyan mu, karuwa ziya mikakuwayanan za penauwa a trungutrngulran nay?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">文化最珍貴的語言、一個沒有族語母語的族群，能算是有文化的民族嗎？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435764.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>na Pinuyumayan maw na salaw vulay na 'alrayan, sayhu semenay, muwarak malikasaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族是個優秀的族群，能歌擅舞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435765.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>maruwa semepad za semangalan kana sahar ziya paresaresan zi mikakuwayanan za 'inava na trau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">總是把歡樂分享給所有愛好和平的人類，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435766.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>zi iniyan za ma'itrilan mated za ka'inavayan mukuwa kana kalralramanen na trauwan, tu pinimudinganan matemuy za semangalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將人性最善的一面，送到需要被關懷的群眾，無論何時何地，臉上總是滿滿的笑容。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435757.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>kiyalrimayana ta kanta na Pinuyumayan za karuwa marekalraman zata piningaiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">希望卑南族人，能更加愛護自己的語言，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435767.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>parukezanga menadanadam marengay zata ngai, nu masirutr lra, nu 'azi mutruur lra, malemu ziya marengay zi marayas marengay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盡量學習、多講自己的族語，不要怕說的不流利，不順暢，只要常說、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435758.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>kaulra a saya wari, maruwa atrevung pareveliyas zatu piningaiyan zata temuwamuwan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終有一天，我們能夠找回過去先祖們的語言！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435768.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>karuwa maretrevung zata rinanger kana temuwan, mingai ta kimazayazayar za eman ziya kananta wadiyan ma'izangan, kanini na Demaway mapiyapiya na palisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">和祖先們心靈交會、用母語跟耆老長輩談天說地……大自然萬物之神將再眷顧著我們！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435759.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>kalraaman kanta! parukezanga ta na Pinuyumayan! parukezang ta na Yancumin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族、加油！原住民族、加油！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26597/435760.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>na Revuwa'an harem mu, ulra i makakedet i Katratripulr karuwa 5 kilo kani Valangaw i kaziyu i Tavuwalri na kazekalran i Sanhe na zekalr adalrep i Huwayēn na pasasekiyan na dare',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發祥地就在今日知本往南五公里處台東縣太麻里鄉的三和村近華源村處的斜坡地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435769.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>i kazu ulra trau i Katratripulr maw a mingkuk 49 'ami mu, kazu kanizu na vasikasikaw patikeriz za saya za varasa',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一塊知本族人於民國四十九年時，在那片竹林立下石碑的地方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435770.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>i itras kana varasa' vinavalray za (rinevuwa'an na trau na hinuwanayan) zi kanizu na varasa' i likuzan parahan za varalri' a saya ruma', kanizu na varasa' vinavalray ziya za mulremes kana valenan likuzan lra mu, mukaitrasan i kani na tu ngadan za tatelu na temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石碑上頭寫著「台灣山地人發祥地」並在石碑後方建造一間小石板屋，上頭由右至左寫著洪水滅世後在此登陸的三位祖先的名字：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435771.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>i Tavatav (vavayan), i Palu' (vavayan), zi i Sukasukaw (ma'inayan), muramawan zatu kalrayuwan kana tu iya'elaw na temuwamuwan maruwa mukaitrasan i dare', parahan ziya za makiteng za karuma'an tu sasungalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">塔布巴塔布（Tavatav女），派魯伍（Palu’女）和索加索加伍（Sukasukaw男）為感念神明保護祖先上岸，又建造一間小屋來敬拜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435772.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>na marewadiyadi tu temuwamuwan na Kasavakan zi na Katratripulr na zekalr mu, kana a'ami'ami nu pukatelu 'ilras mu, mukuwa i Revuwa'an miinada zatu palalisiyan, semunan patavang kana temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了祖先是姊弟關係的建和與知本兩個部落的卑南族人在每年三月都會各自攜帶祭品前往發祥地祭祀外，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435773.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>na kazu i dalrep na Pariwan i Rupa'at na zekalr zi na Amis i Tulan mu, mukakuwa penalisiya, kara'azi maresan za wari.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鄰近的北里排灣人以及都蘭阿美人也會在不同時間到那裡行祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435774.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>nantu ipalisi na zinekalranan mu, maw nantu kinasahar mekan nanta temuwamuwan a aziyu ziya na aekanen ulra na vurasi, vu'ir, tanuvan, dawa, kutra, 'alum za vavuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知本的祭品都是早期祖先吃的食物如：地瓜、芋頭、山芋、小米粿、酒、山豬肉等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435775.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>nu likuzakuzan lra mu semenay za seney zi muwarak mapiyapiya pakasemangal kana temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後是獻歌獻舞。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/435776.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>nu mukuwa ta i kazu penalisiya, ulra zuma na trau patrepelr tu nirangeran, mukuwa ta 'emelresapa (puyvunga) kema, maw mu i kazu iniyan zatu trevelr ta temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們族人到那裡祭祀，有人誤以為是掃墓，那裡並沒有祖先的墓，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/436312.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>lawas tu inuvaawan za ta temuwamuwan, i likuzakuzan mu trinevelr i iyan 'azi ta mazalram, nanta inuwa i kazu penalisiya mu, mukuwa ta za papuangera tu inukaitrasan i maruwarum nazu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先祖們生活的範圍寬廣，最後的葬身地也不知道是在哪裡。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/436313.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>karamawan za wasama'an va'aw, muramawan za mera'ra' za trungulran temuwan sulenan, pakutrekut remavi kikarun semalem zatu aekanan na musamasama'musapura mi munayun kema tu nirangeran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們到那裡獻祭主要是為紀念他們登岸，為了生存，為了繁衍子孫，篳路藍縷開墾種植……所做的一切。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26598/436314.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>azu a makalruwatr 'ami pakangaway azu mu, makitreng ku ziya, muitras kana cidinsiya mukuwa kitrevunga kani malri za i nani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在五十年前，那時候我還很小，我要到田裡接爸爸媽媽。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436334.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>na dadalan mu, sazu na kakitrengan na varasa' nu muitras ta kana cidingsiya mu, kasa kana kakuwatrengan zi ulra nu eman mu mereve' ta i dadalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">路面是小石子，騎單車不穩就會摔在石頭路上，真的很難騎腳踏車。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436335.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>nu adalrep mupana na variw mu, na sunciyo mu'iva'ivatr i zekalr marengay pakazalram,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">颱風快來了！明天一早要清掃部落的水溝。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436317.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>nu 'emanan semavalr mu uri aidap ta i zekalr zi tulralre'ay ta kana kali, na saruma'enan mu upatratraran za sasa ta uri kasayasayay midap na zekalr zi tulralre'ay ta kana kali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">村長到部落裡來來回回的報告著：每戶人家派出一位，共同清掃疏通部落的水溝。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436318.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>nu patrepa za katalaulepan i kungkuwan mu, salrangalrangan kananta 'ali'an mukuwa i zanum purikana,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每逢學校放假，和朋友一起到溪流旁牧牛，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436338.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>zi tu vetvetanay na hung zi mararihirihi ta zi mali'uli'us ta ma'eva'evang ta zi purevu ta zi metrum ta za vurasi zi mukuwa ta i zinanuman ma'ali'ali pakulima, salaw trilraw na zanum i zinanuman,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將牛綁好繫緊，和伙伴們摔角、追逐、取火烤地瓜。溪水非常清澈，我們比賽游泳。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436319.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>zi nu vetreker lra na hung mu, ta pa'away ziya nu piya 'emaw mu, muruma' ta lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牛吃飽了，先讓牠喝足夠的水再回家。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436320.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>aziyu ziya mu, nu piya ta keravi mu, inta saruma'enan kazu ta i patraran mulitrulitrung, i imu na ma'inay mu, marengay za umaumalren za vativatiyan nu piya kana vativatiyan mu, i imu na vavayan mu, semenay kana awatranan zi nu 'aremeng lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吃過晚餐，一家人圍在庭院，祖父說故事，祖母吟古謠。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436321.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>lritek lra na vali lremuwalruwav ta lra zi tungtung ta lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">微風吹拂涼快呀！睡蟲不知不覺地來了呢！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436322.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>a harem mu, muvalivalis lra na kakuwayanan ninta ikavaaw mu mareka'inava lra, nu aawa ta i iyan ziya mu, salaw ta kalre'ayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">時代在變，我們的生活越來越好，一切都非常方便。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436339.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>midusiya ta, miotobay ta, maw mu na kutrapingar kana dusiya kana otobay mu markasazu, nu 'uninan lra nu 'aremeng lra mu, marayas ta kinger kanizu na mararuni na kikiyusiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到任何地方可以開車和騎機車。但是，車禍越來越多，白天夜晚經常會聽到救護車的呼叫聲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436340.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>nu venariw ziya mu, mutrapera na zenan zi mureve' na kawi, zi ma'izang na zanum i zinanuman, zi nu mutravelang na dapur zi tu usavakay ta za zanum, zi nanta vinava'aw na haramhaman mu muda'ulr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是，車禍越來越多，白天夜晚經常會聽到救護車的呼叫聲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436325.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>nanta ruma' mu mukisa'uv, salaw kana kakaukaud, na kaazu kanta i zekalr nanta mawan mu markasaeman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要颱風過境，山崩、大樹倒、堤防潰堤、河水氾濫、家戶淹水、飼養的動物被流走、屋頂被掀翻……實在恐怖啊！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436326.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>maw mu i zekalr mu sazu na pinarahan na vekal na ruma', maw mu melri nanta mawan na kaazu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住在部落的族人越來越少，部落裡蓋了很多新房子，卻不是族人在住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436341.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>i zekalr nanta kinaazuwan mu markasa'utr 'azi ta lra semasalem za 'aputr nu patrepa ta kananta wadadiyan nu semaasaharan mukuwa ta kana tiyam tremima'a za 'aputr zi ta 'upizaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落的住屋越來越窄，不再種花了！若逢親友的喜慶，只好到商店買花來編花環。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436327.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>nu harem mu piya ta keravi mu kazu ta lra i savak mena'u za tēlēbi, nanta ma'izangan mu 'azi lra mararengay za umaumalren ta temu mu 'azi lra semasenay kana awatranan na senay, zi karna'una'u ta za tēlēbi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用過晚餐，就在屋內看電視，父母不再說故事，祖父母不再吟唱古謠，大家只顧看電視。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436328.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>zi uniyan za trau mukakuwa i zanum purikana kana iniyan ta za san zi 'azi ta lra venavaaw za hung harem i zinanuman na zanum mu timeru' zi 'angtrul azi lra mukakuwa pakulimaya na lralrak i zanum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不再有人去溪邊牧牛，沒有了田也不再養牛。溪流的水混濁還夾雜著臭味，要孩子們如何游泳呢？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436329.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>mazu zi kemani lra nanta kinazuwan nay? maw nanta temuwamuwan na temuru nay?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們目前的環境為什麼是這樣呢？是祖先的叮嚀？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436330.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>amaw na kuwatrengan na viruwa na remanak nay? alra mu maw izu na parvuwa' masaselru?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是魔鬼的破壞？是創物者的怒吼嗎？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436331.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>alra mu maw inta na mipela' kananta kinazuwan? ninta kemaasavak kemapazangal mena'u inia!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還是，我們自己不珍惜居住的地方呢？讓我們要深思並重視這問題！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26637/436332.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>aziyu ziya na Pinuyumayan tu sinasalem na akanen mu, maw na dawa, kalumayan, vurasi, vu'ir zi uma'i,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族部落的傳統農產品有小米、陸稻、蕃薯、芋頭、樹豆等農作物；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436344.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>kana muvalivalis na kakuwayanan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨著時代的改變，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436377.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>ulra lra na kaysiya kurelrang ta semalem za varikuway, likuzan lra miturus ta ziya kana nokay semalem za pangudangudalr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">糖廠紛紛設立以後，族人即開始種植甘蔗，接著農會技術指導下也種植了鳳梨。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436345.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>palru harem kana ulra i Kaylioziyo na mitrepa remukezang semukun kana sasaleman, tu ipatalratalram na mitrepa ziya kema mu, inta kani i Valangaw ta pinidare'an lra, na wari lra, maw nantu kinarepauwa semalem za kizay kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到近幾年，農業改良場研發出一種水果─即釋迦，認為台東是種植釋迦最為合適的環境。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436378.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>kemay kanizu lra, ulra lra na mitrepa tremima' kanta na kipanadanadam ta ziya za kakirungetran semalem, zi sayhu ta lra kemirunget.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是各部落、農會開始推廣、成立釋迦的產銷班，族人在接受農業技術訓練後，即開始積極種植釋迦。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436347.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>semalem ta za kizay mu, putayhi ta, lralrepit ta za tralunan, putremer ta ziya, zi nu 'aremeng mukuwa ta ziya puvuwa'a kantu'aputr, tremavu ta ziya kemasayasaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植釋迦需要施肥、拔草、噴藥、夜間授粉、一個個包裝釋迦等等工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436379.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>salaw kauleulep nani na kiyakarunan, maw mu, nu saya 'ami maruwa ta parepuwan kiyakizay meniwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過程非常辛苦，但卻能於一年中收成兩次，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436349.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>kemani kana mitrima' nani na sinaleman, zi maramutrima' kana zuma na sinaleman ziya zi maruwa ta paka'inava zata inuvaawan i ruma', zi marekazuwan lra na mikiyakarunan kana kizay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">論其經濟價值，利潤遠較其他水果高；如此高經濟的農產品，不但改善家庭生計，也造就許多族人的就業機會，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436380.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>harem na kizay mu, salaw pakamelri kanta i Valangaw, na muwa'uma ziya ta mawan mu, kazuwan lra na semasalem za kizay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在釋迦已成為台東特有的農產品之一。對以農為業的卑南族族人來說，理當都改種釋迦為主要的產業。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436351.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>tu sinalem na kizay dadawan zi vulay, mekan ta mu wa kana ngulringulr zi tavu'!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">釋迦園經族人細心經營管理後，釋迦不但果實纍纍，且肉質飽滿又香甜，口感非常爽口。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436352.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>na patalram ziya mekan kana kizay kani i Valangaw tuy ulihuwan, ini na vuwa' maw nu zuwa ziya na muzazangi i Valangaw na trau mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">品嚐過的人，無不舉起大拇指喊「讚」！名氣因而遠播，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/436353.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>'azi ka'azi patalram mekan, zi maw nantu i paka'inava na vaverain pakasemangal zatu wadadiyanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成為到台東旅遊必嚐的水果，且是旅遊者最佳的伴手禮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26638/465235.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>“palakuwan” kema ta za eman? nintu kungkuwan za vangsaran za valisen, kipatakesiyan za lramanan za trau, za kairayan za maa'izangan. nintu ma'iyar za zinekalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所，傳統上它是一個以防衛功能為主的「機構」。會所的建築格局並不大。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436381.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>tu inudawayan za palakuwan mu 'azi ma'izang zazu, kemawan za tu ruma' za trau, pinarahan za kawi za vasikaw za lavun, maw mu i savak kirekamelri kana kinazuwan za trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般而言，外型與一般居家並無不同，是以木、竹、茅草等材料所搭建的建築物，只是內部配置相異於一般居家罷了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436382.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>i eman na kaazu i savak kana palakuwan nu kema ta mu, maw na vangsaran na valisen i zekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而構成會所的主要成員，全是由部落中的青少年、新青年與成年的男子所構成。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436383.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>na katratripulr aziu ziya mu, mipalakuwan za papata. tu palakuwan na Mavaliw mu, maw na Pinavuka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前知本部落有四個會所：Mavaliw家族的會所是Pinavuka。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436384.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>na Pakaruku mu, maw na Makawil. na Ruvaniaw mu, maw na Kaviyangan. zi ulra saya zatu pinadulu kana tu iaulrayan na kemay 'alra'alra na trau pinungadan za Kaludus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Pkaruku家族的會所是Makawil。Ruvaniyaw家族的會所是Kaviyangan。還有一個會所是特為外客所預備夜宿的地方叫做Kalaludas。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436385.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>na palakuwan aziu ziya mu, pinarahan kana tu kurikaruma'an i trapingiran. ini na palakuwan maw na ma'iyar i zekalr, nu ulra turaeman i zekalr mu nintu kiyavaawan za zinekalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些會所建築於各家族祖靈屋的旁邊，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436386.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>kamawan kana muvatri', nu tu zuwayaw za 'alra mu, maw na kemay i palakuwan na trau na uri awa venaawa kana muturaemaeman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所的建造類似固守城門的房進出的人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436387.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>ini na palakuwan mu kemawan zatu kinazuwan za hitay, salaw kana penakapazangal na zinekalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所具有政治、教育的功能，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436388.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>na ma'inayan na lralrakan mu, ka'azi musavak i palakuwan, mutu valalisen, mutuvenangsar zi mutivangesaran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時更是仲裁對錯、判定有罪無罪的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436389.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>nu musavak ziya i palakuwan mu, uniyan za kakuwayanan kirewaday elra, nu 'azi mituruma'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不過，自從進入國家統治時期之後，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436390.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>maw mu, nu muti'inavangulr mu awa ziya maveliyasa i palakuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所的武裝被解除，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436391.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>i palakuwan mu, kemawan kana hitay, ulra atu kinuretan kana marekamelrimelri nu kirepauwayan trepa demikes za eman mu, nintu tratrepayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">政治的功能被取代，學校更替代了原有的教育項目與功能，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436392.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>i palakuwan mu, nintu pazazayaran za maa'izangan, nu ulra i eman na marepakakuatreng mu, kazu i palakuwan mazayazayar zi mareparayarayas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">許多部落的會所早已不付存在，年齡組織制度也隨著瓦解，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436393.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>maw mu ini na palakuwan kana tu usavakay ta lra kana Minkok mu, tu rivasaw lra natu inukepelan, tu sa'ur na palakuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今猶存會所的部落，亦僅具文化及宗教的些許功能，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436394.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>tu valisaw lra kana wasavakan i kungkuwan, tu paretra'aw lra na kuret tu vinilin na temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作為固守傳統的最後一道堡壘。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26640/436395.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>kemuda zi trematrakaw? alra na alengatr tu anger zi maratrang kikarun, kirekamelri za trau tu pakaalrangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竊盜的原因在於貪圖他人財物及懶於工作，行為與一般人有異。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436398.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>tu kuret kana tremakaw mu ulra tu ngay za demaway, amanan na tremakaw, amanan na alengatr tu pinizuwa za trau, tu hung, za turuma'an za eaman ziya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聖經對於竊盜有這樣的規定：不要偷竊，不要貪圖他人財產、牛隻、妻子及任何物品，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436399.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>ini na tremakaw na trau mu, a mala'es kema ta, 'azi kirewaazuwazuk za kazuwan na trau, makawang kana 'aremeremeng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷竊的人就是小偷，他不願與眾人接近，只願行走於暗黑的道路，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436407.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>tu anger i savak matemuy za kuwatreng, 'emilring kana wariwari zatu pinieman za trau kanatu tratrakawen ziya masalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">內心充滿邪惡，天天妄想一再的竊取他人財物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436400.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>a awatr ziya mu, na tremakaw kana hung, nu tu kazalramaw mu, tu dadikusaw tu lima, tu pukpukaw adayaw i palakuwan kazu na ayawanan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候對於偷竊牛隻者，如果被抓則捆綁雙手以棍棒責打，帶往巴拉冠，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436401.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>zi na kusiyu, nantu rinuma'enan karakaselruselruwaw izu na tremakaw, parengayaw nantu rinuma'enan za kuwadakudayan kanini na lremak mazayazayar mapiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落領袖、鄰長及其家屬共同責罵偷竊者，並通知其家屬討論如何處理這竊盜事件，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436402.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>maw kazu ziya kani na Dipung i Taiwan, mu na kemani na trau tu inimeng, zi tu pasavungaw za saya hung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據時期這樣的竊盜被關之外要賠償一頭牛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436403.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>na tremakaw za vuyu na trau, marapazangal tu pamelriyan, alra na vuyu 'azi ta kalre'ayan tremakaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷竊雞隻者的罪惡反而更重，因為偷竊雞隻較不容易，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436404.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>nu 'ema'evang ta kana vuyu mu mararuni lra, payas mazalram na mivuyu na trau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抓雞時雞會鳴叫，主人立刻知道，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436408.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>maruwa tremakaw izu na trau mu, maw na miinlrangan lra zi mazalram za kuwadakudayan 'emevang kanizu na vuyu, tu'evangaw na kemani na trau mu, pinakirev pasavung melrepit, muimeng za sawariyan za 'ami.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能竊取雞隻者必定是慣竊，因為他知道如何偷到雞隻，給予重懲並囚禁多年。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436405.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>kuret kana tremakaw tu turuma'an za trau mu, maresan inada i palakuwan, tu paluwaluwaw pinalakan tu kavang, pinazungazung pu'ivat i zekalr zi puruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷人妻者，帶往巴拉冠後脫去身上衣服讓其光著身子繞行部落回家。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26641/436406.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>aziyu ziyan mu, tu kazalramaw lra na yuancumin za ulra a 'eving. kana 'ami'ami ziya mu, nu vetreliyan mu mipalizing tu puitrasaw tu rinuma'nan mukuwa i 'eving demirusa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早在民國六年就被當地的原住民所發現的知本溫泉，每年冬季有許多家長駕著牛車載著一家大小到溫泉溪邊的水堀大洗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436409.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>a azu ziya 'azi 'inava ta ikavavaaw, kazuwan na minana tu kuwi mihatrelan, na dawdawan nana tu likuzan tu vulan, nu mukuwa i 'eving kuzerema mu, dika 'inava tu nanayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在早年衛生條件比較差，自來水供應不很方便的年代，小孩多半腳上身上長瘡，泡過澡後很快就好了。老人浸泡幫助血液循環。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436410.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>a minkok makanemen 'ami mu, 'azi ziya sazu na pinarahan na ruma' kazu i ngidiran i zinanuman,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">六十年前知本溫泉還沒怎麼開發，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436790.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>nu kemurutr ta mu, ulra na vi'as na zanum, zi nu vi'as zazu mu, ta semevunaw kana kemay i zinanuman na lritek na zanum, nu pauwa lra tu vi'asan mu, kuzerem ta demirus ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山下有地熱只要去挖掘就可以有熱水，太熱了就引溪水進來適溫才浸泡、洗澡，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436411.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>nu piya ta demirus mu, atra'alr lra ta zazek, maw izu na 'eving mu, aruwa putremel kana ta nanayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">洗後感到通體舒暢，因為有療癒之效，所以有人稱溫泉的水為「神水」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436412.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>nantu kinazuwan i kana'eving mu, ulra i makalusu kana zenan muvalilrualruan, nu kazu ta kazu mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知本坐擁絕佳的山林環境之中，加上本地特有的縱谷地形，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436413.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>kararuwa ta mena'u kanantu inudawayan na zenan tu ikavavulay, kazi 'eving mu makangidiran kana zinanuman 'azi ma'a'etri na vi'as na zanum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可飽覽群山奇嶺之美，而未經人為過度開發的野地，更保留了一片自然原味的生態區，加上終年川流的天然溫泉，散布於知本溪的溪谷之間，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436414.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>zi zuwa lra na Dipung mu, tu kazalramaw zi parahan za liyokang tu kaazuwan tu dadirusan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早在日本殖民統治台灣期間就已開發為溫泉旅館，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436415.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>patari harem lra mu, nintu pinakapazangal lra i Valangaw na nana'uwan kivangangavangan, mingadan lra kani Taiwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不僅為台東地區重要的觀光資源，更是台灣八大名景之一。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436416.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>na zuwa kivangavanga kani mu, 'azi maw maw demirus kuzerem i 'eving, karuwa ziyan pakumaw mena'u kana kawikawi i zenan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遊客來到這除了享受泡溫泉的樂趣外，同時也可以欣賞到山林之美。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436417.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>kararuwa ziya mukuwa kivangavanga kaziyua i Vareve, i Tualrangan, i Rauraungan na temelralresa'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">附近幾處景點可按個人的時間選擇去與否，有知本森林遊樂區、樂山健行步道和白玉瀑布。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436418.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>kananni na kivangvangan mu, kana 'ami nu kaseveran, nu derun, nu ventratreli zi nu vetreliyan, 'azi maresaresan nu mena'u ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此處四季的景致各有特色，且無論春、夏、秋、冬都是泡溫泉、賞美景的好季節。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436419.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>zi 'azi mawmaw inia, ulra ziya ta patatalraman mekan kani Vlangaw na imaran na akanen, nu zuwa ta mu sazu ta kakudakudain.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外，還能品嘗到特有的台東美食，一舉數得。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436420.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>i kazi kana'eving mu, ulra na yuancumin tu imaran na akanen na kemay i zenan na kulang lra, zi na rawa lra, sazu na menaniwan kana vuwa' na akanen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溫泉區內，原住民美食及各式山菜野味的食堂林立，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436421.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>kamawan kana kizay, na pangudangudalr zi na luosenhuwa, nannia mu nintu kirekamelri kani i Taiwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">販賣農特產品釋迦、鳳梨、洛神花等的小販也非常多，別具東台灣獨特的風情。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/465236.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>i kani kana'eving mu, tu inudawayan na zenan i paliyuliyus mu, mawmaw ziya tu inudawayan, zuwa kivangavanga na trau mu, 'azi kemawan i tokay kana vuri'awan, kararuwa ta pasekiseki i zenan, demirusa i 'eving,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知本溫泉這個地方有著獨一無二的自然景觀，還有原住民的熱情，遊客到那邊不會有都市的吵雜，也可以爬爬山，泡溫泉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436422.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>kana 'ami'ami ziyan mu, ulra na yuancumin tu kavarasa'an, karuwa ta mena'u kanantu ikakuda nu venararasa', zi tra'anay peniya ta vangavangan zi zuwa ta kulepuna kani Valangaw na marekamelrimelri na zekalr tu kavarasa'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年還有原住民的豐年祭可以體驗熱鬧的氛圍，非常適合全家大小來體驗，整個行程下來，將發現處處驚喜連連，更讓可以讓心情保持愉快而忘了疲累。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436423.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>nu zuwa u i Valangaw zi 'azi u mukuwa i 'eving mu, lramalraman nu izazuwa i Valangaw!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果到台東沒去知本溫泉就可惜囉！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26642/436424.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>na Ulivelivek kana purarikanakanan na hung mu, ulra i makalaud kana zekalr i zenazenan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場位於初鹿部落的東面山丘，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437302.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>harem mu salaw kana mingadan kani i Valangaw za uwazangizangiyan, za na'una'uwan na pinidare'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在是台東地區非常有名的觀光景點，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437324.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>na kemay iyaiyan ziya nu zuwa i Valangaw kivangavang mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遊客只要到台東旅行，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437303.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>ka'azi'azi za tu kuretranay za tu zazawayan i kania i Ulivelivek kana puwarikanan kana hung, zuwa mena'uwa kana pakasa vulay nantu inudawayan zi 'emau kana salaw imaran na maw ziya kiyapere' na susu na hung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必定會安排到初鹿牧場欣賞牧場風光，暢飲美味的鮮奶，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437304.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>nu patrepa kana katralaulepan na wari mu, salaw kazuwan na muzazangiya na trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以遇到假日遊客非常多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437305.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>i Ulivelivek inia na puwarikarikanan kana hung ini na dare' mu, niniyam 'iniwa'uma'umayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場這片土地原先是初鹿部落族人的傳統耕地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437306.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>na Dipung ziyan mu, na Dipung na sēhu mu tu sasekeraw mi 'emaraw melak, maw na nintu dare' lra na kaisiya, piya matatenged pakalikuzan lra mu tu kituludaw kemay kana Dipung zi nintaw lra dare' harem kema na minkok,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日據時代被日本政府強制徵收，成為會社土地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437307.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>zi Ulivelivek na trau mu mukuwa kimazayara Minkok na sēhu zatu kipalawli'an kanini na dare', na Minkok sēhu mu 'azi muwai palawli'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戰後由國民政府接收，成為國有土地，初鹿族人曾經向政府抗爭，要求歸還傳統耕地，政府不願歸還。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437308.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>na puwarikarikanan i Ulivelivek mu, mudaway a Minkok 62 'ami, a nganguwayan mu, maw na paeputran kana paisu na demikes,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿牧場成立於民國六十二年，原先由土地銀行經營管理，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437309.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>harem mu, tu padikesanay za saya kaisiya, maw ziya i dadikes mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在則委託私人公司。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437325.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>pusavak za kemay kana zuma kanatal, kana 'inava na misusu na hung, zi maw nantu akanen na tralunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成立之初引進外國優良乳牛及牧草，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437310.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>maw izu nantu pinere' na susu na hung mu, 'imaran zi pukasa kana ngulringulr maw mu saeman nu penere' kana susu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以生產的鮮奶味道特別香濃，因為產量很少，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437311.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>i patraran na menaniwan ziya mu, ata pakatrima', maw izu na maranger ta 'emau mukuwa ta kaziyu tremima' ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">外面市場不容易買到，所以想喝就要專程去買。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437326.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>maw izu na saeman natu pinere' na susu. harem ini na kaisiya mu, marepukasa kani dalrep i Ulivelivek na venava'aw ziya kana pinapere' na susu na hung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因為產量很少，現在的公司與初鹿附近養殖乳牛的酪農合作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437312.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>nazu na venava'aw kana penapere' na susu na hung, nantu pinere' na susu mu tu trima'anay kaziyu i Ulivelivek kana purikarikanan kana hung, izu na kaisiya maw lra nazu na parpukasa temulre'ay tremavu meniwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酪農生產的鮮奶賣給初鹿牧場，由牧場統一加工包裝出售。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437313.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>ini na vena'awan kana papere'an kana susu na hung mu, salaw maulep. nanta kiyakarunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乳牛養殖是非常辛苦的工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437314.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>saya 'ami say saya wari mu, 'azi ta temalaulep.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一年三百六十五天一天都不能休息，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437315.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>maw na hung mu, kana wariwai ziya mu, mekan zi 'emau, zi kana wariwari ziya mu papere' ta kana susu, kana wariwari ziya mu semirap ta kantu tra'i na hung, zi semavesav ta tremulre'ay kana puwahungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為乳牛每天要吃要喝，每天要擠奶，每天要清除牛糞整理牛舍，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437316.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>ta puwanay ta 'anger peniya mukuwa mena'uwa pakan temulre'ay, nu mukuwa ta penere'a kantu susu mu, mawlra na 'imaran na susu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有細心整理照料，才能生產出最鮮美的牛奶。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26697/437317.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>kana muvalivalis za na kakuwayanan, na trau lra mu, marekamianger lra za talanapawan kantu zazekan za akanen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於時代的變遷，人們對於「養身之道」越來越重視與講究，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437327.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>zi marekazuwan lra na misaharan maya' za kaliyulran na akanen, kantu tinusasiyaw na yuancumin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對於追求原住民料理原汁原味的人越來越多；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437328.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>nantu dinadaway na inaekan na yuancumin mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而原住民族為配合大眾口味及養身習慣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437350.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>puremiturus kana haremanan tu kinasaharan za liyulran zi inasalr ziya pakavulavulay tremavu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在傳統料理製作上也做調整來適應現代人的需求，除了將食材改良外，包裝也越來越精緻化，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437329.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>pakalrang kana wanglu zi na menaniwan ziya mu, marekazuwan lra na padulu tremima', zi marekamulihu lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">透過網路平台來行銷部落產業，訂購的數量有增加的趨勢。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437351.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>na kaazu i zekalr ziya na dawdawan mu, maresahar kana tinareawatr tu liyulran, marayas patrepa kana kavangavangan zi nu kasaharan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落的耆老們，常藉以特別的日子為由，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437331.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>temusasiyaw za tu ipakaimaran na marekamelrimelri na tinaraawatr na akanen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喜歡用古早傳統方式來料理出豐富、多元、可口的風味餐，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437332.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>ulra na vurasi, kinaveras, pinalepuk, 'inalidi, zi na dawa ziya na akanen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">諸如蒸煮地瓜、糯米飯糰、月桃粿、竹筒飯、小米等主食。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437333.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>nanni na tusasiyawan mu, maresazu na kemay tralun, ulra na sinaleman i zekalr na 'azi pinuwayan za patremel.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有菜餚素材幾乎取之於野外採集的野味及部落自然栽植之有機農作物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437334.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>na miaalrak na vavayan i zekalr mu, nanta temuwamuwan ziya mazalram lra kemuda pakamiisi za susu, patalratalram zatu paakanen kana vu'enin, maw lra izu na trinapa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落婦女生產時，老祖先便懂得為讓產婦增加乳汁來餵哺嬰兒，特別研究產婦特殊的食物，即小米鹹粥。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437335.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>palru harem mawmaw ini na trinapa uniyan ziya za tiyam menaniwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米鹹粥可說是目前唯一未上市的傳統美食，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437336.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>marekamelri kana zuma na dawa, nu piya ta mare'ani pakadaw mu, kasazuwan ziya tu vangavangan, patrapa ta ziya remingring, piya ta lra mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它有別於一般的小米品種，小米經採收、日曬後，經過多層步驟處理才能做烘培；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437337.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>karuwa ta lra remingring za pakangulringulr za trunga, puwa ta za zanum pare'uri kana trunga zi veras zi rinungun demeru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烘培過後的小米，經麻油荖薑爆香後，加入少許水份與白米、醃肉一起熬煮約一小時即大功告成，小米鹹粥特殊料理之風味餐，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437338.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>natu “liyulran mu pasalaw za imaran kani punapunan”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">真可謂「人間美味」！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26698/437339.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>aziyu ziya nanta kavang na pinadangan mu, maw nanta zinekalranan na vavayanan na putrali kemay kana temuwamuwan tu kinasayhuwan pakavulay zatu pinilimayan, mutrungutrungulr mulrepus palru harem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族的傳統服飾，皆由部落婦女一代又一代的將先祖們的智慧及精湛的手藝延續至今，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437382.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>zi kemay kanantu inalangan mu, kurena'u zatu inlrangan zi zatu iyvava'aw aziyu ziya ta mawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且從服飾圖騰中可看出族人豐富的人生歷練及生活樣貌端倪。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437383.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>marengay i mulri, “na inalangan na trinautrau za muwaarak mu, maw nanta trungutrungulran na emalang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆說：「人形舞蹈紋是卑南族特有的傳統繡法，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437384.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>nanta kavang na pinapadangan na Pinuyumayan mu, ulra a sinilretrav, inalangan, trevitrevi'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們卑南族人的傳統服大致可以分為織布繡、刺繡和勾針繡等方式，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437385.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>zi na line'utr mu, mitrungutrunglran ziya lem'utr!” kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而刺繡仍普遍的在傳承著。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437386.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>nu semilralretrav i mulri mu, misaharan patra'ep kana zangzarang zi kana 'uze'uzem, zi tu paangtripanay za malulu', rema'atr, vulretri', tremangiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆在織布的過程中通常喜歡運用紅、黑為主色，再夾入，黃、綠、白、藍等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437387.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>kana marekamelri tu pinivalrayan venarat mudaway za marekamelrimelri na pinuvalrayan, pukasa kurena'uwan tu i sinilretravan tu katring na ma'inayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不同顏色的緯線來構成各式各樣的圖紋，尤其在男子開敞褲上的織法最為常見。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437388.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>nantu rine'utran tu inalangan i mulri mu, kemazu kasazuwan tu iparazurazuk za marekamelri tu lale'utran inalangan na walay, tu le'utranay kana 'uze'uzem na kirē pinarekamelrimelri tu line'utran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姆姆的刺繡，圖案也非常豐富，是以不同顏色的繡線於黑布上繡出千變萬化的圖紋，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437389.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>na marayas kina'u za line'utran mu, ulra na masa'asa'ad reme'utr, ulra na makelikeling leme'utr, ulra na pinatezelr leme'utr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常見的繡法包括十字繡、鎖鍊繡與直線繡等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437390.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>nani na lale'utran inalangan kani i Pinuyumayan mu, mukuwa kanantu kinasaharan na valravalryan leme'utr emalang kema mu, natu line'utran nu mena'u ta mu salaw mararesan peniya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺繡技法在整個卑南族而言，除了以色彩的個人喜好而繡，繡法幾乎都非常一致了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26702/437391.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>kana makaapat, makalruwatr pakangaway 'amiyan inta i zekalr mu na rumaruma' ziya ulra tu suru, pinarahan i ngidiran kana tu ruma',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉在過去四、五十年前在部落裡是家家戶戶普遍常見的建築，就蓋在家屋旁邊，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437392.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>nu parahan ta mu, maw na vasikaw zi maw na puran tu kawi, zi nantu liveng, ta inu'aw kana dare',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建築材料，多以竹子，檳榔樹幹，為支撐骨幹，牆則以泥土和乾稻草攪和塗上，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437393.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>ta puwayay kana daramiyan ta 'inu'aw zi ta zeriyanay kana liveng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋頂覆蓋上茅草。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437394.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>nu sema'uv mu ta sa'uvay kana lavung. na purumipaisu na trau mu tu liveng mu lingga, tu sa'uv mu maw na kawara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有錢一點的人家則用以紅磚灰瓦建造。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437395.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>nanku kinazalram azu a makiteng ku ziya mu, na suru mu pinapuwayan za marekamlrimelri na kiyakarun i 'uma, kamawan kana ringaw, na pitaw, na pazekan, ulra na inavakan za tuktuk za trehahetreh zi dolayba,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">印象中，小時候的穀倉放置著各式各樣務農時必要使用的農具，小如鐮刀，鋤頭，背籃，裝有榔頭，鐵釘，螺絲起子的工具箱，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437396.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>zi na dadawan mu, ulra na kikay tratrapuwan (honko), na kiyavulraw na alida, zi maw na surunung, zi maw na savang, nu mena'u ta mu salaw ta mavangavang maw mu semangal ta 'anger,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大型農具則有脫穀機，風鼓機……甚至，捕魚，抓蝦，毛蟹用的捕魚網，抓蟹籠……看了令人眼花瞭亂，心雀躍不已。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437397.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>nu kavangavang za i 'uma nu kara'aniyan zi nu kakivulrawan kiyaharang ta mu, mukuwa i suru mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因著季節的變換，農作物的收割期，及隨著季節而來的魚、蝦、毛蟹……，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437398.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>ulra peniya izu nanta kiyakarun na eman ziyan, kamawan kana trau nu mukuwa kikaruna mu tu kikarunaw nantu kiyakarunen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉裡的用具也隨之出籠，像善盡職責的人一樣，一個個出勤工作！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437399.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>harem na muwa'uma na kakuwayanan mu, maw lra na kikay na kemangkang, parayas, palru semalem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現代農業的機械化，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437400.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>muasalr lra kana kinaziyuwan, inta na mawan za ta iwa'uma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">改變了以往族人怡然耕農的態度，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437401.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>na zenan mu, tu raviyay tu atekaw na kawi, zi mutrapera lra na zenan, zi i zinanuman mu vutrek lra peniya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山川大自然的濫墾濫伐，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437402.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>zi nu 'azi lra kavangavangan i 'uma za ta kiyakarunan mu, iniyan ta lra za awayan kivulravulrawa 'azi lra kamawan kana awatr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">破壞了農閒時捕魚、蝦、蟹……的農村樣貌！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437403.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>hareman kani kanta i zekalr mu, ata lra pakaaya' kana ruma' i ngidiran na mipinarahanan za suru misa'uv za lavung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現代的鄉村部落再也找尋不到，那緊挨在各家屋子旁的茅草屋頂穀倉，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437404.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>na kikay na tratrapuwan (honko) na 'alida na sulunung na savang na aruwa 'emevang kana imaran na akanen mu malremes lra!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">脫穀機，風鼓機，捕魚網，抓蟹籠……這些能變出美味食物的器具，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437405.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>nu mara'anger ta mu ulra lra i savak kanta 'anger, zi nu melri mu mukuwa ta kaziyu kana ruma' na puwaayar kana awatranan na eman ziya aruwa ta nana'u,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只能在回憶中模糊的回想……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437406.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>kamawan za semkad lra kanantu kiyakarunan zi harem mu pinuwayar za kazu tu nana'uwan za trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或者在文物館裡看著它們（古老、古舊）「功成身退」的歲月風霜樣貌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26703/437407.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>kani Pinuyumayan na trakuvan zi na palakuwan mu, maw na pakituvangsaran kana valalisen, maw na panadanadaman zantu ma'inay na trau kana Pinuyumayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族的takuvan（少年會所）和palakuwan（成人會所），是舉行男子成年禮的地方，也是訓練卑南族男子（真正人的樣貌）勇士的場所。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437426.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>tu ikatratrau na ma'inayan i Pinuyumayan mu, marekatelu tu pinakapazangal atu inlrangan a kakuwayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族男子一生的成長有三個重要的過程。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437427.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>nu lremivak mutu valalisen mu, muketrep misama' za zuwa telu tu 'ami mu kituvalisen, musavak i palakuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在十二、三歲時，進入少年會所，參加集體生活；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437428.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>kurelrang za wayway za inulepunan, kivarevar i tezek, pavekas, kimarevu,'uringtran, zi penana' za ungay za kemani kana 'azi melalehetr na panadanadaman,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接受擊臀（打屁股）、跑部、摔角、膽量和射猴等，一項都不能減少的嚴格體能訓練，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437429.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>nani na valalisen na sasasasa maruwaya marukezang dalikedik zatu zazek, miturus za kinuwarelrangan zi 'uringetr a ma'inay a trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為的是要少年們各個成為體格精神強健、服從、守紀律又勇敢的人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437430.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>na pukazuwa, muketrep misama' za pitu walu tu 'ami mu, kituvangsar lra kazu i palakuwan, pakarun lra za trepa kana valalisen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少年到十七、八歲時，要入青年會所，派任服務，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437431.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>kurelrang kana marekamelrimelri na kahuwahuwan i zekalr zi na palalisiyan, mitrepa kipakarun kana ma'izangan, demaulr paredek za seratr na kiyakarunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">參加各類成人活動和祭儀。擔任服侍長老、雜役、傳令等工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437432.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>paruwakezang za pakaulep, 'azi kiyarengay kipanadam, malrualru za dinadaway ini na 'anger.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強調刻苦耐勞、自動自發的學習精神。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437433.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>na pukatelu, na vangsaran kituluz kana kimatengezan za lepun, kipatalram za 'azi alralrupe', kima'ari, kimarevu zi za 'a'iwayan pakatralutralunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青年須接受戰鬥訓練與嚴厲的考驗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437434.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>nadanadaman mutuwatrau, dadawayan za 'uma ziya za piyaemanan nu kiyakarun i ruma' nani na nadandadaman. na zuma mu, menadanadam pa'alrup, penetrir, demaway za kadalis zi maw natu valru', penanapana'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如不睡、競走、摔角及抵抗飢餓等訓練，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437435.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>kurelrang mangayaw, kurelrang za sa'ur i zekalr. parahan za ruma', venaaw za trau, kana mualep za kuwatrengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外同時學習謀生及狩獵的技能。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437436.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>mipinakalrangan lra kanini na uri kiyavaawan i traluwalun, nu sayhu lra kanini na kakuwayanan mu, paturusay lra za mipilrakarawan, mi turuma'an lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通過野外求生的嚴格考驗後才被准許交女朋友以及結婚。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437437.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>na Pinuyumayan tu kakuwayanan i palakuwan za valalisen puludus lra kanini na nadanadaman mu, musavak kazu i palakuwan kituluz kana 'azi melalehetr na kipatakesiyan, zi salrangan mulepun za nadanadaman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族少年在會所完成養成訓練，及進駐青年會所接受更嚴格的教育及團體的生活訓練。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437438.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>ini na wayway pinareseneseneng tu kadadawanan, na kituvangsar panadam kana valalisen, na maradawan panadam kana maralrakan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會所內年齡階級制度非常分明，大致分為四個階段，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437439.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>na mitalupung ulra tu kezang panadam kana marakitengan venarvar kana valalisan za iyaturusan za maradawan kana ma'a'izangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一階段的晉升均須經過擊臀（打屁股）的儀式，尤其絕對服從年齡階級。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26706/437440.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>puludusaw ta kiyakarunan i uma mu, 'azi ta lra mavangavang. mare'ali'aliw za ali'ali'an za awayan penetrira.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田裡的工作告一個段落，生活不忙了，於是互相邀約去捕獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437463.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>pinadang za tazaw, za petrir, za vulrawan, za veras, za 'ateri za trunga...,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">準備番刀、捕獵器、鍋子、米、鹽巴、生薑、……等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437464.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>zi tu adain na zuma ziya. alra zuwaya, teluwa wariyan. zi saliyusan tu awayan. saruma'an miotobay mukuwa penetrira.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以及一些該帶的物品。行程也許是兩天、三天或是一星期，夫妻成對的騎機車出發去捕獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437465.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>meredek zatu papetriran na ma'inayan mu, mukuwa ziya mulikapa zatu raretra'an kana petrir. tu aya'aw tu dalan zi tu vuwang na 'avutar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到達目的地，男人前去觀察捕獵的地形和位置，並勘查田鼠的路線及洞穴。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437466.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>na vavayan mu, mukuwa kikulanga i paliyuliyus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女人就近採摘野菜，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437467.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>kikulang za metri, za ama', za kamusur, za 'alidengadeng.... maapetr zatu katalaulepan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">採摘了龍葵、野萵苣、紫背草、山柚、……等，並整理休息夜宿的地方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437468.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>maya' za varasa' demaway za 'avuwan tu vavi'asan za zanum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還用石頭搭起煮飯燒開水的簡易爐灶。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437469.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>nu karaurauvan lra, mukuwa tema'eta'a zatu petrir na ma'inayan. kazu kana valrikuwakuway, kana vurasirasi, kana radiradis, kana tralutralun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傍晚，男人將捕鼠器放置在事先勘查的位置，放置在甘蔗園、地瓜園、花生園或草叢裡，之後就回到休息區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437470.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>peniya tema'eta' zatu petrir, mareveliyas zatu talaulepan. parepuwan lemikap zatu petrir. kararuwa za muketrep tuki dadaman za semavalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常巡視捕鼠器至少兩次，一次約在晚上十時左右，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437471.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>za pata lruwatra tuki. nantu rawa tu lrangisay ziya tu humulr na 'avutar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外是在翌日的清晨四時、五時。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437472.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>zi tu tulre'ayaw semavesav. tu truwakay zi tu trapayaw na dadawanan, tu aadayaw puruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有獵物就帶回休息區，將牠們的毛烤燒再宰殺清洗乾淨，大隻的田鼠烤乾，預備帶回家與家人親友分享，小隻的田鼠切一切並和內臟一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437473.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>tu pariziyan za rinuma'enan. na kakitengan na 'avutar tu ketketaw, tu tusiyaway mu, tu pa'uriyay zatu kinikulangan. salaw 'imaran!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮湯，再加些摘採的野菜，味道特別鮮美。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437475.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>mulitrung karatrekel za kutra karasenasenay. semiyaw za parimawan. venavati' zatu ka'inavayan i likudan zi semangalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家圍在一起喝酒唱歌，喝鮮美的田鼠湯，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437476.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>mazayazayar za eman ziya. marepaulaulas zatu sepelran, zatu aluzunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">談未來及分享快樂，互相傾吐煩憂並消除壓力，天馬行空的閒聊，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437477.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>pakaliked zi parekudakuda. uverukay lra zatu ulepan mu'uma a kinadamanan. zi mudaway lra ini na senay na “kikulabawa”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大夥兒開懷大笑，互開玩笑捉弄，因而即興創作了「捕獵樂」歌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437478.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>“tranguru kana kulabaw tranguru kana kulabaw. nantu maiku kana sonciyosang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「田鼠的頭，田鼠的頭，是村長的麥克風。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437479.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>tu ungitr kana kulabaw, tu ungitr kana kulabaw. tu pikulimuaw kana 媽媽小姐.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的鼻屎，田鼠的鼻屎，是媽媽小姐們的粉脂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437480.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>trinai kana kulabaw, tu trinai kana kulabaw. tu piaputraw kana vulavulayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的腸子，田鼠的腸子，是小姐們的花環。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437481.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>tu utilr kana kulabaw, tu utilr kana kulabaw. tu pisingsingaw kana vangangesaran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的睪丸，田鼠的睪丸，是青年們的鈴鐺。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437482.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>tu ikur kana kulabaw, tu ikur kana kulabaw. tu pivuledaw kana miyapetan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的尾巴，田鼠的尾巴，是準青年的扁擔。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437483.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>tu luvitr kana kulabaw, tu luvitr kana kulabaw. nantu lrungpaw kana maaizangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的皮，田鼠的皮，是老人家lrungpaw。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437484.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>tu humulr kana kulabaw, tu humulr kana kulabaw. nantu ngisengis i 楊麗花.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的毛，田鼠的毛，給楊麗花當鬍鬚。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437485.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>tu ukak kana kulabaw, tu ukak kana kulabaw. tu tengeraw kana maaizangan.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田鼠的骨，田鼠的骨，給老人家燉來補身。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26708/437486.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>inta na Pinayumayan mu, nu mituruma'an ta mu, sasa ata turuma'an, 'azi ta kemazu muvuraw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自古我們卑南族的婚姻制度是一夫一妻制，以免家庭紛擾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437531.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>aziyu ziya nanta kakuwayanan mu, na ma'inay musavak kana 'uri nana'u i ruma' na vavayan. nu vangsaran lra na ma'inay mu, nantu rinuma'enan mu mukuwa kana vavayan kirazurazuka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前卑南族的男性要入贅到守家業的女方，看到男子已經成年，他的家長就到女方家商談子女的婚事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437532.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>kemay kana temuwamuwan mu, nu puwaturuma'an kana tu lralrak maw na tu maza'izangan na kemuret,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們對後代子孫的婚姻是由家長主張決定的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437533.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>melri na lralrak tu anger mukuwa maya'a za tu turaruma'an, inia mu maw na kakuwayanan na kinawatrawatranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有由子女自行選擇對象的習俗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437534.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>nu marengay na temuwamuwan mu, nintaw pinartrevung na Demaway maresaruma'an, na trau 'azi lra kararuwa paruaday.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們訓示說造物者所許配的，別人不可以讓他們分離。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437535.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>ninta kakuwayanan na pasararuma'an 'azi kamawan kana Payrang;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們婚姻習俗不像漢人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437536.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>na ma'inay mukuwa kana vavayan veraya za pinkim (paisu), na vavayan mu mada lra kana tu rimekan;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新郎要給女方聘金，新娘要帶有嫁妝。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437537.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>i inta mu maw na ma'inay na miinada za kangkang, dipdip, kakara, latak zi hung, palizing musavak kana vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反而是男子攜帶牛犁、鐵耙、耕牛、牛車入贅到女方家。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437538.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>nu maw ziya izu na inusavakan na taina mu, makauz za mavangavang zi 'azi kenama nantu musvak zi tu pakarunay atu kuravak mukuwa mateda zatu kenanamain, patari manadam lra na musavak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起初丈母娘怕女婿忙碌未進早餐，就由小舅子送早餐，直到女婿習慣了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437539.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>zuwa lra nanni na Payrang pakalikudan lra mu, muasalr lra ini nanta kakuwayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了漢人來了之後，這樣的習俗才改變。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26710/437540.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>a awatr inta na Yuancumin ulra ta kakuwayanan za watralunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在台灣早先的原住民皆有狩獵的傳統文化，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437542.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>mutralun ta mu, talrased ta kana watralunan aruwa ta muvaaw zi aruwa ta venaaw zata rinuma'enan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依賴狩獵生存，也能養活親友。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437543.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>awatr na muwatralun mu, talrased kana vakenan, na 'ilrus na petrir na tilu' aruwa ta mirawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候的獵人依靠弓、箭及套索即可獵得獵物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437544.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>nu muwatralun ta 'azi ta pasasalaw kananta 'alrup, nu pasalaw ta kananta 'alrup, kamawan za mukuwa ta 'emarawa za tu 'alrup za trau, maw izu nu 'emalrup ta kazu ta kananta 'alrup 'emalrup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打獵時不可以超越自己獵場的界線，越界到他人獵場狩獵就像是搶奪他人獵場，所以還是要在自己的獵場狩獵，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437545.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>nu kemazu ta mu, tu kazalramaw ta mu, tu ra'ungaw ta na musavak kana tu 'alrup tu tengday ta. nu ulra kurelrang ta rinuma'enan mu, ta rengayaw kananta pinalruwan ta 'alrup.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">否則，擁有獵場者一旦得知會埋伏襲殺入侵者，甚至於有親友陪同時，一定要告知何處是獵場的界線。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437546.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>nu mirawa ta zi nu muraruma' ta mu, na kitrevung na trau kaninta mu, ta keretanay za 'alum putakeres.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵得獵物返家時，路上若遇到要上山的人，知道獵人有獵物，所以停下來將背負物品放下，並割下一塊靠近脊骨的肉送給對方分享。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437547.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>tu pauwayan mu, nu kazu ku i zenan nu mutuzaemaeman ku mu, karuwa u pulralranga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後對方在入山路上遇到我們也會同樣分享其獵物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/437548.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>na muwatralun ziya nu mirawa zi kitrevung za trau mu, kemazu tu keretanay putakeres.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若去打獵通過他人獵場時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/460389.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>nu makalrang ta zatu 'alrup za trau mu, nu kazu a mupetrir a vavuy, a 'ura, a merenem, ta adayaw muruma' veray kinizu na mipetrir,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發現其獸夾獵獲山豬、山羌、水鹿或梅花鹿，帶回給獸夾主人時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/460390.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>izu na trau mu, tu keretanay ta kanizu na mupetrir na rawa zatu pa'a veray, nantu kinaulepan penazek puruma' kema tu pauwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獸夾主人會割下獵物後腿送給背回獵物者。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/460391.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>na muwatralun nu mirawa mu tu kakitekitengaw temevtev tu putakeresay nantu wadadiyan zi tu dawlraw tu wadadiyan, tu 'ali'alian mukasakasa tremekel, inia na kakuwayanan mu salaw vulay zi 'inava.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人有獵物時，切割成塊分送給部落親友分享，邀請族人飲酒作樂，這樣的傳統習俗非常優美很値得傳承下去，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/460392.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>medek harem kanata iyavaaw mu, muasalr lra ta ikakuda, ata lra mutratralun, zi ini na kiputakakeresan na kakuwayanan mu mureput lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了現在因為生活方式改變不再狩獵，分享獵物的傳統文化就此中斷。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/26711/460393.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>ini na vavinayan kana ta rinuma'enan mu, ulra izu nu matratrepa ta zi venavina ta na ngai, zi maw nu pakazaalram ta za trau kana ta rinuma'enan za maw i eman, zi mazalram ta za makaiman ta kemay iyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族對家人的稱謂有向人介紹時的說法和碰面時的稱呼兩種，現在我們來了解它吧！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460400.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>na tu maza'izangan ni malri za i nani kamawan kana tu temu lra, zi tu taina tu temama, “i mulri na i 'atrengalran lra” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的高曾祖父母」我這麼介紹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460401.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>“i mulri na i vulan lra” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的曾祖父母」我這麼介紹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460402.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>“i mulri na ma'inay, i mulri na vavayan.” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的祖父母」我這麼介紹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460403.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>nu vavina ku mu “imu” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上均稱呼「imu」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460404.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>“i malri” kema ku pakazalram. nu vavina ku mu “ama” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「家父」我這麼介紹，「ama」我如此稱呼。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460405.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>“i nani” kema ku pakazalram. “ina” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「家母」我這麼介紹，「ina」我如此稱呼。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460406.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>“i malri na marama'izang kani malri” kema ku pakazalram kani vawtaw ni malri. “i malri na maralrak kani malri” kema ku pakazalram kani waditaw ni malri. “ama” kema ku venavina kanatu petris na ma'inayan ni malri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「家父的兄長」「家父的弟弟」我這麼介紹我父親的兄弟，都稱呼「ama」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460407.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>“i malri na marama'izang kani nani” kema ku pakazalram. “i malri na maralrak kani nani” kema ku pakazalram. “ama” kema ku venavina kanatu petris na ma'inayan ni nani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「家母的兄長，家母的弟弟」我這麼介紹，稱呼家母的兄弟也是「ama」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460408.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>“i nani na marama'izang na vavayan kani malri” kema ku pakazalram. “i nani na maralrak na vavayan kani malri” kema ku pakazalram. “ina” kema ku venavina kana tu petris na vavayan ni malri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我父親的姊妹（加她的名字）」我這麼介紹，「我嬸嬸（加她的名字）」我這麼介紹，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460409.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>“i nani na marama'izang na vavayan kani nani” kema ku pakazalram. “i nani na maralrak na vavayan kani nani” kema ku pakazalram. “ina” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我阿姨（加她的名字）」我這麼介紹，「我的舅媽（加她的名字）」我這麼介紹，以上都稱呼「ina」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460410.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>“i valri na ma'inay”, “i valri na vavayan” kema ku pakazalram za ku maradawan na petris. “iva” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的哥哥 / 姐姐」我這麼介紹，稱呼「iva」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460411.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>“i wadilri na ma'inay”, “i wadilri na vavayan” kema ku pakazalram. venavina ku kana tu ngadan kana kumaralrakan na petris.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的弟弟 / 妹妹」我這麼介紹，稱呼時我叫他的名字。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460412.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>“i valri na kinarasa na kemay kani malri” kema ku pakazalram. “ina” kema ku venavina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的堂哥 / 堂姊」我這麼介紹，稱呼「iva」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460413.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>“i wadilri na kinarasa na kemay kani malri” kema ku pakazalram. “i wadilri na kinarasa na kemay kani nani” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的堂弟 / 堂妹」我這麼介紹，稱呼時我叫他的名字。「我的表哥 / 表姊」我這麼介紹，稱呼「iva」。「我的表弟 / 表妹」我這麼介紹，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460414.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>“i alraklri”, “ku alrak” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的兒子 / 女兒」我這麼介紹。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460415.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>“'elrulr” kema ku venavina kana ma'inay na alrak. “uti” kema ku venavina kana vavayan na alrak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我稱呼男孩「’elrulr」，我稱呼女孩「uti」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460416.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>“tu alrak ni valri na ma'inay” kema ku pakazalram. “tu alrak ni valri na vavayan” kema ku pakazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的侄兒 / 侄女兒」我這麼介紹，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460417.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>“tu alrak ni wadilri na ma'inay” kema ku pakazalram. “tu alrak ni wadilri na vavayan” kema ku pakazalram. venavina ku kana tu ngadan kana maralrakan kanku papiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的外甥兒」我這麼介紹，「我的外甥女」我這麼介紹，以上稱呼比我年紀小或晚輩時，我叫他的名字。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460418.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>“i kuravaklri” kema ku pakazalram. “kuravak” kema ku venavina kana tu turuma'an ku petris.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「我的嫂嫂 / 姊夫 / 妹婿 / 弟媳」我這麼介紹─「kuravak」我如此稱呼。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460419.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>temaraminkuk ta mazayazayar harem, nu kazu ta i ruma' mu, kalre'ayan ta temaraminkuk venavina. malalup ta lra zata kangaiyan venavina za rinuma'enan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現今我們都以華語交談，我們在家以華語交談很方便，就忘了用自己的母語。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460420.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>na ma'ulid za kairayan na trau mu, pungadangdan nu venavina za marama'izang. salaw kuwatreng ini na kakuwayanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那不懂禮貌的人，甚至呼叫長輩的名字，這是非常不好的習慣和作法。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460421.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>nu 'azi ta kazalrami, nu 'azi ta nadanadami mu, uwalremes i likuzan. ta kazalramaw izu nanta kinasadekuan kinger na pungadangadan na vavinaya za rinuma'enan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果我們不懂又不去學習，我們的母語是會消失的，我們要留住那溫馨的稱呼方式。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27709/460422.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>rahan mu maw na mitrepa demikes kana palalisiyan. maw muravak kana tinuayawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南語rahan意指「司祭」，司祭也是卑南族人的領袖之一，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460423.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>harem ini na rahan mu, munayun kana ta kakuwayanan, kazu i zekalr mu, kinakauz kinaira za zinekalranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前司祭依然延續著傳統在部落裡仍然受人尊重。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460424.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>na 'amiyan na palalisiyan zi maw na palalisiyan ziya, maw na rahan na demikes.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歲時祭儀祭祀，或平時照料或祭祀時，多由rahan執行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460425.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>na zekalr ziya na Pinuyumayan mu, nu kazu a sa'iyamenan mu kazu tu sasa a rahan. inta na Katratripulr tatelu ta 'iniyamenan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一個以共同祖靈屋（karuma’an）名稱的氏族，就有一個rahan，當部落存在多個氏族祖靈屋（karuma’an）時，一個部落可能就有數個rahan。我們知本有三個氏族，就有三個司祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460426.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>nu kapalisiyan mu, maw nanni na tatelu na rahan merevulavulas demikes kana palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當執行部落祭祀時，各氏族的祭司知本部落通常會按年輪流掌控祭儀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460427.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>ini na utu rarahanan mu, mutrungutrungulr kana tu ma'iza'izangan na mutirarahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">rahan的身分取得是世襲的，方式是採「兄終弟及」及「長子繼位」的原則傳接，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460428.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>nu minatray na vaw mu maw na wadi na demikes, nu minatray nazu na rahan na maruwadi mu, maw na tu alrak i vawtaw tu alrak na marma'iza'izang na ma'inay dadikes kana utirarahanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當同輩的兄弟人選皆過世時，rahan的職位便又回到「長兄、長子」的身上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460429.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>nazu na mutirarahanan nu uniyan za ludus mu, kipalimi' kana viruwa, nazu na mutuwarahan na trulin lra na temuwamuwan mu, pakalrang kanizu kana kuwalengan zi maw na kemazu na walra tu ipakazaalram za tu 'a'aya'an za utirarahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了這個原則，卑南族關於神靈的信仰中，還有一種「神擇」的概念，認為rahan也可由過世的祖先，透過生病或奇異徵兆的通靈經驗，被挑選產生。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460430.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>nu niyan za maruwa mutirarahan mu, maw lra na zinekalranan na maya' za parevavuli demikes kanatu kiyakarunan na rahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果上述兩樣皆無法產生，則由部落推派代理執行祭儀的工作。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460431.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>harem na rahan i Katratripulr tu pinitrepa kikarun mu, maw maresan kana 'ami'amiyan demikes kana palalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在知本部落卑南族的rahan功能，仍一如過去負責部落歲時祭儀的祭祀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460432.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>harem mu, na rahan ulra ziya tu kararuwayan kemuret maya' i zekalr za kararuwa kemezekezeng kanta zi maruwa kimazayar i rakaz. nantu inaya' na rahan nanni na trau mu, maw lra na zinekalranan na sinkiyu putu ayayawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前司祭另有權責：在部落當中挑出適當的部落主席候選人，再由族人投票選出部落主席，來做部落與政府對話的橋梁。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27710/460433.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>na Demaway na 'emasi mu maw na parevuwa' kana eman ziya. na mi'alrup mu maw na ma'iyar kaninta na trau, nannia mu kakauzan kairain, maw mu na temuwamuwan mu maw kemazu sasungalan za temuwan na temuwamuwan mu tu parevuwa'aw ata wa'umayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了創造人的靈，天地各方的諸靈，滋養萬物的大地之靈，以及農作物的造物之靈是可敬的神之外，祖靈也是卑南族人從崇敬的對象，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460439.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>tu vilinay ta zatu pinizuwa rimekan kana tu vilinay ta zi maw lra na ka'azi ta semungal kanatu tinavawan awa ta i iyan semungala nu kakuwa ta mu, ka'azi ta parahan zatu “karuma'an”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特別是從遠古以來創家立業的祖先，更是崇敬、感恩和祭祀的靈。所以要造屋加以祭祀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460440.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>na karuma'an mu marekatelu, na saya mu maw na waazukan na zinekalranan na ma'izang na karuma'an, na saya mu nintu waazukan za samawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不過所造的祖靈屋又可分為三類，第一種是具有供公共性質的祖靈屋，通常是氏族共有，祭祀活動多和部落所屬氏族有關，第二種是家族性的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460441.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>na saya mu maw na tu karuma'an na pulingaw, nintu palalisiyan zatu tinukataina na pulingaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而第三種則為部落裡的巫師個人所建置，主要用來祭祀開啟他的前輩，較屬於私的性質。往昔祖靈屋多設在宗家，不過知本的祖靈屋卻不是設在本家現在是設在舊校舍。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460442.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>na karuma'an na samawan mu marekamelrimelri na zekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈的擁有，各部落情況各有不同。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460443.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>kamawan i Katratripulr harem mu ulra tateluwa na karuma'an, kemawan kana Pinvuka(Mavaliw), na Makawil (Pakaruku) na Kaviyangan(Ruvaniyaw),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知本部落有三間祖靈屋搭建在知本舊校舍內，分別為Mavaliw家族、Pakaruku家族和Ruvaniyaw家族。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460444.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>nania na karuma'an mu pinarahan i zekalr kana kararuwa uazukan za trau, kemawan i Katratripulr mu kazu pinarahan harem kaziyu i lauz kana awatranan na kungkuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們是屬於部落性的祖靈屋，也是舉行部落歲時祭儀以及為部落與族人祈福的場所。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/465237.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>“karuma'an” kema ta za eman nu kema ta imu, nintu palalisiyan trempa za temuwamuwan, inuramiyan za samawan kema zi maw na pinungadan za “karuma'an”. na karuma'an atu inudawayan mu kemawan kana ruma' na kinaazuan na trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈屋的建築是和一般的家屋的外型相同，但是規模較小，通常是以原木為柱，竹片做牆，而屋頂則是覆以茅草，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460445.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>i paduk mu, maw na katurakan, natu liveng mu, maw na liniveng kana vasikaw, natu sa'uv mu, maw na lavun, natu liveng i nganguwayan mu, pulataway za makiteng zatu wasavakan za temuwamuwan atu tinavawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常在祖靈屋前面的牆會留一個窗洞，為祖靈出入的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460447.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>i savak i kalisuasuan mu eman atu iretra' nu kakuwa ta mu, kemawan kana karuma'an i Katratripulr mu ulra kemani a marekamelrimelri a eman ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而祖靈屋的陳設，就知本部落而言約含如下設置：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460448.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>ulra a lravatr isu'ud kana turak, izu na lravatr i savak mu ulra na pasuseng. ini na pasuseng mu maw na kiapuyan za purarevuan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裝有鑽木取火用具pasuseng的祖靈袋、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460449.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>ulra na kamawan kana 'alrisaw, ini mu kemawan za maw natu trau na mukuwa i saninin mituruma'an, izu na kemawan kana 'alrisaw mu, maw na “rinsukan” kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">象徵著本支衍出去的各家系子孫繁衍狀況的小竹枝rinsukan、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460450.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>ulra na lravatr na ipapuwa kana palalisiyan na puran na “suru”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭師放置檳榔祭品的儲藏所suru、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460451.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>ulra na tawlung dinaway za vasikaw, ini mu nintu kinaazuwan na temuwamuwan. ulra na urauratran, ini mu maw na ipapuwa za kutra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓祖靈停息的竹筒、裝祭酒罈urauratran、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460452.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>ulra na lrusung, na resuk, nannia mu maw na patratrinapanan kana vekalan na dawa. ulra na kazalis. ulra na sizung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舂祭穀用的木臼和木杵、弓箭、木盾、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460453.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>ulra na patrapangan, ini mu, nintu iraretra' kana tu tinavawan za haramhaman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">存放哭靈的竹筒、</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460454.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>ulra na evenut, ini mu iraretra' kana tu ukak na tranguru' na 'alum nu kemay tralun. ulra na takilr, ini mu maw na dinaway kana vasikaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保留狩獵回來實祭獻枯骨用的枯骨、祭祀盛酒用的竹杯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/27711/460455.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>a awatr mu, ulra a umaumalren kemania marengay, i zekalr ulra ayawan atu 'uma'uma mu, sinaleman peniyapiya za keriw zi tinuhusan za dawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有個古老的傳說裡，在部落的田園種滿了苧麻及小米的望族頭目，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464624.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>intaw tu pakarunay tu alrak na vavayan i Samilikan, kana wariwari ziya mu pulralrang lemikap kana sinaleman kana keriw, lemikalikap kana wariwari mu kiretrevung kana marenem tivus marekasahar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓女兒薩米莉甘每天幫忙巡視苧麻園，薩米莉甘在巡視的日子裡，遇見了神鹿，並產生情誼……。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464625.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>ulali'it lra na keriw zi kararuwa ta lra kikeriw azu mu, izu na ayawan mukuwa i 'uma mena'u kana tu isasalem inekanan lra zi, zatu tatala'an 'aziya masalr remanaka, i temamataw mu, tu rengayaw nantu alrak, tarna'uwi nanta isasalem tu kuwayaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在好不容易盼到苧麻即將成熟的季節時，頭目到園裡突然發現農作物有被啃食的跡象，為了防患再度遭受損害，父親吩咐她須加強防備，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464626.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>maw mu 'azi pidawariyan mu natu isasalem mu muranak kemalrawalrawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幾天過後，仍無法制止農作物受損，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464627.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>i temamataw mareangeanger mazu izu na isasalem mu puwapuwa muranak awa?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親百思不解為何無法知悉狀況，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464628.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>i Samilikan mu tu vavususaw i temamataw, zi inkuwaya na kazu i 'uma mena'u kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而薩米莉甘也一直說謊，執意要留守田園，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464629.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>i temamataw mu 'azi lra pakakuda zi, tu dawlraw na zinekalranan pieman kana eman ziya nu watralun ta, zi mukuwa i 'uma, nu 'uninan, nu 'aremeng kazu remaung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親忍無可忍之下下令部族獵人全體打獵行裝，前往田園日夜守候。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464630.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>tivus patrepa semenan na 'ilras a 'aremeng, mupapanayan a salaw vangsar a marenem nazu mu madakedak tu anger,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終於在一個皎潔的月夜裡，令人心驚的竟然出現一隻英姿非凡的雄鹿，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464631.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>zi kanantu su'ang isu'ud a kemazu a salaw vulay 'azi mi ziya mena'u za kemani vulay a zana'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且在一對標緻的犄角上掛著未曾見過如此美麗的琉璃珠項鍊，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464676.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>ini na marenem mu 'azi milingaw kanazu na trau, mahelrahelr mukuwa kanantu rinangaarayan kani Samilikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雄鹿無視於其他人的存在，快速的走向正期待的薩米莉甘。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464632.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>penarpauwa azu mu, i temamataw tu putaniyan za ngai nazu na muwatralun tu lrayatraw tu vakenan zi tu pana'aw izu na marenem, izu na marenem 'azi kiseker kana sazu na pana' tu patekayay natu taherang zi, maw na mureve' zi minatray.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就在此刻父親一聲令下，獵人們拉起弓箭咻咻的聲音，雄鹿因經不起千把箭穿進了胸膛，隨即倒地而死。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464677.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>i Samilikan kinanatranatray zatu nanayan zatu anger, zi kemay kanizu lra 'azi lra mupatratraran 'azi lra maekan, 'azi lra ma'aw, muvalis lra tu ikakuda, kamawan lra melri lra i Samilikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">薩米莉甘傷心欲絕，此後深閨不出，茶飯不思，完全變了另外一個人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464634.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>palru kana ulra saya wari, kiyalraman kani temamataw, izu na su'ang tra'an i patraran kana ruma' na tingting, maranger ku ziya mena'u kanatu su'ang na marenem kema zi, i intaw mu muitras i sa'usa'uv mihelrapaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到有一天。薩米莉甘要求父親把犄角置放於屋簷下，想再看一眼雄鹿犄角，自己卻從屋頂沿邊趴著往下跳，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464678.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>zi mena'u kana su'ang menekun tu taheran tu trepayanay kana su'ang, na kazu ziya na trau kazu mu, madakedak papiya, azu i temamataw mu payas mapuanger zi mazalram lra peniya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">犄角正刺穿了薩米莉甘的胸膛，在場的族人大為吃驚，此時父親忽然間似乎明白了這一切，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464636.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>zi payas mukuwa kantu sa'sa' ni Samilikan maya'a makasisesisek, tu alakaw pupana tu inavakan kanatu zana' na pu'aselr tu kiyutravay mena'u mu, matemuy i savak na zana' kamawan kanizu na isu'ud kana marenem tu su'ang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨即奔至女兒薩米莉甘的房間，搜遍每個角落，拿出女兒薩米莉甘的首飾盒，打開一看，一串串閃閃發亮的琉璃珠擺滿了整個首飾盒，和雄鹿犄角上所戴的一模一樣，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464637.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>i temamataw mianger palru harem mu, salaw nana tu anger, ai alra 'azi ku pakangaway mazalram zi ilreme kanintaw mu, 'azi ku kiyumalri ku alrak kana 'esunganan ziya mukuwa milrana i 'uma atu anger?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親想到這裡。極為痛心，遺憾未能早日察覺，也悔恨未追問女兒為何要守夜的一片心。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28058/464638.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>aziyu ziya inta na Pinuyumayan na pulingaw mu salaw kana mukazalram.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期卑南族的傳統巫術很盛行，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464685.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>kazuwan na vavayan na maranger menadanadam mutipulalingaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不少女性習巫。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464686.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>maw mu na utipulalingawan mu, ulra tu pataturusan pakalrang, pakangaway natu taina na pulingaw salaw pazangal tu kinayanan i zekalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師有他傳習的過程，在早期巫師也有一定的社會地位。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464687.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>na pulingaw nantu kiniyakarunan penalisi salaw kana alaway, natu pinakasazu penalisi mu maw na puwatremel kana mikualengan zi maw na pualak kana kuatrengan na viruwa zi maw na kianun kanantu paka'inanavayan kana trau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫施作範圍很廣，主要是為人治病、驅邪和祈福，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464688.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>zi maruwa penalisi pulralrang maya' kana malremes tu eman ziya, kamawan kana malremes tu hung aruwa maya'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也要幫族人協尋失物、走失的牛隻，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464689.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>kitinavavawan kana lralrak na madakedak zi iniyan za tinavawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還要為小孩收驚招魂等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464690.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>harem mu na kazekazekalr ulra ziya na mutrungulr kana pulingaw, temaramaw kana mikualengan, pualak kana kuatrengan na viruwa miturus kanintaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在各村上有傳統的巫師，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464691.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>nu lralrivuwan ta mu zuwa lemapusa kana lralrivuwan. mukuwa puzazangiya kana minatray kana tu inu'uma'umayan, demuru zi kara'alri. nu piyapenalisi mu muruma', lemapus lra i ruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為族人治病、驅邪及執行生命禮俗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464692.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>maw ziya inta na Pinuyumayan na pulingaw kana sayhu ta penalisi mu, na 'alra'alra mu makauz kaninta na Pinuyumayan na pulingaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期對於卑南族的巫術，其他族群的人都懼怕三分。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464694.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>na Pinuyumayan na pulingaw mu markazuwan, na paka 'inanavayan nu penalisi mu penalisi kana kualeng na trau paka'inava; na kuatrengan mu, penalisi pakaakuatreng kana trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族的巫術又分為白巫術與黑巫術，白巫術專門替人治病，黑巫術則施咒害人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464695.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>na pulingaw mu kazuwan na 'inanavayan, pualak kana waalepan kana kakuatrengan;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫術多為利人，目的是消災去禍，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464696.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>nazu na kuatrengan na pulingaw mu, 'azi penalalisi elra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">害人的的黑巫術較少施用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464697.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>aziyu ziya mu. iniyan za ising, nu kualeng ta, nu nana ta mu, maya' ta kana pulingaw tu taramaway ta, nu kitaramaw ku lra zi masalu ta anger mu, ta kualengan zi ta nanayan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前醫療不發達，只有靠巫師的作法來治療病痛。只要病人有信心，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464698.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>kilrivak ta kananta akanen ata maekan kana ma'at, na 'azi ziya dineru na eman ziya mu nanta kualengan, ta nanayan mu 'inava.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">注意保健也自然就好起來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28059/464699.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>a kinaziyuwan uniyan ziya na kali mu, nu patrepa ta kana 'ameninan, zi 'amenin sawariyan mu, nanta isasalem mu iniyan za zanum marum zi minatray.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在過去，沒有水利灌溉時的農田，遇到乾旱長久持續的日子時，農作物會因缺水而枯死！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464702.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>zi maw na uri pa'a'udalr ta. i zekalr na dawdawanan za na ma'inayan na vavayan lra mu mazayazayar,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈雨的祭事，由部落男女耆老商議，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464765.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>tu kuretanay za wari zi inta na zinekalranan mipinadangan ta lra, mada ta za vatukun inta mapiyapiya mu maresan ta 'anger tremepa kana itras kananta temuwamuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當訂定適當日子後，族人盛裝並攜帶或揹著祈雨時必備的竹筒，大家都懷著一顆對祖先感恩，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464704.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>zi maresan nata pini'angeran zi muwazuwazuk ta i palakuwan i nganguwayan, na rahan zi na pulingaw kazu i nganguwayan i karuma'an mengadir tremepa i itras zi kanta temuwamuwan kiyalraman kianun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對天恭敬的心，於部落聚會所「巴拉冠」前聚集。由祭司長「拉罕」，率同巫婆「pulingaw」在祖靈屋前做法，唸禱經文，向天及祖靈祈禱，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464705.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>na rahan zi na pulingaw mada kana kameling zi kemezeng kana zinekalranan hemilrehilr zi muturik zi mahuwahu piya kazi i Revuwa'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而後祭司長「拉罕」，巫婆「pulingaw」攜著搖鈴，率領族人，以輕快又有秩序的陣勢出發，前往我族發祥地「陸發岸」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464706.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>medek i Revuwa'an mu na rahan zi na pulingaw mu paseki muitras kanizu na pinatikeriz na varalri' zi melak kana puran zi na 'inasi zi tremepa kananta temuwamuwan kianun zi kiyalraman zi mukuwa Kanaluvang kana waveneng na zanum kianun kana mitrepa kana paa'udalr na viruwa zi mareveliyas lra piya ruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抵達發祥地「陸發岸」後，祭司長「拉罕」，及巫婆「pulingaw」等人爬上刻有「台灣山地人祖先發祥地」的石碑，以檳榔，陶珠等，向祖靈祈禱，請求祖靈降甘霖，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464707.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>kianun kilraman kananta temuwamuwan pulusuyu na 'ulas zi mudikesa naniyam isasalem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓作物豐收，庇佑族人！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464708.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>putulre'ayu mi na zinekalranan. na pulingaw mu kematramuni mengadir, zi nantu dinikesan na vatukun tu tapesi'si'anay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫婆大聲唸咒語經文，手裡揮灑竹筒，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464709.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>na zanum i vatukun mu maruwa temapesi' kana parkazuwa na rukup,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓筒內的水噴向半空；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464710.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>zi na zinekalranan mu kazu kana pinatrikeriz na varalri' i lusu mutrurik mutralatralaw, zi tu dikesay tu vatukun zi maretapesipesi'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而族人隊伍則在石碑下方繞著圈圈，也拿著竹筒互相甩水，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464711.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>nu marengay mu, na marsapenepene' izu na trau mu, maw na mar'inavanava!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據族人說被淋得越濕的人就越幸運。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464712.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>piya kazi i Revuwa'an pa'udalr penalisi na zinekalranan marevuliyas mukuwa i Varalrialri' tremepa i 'ula'ulas penalisi pa'udalr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在陸發岸祈雨儀式告一段落，族人隊伍接著轉往知本溫泉風景區，再次進行儀式。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464713.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>nu parkipiya mu muruma' lra i zekalr makadadalan temapesipesi' ini na pa'udalr mu martapesi'pesi' ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整個儀式結束後，隊伍便往知本部落「卡大地布」街道潑水祈雨，再往其他部落去分送祖先的祝福，祈法就是相互潑水，展開一場水戰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464714.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>aazu nanta pina'udalran mu maw a mingkok makawalun mikaiwa za pitu 'ami, palru harem mu aruwa muketrep misama' za pitu 'ami.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">睽違四十幾年的卑南族知本部落「卡大地布」祈雨潑水祭，於民國八十七年八月十五日在知本部落恢復舉行，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464715.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>inia na paa'udalran mu, maw naniyam aya'en kemirami za niyam kakuwayanan na kinawatranan kana niyam temuwamuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是起源於對文化傳承及對祖先的緬懷。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28060/464716.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>na Pinuyumayan na trau mu, kazuwan na mukuwa musavaka kana vavayan, zi muravaka kana vavayan tu rinuma'enan, kamawan kana Payrang na mukuwa musavaka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統上，卑南族人盛行招贅婚，男到女家，成為妻子氏族的成員之一，類似漢人之入贅，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464766.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>maw mu 'azi maresan tu ikakuda;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但其實不同，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464767.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>nu ma'inay ta, mukuwa ta kana zuma na trau pupatraran ta za ta kezang, mukuwa kemirungetra temulre'y mena'u kana zuma na trau mu, maruwa ta puitras za ta ikatratrau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">身為男人能為別人家出力，照顧別人家是可以自傲的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464768.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>nu maranger ta pasaruma'an kana lralrak mu, maya' ta nu vutreliyan, nu 'azi kavangavangan i 'uma kamawan nu muwalrepus lra na 'amiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的婚期一般安排在十一月至隔年二月間冬季農閒時期。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464769.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>nu muketrep misama' za saya na 'ilras zi, palru kana pakavekal kana 'amiyan nu kazazuwa 'ilras.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在婚期前十天，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464770.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>nu uri pakaetim pakangaway za muketrep wariyan, na ma'inay mu demaulr kanatu wadadiyan na ma'a'inayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男家邀集男性親屬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464771.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>salrangalrangan makutr kanizu na dadilraw na eman ziya mukuwa kana vavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一同搬送聘禮至女家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464772.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>tu adain mu saya hung, tu 'uma, zi puran a muketrep pungulran, zi tu palizing sasaya, zi maw tu kiyaakarun i 'uma, deruan a saya zi maw na tu petrir.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（包括牛一頭，土地一塊，檳榔一大束，牛車一台，鐵犁一把，鐵鍋一口及獵具……）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464773.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>pakalikuzan lra muketrep wariyan mu, na vavayan mu, padulu za tu parevulaliyas na kutra na 'avay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十天後，女方家預備好答禮酒、糕，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464774.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>maw na tu rinuma'enan na vavayan na awa mateda kanantu ruma' na ma'inay zi nintaw pinalakuwanan awa kitratrevunga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由女方家族送往男家及新郎所屬的聚會所迎親。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464775.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>zi maw na ma'inay na pasadalu. nu piya tremekel mu, tu pilralrangaw mated na ma'inay mukuwa kana tu ruma' na vavayan, muwazuk lra kana vavayan mekan tremekel palru kana alusu kadaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由男家招待飲酒後，一起伴送新郎至女家，在女家宴飲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464776.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>na kemay kana ma'inay, na kemay kana vavayan, na vangsaran zi na vulavulayan ziya mu, puteha lra muarak patari asavak 'esunganan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至傍晚，兩家族男女青年開始婚禮舞蹈，直至深夜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464777.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>a azu kana 'aremeng mu, 'azi yulray kana vavayan, zi marevuliyas i palakuwan kaazuwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當晚新郎仍回聚會所住宿，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464779.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>tu kazazuwa 'esungan mu, maw lra izu na pakasaruma'an kanazu na kemezeng mukuwa kana vavayan, zi yulray lra izu na pinakaetim na ma'inay kana vavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">次晚始由媒人陪伴新郎至女家，是夜開始在女家住宿，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464780.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>izu na pasaruma'an mu, mukuwa penalisiya kanatu temuwamuwan na vavayan marengay za pinartrevung lra nannia kema, inia na pakaetiman mu puludus lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">媒人至女家時，對女家祖先行祭告禮，至此婚禮遂告完成。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28063/464781.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>ulra ta rinuma'enan kiruaday i punapunan, nu piya ta leminged zi nu parekipiya kana palalisiyan mu, aruwa lra kipuzazangi nazu na lralrivuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當我們的家人喪亡，出殯之後所有的祭祀均已告完成時就可以接受親友的邀約到親友家坐坐。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464782.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>tu pauwayan za puzazangi kana lralrivuwan mu, mararengay kanizu na trulin lra kana tu inuwawayan mu, tu puzazangiyaw natu rinuma'enan nazu na lralrivuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喪家接受親友的邀約到親友家坐坐的意義是在告訴我們：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464783.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>nazu na tu inuwawayan mu demaulr lra kanazu na lralrivuwan pazuwa puzazangiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為亡者生前常到該親友家走動所以親友會邀約他的遺屬。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464784.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>nu medek kana tu awayan muzazangiya, nazu na zinazuwayan muzazangi kazu i sulrasulray padulu za kutra tu papidare'aw na zuwa muzazangi, zi musavak zi kemesis trematrangis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當喪家到達邀約他們的親友家拜訪時就已在門邊準備好酒，喪家必先要沾酒祭拜再進入屋內開始哭泣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464785.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>na miruma' mu tu puwayaraw na aekanen na takilr, zi aruwa lra zi alamu mulitrunlitrunga ta karavi kema, zi kararuwa mu lra zuwa kania muzazngia;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">該家親友備好食物及杯碗之後勸慰喪家一起吃晚飯，並告知喪家今後仍歡迎到家裡來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464786.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>nu 'azi demaulr mu, maira ta lra muzazangiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假如他們今天沒邀約，喪家也會不好意思過去坐。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464787.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>nu 'ali'an lra, nu wadadiyan lra, nu ulra ziya na demaulr mu, mukuwa muzazangia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要有好友或親戚只要有邀請就過去他們家拜訪。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464788.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>nu mukuwa muzazangiya 'azi saawariyan kemayan, nu sawariyan ta zazu mu, kamawan ta za madelrek.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喪家受邀到親友家不會久坐，久坐好似留戀那兒，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464789.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>kemazu nanta kakuwayanan nata ikakuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的習俗是那樣的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464790.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>inta na lralrivuwan mu, sadeku lra ta anger, zi kararuwa mi lra mukuwa muzazangiya kanazu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為親友熱情的邀約，喪家的內心也感到溫暖而接受邀請。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28064/464791.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>i Patakiw nu mekan mu kakawkaud, salaw kana sazu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patakiw的食量非常驚人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464792.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>nu kasavelawan mu temariyakaud venavusus za trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">肚子餓的發慌時還會驚嚇欺騙，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464793.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>“muwavatri' a ruma'! muwavatri' a ruma'!” kema,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大喊「失火了！失火了！」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464794.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>nu mukuwa 'emevuta mapiya kana apuy mu, i intaw semulikuz, tu paretelunay puudung tu 'avay za trau, na zinekalranan salaw mavangavang nana i tranguru' kaintaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">趁著大家去救火時，他回頭三兩口就把他人做的糯米糕吞進嘴裡，族人都對他非常厭煩及頭痛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464795.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>tu angeraw za trau treme'tre' kana ketreve na kawi, maranger pinatray kantaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有人就設法用大樹幹壓死他，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464796.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>maw mu ma'izang tu kezang ni Patakiw, maresan za hung. tu sangalraw na kawi zi tu puruma'aw, pana'una'u kana zinekalranan tu kezang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是Patakiw力大如牛，還把樹幹扛回家，向族人展現他的力量。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464797.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>kemazu zi tu vavususaw i Patakiw, kayta i Sanasan pa'alrupa taw kuwayaw zi kurelrang mukuwa i Patakiw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是就哄騙Patakiw，告訴Patakiw一起跟隨大夥到綠島去狩獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464798.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>a maw ziya, i Sanasan zi i Taiwan mu maridalrep, kazu a saya kayakay dinaway za vasikaw, maruwa ta kemakawang mukuwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在早先，綠島與台灣非常接近，兩地之間有一竹橋連接，可以走路過去。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464799.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>a pa'a'alrup mu tu patrelikulikuwanay maresenenganengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在打獵時大夥三拐兩拐繞來繞去就分散了，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464800.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>tu trakaway penusar i Patakiw mareveliyas i Taiwan, zi tu rivasaw na kayakay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且棄Patakiw一人偷偷的返回台灣，並且將竹橋拆掉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464801.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>na zinekalranan mu 'inava lra tu anger kana uniyan lra i Patakiw i zekalr kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人們的心情變得很好因為Patakiw不在部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464802.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>i Patakiw kazu i Sanasan muliyuliyus i lratar mayamaya' kana tu lralrang mu 'azi pakaya' zi mazalram za tu pusaray mapiya, kemazu tu kuwaniyaw ku awa kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patakiw在綠島的岸邊繞來繞去找尋他的同伴始終找不到，才知道大夥已經逃回去了，心想他們為何如此對待他。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464803.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>maw na kemazu ziya maw, na kayakay mu uniyan lra zi, 'azi lra pakauruma' zi, 'ilremes maulep zi savelaw i Patakiw, kemayan lra i rakaz kana kawi zi alrupe'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但如此，橋斷了回不了家，Patakiw又氣又累又餓，坐在樹下睡著了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464804.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>matiya' za ulra a ma'izang a vulraw venavina kantaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他夢見有條大魚在呼喚他，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464805.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>“Patakiw-wa! Patakiw-wa! i Zarungaw ku, kana 'a'ami'ami alamu i ngidiran kana lrevek zi paekanay ku za 'avay, kunuwa pazekaw muruma'!”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Patakiw啊！Patakiw啊！我是Zarungaw，你每年到海邊來餵我吃糯米糕，我就馱你回家。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464806.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>masenkin za tu kinalrupe'an ni Patakiw mu, mena'u za kazu i ngidiran kana lrevek temiyati'ung a ma'izang a vulraw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patakiw從睡夢中醒過來，就看見海岸邊有隻大魚在向他點頭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464807.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>i Patakiw mu 'azi lra milingaw za emaeman, payas muitras kureazek kana vulraw demikes kana tu zakur.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patakiw已經顧不得任何事，馬上騎到魚身上緊抓背鰭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464808.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>meredek kana uwasavakan i Hinangki, temuru na vulraw kani Patakiw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了卑南溪口，大魚再次囑託Patakiw：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464809.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>“piangeru ikalalupi ku rinengay, nu sa'ami mu alamu paekan i lrevek parasan, sunanay ku za 'avay, nu patavang u zi venariw venalenan ziya mu, 'azi penauwa nu ipaekan.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「不要忘記我交代的話，每年到海邊來餵我，獻給我糯米糕，若獻祭後還有颱風洪水，就表示獻祭不夠誠意。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464810.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>i Patakiw mu muvalis 'inava lra tu kakuwayanan, zi kana 'ami ziya mukuwa patavanga i lrevek ngidiran,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Patakiw從此行為像變了一個人似的，且每年都到海邊獻祭，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464811.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>na zinekalranan mu kurelrang kani Patakiw patavang, mutrungulr palru harem lra ini na palalisiyan i Puyuma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而族人也跟隨Patakiw一起獻祭，這祭儀也就在南王部落傳承到現在。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28065/464812.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>na pa'ira'iraw mu, iniyam na zekalr i Pinuyumayan naniyam 'amiyan mu naniyam sasenay na ma'inayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂pa’ira’iraw的古謠是卑南族部落在年祭時男子所吟唱的歌謠。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464813.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>na pa'ira'iraw na zazekazekalr 'azi maresaresan, maw mu nantu pauwayan 'azi marekamelri za adawilr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各部落的古謠並不相同，但是意義上差異相距不遠。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464814.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>na pa'ira'iraw marekazuwa, na saya mu, maw nu kazu i tralun temateha na ma'a'izangan 'emiraw na vangsaran zi na mitalupung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古謠分為兩種，其一是大獵祭在野外時由長者領唱，青年及成人合聲，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464815.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>na saya mu maw nu trematruwalr ta kana 'azi 'iyanavayan, ini na 'azi 'iyanavayan na kinakuwa mu maw na minatray tu trau i ruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另一則是為不幸者開啟去除穢氣，所謂不幸者是指家中有人過世的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464816.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>nu muruma' kemay tralun mukuwa tremuwalra na palakuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巴拉冠的人員從野地返回後前往去除穢氣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464817.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>na kemakezeng semenay mu temateha kema ta pungadangadan zatu kinitralunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶領吟唱者稱之為temateha，將其在山野情形編填歌詞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464818.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>zi semenay kana tu inuwayan na ma'inayan 'emalrupa na ngadan na zenan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吟唱男子前往狩獵的地名山名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464819.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>palru kana pinisapsapan talraviyaw i tralun, na senay nu mukuwa tremuwalra mu, venasivas kema ta, semenay temara nu temaramaw puwaelak zatu 'angesisan kuwatrengan, venanvan melapus za palisiyan, inutehayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">前往去除穢氣所吟唱的古謠則稱為venasivas，吟唱表示施法除去汙穢壞事，驅除解脫煞氣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464820.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>nu pa'ira'iraw ta kana 'azi'iyanavayan mu, kana kinitralunan na 'amiyan kana vetrelen, trungulraw traliyaw kakuwayanan za awatranan vetrenganan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在年關獵祭時為不幸者吟唱古謠，是傳承自古代的傳統，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464821.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>kanini na vekalan na 'ami kiyami za ka'iyanavayan i zekalra i ruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並在新的一年為部落家庭祈求幸運吉祥。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464822.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>senay nu trematruwalr. “kanini na kinitralunan, na 'amiyan vanvanay ziyan vakevakay ziya paka'inava lra paka vulay mulapusa lra za are'etran za kuwatrengan”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除喪歌謠的大意為：「在這獵祭年節為其除喪解脫，使其完美並解除憂難不幸」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464823.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>talikuzakuzan na sasenay mu, maw nu muwaarak lra i palakuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後吟唱的古謠是在巴拉冠傳統舞會，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464824.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>“unekunan lra ini na 'amiyan semungal za Demaway za temuwamuwan, trungulraw ta kakuwayanan na vulay, mulapusa ta za kalramalramanan, vulay a inuwayaran za vulavulayan vangsaran”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠的大意為：「為新年跳吧，敬謝上蒼祖靈，傳承優美傳統習俗，讓我們解除貧困憂苦，跳舞的男女青年很美麗。」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464825.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>sazu ta pungadangadan semenay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所吟唱的歌詞非常多，在此僅列舉數首。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28066/464826.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>ini na sizung na kinakuwa mu, tu pinakapazangal za ma'inayan i Ulivelivek zi i Tamalrakaw a awatr ziya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在古時候sizung對初鹿和泰安部落的男人來說是非常珍貴被重視的，但是有很多人並不明瞭sizung的意義，有人以為sizung是與敵人作戰時，一手持刀另一手持阻擋敵人武器以免受傷的器具，那個器具就是「盾牌」，也有另外的說法，說sizung是清早用來敲打以喚醒青少年的器具，這樣的說法都不是sizung真正的意義用途。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464839.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>tu vativatiyan za sizung mu, ulra ta ma'iza'izangan i Ulivelivek i Senayan kemani tu tinililran,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關於sizung的傳說，初鹿部落有一位長者名叫Senayan，她曾寫了有關sizung的傳說：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464840.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>“a awatr ziya mu salaw semalipez za tu sayhuwan za tu ikakirevat. maw mu tu patelrawlrawsay mena'una'u manadam mapiya za tu ikakuda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古時候的人都非常保守謙虛的隱藏自己的智慧和能力，但是長者們都會暗地觀察且清楚的掌握那些青年們的所作所為。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464841.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>zi kanizu na 'ami mu, kazu a mingadan kani Salrevaw kirevatr zi halramham a trau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在那一年，有一位名叫Salrevaw的青年強壯且動作敏捷。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464842.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>kurelrang muzenan mangayawa, musavakan i zenan mu maw intaw na kia'ulu za tranguru'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他跟隨著眾人出草，入山後就屬他一人獵獲敵首。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/465117.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>muruma' mu penalisi, karayakayanan i apuapuy paliyus.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回部落舉行祭祀後眾人圍坐在營火四周。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464843.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>ina sasa mu (izu i Salrevaw), mahelr lra za kipuwaitrasan tu ngadan, tu dikesay nantu kinayanan na lipad zi “po...po” kema menekunekun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時有那麼一個人（即Salrevaw）內心急著想要被讚揚，突然間他抓住板凳，口中發出「po…po」之聲跳了起來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464844.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>lralra! mena'u na trau kemuda kema zi marepali'atr,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">怎麼啦！眾人睜大雙眼想知道發生甚麼事，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/465243.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>payas kazu a ngai ni na rahan, maw nanta ma'inay kanini na 'ami kema marengay zi kemay kanizu lra demaway za sizung, zi nu 'amiyan palraws muwarak mu, na may'alra marevulavulas semizung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就在這時，祭司馬上發言說，這位就是我們今年的英雄。從那時起就製作這sizung，在每年跨年通宵舞會時，讓那些曾獵獲敵首者手持sizung跳舞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464845.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>na kirevatr mu maruwa paliyus, tu patra'tra'ay puitras za tu ngadan.”</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">體力好的人若能跳完一圈，大家鼓掌讚揚他。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/465244.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>a sizung mu dinaway za kawi za vanin, tinutrawtrauan za mudingan. i likuzan kana vanin mu midadikesan, tinilu'an za zuwaya za tawlriyulr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">sizung是（圓弧狀）原木木板製作的，板面畫有人頭圖案，板後裝有手把，手把綁著兩個鐵鈴（警鈴），</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464847.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>ina tawlriyulr mu tinuketuk za vatulrayaw za mulemuled, karuwa za sapasa tu ikatatelraw, pinu'utilran za vutulrayaw i paduk, karuwa lruwatra tingting tu ika'aluzun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鐵鈴由鐵板錘打成圓管狀，長度約二十公分，圓管中另吊著一根鐵棒，全部重量約五公斤，跳sizung舞的動作是使鐵鈴撞擊木板。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464848.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>nu semasizung mu, tu pakalretunaw na tawlriyulr kana vanin, na sayhu semizung mu “kelang, kelang”, kema tamuni nu maruni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會跳的人，他的sizung會發出響亮「戈浪！戈浪！」撞擊聲。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464849.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>a awatr ziya na 'azi may'alra mu, 'azi mukakuwa elra semizunga, kairayan kema. zi nu semizung mu tu sereay za trau. 'azi padadikes za vavayan, paka'itu kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在古時候未曾獵獲敵首的，羞於持sizung跳舞，會遭受他人恥笑。女人更忌諱去觸碰，認為不吉利。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464850.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>ini na kakuwayanan za sasizungan nu muwaarak mu, kemay a awatr ziya 'azi murepureput i Ulivelivek,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跨年傳統舞會時跳sizung舞的習俗自古以來初鹿部落從沒間斷，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464851.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>kanini na pidaya 'ami na Tamalrkaw mu tu parevalrukaw masasalr a tu sasizungan, maw na salaw a 'azi mresan a tu pauwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近幾年泰安部落也再回復跳sizung舞的習俗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464852.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>tu pauwayan za sizung i Tamalrakaw mu, makakuret maziyazi patatengezan tu pauwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只是其意義內容與初鹿部落完全不一樣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464853.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>na sizung i Tamalrakaw mu, dinaway za zuwaya za vanin na saya mu valri'as, na saya mu a vawur pinatratra'ep,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰安部落的sizung是由兩種不同材質的木板合併做成的，其中一種是杉木（valri’as），另一種是血桐（vawur）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464854.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>tremara nazu na marekazuwa na 'alrayan makakuret za pareka'iyanavayan, zi karaesa kana sizung kemay kanizu lra 'azi lra matatengez na Paywan zi Tamalrakaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做為使敵我雙方約定相互和好的標記，雙方各持一個，自此以後排灣族人和泰安部落不再征戰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464855.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>i Ulivelivek kanini na muketrep misama' za pidaya 'ami mu, tu valisaw tu kakuwayanan kana pakituvangsar za valalisan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿最近這十幾年來，改變了青少年成年禮的儀式，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464856.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>na kituvangsar ziya mu tu patalramaw pasizung, karasaasa mavulavulas semizung, 'inavaya mazalram ta kakuwayanan na awatranan 'aziya mu'atelr kema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在成年禮時必須接受跳sizung舞的考驗，每位加冠的青年逐一輪流跳sizung舞，為的是讓他們認識傳統的習俗以免失傳。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464857.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>nu piya pavalis tu kavang pureha semizung nazu na kituvangsar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在換上了傳統服飾後開始跳sizung舞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464858.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>tu rinuma'enan zi na kazu i palakuwan na trau ziya mu pulihu patra'tra' 'emiraw, salaw kasahasahar nu mena'u ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在場的親友及眾人鼓掌歡呼讚揚，顯得非常可喜熱鬧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28067/464859.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>na Taiwan yuancumin nantu tinu'tu' mu, kamawan kana awatranan na tu itu'a'etu', 'azi kemazu venavusus kinavulay kemavulay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民族的雕刻，一般說來具有原始藝術的特性，沒有虛偽掩飾，不矯揉造作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465118.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>nantu inudawayan mu patezelr mukazalram, kamawan kana pinulingawan atu pinivalrayan, nu mena'u na trau mu, kariari'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造型率直，並且有巫術色彩，具有令人生畏的氣氛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465119.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>na yuancumin i Taiwan sahar temu'tu' demaway kana karayup, na kadang, na lrusung, na dukelan, maw na resuk, na pungiyapan mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族喜歡在日用生活器物予以雕刻，除了美觀外，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465120.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>tu kavulayaw temu'tu', mukuwa marpauwaya kana ta ikakuda na kinawatranan natu pauwayanan, maruwa ta pupana mareanger kana kinawatranan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更傳達了文化意涵、是集體記憶再現的方式之一。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465121.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>harem na tinua'etu' mu, tu ka'izangaw demawadaway, maw na kinawatranan nantu dinawadaway harem mu tu pupatraranaw kana kazuwazuwan na trau puwayar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活物件被放大成巨型的雕塑，而傳統的「原住民圖像」也出現在各種場合。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465122.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>nanta iyavaaw na kinawatranan, na umaumalren na vativatiyan, na kinakuwakuwa mayngadan na i zekalr na trau, maw natu inyaturusan zatu aya'an zatu tu'a'etu'en za mazazuwayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統生活、神話世界、部落人物，是原住民藝術家取材的重點。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465123.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>na yuancumin na temua'etu' pakalrang kana markamelrimelri natu itu'a'etu' tu pupanayaw markamelrimelri na zekalr nantu kinawatranan na katatena'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住民藝術家運用不同的方式，再現各族文化的真實。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465124.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>inia na tu'atu'an na kasaayhuwan mu, melri natu inaaya' na yuancumin tu itaturusan temu'tu'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">藝術創作的技巧，反而不是當代原住民藝術家追求的目標。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465125.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>kana pida'ami mu, harem na lralrak na yuancumin patalram kanizu na mawmaw ziya na kawi temu'a'etu'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近十幾年來，原木立體雕塑是年輕的原住民新的嘗試。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465126.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>inta na Pinuyumayan mu ulra a trau misaharan temu'tu', sayhu parevu' temu'tu' zi mudaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族人當中不乏對雕刻有興趣也很有創意和成就的例如：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465127.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>kamawan kani Haku, na rahan i Kasavakan, intaw mu salaw mingadan i Taiwan yuancumin na temu'tu'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建和部落頭目哈古是台灣著名的原住民雕刻家，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465128.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>nantu ikasayhu temu'tu' mu, na Kasavakan na trau miturus kurelrang zi sayhuwan temu'tu' papiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在他薰陶下建和社區原具有很好的雕刻基礎。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465129.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>i Ksavakan na zekalr mu, na pinartrevutrevungan na dadalan zi maw na patratrikalan na dadalan, zi maw nantu liveliveng na ruma' ziya mu, ulra tu tinu'tu'an na vinavanin zi maw na kawi pinupatraran pana'u.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建和部落各街道十字路口、轉角、每戶住家牆壁皆有板雕及木雕展示。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465130.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>i kazi Ulivelivek na zekalr ulra ta mawan na Pinuyumayan na temu'utu', natu ngadan mu maw i Sawa'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初鹿部落，卑南族雕刻家，原住民名是「沙洼岸」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465131.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>nantu pinarevu' temu'tu' mawan mu maw na kemay kana kinawatran nata kakuwayanan, nanta iyavaaw na kinawatranan zi maw nanta palalisiyan, na umaumalren na vativatiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其創作題材大多從傳統文化著手，舉凡生活環境或傳統卑南族的生活情景、卑南祭禮、神話傳說等，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465132.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>nantu tinu'a'etu' mu maw na to, zi 'alrevan maw na trinawtrawtrau pakavulavulay i savak kana ruma'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻多半應用於日常生活器物中，如桌椅、門板、木偶人像等家屋裝飾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465133.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>i zekalr i Katratripulr mu, ulra a saya a kiyokay a tensiwkiyo, tu inunguwanguwayan mupatikeriz kania i Pinuyumayan na kiyokay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知本部落內有一座知本天主堂，是天主教最早成立的卑南族教堂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465134.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>nantu inudawayan na kiyokay mu, maw na tinar zi sinimintu. kemay papanayan medek i savak kinavulavulay za tinu'tu'an za kawi, papanayan kurna'u maw natu kinawatranan na kakuwayanan na Pinuyumayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教堂是鋼筋混凝土結構，由外而內的裝飾木雕，都是卑南族文化的展現。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465135.mp3"/>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>izu na kemuret mianger kana dadawayan mu, maw i Ciyawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">規劃、設計的是賈哇先生，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465136.mp3"/>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>maasalr temulre'ay kana kiyokay mu, tu pupanayaw peniya tu anger, aruwa muketrep 'ami kiyakarun zi menadanadam kana temu'tu' kana wariwari ziya, markasayhu markavulay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在知本天主堂修建過程中，投入相當多的心血，十年左右的做中學，技藝也日漸進步，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465137.mp3"/>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>natu dinaway na 'inasiyan demawadaway kemavulay, maw na tu'a'etu'an zi pararahanan 'emetriv kana valalri' na ruma', mareanger pakavulavulay kana waazukan, nantu ikasaayhu maruwa pakatras kurpuwayar kanazu na saayhuwan ziyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡陶藝、木雕、石板屋建築、公共藝術品設計等，都有水準以上的表現。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465138.mp3"/>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>nannia na tatelu na temua'etu' na pakaavulavulay mu kemirami kananta kinawatranan na kakuwayanan, na'una'u mazalram kanintaw mawan natu ikakuda, puwapuwa mazalram kanantu kakuwayanan na kirkamelri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上三位雕刻藝術家都認為要從自己的文化做根本，多觀察自己族人的形態，多了解本身文化的特質，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465139.mp3"/>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>kemasurimet zi kema'uringetr mukuwa patalrama demawaya, kemasazu ta malrualrua, kemasazu ta demawadaway mu, i likuzan lra mu uri wadaway u lra.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">努力且勇敢的嘗試去創作，多臨摹多創作一定會有好的成果的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28085/465140.mp3"/>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>na vu'enin pinialrak lra pidawariyan, zuwa na wadadiyan semasaharan, maw na ma'izangan i ruma' na pungadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嬰兒出生後數日，親友前來祝賀，由家中長者命名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465141.mp3"/>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>aziyu ziyan nu pungadan mu, pungadanay kana tu ngadan na temuwamuwan za trungutrungulran, na trau i Pinuyumayan iniyan za rinukezang kemuret za puwangadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以往名字多取自歷代祖先，不過卑南人並沒有清楚的命名規則。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465153.mp3"/>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>kemay kana kurpudawdawan nanta mawan kazuwan na mingadan kana tinardadipung, maw izu na tu zinuwayan na Dipung zi mudulram ta kana tu ikakuda, zi nu pungadan ta mu, ta pungadanay kana tinardadipung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從年長族人不乏日名的現象來看，也反映了日本殖民統治的影響。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465143.mp3"/>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>zatu ikakuwa nazu na pinialrakan a mingkok 25 'amiyan na pakangaway nazu na dawdawan nu marengay mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據民國二十五年前出生的長輩說：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465144.mp3"/>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>nu puangangadan ta kana vu'enin, kemay kananta temuwamuwan nantu ngadan puangadan kanizu na vu'enin;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">給孩子取名先從直系的親屬祖父母的名字給小孩名字；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465154.mp3"/>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>maw mu nazu natu temuwamuwan nu 'azi 'inava tu ikavavaaw i punapunan, zi sazu tu kualengan, zi minatray kana kakuatrengan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是直系的祖父母是一生運途不好或多病羸弱的，死於非命的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465146.mp3"/>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>zi lriketri tu yaangaz, inta papiya lra mu 'azi ta pungadani ini na vu'enin kanazu na temuwamuwan tu ngadan, tu pungadanay kana adalrep kanantu temuwamuwan zi mingadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">短命的，大家也不會讓孩子接他的名為孫的名，會另外從祖父母輩的受人敬重的近親的名為名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465147.mp3"/>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>maw mu ulra kirkamelri na alrak 'azi dalikedik, zi marayas kualeng, nantu maza'izangan tu pu'avalray pungadan zatu kadalikakedikan kamawan kani “vurasi”, “ising”, “pawyo”, “vira'”, “varikay”, “kileng”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但有一些例外的，倘若孩子身體不硬朗，常得病，父母會給他取個「地瓜」、「藥」、「苦萵苣」、「葉子」、「小不點」……為名，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465148.mp3"/>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>zi ulra na zuma na lralrak natu piniluvitran zi maw nantu inudawayan mu, tu pungadanay kana “'aped”, “langelr”, “vatri'”, “ukak” “trapulr”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會因他小孩的膚色、外型取名如「木炭」、「燒焦」、「骨頭」、「被勒緊的」……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465149.mp3"/>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>kema pungadan, ini na ipu'avalr pungadan kurelrang kantaw palru puludus kani punapunan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取個偏名，這個偏名就跟著他一輩子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465150.mp3"/>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>nantu ipungangadan kanantu lralrak mu, ulra atu rinangangara atu anger, ini na alrak mu, kingadan kanini na ngadan mu, maruwaya muvalisa dalikedik ini na alrak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名字時父母都會有一份冀望，希望孩子因名字而改變為健康活潑的孩子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465151.mp3"/>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>zi maruwaya kamawan kantu kiningadanan kanizu nantu temuwamuwan, patezelr atu ikakuda zi tu ikaazu kani punapunan mu maruwaya pulihu kanatu temuwamuwan, nantu rinuma'enan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能像原來有這名字的長輩一樣，堂堂正正，一生平順，能光宗耀祖。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/28086/465152.mp3"/>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>Pinuyumayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卑南族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>mulauz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往東</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>muzaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往西</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>mukezet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往南</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>mu'ami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往北</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>marevulavulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>marekamelrimelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各式各樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>muparazuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聚集</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>kapalisiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>mangayangayaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">猴祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>kipa'udalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈雨祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>kavarasa'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>Revuwa'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發祥地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_1_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>ikakuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所指的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>Taihēyo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太平洋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>makakezet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_482.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>kinisepi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">……的分支</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_483.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>sēhu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">政府</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_484.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>Hla'alua</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拉阿魯哇族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_485.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>avangulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平埔族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_486.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>remavi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_487.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>marekaiman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關係</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_488.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>kinivavaawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生產方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_489.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>vilinaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下來；保留</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_490.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>miya'elaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_491.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>mudikes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作豐收</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_492.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>Yuanmintay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原民台</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_493.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>intaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們自己來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_494.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>lippoiing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立法委員</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_495.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_2_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>kuzulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">千</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_496.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>paradanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">列為</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_497.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>piningaiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_498.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>kanatanatal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各國</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_499.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>rinavakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包含</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_500.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM>kalawasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">範圍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_501.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM>cikiw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地球</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_502.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>karamiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根源、源頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_503.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>marekaapat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">四種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_504.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>are'etran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">磨難、艱辛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_505.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>karepapuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二次、再次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_506.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>matengetengez</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戰爭、打架</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_507.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>parukezang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加油；要強壯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_508.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_3_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>pasasekiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">斜坡、爬坡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_509.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>vasikasikaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹林</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_510.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>muramawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_511.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>sasungalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬拜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_512.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>'ami'ami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_513.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM>likuzakuzan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後面、最後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_514.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM>patrepelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誤以為……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_515.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>'emelresapa (puyvunga)</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掃墓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_516.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM>trinevelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">葬；埋葬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_517.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>inukaitrasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上岸；著地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_518.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>sulenan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">子孫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_519.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>musapura</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繁衍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_520.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_4_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>kakuwatrengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很難、不好的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_521.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>variw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">颱風</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_522.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>sunciyo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">村長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_523.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>mu'iva'ivatr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來回走動、到處去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_524.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM>aidap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要打掃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_525.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>saruma'enan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_526.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM>sasa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_527.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM>vetvetanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綁、繫緊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_528.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM>purevu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_529.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>metrum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_530.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM>mulitrulitrung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍在</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_531.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>mutrapera</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">崩潰、崩塌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_532.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>mureve'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">摔、倒下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_533.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>kakaukaud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很恐怖的、很可怕的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_534.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_5_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>sinasalem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_535.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>kalumayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陸稻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_536.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>kaysiya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">糖廠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_537.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>ipatalratalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">研發</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_538.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>kinarepauwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">適合</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_539.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>kakirungetran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">積極</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_540.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>putayhi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">肥料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_541.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>puvuwa'a</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">授粉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_542.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>kemasayasaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個個</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_543.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>kauleulep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">辛苦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_544.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>parepuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兩次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_545.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="546">
        <FORM>mitrima'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暢銷、好利潤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_546.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_6_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="547">
        <FORM>palakuwan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子聚會所</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_547.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="548">
        <FORM>kungkuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學校</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_548.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="549">
        <FORM>vangsaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成年男子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_549.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="550">
        <FORM>valisen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青少年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_550.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="551">
        <FORM>kipatakesiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接受教育</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_551.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="552">
        <FORM>ma'iyar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保護</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_552.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="553">
        <FORM>kirekamelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不同於</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_553.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="554">
        <FORM> kinazuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_554.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="555">
        <FORM>Mavaliw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">氏族名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_555.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="556">
        <FORM>Pakaruku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">氏族名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_556.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="557">
        <FORM>iaulrayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夜宿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_557.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="558">
        <FORM>trapingiran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旁邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_558.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="559">
        <FORM>muti'inavangulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成了鰥夫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_559.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="560">
        <FORM>hitay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">軍人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_560.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="561">
        <FORM>pazazayaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">商討</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_561.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="562">
        <FORM>mareparayarayas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裁決</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_562.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="563">
        <FORM>rivasaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">解除</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_563.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="564">
        <FORM>paretra'aw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">斷絕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_564.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_7_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="565">
        <FORM>trematrakaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竊盜、偷竊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_565.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="566">
        <FORM>alengatr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貪圖、貪心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_566.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="567">
        <FORM>maratrang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懶於；怠慢</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_567.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="568">
        <FORM>pakaalrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行徑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_568.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="569">
        <FORM>mala'es</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小偷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_569.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="570">
        <FORM>'aremeremeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黑暗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_570.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="571">
        <FORM>'emilring</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">羨慕；覬覦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_571.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="572">
        <FORM>karakaselruselruwaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共同責罵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_572.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="573">
        <FORM>inimeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被關、入監</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_573.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="574">
        <FORM>pasavungaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賠償</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_574.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="575">
        <FORM>pinakirev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更重、加重</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_575.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="576">
        <FORM>pinazungazung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">光著身子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_576.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_8_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="577">
        <FORM>'eving</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溫泉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_577.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="578">
        <FORM>ikavavaaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_578.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="579">
        <FORM>mihatrelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搔癢症</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_579.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="580">
        <FORM>likuzan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">背部</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_580.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="581">
        <FORM>semevunaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">降溫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_581.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="582">
        <FORM>kuzerem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">浸泡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_582.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="583">
        <FORM>demirus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沐浴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_583.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="584">
        <FORM>Dipung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_584.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="585">
        <FORM>kazalramaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發現</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_585.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="586">
        <FORM>liyokang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旅館</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_586.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="587">
        <FORM>pakumaw mena'u</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">欣賞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_587.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="588">
        <FORM>Vareve</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">森林遊樂區的文化地名(地名)</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_588.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="589">
        <FORM>Tualrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樂山(地名)</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_589.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="590">
        <FORM>Rauraungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋伏的地方(地名)</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_590.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="591">
        <FORM>temelralresa'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瀑布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_591.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="592">
        <FORM>menaniwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">販賣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_592.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="593">
        <FORM>pasekiseki</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_593.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_9_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="594">
        <FORM>purarikanakanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牧場</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_594.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="595">
        <FORM>uwazangizangiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觀光景點</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_595.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="596">
        <FORM>pinidare'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_596.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="597">
        <FORM>kuretranay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">安排</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_597.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="598">
        <FORM>'iniwa'uma'umayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統耕地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_598.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="599">
        <FORM>sasekeraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_599.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="600">
        <FORM>kituludaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接收</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_600.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="601">
        <FORM>kipalawli'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歸還</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_601.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="602">
        <FORM>tremima'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">買</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_602.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="603">
        <FORM>venava'aw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">養殖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_603.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="604">
        <FORM>trima'anay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_604.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="605">
        <FORM>mawlra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">才...</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_605.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_10_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="606">
        <FORM>marekamianger</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更想</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_606.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="607">
        <FORM>kaliyulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">真正的口味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_607.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="608">
        <FORM>wanglu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">網路（外來語）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_608.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="609">
        <FORM>marekamulihu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">越來越有名氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_609.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="610">
        <FORM>temusasiyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">料理</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_610.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="611">
        <FORM>tinaraawatr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古早傳統</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_611.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="612">
        <FORM>kinaveras</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">糯米飯糰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_612.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="613">
        <FORM>miaalrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產婦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_613.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="614">
        <FORM>pakamiisi za susu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">增加乳汁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_614.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="615">
        <FORM>vu&amp;rsquo;enin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嬰兒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_615.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="616">
        <FORM>remingring</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">炒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_616.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="617">
        <FORM>pare'uri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加入、摻入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_617.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_11_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="618">
        <FORM>kinasayhuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">精湛、精熟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_618.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="619">
        <FORM>pinilimayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">手藝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_619.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="620">
        <FORM>inalangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所繡製的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_620.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="621">
        <FORM>trinautrau</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_621.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="622">
        <FORM>pinapadangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所盛裝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_622.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="623">
        <FORM>sinilretrav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織好的布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_623.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="624">
        <FORM>patra'ep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夾入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_624.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="625">
        <FORM>paangtripanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夾入、夾著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_625.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="626">
        <FORM>makelikeling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鎖鍊；環狀形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_626.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="627">
        <FORM>pinatezelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直線形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_627.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_12_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="628">
        <FORM>suru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">倉庫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_628.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="629">
        <FORM>rumaruma'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家家戶戶、每家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_629.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="630">
        <FORM>inu'aw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攪拌、攪和</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_630.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="631">
        <FORM>purumipaisu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有錢人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_631.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="632">
        <FORM>tratrapuwan (honko)</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">風鼓機</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_632.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="633">
        <FORM>savang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚網</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_633.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="634">
        <FORM>muwa'uma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕農；農人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_634.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="635">
        <FORM>malremes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">消失</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_635.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="636">
        <FORM>awatranan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古老、古舊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_636.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="637">
        <FORM>semkad lra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卸下了、功成身退</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_637.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_13_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="638">
        <FORM>panadanadaman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">訓練所</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_638.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="639">
        <FORM>ikatratrau</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為人、人格</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_639.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="640">
        <FORM>marekatelu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三個</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_640.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="641">
        <FORM>wayway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_641.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="642">
        <FORM>kivarevar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擊;鞭打</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_642.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="643">
        <FORM>melalehetr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">減少</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_643.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="644">
        <FORM>kipakarun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">派任</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_644.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="645">
        <FORM>malrualru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">模仿（學樣）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_645.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="646">
        <FORM>'a'iwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飢餓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_646.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="647">
        <FORM>pa'alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_647.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="648">
        <FORM>mipilrakarawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">交女朋友；交往對象</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_648.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_14_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="649">
        <FORM>puludusaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使結束</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_649.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="650">
        <FORM>petrir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_650.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="651">
        <FORM>vulrawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">湯鍋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_651.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="652">
        <FORM>saruma'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_652.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="653">
        <FORM>miotobay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">騎機車</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_653.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="654">
        <FORM>raretra'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要放置…的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_654.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="655">
        <FORM>aya'aw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勘查</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_655.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="656">
        <FORM>vuwang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">坑洞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_656.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="657">
        <FORM>kikulanga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">採菜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_657.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="658">
        <FORM>paliyuliyus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">周圍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_658.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="659">
        <FORM>'avuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">火爐</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_659.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="660">
        <FORM>karaurauvan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傍晚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_660.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="661">
        <FORM>valrikuwakuway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甘蔗園</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_661.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="662">
        <FORM>mareveliyas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">返回</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_662.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="663">
        <FORM>talaulepan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">休息</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_663.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="664">
        <FORM>lrangisay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把毛燒掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_664.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="665">
        <FORM>pariziyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要分配給</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_665.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="666">
        <FORM>kakitengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小小的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_666.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="667">
        <FORM>mulitrung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_667.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="668">
        <FORM>pakaliked</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_668.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_15_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="669">
        <FORM>vavinayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_669.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="670">
        <FORM>matratrepa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">面對面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_670.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="671">
        <FORM>venavina</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喊叫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_671.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="672">
        <FORM>mulri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我的祖父母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_672.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="673">
        <FORM>'atrengalran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大拇指</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_673.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="674">
        <FORM>pakazalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">介紹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_674.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="675">
        <FORM>vulan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">膝蓋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_675.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="676">
        <FORM>imu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼高曾祖父母、曾祖父母，祖父母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_676.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="677">
        <FORM>ama</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼父親、伯叔、舅父、姑姨丈等父執輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_677.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="678">
        <FORM>ina</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼媽媽、姨媽、姑媽、嬸嬸等母執輩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_678.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="679">
        <FORM>marama'izang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比較大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_679.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="680">
        <FORM>maralrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比……年輕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_680.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="681">
        <FORM>iva</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱呼兄姊及堂表兄姊等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_681.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="682">
        <FORM>kinarasa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（表、堂）兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_682.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="683">
        <FORM>alraklri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我的孩子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_683.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="684">
        <FORM>'elrulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對男孩暱稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_684.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="685">
        <FORM>uti</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對女孩的暱稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_685.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_16_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="686">
        <FORM>mituruma&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_686.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="687">
        <FORM>turuma&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丈夫或妻子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_687.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="688">
        <FORM>muvuraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紛擾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_688.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="689">
        <FORM>musavak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">入贅；嫁入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_689.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="690">
        <FORM>kirazurazuka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_690.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="691">
        <FORM>puwaturuma&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使成親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_691.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="692">
        <FORM>kemuret</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">決定；計畫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_692.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="693">
        <FORM>turaruma&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚的對象</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_693.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="694">
        <FORM>kinawatrawatranan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自古</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_694.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="695">
        <FORM>pinartrevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所許配的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_695.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="696">
        <FORM>Demaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造物者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_696.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="697">
        <FORM>paruaday</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使分離</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_697.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="698">
        <FORM>pasararuma'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚姻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_698.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="699">
        <FORM>pinkim</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聘金</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_699.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="700">
        <FORM>rimekan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫁妝；家具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_700.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="701">
        <FORM>kangkang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牛犁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_701.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="702">
        <FORM>dipdip</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">割耙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_702.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="703">
        <FORM>kakara</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刈耙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_703.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="704">
        <FORM>latak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">滾耙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_704.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="705">
        <FORM>muasalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_705.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_17_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="706">
        <FORM>watralunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_706.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="707">
        <FORM>mutralun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去打獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_707.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="708">
        <FORM>talrased</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依賴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_708.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="709">
        <FORM>muvaaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生存</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_709.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="710">
        <FORM>venaaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">養活、飼養</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_710.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="711">
        <FORM>muwatralun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_711.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="712">
        <FORM>'alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_712.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="713">
        <FORM>pasasalaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_713.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="714">
        <FORM>kamawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就如同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_714.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="715">
        <FORM>&amp;rsquo;emarawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去搶奪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_715.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="716">
        <FORM>'emalrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_716.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="717">
        <FORM>ra'ungaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋伏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_717.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="718">
        <FORM>kurelrang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跟隨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_718.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="719">
        <FORM>pinalruwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">界線</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_719.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="720">
        <FORM>keretanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">割了……給</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_720.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="721">
        <FORM>putakeres</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分享</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_721.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="722">
        <FORM>makalrang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_722.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="723">
        <FORM>temevtev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">剁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_723.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="724">
        <FORM>iyavaaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_724.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="725">
        <FORM>mureput</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中斷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_725.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_18_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="726">
        <FORM>rahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">司祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_726.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="727">
        <FORM>mitrepa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">負責</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_727.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="728">
        <FORM>palalisiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_728.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="729">
        <FORM>muravak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包含</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_729.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="730">
        <FORM>tinuayawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被當作領袖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_730.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="731">
        <FORM>sa'iyamenan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個氏族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_731.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="732">
        <FORM>merevulavulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_732.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="733">
        <FORM>mutrungutrungulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世襲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_733.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="734">
        <FORM>ludus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後代</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_734.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="735">
        <FORM>viruwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鬼神</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_735.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="736">
        <FORM>pakalrang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">藉由</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_736.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="737">
        <FORM>walra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奇怪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_737.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="738">
        <FORM>parevavuli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">代替</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_738.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="739">
        <FORM>sinkiyu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">選舉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_739.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_19_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="740">
        <FORM>&amp;rsquo;emasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造物者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_740.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="741">
        <FORM>parevuwa&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">創造</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_741.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="742">
        <FORM>mi'alrup</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">天使、守護神</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_742.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="743">
        <FORM>ma&amp;rsquo;iyar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">護衛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_743.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="744">
        <FORM>vilinay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_744.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="745">
        <FORM>semungal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬拜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_745.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="746">
        <FORM>karuma'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈屋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_746.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="747">
        <FORM>waazukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集合的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_747.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="748">
        <FORM>tinukataina</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_748.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="749">
        <FORM>samawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同氏族的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_749.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="750">
        <FORM>pinarahan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搭建</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_750.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="751">
        <FORM>kinaazuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_751.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="752">
        <FORM>paduk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_752.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="753">
        <FORM>katurakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原木柱子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_753.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="754">
        <FORM>liveng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牆壁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_754.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="755">
        <FORM>pulataway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開窗口</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_755.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="756">
        <FORM>kalisuasuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">門口</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_756.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="757">
        <FORM>pasuseng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鑽木取火用的鑽子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_757.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="758">
        <FORM>tawlung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹筒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_758.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="759">
        <FORM>kazalis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弓箭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_759.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_20_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="760">
        <FORM>umaumalren</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口傳故事</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_760.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="761">
        <FORM>keriw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">苧麻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_761.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="762">
        <FORM>tinuhusan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播了……（種子）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_762.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="763">
        <FORM>lemikap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巡視</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_763.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="764">
        <FORM>kiretrevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不期而遇</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_764.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="765">
        <FORM>marenem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鹿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_765.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="766">
        <FORM>tivus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終於、最後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_766.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="767">
        <FORM>ulali&amp;rsquo;it</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">快要纖維化</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_767.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="768">
        <FORM>inekanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被吃的樣子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_768.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="769">
        <FORM>muranak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">損壞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_769.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="770">
        <FORM>vavususaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說謊、欺騙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_770.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="771">
        <FORM>patrepa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_771.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="772">
        <FORM>madakedak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚇著、嚇一跳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_772.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="773">
        <FORM>mahelrahelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">急忙的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_773.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="774">
        <FORM>rinangaarayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所等待的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_774.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="775">
        <FORM>patekayay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_775.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="776">
        <FORM>muvalis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_776.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="777">
        <FORM>kiyalraman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">請求</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_777.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="778">
        <FORM>tingting</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋簷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_778.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="779">
        <FORM>trepayanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對準</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_779.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_21_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="780">
        <FORM>pulingaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_780.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="781">
        <FORM>mukazalram</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被知曉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_781.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="782">
        <FORM>mutipulalingaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">習巫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_782.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="783">
        <FORM>pataturusan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵行的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_783.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="784">
        <FORM>pazangal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尊貴的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_784.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="785">
        <FORM>puwatremel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">醫治</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_785.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="786">
        <FORM>pualak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">袪除</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_786.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="787">
        <FORM>tinavawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">神魂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_787.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="788">
        <FORM>temaramaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">施巫術</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_788.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="789">
        <FORM>miturus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跟隨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_789.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="790">
        <FORM>markazuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">越來越多人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_790.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="791">
        <FORM>waalepan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會遇到……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_791.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="792">
        <FORM>masalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相信</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_792.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="793">
        <FORM>kilrivak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">注意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_793.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="794">
        <FORM>ma&amp;rsquo;at</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生的東西</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_794.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_22_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="795">
        <FORM>kali</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水溝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_795.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="796">
        <FORM>'ameninan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旱季</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_796.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="797">
        <FORM>isasalem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所栽種的植物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_797.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="798">
        <FORM>marum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乾枯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_798.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="799">
        <FORM>kuretanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">決定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_799.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="800">
        <FORM>vatukun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裝水用的竹筒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_800.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="801">
        <FORM>mengadir</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頌念經文</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_801.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="802">
        <FORM>muturik</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排成行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_802.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="803">
        <FORM>varalri'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">板岩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_803.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="804">
        <FORM>pulusuyu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">求（祢）降下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_804.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="805">
        <FORM>'ulas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">露水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_805.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="806">
        <FORM>tramuni</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大聲的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_806.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="807">
        <FORM>tapesi'si'anay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">潑灑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_807.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="808">
        <FORM>pinatrikeriz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所豎立的；建立的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_808.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="809">
        <FORM>marsapenepene'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最濕的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_809.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="810">
        <FORM>mar'inavanava</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最好的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_810.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="811">
        <FORM>Varalrialri'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_811.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="812">
        <FORM>mingkok</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">民國</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_812.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="813">
        <FORM>makawalun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">八十</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_813.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="814">
        <FORM>kemirami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起源於……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_814.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_23_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="815">
        <FORM>pupatraran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使出</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_815.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="816">
        <FORM>kezang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">力量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_816.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="817">
        <FORM>kemirungetra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（去）照料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_817.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="818">
        <FORM>pasaruma'an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">媒人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_818.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="819">
        <FORM>vutreliyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬季</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_819.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="820">
        <FORM>kavangavangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">正忙碌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_820.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="821">
        <FORM>muwalrepus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將結束</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_821.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="822">
        <FORM>demaulr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_822.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="823">
        <FORM>makutr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搬運</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_823.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="824">
        <FORM>pungulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">檳榔的一串數量單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_824.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="825">
        <FORM>deruan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鐵鍋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_825.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="826">
        <FORM>parevulaliyas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_826.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="827">
        <FORM>kitratrevunga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去迎接</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_827.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="828">
        <FORM>pasadalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">招待</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_828.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="829">
        <FORM>pilralrangaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陪伴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_829.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="830">
        <FORM>puteha</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_830.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="831">
        <FORM>yulray</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夜宿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_831.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_24_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="832">
        <FORM>kiruaday</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">離開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_832.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="833">
        <FORM>leminged</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殯葬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_833.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="834">
        <FORM>parekipiya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全部做完</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_834.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="835">
        <FORM>kipuzazangi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">受邀而去拜訪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_835.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="836">
        <FORM>lralrivuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喪家</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_836.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="837">
        <FORM>pauwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">意義、目的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_837.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="838">
        <FORM>trulin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">離去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_838.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="839">
        <FORM>inuwawayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常去的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_839.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="840">
        <FORM>pazuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_840.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="841">
        <FORM>sulrasulray</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">門邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_841.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="842">
        <FORM>padulu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預備</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_842.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="843">
        <FORM>papidare'aw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使沾酒之禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_843.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="844">
        <FORM>kemesis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哀聲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_844.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="845">
        <FORM>puwayaraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擺好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_845.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="846">
        <FORM>aekanen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_846.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="847">
        <FORM>takilr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酒杯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_847.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="848">
        <FORM>mulitrunlitrunga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一起吃飯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_848.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="849">
        <FORM>maira</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不好意思</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_849.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="850">
        <FORM>madelrek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">流連忘返</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_850.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="851">
        <FORM>ikakuda</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作法</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_851.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_25_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="852">
        <FORM>Patakiw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_852.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="853">
        <FORM>temariyakaud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚇唬、讓人害怕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_853.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="854">
        <FORM>muwavatri'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">失火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_854.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="855">
        <FORM>'emevuta</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">滅火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_855.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="856">
        <FORM>semulikuz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">背著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_856.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="857">
        <FORM>sangalraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">扛起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_857.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="858">
        <FORM>patrelikulikuwanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拐來拐去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_858.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="859">
        <FORM>maresenenganengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各自分開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_859.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="860">
        <FORM>rivasaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拆掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_860.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="861">
        <FORM>lratar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">島</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_861.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="862">
        <FORM>mayamaya'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不停地尋找</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_862.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="863">
        <FORM>matiya'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢見</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_863.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="864">
        <FORM>Zarungaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一種大魚的名稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_864.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="865">
        <FORM>temiyati'ung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">點頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_865.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="866">
        <FORM>milingaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">理會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_866.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="867">
        <FORM>kureazek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親近</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_867.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="868">
        <FORM>uwasavakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">入口處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_868.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="869">
        <FORM>piangeru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_869.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="870">
        <FORM>ikalalupi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不要忘記</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_870.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="871">
        <FORM>patavang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獻祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_871.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_26_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="872">
        <FORM>pa'ira'iraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子古謠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_872.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="873">
        <FORM>marekazuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兩種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_873.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="874">
        <FORM>temateha</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領唱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_874.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="875">
        <FORM>trematruwalr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開門</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_875.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="876">
        <FORM>kemakezeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶領者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_876.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="877">
        <FORM>pungadangadan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領唱歌詞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_877.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="878">
        <FORM>kinitralunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所到的野地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_878.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="879">
        <FORM>inuwayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到過的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_879.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="880">
        <FORM>pinisapsapan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋪了草的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_880.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="881">
        <FORM>talraviyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">草竂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_881.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="882">
        <FORM>venasivas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除喪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_882.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="883">
        <FORM>puwaelak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">驅除</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_883.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="884">
        <FORM>'angesisan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穢氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_884.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="885">
        <FORM>trungulraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_885.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="886">
        <FORM>traliyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接續</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_886.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="887">
        <FORM>vanvanay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈求幸運吉祥</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_887.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="888">
        <FORM>mulapusa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">解除</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_888.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_27_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="889">
        <FORM>sizung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木盾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_889.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="890">
        <FORM>pinakapazangal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被重視的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_890.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="891">
        <FORM>tinililran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所寫的；紀錄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_891.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="892">
        <FORM>semalipez</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">保守；謙虛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_892.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="893">
        <FORM>ikakirevat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所具有的能力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_893.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="894">
        <FORM>halramham</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敏捷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_894.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="895">
        <FORM>kia'ulu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取頭顱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_895.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="896">
        <FORM>mahelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">急於……</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_896.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="897">
        <FORM>kipuwaitrasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被讚揚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_897.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="898">
        <FORM>marepali'atr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互相睜大眼睛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_898.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="899">
        <FORM>may'alra</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵獲敵首</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_899.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="900">
        <FORM>patra'tra'ay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拍手、鼓掌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_900.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="901">
        <FORM>vanin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_901.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="902">
        <FORM>tinutrawtrauan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刻畫成人的圖樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_902.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="903">
        <FORM>kairayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">羞恥的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_903.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="904">
        <FORM>valisaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_904.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="905">
        <FORM>kituvangsar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新青年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_905.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="906">
        <FORM>mu'atelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">失傳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_906.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="907">
        <FORM>pureha</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_907.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="908">
        <FORM>'emiraw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歡呼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_908.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_28_V20.mp3"/>
    </S>
    <S id="909">
        <FORM>tinu'tu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所做的……木雕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_909.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="910">
        <FORM>venavusus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">虛偽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_910.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="911">
        <FORM>inudawayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_911.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="912">
        <FORM>patezelr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_912.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="913">
        <FORM>pinulingawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫術的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_913.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="914">
        <FORM>kariari'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">令人震撼、令人生畏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_914.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="915">
        <FORM>temu&amp;rsquo;tu&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻（木頭）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_915.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="916">
        <FORM>wadaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會成功</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_916.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="917">
        <FORM>kazuwazuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公共場合</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_917.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="918">
        <FORM>misaharan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有興趣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_918.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="919">
        <FORM>mingadan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_919.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="920">
        <FORM>patratrikalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">轉角</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_920.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="921">
        <FORM>pinarevu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">創作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_921.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="922">
        <FORM>kiyokay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_922.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="923">
        <FORM>sinimintu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用水泥做的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_923.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="924">
        <FORM>kinavulavulay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裝飾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_924.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="925">
        <FORM>Ciyawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">盧華昌的族名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_925.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="926">
        <FORM>'inasiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陶藝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_926.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V18.mp3"/>
    </S>
    <S id="927">
        <FORM>malrualrua</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臨摹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_927.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_29_V19.mp3"/>
    </S>
    <S id="928">
        <FORM>pinialrak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出生</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_928.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="929">
        <FORM>wadadiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_929.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="930">
        <FORM>semasaharan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">慶祝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_930.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="931">
        <FORM>pungadan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_931.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="932">
        <FORM>trungutrungulran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_932.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="933">
        <FORM>rinukezang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主張</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_933.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="934">
        <FORM>kurpudawdawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年紀稍長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_934.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="935">
        <FORM>tinardadipung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_935.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="936">
        <FORM>punapunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_936.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="937">
        <FORM>lriketri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">短</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_937.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="938">
        <FORM>yaangaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">壽命</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_938.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="939">
        <FORM>adalrep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_939.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V12.mp3"/>
    </S>
    <S id="940">
        <FORM>kirkamelri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例外的、與眾不同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_940.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V13.mp3"/>
    </S>
    <S id="941">
        <FORM>dalikedik</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活潑的、健康的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_941.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V14.mp3"/>
    </S>
    <S id="942">
        <FORM>pu'avalray</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偏名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_942.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V15.mp3"/>
    </S>
    <S id="943">
        <FORM>piniluvitran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">膚色</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_943.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V16.mp3"/>
    </S>
    <S id="944">
        <FORM>rinangangara</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期望</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_944.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V17.mp3"/>
    </S>
    <S id="945">
        <FORM>pulihu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">光耀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Zhiben_Puyuma_945.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/39/39_30_V18.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
