<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="eP_文化篇_Central_Paiwan" xml:lang="pwn" source="ePark2 文化篇 Central_Paiwan" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="
                @misc{ePark,
                author       = {Indigenous Languages Research and Development Foundation},
                title        = {族語E樂園},
                year         = {2020},
                url          = {https://web.klokah.tw/},
                }">
    <S id="0">
        <FORM>izua a tjaucikel na valuvulvulungan tu na tjemeljev a i kacauwan ta sicuayan, sa kivavilad a caucau ta lemiyav a zaljum a pasa tjagaraus a na kipusapuy ta sima.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族的傳說中，在大洪水之後排灣族人被大水追趕至大武山高處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423471.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>kemasi zuwa anga, aicu a na mapaseqeljing sa kavaljut a caucau mavadevad anga a sema pulingetj i tjagaraus aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時的人們以豬油為火把逃往大武山，而倖存的族人從那裡慢慢分佈到各地去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423472.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>aicu a tja ngadan a paiwan zuku aya sini papu ngadan anga na ripung tja nu itjen ta mangetjez tia madju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族是日治時代才普遍使用的名稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423473.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>aza mare timaljimalji a tja kinai zuwanan a kadjunangan mare timaljimalji uta a tja kakudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而根據居住區域不同文化表現也有異同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423474.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>pumaljeveq pumasalut itjen a paiwan zuku, ljakua a se ravar a caucau ika pukakudan ta maljeveq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族共同的祭典是豐收祭與五年祭，但屬於拉瓦爾群的排灣族是唯一不舉行五年祭的社群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423475.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>kimaya maalap ta kakudan nua se drekay a caucau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於鄰近魯凱族受其文化影響頗大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423476.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>a se vangecul a caucau na kipuljaqediqedi ta ami zuku kata pairang, a se paqaluqalu a qinaljan na setevelj uta ta ami zuku kata piyuma zuku a caucau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住在滿州鄉的排灣族人與漢族及阿美族同住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423477.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>masepu sakamaya tu kedri ta kakudan na muqami, kemasi ta sikavan ta siitungan makeljan tu ita tu drusa tu namasasepusepu anga tu namadjadjaludjalu anga a kakudan nia madju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而台東境內的族人因與阿美族、卑南族比鄰而居同樣亦受到文化的影響，從服飾穿著可窺探一二</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25605/423478.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>a pinu paiwan zukuwan a caucau i taiwan tucu uri padjaljun tu malje tapuluq a kudravan a supu, titjen a pinu ngadanan tu kacalisiyan malje tapuluq saka unem a zukuwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前在全台灣的排灣族人逼近10萬人，居全台16族的第二位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423483.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>izuwa ta sika masan musalj a tja kinatjuruvuwan a paiwan zuku. pituwa pinu se akavan a caucau, pasa djemaljun ta malje lima kudrav a supu, i pasa pinu se taituwan pasa padjaljun ta malje drusa kudrav a supu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">設籍屏東縣近五萬人最多，臺東縣境內近2萬人次之</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423484.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>i pasa pinu se taituwan pasa padjaljun ta malje drusa kudrav a supu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">高雄市近八千人居第三</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423485.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>a i pasa maza i pinu se akavan matja pitju a rarasudjan ta qinaljan, izuwa pinu se tjimuran, pinu se makazayazayan, pinu se kulaljucan, pinu se tjaljakavusan, pinu se tjuwaqauan, pinu se tjuwaqaciljay, pinu se sinvaudjan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西岸屏東縣的排灣族人主要是分佈於三地門鄉、瑪家鄉、泰武鄉、來義鄉、春日鄉、獅子鄉、牡丹鄉等七鄉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423486.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>izuwa na setevelj ta se lizuk a mavekelj i pinu se vangculan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些是散居在平地鄉鎮的滿州鄉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423487.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>izuwanan a i pasa kacedas a i kadraruran, i qaljungic, i kaqaluwan, i tjavalji, kata i pangluy, tjalja tjuruvuan a i pinu se akavan a caucau ta tja sikataqaljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，位於東岸以台東縣為中心，分佈在台東市的新園里、達仁鄉、金峰鄉、太麻里鄉及大武鄉五個地區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423488.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>a pimaza i pinu se akavan tjalja tjuruvuan a caucau i pinu se tjaljakavusan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人口主要集中在屏東縣，全境以來義鄉人口奪冠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423489.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>a tjauciel nua ramaljemaljeng na masan tavak anga a tja sikataqaljan a palalivulj ta i kacedas ta i kaledep,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族西岸部落口述史中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423490.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>kumalji a namakuda a kinavavav a kinaseljekuya na djalan i pasa tjagaraus,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">了解到東、西岸族人自古以來往來、搬遷或通婚都非常頻繁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423491.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>inika sikaqeceng ta pareka senglitan ta padjadjaluwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">高聳矗立的大武山，綿延難行的海岸古道阻不斷族人的尋親思鄉情！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25606/423492.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>a i taiwan a kacalisuyan a seljuseljudjen a ljavaran mavan azua a AUSTRALIAN a kai, tjalja tjaljiqacan a pinaljavakan i pulingetj i kacauwan aya ta kana na sedjalju ta ljavek a kadjunangan semeljuseljudj ta icu a ljavaran aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣原住民族使用的語言是屬於世界上分布最廣的海洋民族南島語系</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423494.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>tjalja zayazayan a i taiwan ta qinaljan a semeljuselju ta icu a ljavaran a AUSTRALIAN, sinan pazangal aravac itjen nia madju a kipuvaruvarung ta remasudj ta ljavaran a hakasi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臺灣是南島語族分布的最北端，在整個南島語系中的語言佔著極為特殊的地位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423495.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>a ngadan na qemuzimuzip, a ngadan na cemel a cemuvucuvuq, a parutavak a vukai i ta senay, liyav aravac a rinamaljemaljengan a kakaiyan aya, aicu a tja ljavaran a kacalisiyan makeljang tu kemasi sicuay a vinqacan ta tia qinaljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古南島語中所出現的動、植物群或古調歌謠中的詞彙常發現古語詞的使用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423496.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>avan nu sika namasan paravac aravac itjen i taiwan taicu a AUSTRALIAN a kai.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些證據顯示了臺灣南島語言是十分古老</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423497.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>aicu a titjen a paiwan zuku a kacalisiyan masan ljiyaliyav a tja pinare timaljimalji a kakaiyan, izua se ravar, se vuculj, se tjakuvukuvulj, se paliljaliljav, se paqaluqalu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族依生活環境的不同其分佈可分為拉瓦爾亞群、布曹爾亞群、大龜文群、巴利澤利敖群、巴卡羅群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423498.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>ljakua ta yatalu izua tjemekulj tu drusa puluq saka izua a maseljuseljudj a ljavaran i taiwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">研究顯示曾經使用的南島語言在台灣就高達二十餘種之多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423499.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>tjuruvu aravac a caucau a masalu tu kiniveqacan itjen nua tia madju a AUSTRALIAN a caucau aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以有越來越多的語言學家相信，臺灣是整個南島民族的「祖居地」之一</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25607/423500.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>ta sicuwayan a pinaljavakan nu maretimaljimalji a qinaljan na mapenetj a tja kakudangan tu patje inuinu a veqeveq. izuwa a qaqaljupan , a qaqumain, a pana kata veljeluwan, izuwa a kaqinaljanan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去各部落的傳統領域包括了獵場、森林地、耕作地、溪谷河川地和部落居地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423527.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>nu tjeqalja a ramaljemaljeng pakazua sakamaya ta tjara nia madjumadju a kadjunangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而部落間的往來與外出時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423528.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>pinaka nakuya aravac a tjemekulj a djemavac ta kadjunangan nua zuma nua qaliqali aya. a sisa vavuwa djalan a sivaik a qemaljup a djalan ika tjen a djemulat a paqeteleng ta kadjunangan nua se tjumalji a qaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行走的路線、途徑都以部落自己傳統領域的地界線為準不可越區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423529.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>a pare paqaljaqaljay ta paljaljaqediyan katua qaliqali namasan pazangal a ravac,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而我們的族人非常嚴格執行土地的疆域禮貌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423530.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>a tjaucikel nua ramaljemaljeng ika tjen a menacidicidiljan a makazuwa ta paljaljaqediyan nua qinaljan a qemuma aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">昔日「臧首」就是執行土地疆域禮貌最嚴格的懲戒方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423531.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>izua nu ljekuyain itjen nu ljemeten itjen na tjumalji a qaljan, tja sipaqaqeciqeci a qemulu ta sicuayan a kadjunagnan aya ramaljemaljeng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對我們族人而言土地等同部落的生命</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423532.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>aya tuwa pinaru nasi a pasa pazangalan ta vavaletan nua kadjunangan a piqinaljan, avan auta nu tatagiljan na rivuan na tjara qinaljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落與部落間為了生活空間的爭執常常發生甚至引起部落戰爭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423533.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>sa avan a zuwa siyayaya nua vavuluvulungan a tja sikavaljut nu kipusengesengan itjen amin a pinu nitjenan a kadjunangan a tja kasengesengan nakuya patjekulj aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以，我們的生活、工作的環境只在屬於自己的部落土地上！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25609/423534.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>a kinaqinaljanan na titjen a kacalisiyan ika makeljan anga tu kemasingida a pinatagiljan a vinqacan tu pidanga cavilj a paqulid.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族部落的舊址幾乎都是久遠而古老的部落，創建的年代已無可考</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423535.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>amin a tjaucikel na ramaljemaljeng tu ljaima na venqac ta qinaljan, tu tima tja mazazangiljan a na cemiyur, a zuma a na makakudakudan a ljavaran ika tjen a kemeljang anga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只是在口述中仍可得知創立部落的家團及領導者家團是誰，其他都不得而知</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423536.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>nu djemaljun itjen i qinaljan a sapay nua tjaumaq pinaru semangatj ta upu asinan tarivarivatjan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">走進部落進入眼簾的是一列一列整齊排列的房屋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423537.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>aza calisi a kadjunangan matu tjaljetjalj nu tja tjavangen a kemasi zaya patje lauz a qinaljan, pukacasavan a umaumaq anga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於部落地勢處在坡地上所以住屋就依山階梯式一層一層排列而下，每一戶皆有外院</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423538.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>nu nanguanguaq a sicegedan na tja maca matjavang a tja kinaqinaljanan nu izua itjen ta tjavatjavan a nase paljevari ta qinaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若眼力好站在瞭望點可以洞悉到各戶的情形</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423539.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>a tja kinai zuwanan a tja qaqumain a kacalisiyan izuwa i pasa ljaveljave kata i pasa vukid,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人的居住及耕作地形可分成山地與平原</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423540.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>aza tja liyav a tja qinaljan a i kacalisiyan cauwan na kacalisiyan amen aya itjen nu qivu itjen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大多數的排灣族人稱自己為｢山坡上的居民｣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423541.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>a tja sinan umaq a tja qaqumain a kakaizuwanan nua tja quziquzipen a malaing tu puqacangan tu varevar i calisilisi sakamaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而排灣族子民的部落也分居在斜坡上，族人建造房子、開闢農田及飼養牲畜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423542.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>sa nu pangtjez num a paljilji ta nia qinaljan sa nu pacun ta nia sikavaljutan ta nia kadjunangan sa nu pulingalingav tu namakuda a nia kinaqinaljanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果有機會實際走訪排灣族部落，欣賞傳統的排灣族的生活環境！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25610/423543.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>a siquman na ramaljemaljeng ta sicuwayan izuwa tjemevetjev kata mavacuk sa natja ljamain a kinavacukan a tjinevetjevan a gade,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落居民以傳統耕作方式有tjemevetjev與mavacuk</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423593.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>sa temugut tu san puvaquan qemusul tu san puvasan sa talemi ta vasa ta vurati ta paketjav kata padai a makaumaq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整地後砍伐的樹枝雜草焚燒直接成為土地的有機肥的耕作方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423594.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>nu izuwa sinagnatjan a inupuwan taleman ta puk, ta qarizang, ta pudai, ta tjingkui.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們種植的農作物以小米、芋頭、蕃薯、花生及少許的旱稻為主要作物，其他有樹豆、長豆、玉米、南瓜、等間種作物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423595.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>vaqu a na masan pazangal ta qinuman, sini pukeljang tu patagilj tu qemacuvung ta kina tacaviljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但其中以小米為最重要的農作物，它是很明顯的春耕秋收年度作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423596.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>liyav aravac a tja pinalisi tua vaqu nu temugut itjen kitimitim,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它有許多的禁忌，如播種祭是一種忌口不說話的祭儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423597.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>paradjama a ramaljemaljeng a mavavua tu ika secevung ta timaimanga tu ika secevung tua qayaqayam,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老人家會早早出門避開人群、避開早起的覓食的鳥兒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423598.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>nu maka tugut ika makaya padudur ta sengesengan i vavuwa, cemikel itjen a maumqa. nu kivaqu itjen ika makaya a semiqunu tja gecesen a lemima.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完成播種時不可以做其他工作要直接回家，收割不可用刀割只可用手摘</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423599.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>maumalj a i kacauwan seman pazangal anga itjen ta kipaisu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近年來因社會轉型由農業社會轉為經濟社會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423600.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>vaik anga a lemizukan a kakedriyan a maqacuvucuvung sa mavekelj anga a keman ta kinikavecengel nua ramaljemaljeng .</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落裡的人力大量外出謀生，因此，部落裏的傳統農業大量留失中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423601.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>tucutucu a sika drusa tjelu a cavilj maudalj a temalem ta kuhi, aza masan paisu a kuhi. aicu a na cemikel a mecemecemel a mequcalj a tja quma, tja cikelen anga a tja quma a semukasiv a semuvaudj patja secikel a masan qaqumain a tja kakunangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這二、三年來部落大力推動種植咖啡使土地的生氣稍為回升。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25616/423603.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>ta sicuayan aicu a kipusalimliman ta temaqaljaqaljan a pinapare timaljimalji a sengesengan a sirarasudjan ta tja qinaljan ta tja sikataqaljan;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的社會分工依其職份可分為:</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423604.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>izua cemiyuciyur a kipuvaruvarung a mazazangiljan kata marevetjevetjek, sa izua a parakalay, izua a kalaingan, izua a sikataqaljan, izua a rarakacan, izua a pulingav kata liguligu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領導家團及其他親族、祭司、發言人、平民、戰士、 巫師、靈媒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423605.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>sa aicu a kisan sasekauljan auta ta i tjumaq ta tja sikasaliyalim izuwa pinaparangzan ta lemuiluv ta veqeveq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">協助者又可細分為</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423606.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>izuwa pinadjadjasan ta qaqaljupan, izuwa pinapukadjunangan ta qumaq, izua uta kiciyur ta marevetjevetjek nu venesng, a pacun tu tima patjekulj ta kakudan tua seman itung ta vencikan a ika djaljemedjem tu sikava, kumalji nu ka situngan nu ka saseljudjen pinu kakudan a penuljat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作戰、狩獵、耕地、管理使用紋樣在服裝或用品或器物等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423607.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>aicu a namapiliq tu kipusaliman ta temaqaljaqaljan a kalaingan, piniliq nua taqaljaqaljan tu tjalja puvarungan, tu na ljemeceg a kakudan, tu namaka tjeljevecekadan ta mazazangiljan katua sikataqaljan ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中發言人是由平民選出的代表人選立時是全村參與評選</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423608.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>kinilautan anga na taqaljaqaljan a kakaiyan tu ika ljemakedras ta tima imanga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依大家長期觀察的結果從中年人中選出做人做事都是典範者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423609.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>a kaparumalj na semalu, a sitjaucikelan tu lonamasevec tu naljemequlid tu naparuarut a kakudan a kakaiyan, avan na zuwa a maqati a maalang tu kalaingan na taqaljaqaljan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說話的用詞、親族系譜、部落歷史口述史的達人！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25619/423610.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>ta sicuayan neka nu tja kadjunangan a taqaljaqaljan, nu tja mazazangiljan a penuljat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">昔日因部落的土地都是mazazangiljan所有</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423611.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>nu na qemuma itjen nu izua tja kinikavecengelan pacunan tu namakuda a tja kinilami sa kuletjan tu namakudakuda a sipakazelju ta mazazangiljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕地種植的作物依收成多寡收作物稅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423612.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>nu izua tja tjinepanan kiyalap tu kedri, nu izua tja inalap a kemasi vukid a sacemel, izua a tja kakudan uta tu pavadis ta tja vusam ta tja sikasaliyalim.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">河流捕撈的魚類稅、山林獵獲的動物稅等都設有稅務制度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423613.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>namakapasusu aravac a tja sikataqaljan tja sinikarasudj a pinenetjan a kakudan tua pavadis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人非常遵守部落制定的狩獵禮儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423614.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>na mapenetj a makaya tja sipavadis ta mazazangiljan a tja kakudralan a sacemel izua a likuljav, a cumay, a sizi, a takec, a vavuy, a venan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵獲的雲豹、黑熊、山羊、山羌、山豬、鹿等大型的獵物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423615.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>paka tua sipupida qemalac na cinunan a tja sikeljakeljang tu namakudakuda kinakudralan ta inalap a sacemel nia madju,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人以呼喊報信的次數來通報族人獵物的大小</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423616.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>a na maitucu a pavadis ta mazazangiljan nu padjaljun anga ta masalut sa namaqepuqepu a kinvavavava a uqaljaqaljay sisenay ta semanqimang tu namakudakuda a kina uqaljayan nia madju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也才能在豐收祭飲酒作樂時報戰功</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423617.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>a kakudan ta pavadis a nu sacemel a qulu, a tjapalj, a tengu a drupiljai na venan tja sipavadis ta mazazangiljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以獵人獵到的各種獵物要依各部落的規定把動物的頭與後腿一支、鹿角、鹿鞭獻給mazazangiljan俗稱pavadis</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423618.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>nu tja inalap a kemasizua ta kadjunangan a izua maljiyan a pinadjadjasan na mazazangiljan, tja sivai sakamaya a qulu a patje drengelan ta mazazangiljan sa tja pudjadjalani ta kavutjuljan aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵物取自分封管理者的獵場則mazazangiljan 仍得動物的頭部連同脖子的部份及上好的瘦肉一大塊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423619.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>izua nu makaqarut ta kakudan amin anga a semiyav a namasan ni cinunan, gata a puzangalan nimadju ika sa makiluvad!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往往分到最後獵人只喝到一口湯但仍是最驕傲事，一點也不覺得辛苦！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25620/423620.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>izua senay nua nia ramaljemaljeng a pinu se kulaljucan kata i pinu se tjaljakavusan a patjara ljiva upu i cuitik rinagelan tu milingan aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰武及來義的老一輩的長者們吟唱古調時，有一個共同的記憶一起參與鋪石板疊石牆修築水道的故事</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423621.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>aza na secapilj a tja sikataqaljan ta ljemiva ta emupu ta seman djalan ta zaljum i cuitik.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就是二峰圳水道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423622.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>ta ripunganan a na paljavak tja nu itjen, seman djalan ta zaljum tu sidjiqes ta kaisiya na i pasamaza i ruqaciljai kata i buriyu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日治時代，為了屏東縣內新埤鄉萬隆農場和大響營農場灌溉需要興建地下集水廊道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423623.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>nasemutalad ta gade a seman djaljan ta zaljum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二峰圳是一座地下水庫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423624.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>pinatagilj a kipusengsengan na ripung a pasusangas tu siva pulu saka izua cavilj. na kemali tu matja drusa vacavacalj tu sizululj ta zaljum, a matjaita i pasamaza i ljingpin a matjaita i pasamaza i dralekelek,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日本人分別於1923年及1925年，在林邊溪主流及支流力力溪各設置集水廊道一座</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423625.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>pizua ta pasalauz nu ljelauz a zaljum, pinakiyamavan a kinamalangan nua kadjunangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">藉著「水往低處流」的原理</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423626.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>na pakatalad ta kadjunangan a limaiday saka alu a pulu kaka drusa a kinaladruqan na pakeciyuan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穿過582公尺的隧道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423627.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>sa drusaitai saka pitju a puluq saka drusa a sinan paqaqizing ta zaljum a pasaladruqan, sa drusa kuzulj saka limaiday saka alu a puluq saka drusa a kinaladruqan a siniupu sa ljivai tu pakazuanan na zaljum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">272公尺的壓力暗渠及2582公尺的明渠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423628.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>sa makaya anga a sidjiqes ta quma nua i pasaljaveljav, ta seman djalan ta zaljum i cuitik, pinakicapilj itjen a kacalisiyan a i demet a qinaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">流到下游農田，興建二峰圳時附近的排灣族部落皆有參與</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25621/423629.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>aicu a djilung rarukuzan saseqetjan na ramaljemaljeng ta na metad a drinasi a lami,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陶甕在我們傳統的生活中是很重要的收納乾糧器皿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423630.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>namaya taicu a vaqu, taicu a aradj, taicu a rindraridr.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如：小米、芋頭乾、曬乾的地瓜刨絲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423631.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>tja zazululjan ta tja tjinatjan a zaljum, ta yatalu tjematjan itjen sakamaya ta zaljum tu tja siseljudj ta kemesa ta tekelen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它也是盛水的器皿，因為過去的部落必需汲水於家中使用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423632.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>saka makaya uta a djilung a tja djaungan ta vutjulj ta tjinpana a tja vavan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外醃漬肉品魚類、釀酒都需要它！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423633.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>tja sinan paravac aravac uta nu pecekelj itjen tja silisilisi ta mazazangiljan a dredretan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更重要的是它是婚禮禮聘的項目之一</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423634.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>masan liyaliyav a pinapare timaljimalji a ngadan na djilung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的陶甕有各種不同的名稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423635.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>izua saljav a tjalja kudralan kata saljasaljv a tja papulamiyan, izua djupeneq a pualu a kepel, pulima a kepel, putjelu a kepel a pasakudral aya tua nu venavaw itjen avan a tja sikeljan tu namakuda pasaliv sa qacuvung a tja si vucung ta tja qaljaqalja, namaya uta tja sidjaungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有裝乾糧的大缸及中型缸，也有放置食物醃肉、釀酒的容量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423636.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>izua a ngaci a matu umaumaq na cirat, a pakeciya a djeljeseljesem a quljav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如：八份甕、五份甕、三份甕等大小不同的陶壺、螺形壺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423637.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>a dredretan a silisilisi, a pangasiljan a na parutjingkui a kinamalangan, a vuti a kalingkingking a ljingav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有綠色陶壺、婚禮禮聘用的陶壺、南瓜式陶壺、有輕脆聲響的陶壺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423638.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>a liljualjuas a kedrikedri a na tjemengelay!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後是可愛的小陶壺！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25622/423639.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>aicu a vaqu tja sinan pazangal aravac a kacaljisiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族的小米文化具有深沉的文化意涵！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423827.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>inika amin a kinapazangalan ta kisumavan ta kikavecenglan nu qemuma itjen, pinukakudan aravac auta a tja sivucungan ta vaqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了小米本身摘種不易之外，由小米磨成的小米糕它更是生命禮俗中的要角</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423828.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>nu maleva itjen ta pinualjakan, ta semankinsa, ta mansivitay, ta masalut, ta sipucekelj, a tja sinanparavac ta tia sineljavakan ta tia kinai kacauwanan, venucung itjen sakamaya ta mareka tja kaka ta vaqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡生產禮、初生禮、男人出征壯行禮、豐收祭、婚禮重要的場合都需要它</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423829.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>aicu a ginurus nu seman kinsa itjen, nu na pualjak itjen tja sivucung ta mareka tja kaka nu qemepuqepu itjen, tja sikipucemecemelj a vavayavayan uta, semiyav ta pinupukan tu sikiseljec aya vavuluvulungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把小米糕的材料搓成湯圓大小的小米圓是家中有初生嬰兒宴請親友或坐月子時產婦最奢華的享受</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423830.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>a ginurus malaing tu anema tja djumaken tu sipaluveluvan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常湯底是樹豆湯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423831.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>tja ljaljules a pinuvutjuljan, aza madjulu a madjumak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而且它的內餡可以包入不同的食材，豬肉是最平常的內餡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423832.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>nu izua tja ramaljemaljeng i tjumaq makaya tja pupangacan, nu natjinpana itjen tja puciqavan tja puvuljavan tja puquzangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對牙齒咬合較差的老人家我們會包入蜂蛹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423833.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>nu izua tja kakedriyan i tjumaq tjalja tjengelayan tja madju ta pinukurusatuan sa pataudi ta tjalav/paketjav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溪捕魚季我們會包入魚餡，有時可變換口味加入紅糖花生餡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423834.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>sarunguaq sa madjulu a seman kakanen ta ginurus liyav a sedaljepan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圓圓的小米圓可是混搭高手呢！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25631/423835.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>masan liyaliyav a sinipatavelak tja nu itjen a caquan na ramaljemaljeng, aicu a tjemenun ikatjen a pulingalingav anga tu na kemasi inu a patagilj a caquan na vavuluvulungan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織是排灣族祖先眾多傳統智慧結晶之一</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/423856.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>gata izua ta tjaucikel na ramaljemaljeng tu nitjen a kakudan sa tjemenun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織年代已無可考</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424747.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>na semamalji aravac a caquan na sicuayan a caucau, pizua itjen taicu a tjinenun a itung a ljavuy a sikasaigu a remasudj ta alay a papare timaljimaljii ta quljav sa maalang a vinciken,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">ljavui公主服堪稱是排灣族編織代表作，不但編織手法細膩而且款示有別於其他傳統服</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424748.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>aku ika kudresul a saiguan na ramaljemaljeng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">著實讓許多專家大開眼界</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424750.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>kumalji a sinan puvarung a remasurasudj ta vecik a mareka sinsi na paljecul a vinarungan nu pacun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眾所皆知衣服的圖案與布料的顏色及質料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/425234.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>tja kakudan a kacalisiyan, aicu a vincikan, aicu a situngan nuka quljav anga izua tja parepaqaljaqaljay a taqinaljanaljanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">特別是鮮明的紅色、橙橘色，都能呈現部落的秩序而這些圖紋、顏色部落族人都必須謹慎使用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424758.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>a natemaljar a quljav a qudjidjilj, a vurarurav, a vincikan, izua tja kakudan nu semeljudj itjen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在來義鄉我們的公主出嫁時要穿上織繡品ljavui公主服，以紅橙色為主配上圖紋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424752.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>titjen a pinusetjaljakavusan nu pecekelj a tja vusam a tja sikasaliyalim a masitjumaq na kiyalalang ta ljavuy, tjerequdjidjilj a kava pinaru ibuk a vincikan sa papukuni ta tjinenunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外它有較寬大的腰帶繫腰，正好配合上衣的設計較為短小</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424753.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>sa pinusiyatjan ta vincikan uta, maljiyan tu bulay a kinamalangan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此搭配起來非常亮麗強眼！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424754.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>a sinivicik pinarukumas kata pinaruqadaqadav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公主們著上公主服</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424755.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>a vecik na ljaima ima maretimaljimalji, nu nakialalang a mareka tja vusam a tja sikasaliyalim sekeljang tu ljaima sivaivaik. ikatjen na macigav!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">衣服上的圖紋便開始訴說各家族的歷史了呢！一點也不含糊！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25632/424756.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>kubav nu aya itjen tja papulamiyan tja papupatjezan a kacalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉顧名思義是供儲存穀物或其他物品的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424778.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>tja piniljaqediqedi ta tjaumaq i pasulivay ta tja kacasavan, izua tja sinan salang uta i tjumaq i dedep, tu sikasarenguaqan nu limikezalj itjen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常穀倉建於望屋外側邊，另外也有室內穀倉是放可立即煮食的糧食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424779.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>a kinamalang na kubav matu saubu a neka nu liljing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉外形像斗笠上端沒有帽沿的部份且有四支木樁為支柱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424780.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>sa qeluzi tu sepatj a qeluz, sapu pakilivia ljemita tu qeluzan tu sirengez ta silautan na kiki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一樁之上端設圓形有孔石板各一個，此一圓形石板乃用來防止鼠類侵入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424781.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>a sikasarenguaq a kipukubav ika seljaljiyak a tja nanemanemanga, serukuz a tja lami,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉的好處是善用空間，任何的食物都可放置</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424782.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>a i patekuteku ta kubav makaya tja seqetjan ta saseljudjen ta turiverivecan saka ika maqudjalj uta, sarenguaq uta tja kaqepuqepuan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉架高底下的空間除了可以放置工具，也是很好乘涼聊天的地方，又可以避雨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424783.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>ljemita tu cavilj nu maka kivaqu a tia sikataqaljan a pasusangas ta masalut, tja patjumaqen i kubav a tja lami.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每年有新穀收藏入倉，入倉的工作要在豐收祭前完成！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424784.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>nu kacekeljan sa tjaljiqaca a qinuman, nu namaljenguaq namezangal a kinacaviljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些家族土地廣闊或遇大豐收需要兩三個穀倉來堆放新小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424785.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>djemaulj itjen ta mareka tjakaka sa pakinrangez nu semeqetj ta vaqu, izua nu drusa nuika tjelu a kubavanan a pinizuanan ta kinivaqu na mazazangiljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們會招來幾位親友幫忙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424786.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>pukakudan a semeqetj ta vaqu, izua nu mapalisi ta sicuayan. nu semeqetj ta vaqu tja pasasaven a sitjai sangasan a vaqu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些部落會舉行簡單的儀式，把舊的拿來出來煮食或釀酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424787.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>sa payadedepi a vaquan, a pinasasav a vaqu sanvavain tu tja sikasalut!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">騰出的空位放入新的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25679/424788.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>itjen a paiwan zuku ikatjen a namaya ta ami zuku a pupapapiliq ta cavilj na maqacuvucuvung nu maqepuqepu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族不像阿美族一樣有嚴格的年齡分級制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424789.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>gata izua tja kakudan tu seman vuluvulung ta kakedriyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但有各別的成年禮儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424828.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>kemasi tjequlja itjen a caucau patagilj a tja kinai kacauanan aya vavuluvulungan, izuacu a tja kakudan a seman qinati ta caucau;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但族人認為人的一生是從出生墜地開始，必須經歷幾個成長祭儀：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424829.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>qemalev, patjumalj ta qadav, patjumalj ta mavavua, seman kinsa, seman aljek, seman vuluvulung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「抹油」、「照光」、「戶外巡禮」、「出生禮」、「幼童禮」、「成年禮」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424830.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>nu padjaljun ta tapuluq saka drusa nuika tjelu a cavilj a kakedriyan, pavayan na kama nu ika vuvu ta tateljuran (tuki) a pisyusiyucen sa pateveti, papuceqeljap aya ta namai tucu a kakudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當男子十二、三歲時會收到父親或長輩致贈繫在腰際上的刀座並穿上短裙，俗稱「成年禮」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424831.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>kisalu tu makay anga kidjadjas ta na gemagalj a tjakaukav (kaukav) tu makaya anga semavavua kipusengesengan a kitjavililj ta matjaljaljak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">表示孩子已成長至可以擁有個人的鐵器鐮刀等較危險的工具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424832.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>cemulju ta qacang sa djauljan ta pulingav sa kapalisiyan, si pavengetj a cuqelalj na kaviz a pipavavav ta qeluz i pasaqavuavuan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家長要殺豬祭祀並把豬下顎及吃剩的骨頭綁紮成小禾捆，高掛在灶神柱上，由巫師執行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424833.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>djauljen sa pakiqepui a piniliq tu namasan puvarung tu puligilj a ramaljemaljeng turi temulu turi papuvarung nu ngidanga ta tja aljak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也從部落挑選優秀的家族長輩當孩子生活的導師</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424834.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>nu padjaljun anga ta tapuluq saka lima nuika unem a cavilj patagilj anga kiciyur ta maqacuvucuvung, masekaulj anga ta masalut ta maljeveq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十五、十六歲之後，才開始參與社群活動及祭典準備工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25681/424835.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>nu padjaljun ta kakivaquan ta kalja salutan, izua tja pakivangavang ta maqacuvucuvung a papuljiva ta sudju a vavayavayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送情柴的活動是每年排灣族的小米收穫季前後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424863.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>lja’ua maretimaljimalji a tja kakudan a ta qinaljanaljanan. izua nu pinikaljauraman izua nu pinizua ta vilivililjan a qiljas ta kinatacaviljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些部落是入冬前約在12月</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424864.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>nu na semukasiv ta quma, ljaselemen a kicakav a sematjez a kinikasiv sa pasazuai ta umaq na sudju tu si papiyayan. silumalumalj ta cemas aya ramaljemaljeng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預備春耕伐木整地時但需在夜間偷偷送去！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424865.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>aza maretimaljimalji a tja pinakamanguaq a tja djumaken a ta qinaljanaljanan, izua paputjavali izua papukasiv,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是部落青年對愛慕的女性表達情誼的機會，而各部落都有自己的方式！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424866.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>sipiliq ta kasiv a na masevec a nganguanguaqan sa pakintalji a semeqas, ljiniba aya ta namai tazua a sikudan. sa tja quyulji a kasiv a menguanguaq, sana tja satjezi a matjumaq ta tja sudju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些青年致贈花冠，有些青年扛著精心挑選過一刀砍下的木柴送到女方家中表達心意。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424867.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>a i pinusetjaljakavusan a kakudan ta papuljiva,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在來義鄉「送情柴」的習俗活動年輕男士需要扛著木柴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424870.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>na venacaq ta kasiv a na kipuqali a na kipudrava a sauqaljay sa vaik sematjumaq ta vavayavayan a papiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領著浩蕩的送情柴隊伍給遠親的女兒，這是排灣族傳統社會傳遞情意方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424868.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>nu nakemasi varung ta tjengelayan tja nuitjen a tja sudju,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了表達最誠摯的心意送「送情柴」隊伍也有先後順序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424871.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>namasi tjukez namasi vava namasi saviki sa qalui a mangtjez i tja nu itjen a papuljiva.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有人抬著酒、檳榔</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25685/424872.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>titjen a kacalisiyan tja sinan pazangal aravac a tja pinarare vetjevetjekan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們是非常重視親屬關係的族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425037.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>semusu aravac a vavuluvulunga tuki na mapasusu tuki na mapulingalingav a tja pacacapilj nu ljema kina nu ljema kama itjen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落長輩特別留意我們是否用對了稱謂？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425038.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>nu ika namapasusu irivu tia madju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是否清楚彼此的系譜？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425039.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>a tia cunguljan a paka ta kama a paka ta kina mamav a tja pinuvetjekan a tja sinan pazangalan nu tja kinemenemen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親的家系或母親的家系在我們的概念中是一樣親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425040.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>nu semusu itjen ta tia pinarare vetjevetjekan patje matjaljaljak na tja vuvu a qaqitjung a tja sasusuin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般家族系譜最好能往上、下各溯源四代</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425041.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>pizua ta tia sasusuan a kacalisiyan nu i taladanan ta marekaulav demet anan aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對排灣族而言五代以內都算近親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425042.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>nu semusu ta tia pinare ngedrungedruqan kemasi ta marevetjek sa sazua ta sikacekelj, a tjaivililj sikatjaraita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從口述親屬稱謂中了解近親的系譜由最近的親等兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425043.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>sa mazua ta sipatatevet, vilivililjan anga a marekaulav, a tjai vililj anga tja kaka a cemadjanga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再則是從兄弟姊妹、二從兄弟姊妹、三從兄弟姊妹、四從以外的兄弟姊妹，最後是甚遠之同輩親屬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425044.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>a nakemasi talad tja nu itjen a tja sinipualjak, izua aljak, a tja vuvu, a tja qaqidjung, sa avan anga tja kakavic. van azua a siaya na vavuluvulungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">與自已的直系親屬關係的詞語有孩子、孫子女、曾孫、玄孫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425045.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>nakuya ika namakaki tjaucikel ta tia pinare vetjevetjkan a kinasizuanan na tia nasi a caucau aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以了解自己的家族源流、系譜很重要！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25694/425046.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>nu papucekelj itjen a kacalisiyan izua mecevung a vusam a sikasaliyalim,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們傳統社會中依家庭組織成員分為幾種不同的家庭制度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425061.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>izua kitarev, izua pakitarev, izuanan uta a mecevung i puasavan aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有長嗣合婚制、婚入制、婚出制，還有一種婚後的家庭模式是另立家屋制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425074.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>nu pucekelj itjen a ika tjara sikasaliyalim,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另立家屋制是指結婚雙方都不是長嗣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425075.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>namaya ta ricing ta asav na kasiv a sivalivali aya, tjalja semeturudan ta pinucekeljan, kemasipatagilj ta nanemanemanga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">意指兩個結婚者都是兄弟姊妹排行末端，若是一顆樹便是枝葉的部份</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425095.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>a pitatja kakudan a paiwan amin a sikasaliyalim a tja patavelakan ta kinacekeljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是婚姻制度裡最辛苦的家庭組織</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425096.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>nu tja yavililj ta pinare vetjevetjekan tja neka nu alapen a kemasi tjumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們必須從無到有的經營自己的家庭,胼手胝足的打造家業</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425097.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>titjen a ginacaljan a matjaljaljak, papecevung itjen ta sipatagiljan niamadju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為對只有長嗣才能繼承家業的排灣族而言，兄弟姊妹排序越後面所分配到的家產越少</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425098.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>pakitjuayan ta tjaljayan ta kizing ta nanemanemangan malaing tu anema djinumak na mareka tjakaka tusi pakitjucekelj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此雙方親族或家人會集合力量，出物資、出勞力來幫助他們從頭開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425099.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>titjen a marevetjevetjek marekiljivak itjen marepusalasaladj itjen, palisi nu marepatalatalaq mun aya kai na vavuluvulungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄弟姊妹要彼此合作相互幫忙，不然會招致咒詛！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425100.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>tjalja nanguanguaqan a tja sikiljivak a na semeturud a tia kaka a na kitjucekelj,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所要好好愛護組織小家庭另立家屋的弟弟妹妹們</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425101.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>aicu a pucekelj inika amin a uri sikaudalj na titjen a caucau, mavan a uri makaya tja sipatatavelavelak a kakudan na titjen a kacalisiyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚不只是為了傳宗接代也是維續傳統家庭倫理制度的方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25698/425102.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>pitua tja kakudan a paiwan zuku a kacalisiyan tja sinan pazangal a pakatua ljaljedjeqan na tja qinaljan na titjen a marevetjevetjek,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族生活規範的重要議題之一是階序的討論</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425975.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>masan musalja a djalan a sinan pazangal i tua tja kakudan, ta tjaisangas anga a kakudan ta tia kinacemekeljan tja sipatalevak ta sikasaliyalim a tja, kinacekeljan a penuljat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常圍繞在親屬體系中的長嗣繼承、社會組織中的貴族與平民區分</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425976.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>a masanitalj mavan cua ljaljedjeqan na mazazangiljan kata sengesengan na titjen a sikataqaljan. ta tiyav ta sikatjelu a sicuyan a caucau na makapasusu ta kakudan na makakiljalaing ta kaljavar,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們要特別介紹從前排灣族部落的階級制度甚為嚴謹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425977.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>nu anemaya a mazazangiljan nu cuay anga a kinarasudj na taqaljaqaljan inika kitjuvaruvarung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是以貴族為中心組織的型態</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425978.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>a tja sikataqaljan maraliguligur ta rarasudjan ta parepaqaljaqaljay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使排灣族的部落呈現井然有序的文化特色</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425979.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>pinaparetimalji a nu mazazangiljan kata nu sikataqaljan a kakudan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貴族與平民有甚為明顯差別</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425980.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>kumalji a kakaiyan izua tja siparepaqaljaqaljay nu qivu itjen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連說話使用的詞彙都能分辨他的階序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425981.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>a tja mazazangiljan na kitju senay, na kitju dangic, vicikan a sasuayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們有專屬的歌謠、祭文、屋樑都有專屬的貴族紋飾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425982.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>aicu a namaitucu a parepaqaljqaljay a parekiljivaljivak i qinaljan ljaljedjeqan aya itjen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在我們排灣族的概念中繼承傳統領袖權的秩序稱ljaljedjeqan</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425983.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>sini tjaucikel aravac na vavuluvulungan, tu mayangata a patjekulj ta kakudan djemaulj ta pasakuya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老人家提出警告不要混亂家族秩序，如果使用不適當過高、過重的禮俗自己會負荷不了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425984.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>palisi aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會召來惡運、不蒙祝福！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25725/425985.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>sini tulu sini tjaucikel aravac na ramaljemaljeng a pakatua pasucikel a kakudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回贈禮是排灣族人際互動非常重要的課題</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426041.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>nu izua sini pudjavay a sini kisupaqaljay na qaliqali tja nu itjen, pasucikelan sakamaya aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收到對方的道歉或得到對方的尊重時回應的禮貌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426042.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>nu pucekelj itjen pasucikelan ta tjukez a sauqaljay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚禮的回贈禮表示已是一家人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426043.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>tu sipumaljimalji sipudjavdjavay ta luljayan ta kiljivak nia madju tu namaka pasusu ta vintjang a djalan, aza uri masan tacemekeljan anga itjen tja tjuljaran ta djadjalan na lisi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從對方拿來的禮物中回贈給他們表示已經收到了他們的心意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426044.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>pakalevan a pasucikel ta vava, ta qavay, ta vutjulj, ta saviki tu sidjaljun ta kaka nia madju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回贈的內容包括飲料數瓶、小米糕五到六條、豬肉、檳榔等，他們所帯的禮物每樣都要取一點點回禮表示我們收到了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426045.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>nu sini kisupaqalay a sini pudjavay, tja pasucikelan uta, tja kitekelan tu kisalu anga itjen tu tjaulan anga tu marasudj anga a tja livulivuan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賠罪的回贈禮也是要從賠禮中回給對方，而且一定要敬酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426046.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>nu maljavar itjen ta pacevak izua sakamaya a tja sipudjavay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去我們處理得罪的賠禮一定要maljavar</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426047.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>tu ika kiculjevan na kakedriyan a tjavilivililj a caucau a tja pasaliv. a nakuyan a sisekulungan na tjai sangas a caucau tja qacuvungen a pacugan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">協商不是只有賠償的問題而是為了後代不留下但書</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426048.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>a ika siseljekuyanga na tja vuvu na tja aljak nu ngida anga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要在這一輩解決不要留給後代麻煩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426049.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>ulja na marekiljivaljivak anga na maljaljenguanguaq anga nu mecevucevung aya pacugan nia vuvu!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為在部落長輩的心中我們要做永遠的家人好事壞事都是大家的事！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25749/426050.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>izua ljaljikayan a kay na titjen a marecekelj a maitucu, tima na aya tja nu sun tu ljemaljukuan ta nia paljing aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族夫妻間有一句俏皮話說：是誰彎腰入門提親！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426219.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>kemasi ta icu a ljavaran kemeljang itjen tu namakuda a kina malangan na tja umaq a qinaciljay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這句話看出石板屋的建築樣貌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426220.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>tja teku a i pasaqayav sa tja vavav a i pasalikuz, nu dedep itjen ta umaq makaya anga itjen a kiseljenguaq a malingedjelj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">前低後高入門後才能站立</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426221.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>aicu a tinekuteku a tja umaq makaya sikiqeljin ta siselapayan nu venali, nu lemuni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">話說壓低是防震、防風的設計</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426222.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>nu seman umaq itjen ta qinaciljay tja siqepu ta qaciljay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石板屋的建材以石板及木材為主</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426223.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>ta qaljiv, ta valji, nu pasapatagilj itjen muri kadjunangan a sangasangasan kivadaq ta mazazangiljan ta tja kaka tu i inu a sikisalusalu a kadjunangan, sa na semapay a semuqaciljay a kemazatjazatjan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建築的的歷程從徵地、開挖、整地、搬石、立柱、上樑、蓋板、鋪石、鋪地板等步驟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426224.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>sa kali tu upuan sa sakuci qemepu a uri sikasengeseng a qaciljai a kasiv, sa kali ta lingedjeljan ta pucukesan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前，族人製作石板大致可分以下幾個步驟採集石板族人利用一把尖鐵棒將整片板岩劈開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426225.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>sa pukavulungan sa pusialangan sa valji sa na puqaljiv sa zemaqetja ta i dedep ta i casav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後以麻繩將石板固定於木製搬運器上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426226.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>ta sicuayan nu kiqaljiv a tia sikataqaljan, siniki puvatjuljayan sa cevaki a qaciljay sa na cimcimi sa na masanqaljiv,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以人力背負石板回部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426227.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>sa tja sapitji a pilutuk sa tjukudri a samaqinaljan, cemaucau sakamaya a kipusengesengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木材的建材取得則是颱風大雨後沖刷下來的木頭及漂流木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426228.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>nu kalja qudjaljan ta kapitjuan ta kavaluan, kiatjaq a tia sikataqalan, nu kaljauraman qemapulu a kikasiv.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外是在旱季砍伐取材</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426229.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>semupu ta cavilj a ramaljemaljeng nu semanumaq aza pazangal a qemepu ta sisan umaq!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以蓋一棟石版屋因取材不易往往要花上兩、三年的時間！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25757/426230.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>a kacalisiyan a paiwan zuku, a nakipalingulj ta i tjagaraus kata i sarekuman sevuculj aya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以排灣族各群來說，北大武山及南大武山分佈的部落稱為vuculj</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426536.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>tja sinan cemas tisa tjagaraus, a kiniveqacan na tja sevalitan a imaza uta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族人認為大武山是神，祖先的發祥地也都在此山上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426537.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>avan nu tja siqalaqalac tu aljak amen nisa tjagaraus aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以，他們會自稱是大武山的孩子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426538.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>nu padjaljun ta maljeveq tja pukeljuan tisa tjagaraus a tja sevalitan a kemsai kiniveqacan a kadjunangan a paljilji ta titjen a aljak a vuvu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每到五年祭族人會邀約祖先們從發祥的故地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426539.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>tja sisupu a djemaladjalan ta pinakazuanan nia madju ta malivu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依遷徙途徑一站一站巡訪到各部落來探望後人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426540.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>a kakudan na ramaljemaljeng ika makaya setjerekivala,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各家族的祖先到部落巡訪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426541.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>ika makaya demulat ta kadjunangan a ika pinunitjenan aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依排灣族的習慣他們不過境他人的土地不居住在他人的屋內</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426542.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>makatjumaq tia madju nu mangetjez i qinaljan, avan nu tja sitjaulaula ta umaq tu kiniveqacan tu pakazuanan na tja vuvu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此部落會特別保留一間祖靈屋，請回來的祖先可以居住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426543.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>tjaliyav a piniljaqediqedi ta mazazangiljan a sinan umaq ta kiniveqacan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">則該祖靈屋都會建於各家族頭目家屋旁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426544.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>kiniveqacan nu aya itjen mavan nu sinipukeljan tu ljaima a na veneqac ta qinaljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂祖靈屋，乃是創立部落的家族記號</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426545.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>tu sipatatavelavelak a tjemaucikel a tjaivilivililj a caucau,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓後人了解開路、建村的先鋒是那個家族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426546.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>tu napulingalingav itjen tu ljaima na djemadjas ta kadjunangan tu ika makaya tja livuing a taqaljanqaljan, sa ikatjen a masasuqayaqayav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並提醒族人地權、人民管理權的歸屬不許後來入住的家族造次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426547.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>makeljang tu tima tja sikiljivak tu tja paqaljayan ta tia kinaqinaljanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更是整個部落族人的精神傳承中心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25773/426548.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>kudresul a parepaqaljaqaljay ta rarasudjan na qinaljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落分層管理階層非常嚴謹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426560.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>masan ljiyaljiyav a kipusengesengan ta mapalisi i qinaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從祭祀的分工職權分立了解部落祭典的複雜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426561.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>a saliman na parakaljay aicu a maljeveq, a masalut, a kiqudjalj, a cimiyur ta sikataqaljan a qemepu ta sikasalusalut a kasiv a zaman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司長主要是負責創立部落的家團五年祭及年祭的主祭司，也是部落禮儀人主管祈雨、整合年祭的前期預備工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426562.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>nakuya ika napulingalingav itjen tu maretimalji a pacugan na parakalay katua piningav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要注意祭司長跟巫師並不相同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426563.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>a pinaparangezan ta mapasli ta saqetjuan ta kivadaq ta cemas nu pulingav a sengesengan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有巫師主要處理疾病與各種求神間卜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426564.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>a kisan pulingav inika capilj na caucau na kitju djalan tia madju!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師的傳承、選召系統是獨立的不受大眾影響！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426565.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>a mapiliq ta kisan parakalay avan a pinuvetjekan a tavecikan na veneqac ta qinaljan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司長通常由創立家族的後輩子孫中選立一男一女有些部落可能更多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426566.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>peniliq ta vavayan ta uqaljay tu kisekaulj, nu matjaliyaliyav a na mecevucevung a mazazangiljan tjuruvu a mapiliq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">系譜必需具有正當性</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426567.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>nu cemevulj a pukelju ta tja sevalitan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去起煙迎祖先的就是祭司長的工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426568.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>nu malivu sa seman qinaljan kivadaq ta tja sevalitan tu kimaya ki ini, nu kikeljan ta kinacaviljan nu masalut nia madju a saliman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">覓得新地尋求居住許可的問神工作、豐年求兆的祭儀也由他們擔任</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426569.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>na tjelje vecekadan ta tja sevalitan i selem kata titjen a vuvu a aljak a i kacauan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們是祖先與子孫之間的橋樑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426570.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>na masan pazangal aravc a parakaljay i qinaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是五年祭的靈魂人物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25776/426571.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>aicu a maljeveq tja pavavecus kata tja ramaljemaljeng tu ikatjen a madradraudraudrav,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是一場與祖先的約定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426582.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>pukelju ta naveneqac a tisa tjagaraus sa kiculjev ta djalan na ramaljemaljeng sa pasitjaljayan sa pasivusam tu sikamanguaq tu sikasuljivatj na tja qinaljan!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">迎請來自大武山掌管萬有的神踩著祖先的腳蹤前來部落，把豐穗的種子、四境的平安帶來部落！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426583.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>tjara djemauljan ta tja singelitan nu pukeljukelju ta tia vuvu sa senasenay ta idu sakanangiljan maya sasekakeza lja qaca nia vinarur!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最讓人感動的是前祭時呼喊祖先歸來吧！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426584.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>nu ayaya maljiyan tu djemaulj ta ramuljuan nua tja varung. aparuarut aicu a maljeveq tja siki paqeneqenetjan tja siki susingelingelitjan ta kisamulja ta kipaqulidan nua vavuluvulungan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">你的子孫兒女竭力準備佳餚美食、美酒要與您共享！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426585.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>sa namakaya a temavelak a kitjavililj itjen tua picul nia vuvu aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">五年祭傳遞著慎終追遠,遙想祖先一步一驅遷徙的艱辛與創建部落、守成的艱難</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426586.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>sipaki samuljamulja nua ramaljemaljeng tu nakuya malupiq nakuya dremaudrav a kiqadilj nua tja vuvu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勉勵後輩子孫勿妄勿縱！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426587.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>nu maljeveq itjen tacavilj i qinaljan sanatja pusaui a tja sevalitan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「五年祭」從迎祖先歸來後到下一年送祖先的是整整一年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426588.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>inika manu mamamav a sikaljeveqan, maretimaljimalji a tja kakudan, izua nu tjelu a cavilj izua nu sepatj a cavilj sa kaljeveq a tja qinaljan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些部落三年或四年一祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426589.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>nu semenay itjen ta yaqu makeljan tu pida cavilj pukelju itjen a paumalj.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常依據送祖先的歌謠之歌詞中請他幾年後回來便可知曉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426590.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>a kakudan na maljeveq cemevulj a sangasangasan sa pukelju ta tja sevalitan, sana mapalisi a kisenay, sa demuljat, sa dremaiyan a mapaljang, nu tjaivililj a cavilj pusau anga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要有迎祖先、祈福、刺球、聯歡舞、送惡靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426591.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>nu mapalisi a patagilj cemevulj ta singilj a pasazua ta kinasizuanan na tja vuvu a pukelju a kisenay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在祭儀正式時祭師吟頌迎請祖先之歌且面向祖先來時的方向</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426653.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>nu qemacuvung anga ta mapalisi, vaik anga sama daduljatan a demuljat a kivangavang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當燃燒小米梗奉煙，再舉行刺球慶典與後代子孫共歡聚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426654.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>aza tja pusauan avan a nasekakuda ta vaik i kacauan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送祖先主要是送意外死亡者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426655.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>pasavukid kata pasaljaveljav nu i inu a sekakuda tja satjezen a pasainu aya!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分兩組一是回山林地，一是回平原地兩個方向</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426656.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>inika mamamav a kakudan na taqinaljanaljanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各部落依慣習都有所不同！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25778/426657.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>tjuruvu a caucau a kinemenem tu nu gaikuku a kakudan sa patavelak ta vusam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">感恩節普遍的想法是源自西方的節慶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426717.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>gata kemasi sicuay nu masalut itjen djemaulj ta pulingav sa kapalisi tu sipumaljimalji tu kisenay ta vusam ta tjaljayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但我們族人為收成謝天謝地並分享給親朋好友</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426718.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>sa tja pakalevai a tja vetjek a tja kaka, tja pangapangaljen a tia kinikavecengel.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今年的豐富滿足早已存在我們的傳統的豐收祭儀中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426719.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>ta malivu itjen a mazua ta vaquan a qinaljan maumalj a tja kakudan , ta patagilj itjen a masalu ta cemas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在早期宗教前輩們保存文化的努力下，把西方與傳統兩者文化間最美的共通性結合起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426720.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>penaula a mareka dindusi i kiyukay ta namaitucu a nguanguaq a parekiljivaljivak a kakudan nua kacalisiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把在地性的文化接軌國際性的節慶於是產生了感恩節！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426721.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>tja kacuin a kakudan tu paqaljay ta cemas, satja lingedjelj ta kakudan a patavelak ta vusam a pikiyukay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西方的感恩節原是十一月底</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426722.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>sa sekisaseljan a nanguaqan a siki puvarungan nua ramaljemaljeng ta i pulingetj i kacauan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在部落的感恩節為配合豐收祭的時節許多教會都改在七、八月舉行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426723.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>a pupalisiyan nua segaikuku a caucau a patavelak ta vusam i kalja uragan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豐收感恩的準備物品沒有太大的改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426724.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>gata tja sikisaseljang ta tja kakudan i kaljasalutan a patavelak ta vusam,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每個家庭挑出初熟肥美的放在大籃子歸給神</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426725.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>inika tja inumalja a tja sipatavelavelak, tja pinidradrakuyan/pinicepeng a tja sipakalevaleva,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下來預備做種子來年種植的放在小籃子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426726.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>sa pini sirisir a sinan tjaljayan sa patavelakan ta cemas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大小籃子頂在頭上一併獻上感恩為祭獻給神求祝福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426727.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>tja sicikel a tjaljayan, a i dradrakuyan/cepeng tja pangapangaljen kata dindusi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">崇拜之後小籃子的育種帶回，大籃子分送牧者及大家！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25789/426728.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>puvilivililjan tua kinai kacauanan nu aya tja sikarasudj a marekakakaka a maraljaraljak a pusau tua tja matjaljaljak tua tja kaka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在人生最後一段的旅程安葬時族人親友都來參加，家中需派幾位男人，打開墳蓋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427332.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>nu venaquan ta luvang nu i qadav anga tja sucaqevan, nuri sipatevelj ta pinicekelj tja kitjai sangasan a semucaqev a luvang sa punasii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是新墳不用提早若是舊墳一定要提前一日先開墳通氣，並整理安放之地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427333.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>sa parimasudji a uri kaizuanana sa tja qulengi a tjaisangas a caucau.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始下葬時先遣兩位與過世者有血親之人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427335.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>nu pakiseljenguqa itjen peniliq tu madrusa tjademet a tja kaka tu kisan temavelak a semaluvang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始下葬時先遣兩位與過世者有血親之人，進入墓穴迎接大體然後安放</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427336.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>temepu aya ta namai tucu a kakudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們族人稱這安置過程叫temepu</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427337.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>nu papigacalj a kemasi tjumaq masepatj a qemalu, nu i cadja a tja caceveljan masasumusumus a tja kaka a kisuvarung ta sisepakavaljay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">安葬的過程中由四人抬大體到墳上慢慢放入墓穴，等後接位扶正的親人早已在墓穴中迎接安置棺木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427338.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>nu djemaljun i caceveljan paljetekuin anga semaluvan, sa tavelaki nia madju a na kitjaisangas a ljeteku a kitjakaljava a pakiseljenguaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等所有都就續好了才從穴中爬上來，蓋好墳後才離開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427339.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>nu makasananguaq ljevavav anga a kemasi luvang. kudresul a na temavelak ta caucau aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過世者家屬安葬後感謝親族的幫忙敬酒時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427340.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>papuljagayan nu ljemagay a nakicapilj ta qemalju, a ginacaljan a tjumaq nimadju,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">參與入穴安放者得最高敬意要特別在親族中提名感謝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427341.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>tja ljagayan a puviljiviljiljan namasan tja pumaljimalji ta kinicapiljan ta kiniqepuqan nua tja kaka.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有抬棺者及過世者源流家族都享有敬酒的尊榮！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25839/427342.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>izuaza tacemekeljan aya, manu vaik aza kina kata kama a macadja sa ika mangetjez anga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久以前有一戶人家，爸爸、媽媽去了遠方後就再也沒有回來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427669.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>sa macidicidilj anga a aljak a tisa muakaikay, sa paquzipi nuazua vetjek na kama i ljaqediqeli aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">留下一個女兒就是慕凱凱，這個慕凱凱就交給叔叔來撫養，因為叔叔就住在他家隔壁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427670.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>malupiq a kisumavan a cekelj nuazua vetjek na kama, nu izua na pazangal a sengesengan sisekaulj nimadju tjai muakaikay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而嬸嬸認為照顧慕凱凱很麻煩，所以只要是粗重的工作就交給慕凱凱來做</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427671.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>a masani muakaikay a ravaravain a nanemanemanga alapen sasan nimadjui,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原先屬於而慕凱凱的東西她一件一件的拿走</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427672.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>a umaq a kakanen kumalji nuka itung anga sivai ta aljak nimadju sa lacuti ti muakaikay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住的房子、吃的東西、甚至傳統服也給堂妹穿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427673.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>manu meqaca tisa muakaikay neka nu namaya ta kinabulayan kumalji kina kipumaya ta initungan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">慕凱凱漸漸的長大了，破舊的衣服擋不住慕凱凱的美</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427674.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>zuaza maqacuvucuvung a tisa kuljeljeljelje a setjumalji a qaljan na kicakav a paljilji tjai muakaikay, gata secevung ta cekelj na vetjek na kama,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隔壁村有個叫古樂樂的年輕因仰慕慕凱凱偷偷地去找她，卻被嬸嬸逮個正著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427675.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>sa paqaqadilji a pakiqepu ta aljak nimadju.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是乎硬把自己的女兒跟古樂樂配成對</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427676.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>ta vililj anga semekaulj a matjaljaljak ni muakaikay tjai kening,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後慕凱凱的父母在遠方差鬼僕人來，帶了爸媽要送她的東西</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427677.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>sapakacui ta nanemanemanga ta pacun ti kening ta sinturudan na kinai zuanan ni muakaikay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而鬼僕看他住的房子不好，於是幫她製作了很高的房子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427678.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>sisan umaq ta vavavav sa pukalucukuci.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有可以瞭望的高台</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427679.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>ta mangetjez a paumalj ti kuljeljeljelje maljiyan ta na sanguaq a kini tjakaljava ni muakaikay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古樂樂再來看她時，慕凱凱邀請他一起共享美食佳餚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427680.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>avan anga azua siya na vavuluvulungan tu nakuya seman vililj ta aljak na pulju aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以我們不能輕看孤兒，不然會遭到報應</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25866/427681.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>caquan na titjen a kacalisiyan a seman lalingedan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鼻笛是排灣族特有的樂器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427682.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>djapesen a pakangudjus nu palalingedan, a ljingav nimadju matu senay na qatjuvi a vulung aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放在鼻孔下吹奏，吹出的聲音據說很像百步蛇低沉的聲音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427683.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>a kinamalangan uta matu qulu na vulung a pungudjungudjus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鼻笛的造型其前端突出的部份也很像百步蛇的頭部</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427684.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>a milimilingan na ramaljemaljeng sinan pazangal aravac a nasi na vulung, aza lalingedan na paruvulung tja sinan paravaca uta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於百步蛇在排灣傳統故事中與頭目的起源傳說有密切關係，因此排灣族視鼻笛為十分高貴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427685.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>amin a uqaljaqaljay a mazazangiljan a makaya palalingedan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去必需是頭目身份的男子才能吹奏的樂器</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427686.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>nu pakapulju ta sikataqaljan a mazazangiljan tja cavuin ta sas nu palalingedan tu sipaqaljay tu siljaveljav ta vusam ta upu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用葉子包裹而吹表示對mazazangiljan家居喪的敬意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427687.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>ta sicuayan neka nu kakivangavangan neka nu kakidraudravan na maqacuvucuvung i qinaljan, nu masulem maqepuqepu sa senay sa malja ljaveljaveljav.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去部落年輕人沒有娛樂，夜間聚會吟唱歌謠變成他們情感交流的主要活動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427688.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>a macaqu a palalingedan a uqaljaqaljay, ui tu kina qusav na vavayavayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹鼻笛的男士也確實成功的吸引了異性的眼光，他們也贏得了許多的讚美</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427689.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>gata ta yatalu ika kisalu ta palalingedan a vavayavayan nakuya aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去部落女性不能吹鼻笛也將此舉視為禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427690.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>si palalumalumalj na uqaljaqaljay a saiguan ta palalingedan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鼻笛的吹奏技巧彷彿是男人與男人間較勁的對話</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427691.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>nu saigu a paqulid a djemapes aza ljingav matu malalailaing a pupenicepiceq a pucemikecikem,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排灣族鼻笛吹奏者說，有指孔的一管「在說話」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427692.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>namaya ta masasenasenai ta matatevelavela,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">無孔的一管維持同樣的音與之配合</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427693.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>matu vinarungan nua uqaljaqaljay a pinakiacadja a pinaka parutavak a pinaka vukai a pakeljang ta pinivaruvarung a tjengelayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主音與合音的相互應答，低沉的聲音有如男人內斂的情感</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25867/427694.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>nu izua a tja sikalevaleva a tja sikaqepuqepu a taqaljaqaljan, dremaiyan itjen sa kamaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在各種儀式、活動、迎賓等場合都可看見族人的舞蹈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427795.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>aicu a dremaiyan inika amin a levalevan nu tja sidraiyaiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有舞蹈就代表歡樂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427796.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>nu tja ragaljuin a kinemenem aicu a dremaiyan namasan tja sinan paravacan tua tja puzangalan uta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚴格說來舞蹈也是祭儀方式的一種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427797.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>kemasicua ta sinan vecik tua kini tjaucikelan na dripung ta nitjen a ramaljemaljeng, inika amin nu pucekelj nu maljeveq a sidraiyaiyan na titjen a kacalisiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實在日治時代的正式的記錄中，過去排灣族人除了在婚禮與五年祭之外</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427798.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>nuri kipuluqem kipurarakacan, nu seman qimang kisaseljang ta mapalisi a dremaiyan a rarakacan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些部落還舉行獵首祭、報戰功，在祭典中就會有舞蹈（現稱勇士舞）的習俗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427799.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>gata aza masualap anga a tja kakudan kisaseljang a madraudrav a maulav a senay a ziyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但隨著獵首風俗消失而漸漸被遺忘</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427800.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>tucu anga tjalja maseljudjan anga a masalut ta tja kakudan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在我們參加最頻繁的是收穫祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427801.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>ljemita tu cavilja a nanagac patje hacigac a tja sikasalusalut, maljavar sa penenetj a tja sikataqaljan ta pinakananguaq a qadav tu tja sikasalut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每個部落大約在每年的七至八月間，會選擇適當的日子舉辦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427802.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>masalut nu aya itjen sipucavicavilj aya a ramaljemaljeng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「masalut」的意思是「過一個年」</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427803.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>tja sipumaljimalji ta na qemati a cemas tu kinisenayan tu namaljenguaq a tja kinikavecengelan tu pinapupiculan a tja kinatacaviljanan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要是感謝神的眷顧，感謝賜下春雨秋收的神的意思</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427804.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>sipukeljakeljang uta na ramaljemaljeng tu qemacuvung anga ta kinatacavilj kipatagilj anga ta temugut a venaquan ta cavilj aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以小米為記做為一個年度的終止或開始的分界</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427805.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>nu masalut dremaiyan sa senay ta sipucavicavilj a taqaljaqaljan a sematjumaq itua tja vusam a mazazangiljan, mapaljang aya itjen ta namay tucu a kakudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目也會特宴請全村吃飯，回敬族人繳的年稅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427806.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>sa nu qemacuvung anga ta mapaljang venucung a tja mazazangiljan ta taqaljaqaljan ta sinipakazelju a pasatjumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在祭典最後當家頭目家前的廣場庭院，用歌唱及舞蹈呈現的祭儀稱mapaljang</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25872/427807.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>malang ta vincikan a kasiv nu aya itjen tja kakudan a paiwan zuku a kacalisiyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻是最能表現排灣族的文化</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427816.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>nu pacun itjen ta inalangan inika amin a pinuliman tuki na qedjeljem tuki na masevec a cinurisan a tja pacunan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以欣賞雕刻作品不是只有看其中的美感及雕刻技法而已</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427817.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>aki na mapasusu a kakudan na vavecikan a penuljat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作品內容可表達出要傳承的文化</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427818.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>nu malang itjen ta sicuayan, mavan a dringay, a saseljudjen nu qemuma, a kizing, a garuc, a qungcu, a lingadja na parukadjapar, a lingadja a papusiyavan, a langalj katua saseljudjen a malaing tu anema.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們常用的木雕製品有獵具、農具、湯匙、梳子、煙斗、碗筷、木盤、湯鍋、連杯及其他日常物品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427809.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>a sialaalang a kasiv izua sekazu, sangkilj, taleng, tjeves, drakes, djaqas aya, tjasan sauzayanen katu siyalangan maseljud ta sisanumaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常用的木雕材質有烏心木、漆樹、檜木、楠木、樟木、九芎，大部份使用在建材上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427810.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>a sauljay tjaliyav a ika vincikan, a nu mazazangiljan a cukes, siyalangan, sasuayan vincikan ta sinan quluqulu ta pinaruvulung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統部落的祖靈柱大多沒有圖案，而當家頭目的家屋立柱、橫樑、簷樑都刻滿人頭，百步蛇的圖案</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427819.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>nu marevetjvetjek vincikan ta sacemel.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其他分支的家族，才以野生動物的圖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427820.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>nu qemacuvung ta vincikan qayamen anan na mazazangiljan tuki na sedaljep tuki na djaljemedjem a vincikan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去以往的雕刻者，作品完成時還要驗收，圖案是否合宜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427821.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>sikasiyasiyaq a malang a vavayavayan aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外女人雕刻視為禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427822.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>sa izua a tja sikining a paqeljing ta siseljudjan ta rarasudjan na vincikan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以，雕刻者有義務維護圖案的社會秩序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25873/427823.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>makeljang a puzangalan a kiljivak nua tja matjaljaljak nu papungadan tja nuitjen!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">愛他就從名字開始！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427846.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>titjen a tjara macidicidilj ika amin a tja matjaljaljak a tja vuvu a napuzangal tja nuitjen, aljak itjen vuvu itjen nua tja sikadaqaljan uta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對族人來說每一個孩子都是家族的寶貝更是部落的寶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427847.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>tja tinavelak a ngadan nua tja ramaljemaljeng a kemasi ta tja kina ta tja kama, izua nu papungadanan itjen nua tja vusam nua tja sikasaliyalim uta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的名字是從父親、母親的祖先名字而來，有時頭目也會賜名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427848.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>ta sicuayan na semeturud itjen aravac a kacalisiyan, mavekelj a valjut ta saqetjuan a kakedriyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去因醫療較貧乏嬰兒早夭的機率高，所以為了避開天忌族人會在命名時用一些「不吉利」的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427849.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>pizua turi valjut itjen papungadanan tua sinipasuljem a ngadan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">期待孩子避開災難順利長大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427850.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>izua nu sinipualjak i vavua, papungadanan ta kinikavecengelan malaing tu vaqu, tu djaudjav aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時嬰兒出生是在田間耕作時，就依據田中作物命名或小米或地瓜葉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427851.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>izua nu cinunan a matjaljaljak sa malap ta sacemel, papungadanan ta cumay ta vavui a aljak tu sikipukeljan tu pusepi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時孩子出生時也以父親狩獵的獲獵物以熊、以山豬來命名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427852.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>aicu a papungadan kumaya tu tja sanparavacen aravc nu aya itjen mavan tja sikaqepuqepu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「命名」是生命史的起點，不但全族人要聚在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427853.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>sikisusingelitan tja sikipakeljan tu izua anga tja pasevaliten ta ramaljemaljeng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也把對先人的想念、滿滿的愛給新生兒力量且祝福孩子的長大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427854.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>avan azua tja sikeljan ta puzangalan ta levan nu kicevengan a sangasangasan na marekatjakaka, satje papuluqemi satje kisenai.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以你的名字是非常珍貴的，它代表家族人對你的期許</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25877/427855.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>tjemeljev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大洪水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>kivavilad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">逃難</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>kipusapuy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">持火炬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>sima</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">肥豬油</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>mapaseqeljing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幸存者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>mavadevad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分散</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>se ravar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拉瓦爾族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>setevelj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>masepu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">受影響；受感染</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>muqami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">指語言不通者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_1_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>supu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">數數</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>kudrav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">萬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>kuzulj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">千</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>malje</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共有</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>pinu se tjimuran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三地鄉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>pinu se tjaljakavusan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來義鄉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>tjuruvu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人數多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>tavak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">習慣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>kumalji</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">無論……如何</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>kinaseljekuya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">險峻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_2_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>seljuseljudjen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使用的、取、拿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>ljavaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>pinaljavakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掌權之地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>zayazayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最上方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>parutavak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌詞、詩詞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>kakaiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說話的方式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>se vuculj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布曹爾亞族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>se paliljaliljav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巴利澤利敖群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>se tjakuvukuvulj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大龜文群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>se paqaluqalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巴卡羅群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_3_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>qaqaljupan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>qaqumain</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕作區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>djemavac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行路</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>tjeqalja</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">前往它村</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>djemulat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">踏入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>paljaljaqediyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邊界線、間隔區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>menacidicidiljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨自一人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>tatagiljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">引發</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>rivuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爭端</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>vavuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_4_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>semangatj </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一列一列、橫列</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>calisi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">斜坡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>tjaljetjalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">階梯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>lauz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落下方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>sicegedan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眼力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>matjavang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一目了然</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>paljevar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">正對面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>puqacangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豬圈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>varevar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房屋側邊的小屋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>sikavaljutan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_5_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>ljamain</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>mavacuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墾山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>paketjav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">花生</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>vaqu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>vurati</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地瓜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>padai</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>qarizang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長豆筴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>pudai</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">玉米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>tjingkui</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南瓜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>vasa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">芋頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_6_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>kipusalimaliman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">職份</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>temaqaljaqaljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">社會分工</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>cemiyuciyur</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">領導</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>rarakacan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戰士</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>liguligu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈媒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>namapiliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">選出</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>kalaingan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落事務協調發言人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>kinilautan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觀察</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>ljemakedras</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">說話的用詞禮數周全</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>sitjaucikelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落歷史口述史</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_7_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>pinenetjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製訂的公約條例</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>qemuma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>kinikavecengelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>sipakazelju </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">作物稅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>tjinepanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">河流捕撈漁獲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>pavadis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">動物稅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>namakapasusu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵守</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>sinikarasudj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落約定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>semanqimang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>drupiljai</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鹿鞭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_8_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM> secapilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">參與</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>ljemiva</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋪石板擋水牆</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>emupu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">堆砌石牆</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>sidjiqes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">灌溉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>ruqaciljai</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地名─新埤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>ljelauz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">往低處流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>pakatalad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隧道；暗渠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>paqaqizing ta zaljum</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水壓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>kinaladruqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>pinakiyamavan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依據；藉著、順著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_9_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>djilung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陶甕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>saseqetjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收納</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>drinasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曬乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>aradj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">芋頭乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>rindraridr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地瓜刨絲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>silisilisi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚禮禮聘</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>saljav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大缸</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>djaungan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">醃漬……的器具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>pangasiljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南瓜式陶壺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>dredretan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚禮禮聘用的陶壺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>djeljeseljesem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綠陶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_10_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>semankinsa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初生禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>mansivitay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">壯行禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>ginurus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米圓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>qemepuqepu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宴請親友</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>pinupukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樹豆湯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>sipaluveluvan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">內餡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>ljaljules </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>pinuvutjuljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豬肉餡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>madjulu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">容易；便宜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_11_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>sedaljepan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對味</TRANSL>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>tjemenun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>pulingalingav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">明白；知曉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>patagilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>semamalji</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嘆為觀止 </TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>ljavuy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公主服</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>maalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">織成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>paljecul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬佩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>situngan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>natemaljar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鮮明</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>pinusiyatjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">腰帶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_12_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>kubav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>i pasulivay </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">側邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>salang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">室內穀倉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>limikezalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>liljing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帽沿；影子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>qeluz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">支柱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>pakiliv</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圓形防鼠石板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>seljaljiyak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">散落一地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>pakinrangez</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喚工</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>tjaljiqaca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">土地廣大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_13_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>papapiliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分級；分類</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>qemalev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抹油</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>padjaljun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到……時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>tateljuran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繫在腰上的刀座</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>siyuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">腰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>tevet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男用遮裙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>ceqeljap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刀鞘</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>kisalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>gemagalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">危險</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>djauljen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_14_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>pakivangavang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聯誼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>papuljiva</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送情柴 </TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>kaljauraman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬季；旱季</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>tacavilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一年度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>semukasiv</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">伐木整地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>kicakav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偷偷地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>paputjavali</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">致贈花冠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>ljiniba</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一刀砍下的木柴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>venacaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">扛著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>qalui</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抬著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_15_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>pinarare vetjevetjekan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親屬關係</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>pacacapilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稱謂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>irivu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">責駡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>qaqidjung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曾孫；曾祖父母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>marekaulav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">五代</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>vetjek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>sikacekelj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>sikatjaraita</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二從兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>sipatatevet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三從兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>nasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家族源流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_16_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>kitarev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚入制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>pakitarev</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚出制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>mecevung i puasavan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另立家屋制</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>ricing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分枝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>semeturud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">艱辛困苦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>patavelak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繼承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>kinacekeljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家業</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>papecevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集合力量</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>marepusalasaladj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相互幫忙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>sikaudalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">維繫傳統</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_482.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_17_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>ljaljedjeqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">社會階序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_483.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>penuljat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全部</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_484.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>kaljavar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公約</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_485.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>rarasudjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">井然有序</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_486.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>sikataqaljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平民家族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_487.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>dangic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭文</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_488.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>sasuayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋樑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_489.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>pinaparetimalji</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">差別</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_490.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>patjekulj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_491.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>pasakuya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惡運</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_492.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_18_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>pasucikel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回贈禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_493.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>pudjavay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">道歉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_494.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>kisupaqaljay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尊重禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_495.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>tjukez</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自備糧食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_496.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>tjuljaran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_497.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>lisi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聘禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_498.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>kitekel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敬酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_499.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>pacevak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">得罪；過犯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_500.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM>kiculjevan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後續賠償</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_501.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM>mecevucevung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">下次見面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_502.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_19_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>ljaljikayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">俏皮話</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_503.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>marecekelj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夫妻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_504.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>ljemaljukuan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彎腰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_505.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>qinaciljay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">石板屋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_506.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>lemuni</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地震</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_507.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>semapay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_508.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>semakuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搬運</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_509.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>pucukes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立柱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_510.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>pukavulungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上樑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_511.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>puqaljiv</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋪石板屋頂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_512.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_20_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>tjagaraus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">北大武山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_513.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM>sarekuman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南大武山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_514.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM> tja sevalitan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_515.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>siqalaqalac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">呼喊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_516.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM>paljilji</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拜訪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_517.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>malivu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">徙遷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_518.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>kiniveqacan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈屋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_519.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>djemadjas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掌權</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_520.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>livuing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取代</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_521.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>ljaqediqedi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鄰居</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_522.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_21_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>kudresul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚴謹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_523.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>mapalisi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_524.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM>parakaljay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭司長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_525.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>kiqudjalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈雨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_526.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM>zaman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">細枝的木材</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_527.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM>pulingav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫師</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_528.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM>mapiliq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">選立</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_529.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>tavecikan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同一系譜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_530.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM>kisekaulj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擔任</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_531.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>vecekadan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">中間</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_532.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_22_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>pavavecus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">約定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_533.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>maljeveq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">五年祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_534.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>singelitan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">思念</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_535.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>dremaudrav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">忘記</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_536.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>pusau</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送祖先</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_537.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>paumalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重來一次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_538.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>cemevulj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起煙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_539.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>kisenay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_540.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>demuljat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺球</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_541.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>ljaveljav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平原</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_542.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>vukid</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山林</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_543.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_23_V11.mp3"/>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>patavelak ta vusam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">感恩節</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_544.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>tjaljayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_545.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="546">
        <FORM>pakaleva</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分享</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_546.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="547">
        <FORM>pangapangaljen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_547.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="548">
        <FORM>maumalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_548.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="549">
        <FORM>kacuin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶入</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_549.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="550">
        <FORM>paqaljay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尊榮、崇敬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_550.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="551">
        <FORM>kisaseljang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接軌；同步</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_551.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="552">
        <FORM>sirisir </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小籃子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_552.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="553">
        <FORM>sicikel</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶回</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_553.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_24_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="554">
        <FORM>puvilivililjan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後一次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_554.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="555">
        <FORM>luvang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墓穴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_555.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="556">
        <FORM>sucaqevan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掀蓋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_556.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="557">
        <FORM>sipatevelj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合葬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_557.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="558">
        <FORM>punasi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_558.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="559">
        <FORM>temepu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">安置棺木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_559.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="560">
        <FORM>qemalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抬棺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_560.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="561">
        <FORM>caceveljan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公墓</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_561.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="562">
        <FORM>papuljagay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">贈杯敬酒禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_562.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="563">
        <FORM>papigacalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">移棺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_563.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_25_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="564">
        <FORM>macidicidilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨自一人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_564.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="565">
        <FORM>paquzip</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撫養</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_565.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="566">
        <FORM>malupiq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫌麻煩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_566.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="567">
        <FORM>ravaravain</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統服飾的行頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_567.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="568">
        <FORM>lacuti</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">扒光</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_568.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="569">
        <FORM>paqaqadilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勉強</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_569.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="570">
        <FORM>kalucukuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望高台</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_570.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="571">
        <FORM>tjakaljava</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預先備好的美食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_571.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="572">
        <FORM>aljak na pulju</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">孤兒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_572.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_26_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="573">
        <FORM>seman vililj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輕看</TRANSL>
    </S>
    <S id="574">
        <FORM> lalingedan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鼻笛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_574.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="575">
        <FORM>djapesen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_575.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="576">
        <FORM>ljingav </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聲音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_576.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="577">
        <FORM>qatjuvi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蛇</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_577.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="578">
        <FORM>pakapulju</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">國喪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_578.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="579">
        <FORM>cavuin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包裹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_579.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="580">
        <FORM>yatalu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早些年、早到</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_580.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="581">
        <FORM>palalumalumalj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">競賽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_581.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="582">
        <FORM>malalailaing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相互追隨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_582.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="583">
        <FORM>pucemikecikem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_583.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_27_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="584">
        <FORM>dremaiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統舞蹈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_584.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="585">
        <FORM>kipuluqem </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">截取勇氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_585.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="586">
        <FORM> seman qimang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">報戰功</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_586.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="587">
        <FORM>maulav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">消失</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_587.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="588">
        <FORM>sipucavicavilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_588.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="589">
        <FORM>qemati</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">創造</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_589.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="590">
        <FORM>qemacuvung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_590.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="591">
        <FORM>temugut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米播種</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_591.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="592">
        <FORM>mapaljang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">載歌載舞的祭典</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_592.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="593">
        <FORM>venucung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">美食接待</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_593.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_28_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="594">
        <FORM>malang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_594.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="595">
        <FORM>qedjeljem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">美觀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_595.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="596">
        <FORM>dringay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_596.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="597">
        <FORM>lingadja</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木盤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_597.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="598">
        <FORM>langalj </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連杯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_598.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="599">
        <FORM>sekazu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烏心木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_599.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="600">
        <FORM>sangkilj</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漆樹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_600.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="601">
        <FORM>drakes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樟木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_601.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="602">
        <FORM> tjeves</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">楠木</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_602.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="603">
        <FORM>djaljemedjem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">符合</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_603.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_29_V10.mp3"/>
    </S>
    <S id="604">
        <FORM>puzangalan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">珍貴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_604.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="605">
        <FORM>tinavelak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繼承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_605.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="606">
        <FORM>vusam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長嗣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_606.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="607">
        <FORM>sinipasuljem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自貶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_607.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="608">
        <FORM>pusepi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">走運</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_608.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="609">
        <FORM>cinunan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_609.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="610">
        <FORM>papuluqem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加持</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_610.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="611">
        <FORM>sikisusingelitan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對先人的想念</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_611.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="612">
        <FORM>pasevaliten</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">承接</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_612.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="613">
        <FORM>djaudjav</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地瓜藤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Central_Paiwan_613.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/25/25_30_V10.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
