<?xml version="1.0" ?>
<TEXT xml:lang="43_sakizaya." source="43_Sakizaya">
    <S id="0">
        <FORM>lala’ay, kawiliay, kawananay a Di’tu. i pabaway ci Malataw, i sasaay ci Butuc, i kawiliay ci Dungi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">請天、地、左、右之神降臨在上的Malataw（造物神）、在下的Butuc（土地神）、在左的Dungi（生命之神）</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>i kawananay ci Kumud Pazik, atu kinabakah sa nanay namin tu uzip a kakawsan ita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">右的Kumud Pazik（火神），以及犧牲奉獻的祖靈們</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>makayza i piladay namu pazazan tamian, malaheci tu ayza ku nisaicelangan niyam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由祢們的指引，使我們今日的努力終能開花結果</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>nabalucu’an atu tudawa namu, caay tu kau mamapawan niyam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祢們的精神與訓勉，我們將永誌不忘。</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>nanutawya nazikuzan malalais i Takubuan, 129 a mihcaan ku pilakalak niyam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">達固部灣戰役之後，我們流浪了一百二十九年。</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>hatiniay a tenes nu mihcaan, milimek kami i pangpangcahan, misakaliyuh matalaw a pasasizuma tu kamu, matalaw a katinengan nu tau kau Sakizaya a sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在這漫長的歲月裡，我們隱身投靠阿美族，不敢說族語、也不敢承認自己。</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>u likat nu cilal ku miladayay tu wawa nu Sakizaya, a miliyaw palekal tu binacadan, mipazazan tu sakataluma’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太陽的光芒，牽引著撒奇萊雅族的子民，燃燒薪火，引領回家的路途</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>piawaw nu nababalaki, miucul palacacay tu balucu’, micuzuh a mipangangan atu misakamu tu kamu ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈的呼喚，催促我們團結一心，牽引著大家推動正名、說族語。</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>imahini, taluma’ tu kita, tatenga’ay a kataluma’ ita, Sakizaya a binacadan u tadaluma’ atu tadangangan tu ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今，我們回家了、真正回家了，撒奇萊雅族就是我們的家，我們的名字</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>ayza a demiad, a caay kau papawanen ita ku pidiput nu Pangcah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今天在這裡，我們不會忘記阿美族人至高的情誼，永為撒奇萊雅族所感念與尊崇。</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>Kilay a enal nu Kalinku u aenengan nu Sakizaya, namakaamis i Liwusi, tatimul katukuh i Mukuasi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族世居花蓮奇萊平原，北起立霧溪、南迄木瓜溪、</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>tawali mililis tu Taypinyang, taetip mililis tu Kilay a buyu’, sumamad cacay a bataan ku tabakiay a kasaniyazu’ nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">東臨太平洋、西倚奇萊山，早期建有十大部落。</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>hicaen i tawya nu Helan, Sipanya a pikuwan kyami, masulitay i cudad u Sakiraya&quot; han&quot;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十七世紀荷蘭西班牙時期，文獻即記載著sakiraya</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>malimad tayni ku layak i Kalinku pangangan sa u “Kilay” han, pinapina tu a malebut ku mihcaan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">移墾的漢人亦將花蓮稱之為「奇萊」（台語kilay）</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>itini a katinengan u saicelangay a binacadan ku Sakizaya i Kalinku sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">足見數百年前，撒奇萊雅族已是花蓮北區一支強盛的族群。</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>kaLipunan a pikuwan, pasasizumaen namin nu Lipun ku Incumin a binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日治時期，日本學者對台灣原住民進行民族分類時</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>matalaw ku Sakizaya a miliyaw ku labades nu kalalais i Takubuan, kyu milimek i pangpangcahan, sisa patayza han pala Pangcah ku Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人深怕達固部灣戰役的慘劇再度發生，選擇隱姓埋名，因此被歸為阿美族。</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>imahini, i Kalinku ku eneng nu Sakizaya, babalaki ku katuuday i niyazu’, malimaday tayza i tukay a tademaw makaala tu 1/4.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前，族人大都居住於花蓮縣境內，部落老人居多，移居至都會地區的族人約有四分之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>sakatuuday ku eneng i Sakul, i Takubuan, i Tasutasunan, i Tuwapun, i Ciwidian, i Cialupalay, i Hupu, i Kaluluan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要的部落則有花蓮市撒固兒部落、達固部灣撒固兒部落、達蘇達蘇湳部落、華東部落；壽豐鄉水璉部落、米棧部落新城鄉北埔部落、豐濱鄉磯崎部落</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>i Cilakayan, i Maibul atu Naluwan a niyazu’, tahmahini (2015 mihcaan) 859 henay ku mapanganganay tu a tademaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鳳林鎮山興部落及瑞穗鄉馬立雲部落、娜魯灣部落等，至今（二〇一五年）登記族籍人數約八百五十九人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>sasa nu kilay a buyu’, mahiza u milalaba’ay tu demiad ku nizaten nu nisabalucu’an a miteka tu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奇萊山下，一場與時間的賽跑即將展開。</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>tuluay henay ku mihcaan, mihtatanamay henay tu kamu a wawa ci 孫晨瑜</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今年三歲，仍在牙牙學語的撒奇萊雅族女娃－孫晨瑜（達固部灣撒固兒部落）</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>kitin han niza kya 89 ku mihcaan a bai ci 江桂蘭, a miladay kuheni tu niyazu’ay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">緊拉著八十九歲滿口已全是假牙的江桂蘭阿嬤（撒固兒部落）</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>micuzuh tu mikikakaay tu 1990 nanay a mihcaan a pipangangan, nika caay kadayum, nika dihku a zatengen kuni a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她們要帶領族人，共同推動一項遠比一九九〇年代起的族群正名運動，更為艱困，卻又無比溫馨的歷史任務</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>bilil sa kuheni misakalamkam misaicelang tu balucu’, maydih a palekal tu mamalawpesay tu a kamu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她們必須以最快速、最堅決的方式，希望振興即將消失的語言。</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>129 tu a mihecaan mahiza u milimekay ku nikauzip, kyu pihaceng ku kalawpes nu lalangawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隱藏身分長達一百二十九年，以致文化嚴重流失</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>macunus ku nika kasal nu tademaw, kangelu’an tu ku pipasubana’ tu kamu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加上人口凋零，語言傳承岌岌可危。</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>u patahkal nu kasaupuan nu paykanatal i 2009 a mihca tu kamu sa, u “sapihacengay tu a sakalawpesan tu ku nu Sakizayaay a kamu” sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聯合國教科文組織於二〇〇九年將撒奇萊雅族語列為瀕危語言中警示等級最高的「極度危險級」</TRANSL>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>u mahizaay tu ku piazih nu paykanatal tu kamu nu Sakizaya “a malasaayaway malawpes a kamu”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">亦即撒奇萊雅族語已成為國際認定「即將消失的語言」之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>Tumuk ci Kumud miladay tu niyazu’ay misabalucu’ misaicelang tu sapauzipaw tu kamu, maydih payni tuini a kawaw pacukat tu niyazu’ay tu sapilihizaaw pauzip tu kamu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黃德勇頭目（撒固兒部落）引領族人宣示族人搶救族語的決心，希望藉此喚起更多族人積極投入復育工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>misuayaw tu satabakiay kawaw tu sakacaay kalawpes nu kamu ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">化解語言傳承所面臨的重大危機。</TRANSL>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>i naa: yaw, misanga’ay tu pulung nu tapuku a Di’tu misalisin patahkal namakayza i lala’ tu cacay a tatama ci Butuc atu tatayna ci Sabakan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">太古時期，造物神施法讓土地長出一名男子福多茲（Butuc）與一名女子莎巴可（Sabak）</TRANSL>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>balaki kuheni malaacawa, katuud ku wawa nuheni masabinacadan, malakakawsan tu nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兩人後來結為夫妻，繁衍成族，成為了撒奇萊雅族的祖先。</TRANSL>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>zayhan namakalala’ ku heni tatusa, kyu u Di’tu nu lala’ nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於兩人誕生於土地，因此也是撒奇萊雅族的土地神</TRANSL>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>zikuzay tu a wawa patatenga’ u namakayzaay i lala’ ku kakawsan ita sa, saicelang sa misebeng tu lala’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後世子孫代代相傳以土地為祖親，堅持著守護土地、崇拜土地</TRANSL>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>masikaz tu lala’, sa’tim tu lala’ u mipatizengay tu binacadan nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">愛惜土地的立族精神。</TRANSL>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>itini u micapiay tu bayu a enal, sikamu hakay u ayzaay a kakitizaan nu Kalinku Tuwapun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此地是靠海的一處平地，相傳可能是現在的花蓮市華東地區</TRANSL>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>u kakawsan ita namin kahaminan nuheni mukan a lalacanan nibakahan itiza masabuyu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先們將食用後剩餘的貝殼堆積成為一座小山丘，因此便得名拿拉拉贊湳（Nalalacanan，螺貝之地），</TRANSL>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>kyu Nalalacanan han pangangan, nakamuan itini malangangan nu lalangawan nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這裡也成為了撒奇萊雅族的起源傳說之地之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>Kalinku Tuapun a niyazu’, nau aenengan nu Sakizaya, sakasingangan sa u malinabay nu nanum maenep sananay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">花蓮市華東地區的托瓦本部落（Tuapun），曾是撒奇萊雅族的傳統部落，地名是容易淹水之意</TRANSL>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>itini micapi tu bayu, naa: yaw yadah ku taku atu tasutasunan, mulenu ku bayu cumudan nu nanum ku niyazu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此地鄰近海邊，過去到處都是大型的湖泊與沼澤，漲潮時海水倒灌形成水鄉，漢人來到此地便稱此地為七星潭</TRANSL>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>tayni ku layak pangangan han nu heni itini Cisintan han, pitu u tinaku i cudad, yadah ku taku sananay, ayzaay a Cisintan, u lilis nu Taypinyang sananay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">七是一個描述的數字，表示這裡很多「潭」，但現在大家所稱的七星潭，只是太平洋邊的一處海灘而已。</TRANSL>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>nu tipan nu Kalinku Saputang a buyu’, i capi nu dihib, izaw ku kakatayzaan nu mapalaway itiza miedaw, mitengil tu kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在花蓮市西側砂婆礑山、石壁附近，有一處過去祭師們經常進入占卜問事、祈雨祈晴或舉辦重要法事的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>milunguc tu udad, cilal atu tabakiay a salisin nu mapalaway. u Tumuk atu mapalaway dada’ ku tayzaay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了祭師和頭目之外，一般人未經召喚不得擅入</TRANSL>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>anu cimacima tu a tademaw caay katakus laecus tayza micumud, malati’ matima’ aca anu micumud.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">否則將遭致厄運</TRANSL>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>u Cidungecay han itiza, u nikayadah nu uway ku sakasingangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這裡稱為Cidungecay（黃藤之地），顧名思義就是黃藤聚集的地方。</TRANSL>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>i sasa nu Sipipelacay a ba’tu ku kaitizaan nu Cidungecay, sikamu i sumama anu aenengan nu lumeni’ay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此地恰位於三角聖石「神的印記」（Sipipelacay）的下方，傳說曾經存在一群外表黝黑、身形矮小的鬼魅守護著此地</TRANSL>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>apenelay atu mapacaay Di’ditu itiza. u Pungyu han ku mahizaay a Di’tu, damsay atu mapadaki kuheni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這種鬼魅稱為Pungyu，他們性情溫和生性膽小</TRANSL>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>caay piliayaw micapi tu tademaw, caay pingayaw tu tademaw, capisa micekul,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不會主動接近人類，也不會攻擊人類</TRANSL>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>milakalak atu paazih tu tademaw patalaw tu micumuday. saleni’ i tiza, sisa u kacacubelisan nu adingu atu tademaw itiza sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常只在近處觀望、遊蕩或現身警告誤闖的來人。此地靈氣極盛，因此被認為是陰界與人界的交會處。</TRANSL>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>mapalaway itiza tabaki ku kasiangi, malucek ku piedaw itiza, zayhan halitayza ku mapalaway milunguc tu kaydihan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭師在此總有非常強烈的感應，占卜的準確性也因此提高不少，因為祭師經常來此尋求諭示</TRANSL>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>kyu alingangula sa ku niyazu’ay miketun tu kawaw atu kakawawen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以也深深地影響著部落的決策行為與發展方向。</TRANSL>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>saayaway u sakauzip nu Sakizaya miida tu langaw nu lalayan, maluk, papikan tu katalalan, sizi, tulakuk, mibuting,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期撒奇萊雅族人的經濟生活大多依靠大自然的資源為主，以農耕、畜養、漁獵</TRANSL>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>milami’ tu lami’ i umah atu mauzipay i sauwac i bayu a tuud, nipalumaan ku yadahay a sakauzip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">採集為主要的生產來源，其中又以農耕為最重要，也是最穩定的食物與經濟來源</TRANSL>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>i niyazu’ yadah ku kinaiza atu ahebalay ku umah sa u samaylayay sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落裡，通常被公認最勤勞的人，通常是指農田及農作物收成最好最多的人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>caay kayadah ku nipahabay nu malukay tu papahabayen, pacakayen nuheni ku zuma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">畜養一般只是農家附帶的工作，量不會太多，除了一部分會販賣給肉販或市場之外</TRANSL>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>u zuma sa kakanen nu luma’ay nikababalican i tau, anu mukan i kailisinan atu izaw ku labang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大部分都是用來以物易物或自家食用，食用的時機也都是歲時祭儀或親友聚餐時</TRANSL>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>mibuting ku nu tatama a kawaw, hanipiidang han i pihibangang maluk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漁獵的工作以男性為主，兼具休閒、娛樂的功能。因此，漁獵通常都是在農閒時間進行</TRANSL>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>kyu u pihibangang maluk a demiad u katayzaan pibutingan. kala atu buting sipacakayen atu malukakanen nu luma’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漁獲、獵物除了可以自用、販售外，進行的過程對男性而言是非常愉快的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>imahiza salimulak sa ku tatama. anu tabakiay ku kala tabaki ku ngangan i niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果捕獲了大型野獸，更可以提高自己在部落的地位。</TRANSL>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>misadipit milami’ icuwacuwa tu izaw ku pialaan, mahiza u tabakiay pisinga’an ku lalayan, anu caay kaanub, misakapah tu liwliw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">採集則是隨時隨地都在進行，大自然就像大寶庫一般，只要不貪心，好好保護環境，</TRANSL>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>caay ku mamahamin alaen. nilami’an nu mita tu lami’ nu umah, budu’, dungec, izaw henay ku padakaw, dawmi’ay ku kuku’ a mauzipay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">絕對是取之不盡用之不竭的。族人採集的除了野菜、蕈、藤之外，還有昆蟲、軟足動物等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>mapapaliw ku tatama atu tatayna nu Sakizaya, tatayna ku mikawananay i luma’ kasaselal ku mikawananay tu kawaw nu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族是男女分工的社會結構，即是以母系社會及年齡階級制度維持穩定的部落運作</TRANSL>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>i luma’ u tatayna ku mikuwanay tu umah, kalisiw atu wawa. sikapulung han nu tatama ku kawaw atu misibeng tu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在家庭中以女性為主，舉凡土地、財產、子女等，均由女性繼承及管理。而部落的公共服務、秩序保安及政治組織等則由男性負責。</TRANSL>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>masasizuma ku kasaselal nu payniyazu’ caay kalecad ku katuud nu tademaw, uzuma lima a miheca,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男性的年齡階級制度，各部落依人口數的不同，每五至八年舉行一次成年禮，</TRANSL>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>uzuma walu a miheca nacacay patizeng tu selal, masaselalay tusa a miheca nacacay patapabaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各階級並於次年晉階一級</TRANSL>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>masasizuma ku kasaselal nu payniyazu’, tinaku u Sakul paylima a miheca nacacay patapabaw tu selal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各部落級數也有些不同，例如撒固兒部落每五年晉級，共有十二級</TRANSL>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>sabaw tusa ku kasaselal; nu Ciwidian paywalu a miheca nacacay patapabaw tu selal, siwa ku kasaselal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而水璉部落則為每八年晉級，共有九級。</TRANSL>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>u masaselalay satabakiay a kawaw sa matineng masikaz tu babalaki, pulung nu wawa selal mitengil tu pitudawa, piucul nu kakaselal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年齡階級最重要的美德就是敬老尊賢，所有年幼者都必須聽從年長者的指揮及訓勉。</TRANSL>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>kasasizuma nu selal masasizuma ku kakawawen. payselsal u sakakaay ku malamikeliday, mike lid misakapah tu selal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各階級也都各司其職，執行並擔負不同的任務與責任。</TRANSL>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>sasabaay ku mihecaan i selal u izaway ku saliabang, sisa u mamielul ku midiputay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一階級由年紀最長者擔任級長，負責帶領及管理該階級。階級中最年幼者為守護神之依附者</TRANSL>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>anu malitemuh nu saliabang ku la’cusay kawaw, pulung nu selal a masilabu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此必須由副級長負責保護，如果守護神發生意外，將導致該階級遭致厄運。</TRANSL>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>siimelang ku lalabu nu luma’ sa, anu simizizaway nu laluma’an tayza, mizikec ku imelangay tu malikatay a celas nu kasuy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有親友前來關心家中的病者時，依照傳統習俗需先由病者親自將燒紅木炭</TRANSL>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>ba’tung han i panan (mibahbah tu paimelangay Di’tu, mibakah tu la’cusay, mipatamelac tu uzip sananay),</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟擲到門前（趕走病魔、除穢、淨身之意）</TRANSL>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>mamin mapahezek ku mahiniay kawaw itawya kapah micumud i labu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後探病者才能進門。病者若要出門也需如此一番，</TRANSL>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>anu tahkal ku imelangay sa, mizikec tu malikatay a celas nu kasuy, la’cus tabaat ku culil atu matenes i putah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且不可久待屋外或遠行探病者不可食用腥味較重的肉類</TRANSL>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>anu namukan tu anglisay titi a tademaw amana picapi tu imelangay, mangaleb ku mukanay tu titi nu sizi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尤其絕對避免食用羊肉、鼠肉及蚱蜢等</TRANSL>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>kalabaw atu padakaw a tademaw, caay ku tatayza i maimelangay a luma’ mizizaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是探病的基本禮儀與禁忌。</TRANSL>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>mulecuh tu lutungay, anu caay henay ka hetik ku puna, la’cus milakec tu sauwac atu taputah mibaca’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">初生嬰兒的臍帶未脫落前，母親絕不可過河或到屋外洗滌衣物，脫落後的臍帶亦應放置於木箱內任其腐爛</TRANSL>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>mahetikay a puna pazengen i labu nu haku pakuniza han mingahul. anu malalihud ku tatama,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦人若在外分娩將會引起暴風雨，引發部落危險，因此也應特別注意及避免。</TRANSL>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>la’cus misakamu tu canacana nu tatayna a kalukawaw, anu izaw ku musakamuay, paysin ku mahiniay u misakamuay tu tatayna,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男人閒聊時，絕不可談論對方姊妹，尤其是身體與私生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>mangayaw nu tademaw ku misakamuay, misamsamay a mipacuk tu pabuy, mibanaw tu paysin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觸犯者可能遭致對方憤怒而萌生殺意，或被要求提供牲畜表示道歉</TRANSL>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>uzuma sa, i tawya sienaw tu kasienawan i buyu’, mueneng mingizu ku tatayna, amana kapiyaken ku kuku’, maaziha ku labuay nu padahaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，婦女在寒冬燒火取暖應雙腳緊閉，以免春光外洩遭致非議及公開處罰。</TRANSL>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>niyazu’ mahiza u tawyaay henay ku kawaw a kapah damsay namin ku tademaw, sisa matatungusay a tatayzaan nu miidangay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族部落多半仍維持著自然純樸的原始風貌，加上擁有豐富的人文資產及生態活動，因此極適合發展深度旅遊及體驗式觀光</TRANSL>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>aidangan i niyazu’ yadah ku caay kalecad a lalangawan a aidangan, maydih ku miidangay tu nu lalangawan a kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落旅遊也是一種異文化觀光，好奇心使得遊客亟欲探索文化的真實性</TRANSL>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>mikilul tu nikacaay kalecad nu lalangwan, sumamaday, caay kakatinengan nu tau ku nikauzip. tayza milihiza tu caayay henay katayzaan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">追求異文化傳統、原始、神秘的真實生活型態，能夠置身於從未曾經歷的環境中，</TRANSL>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>caay ku mamapawan ku mahiniay caayay henay ku nitanengan a kawaw, kakaidihan nu miidangay a tayza ku mahiniay a niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並擁有一生難以忘懷的愉快經驗，是遊客願意前往部落旅遊的最重要誘因。</TRANSL>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>aidangan nu Sakizayaay a niyazu’, misaicelang ayza palekal. micapiay tu bayu a niyazu’ u Kaluluan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的部落旅遊，目前正在積極的發展中</TRANSL>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>Ciwidian a niyazu’ paynien nuheni i buyu’ atu nu bayuay, misabalucu’ tu kapahay painiay tu lalangawan a culil,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靠海的磯崎部落、水璉部落運用山與海的美景設計出饒富趣味的文化體驗行程</TRANSL>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>u Sakulay a niyazu’, mililis tu buyu’ atu izaw ku pabatikalan a zazan, bangsis ku bali, misulut tu balucu’ nu tayzaay miidang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鄰近花蓮市的撒固兒部落，沿著山麓的低海拔步道及自行車道，充滿著芬多精，吸引了不少市區遊客</TRANSL>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>mahizaay u 193 a zazan izaw ku pabatikalan, malapahanhanan ku Cilakayan a niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最近興起的193縣道鐵馬旅行，也讓沿線上的吉拉卡樣部落成為了熱門休息站</TRANSL>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>maydih i mahini a misatanatanam ku Maibulay, hay masulut ku tayzaay i Kuhkuh pahutingan atu Satukuay a ba’tu miazih miidang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">馬立雲部落也正試圖發展產業，以便吸引瑞穗牧場及掃叭石柱的觀光客。</TRANSL>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>tayzaay i niyazu’ a miidangay taneng mihaymaw tu culil, matinaku ku kapah nu tademaw atu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來到部落旅遊的遊客們亦不妨放慢腳步，體會豐富多元的人文風貌與自然景觀</TRANSL>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>milabin i niyazu’, kapah milihiza tu niyazu’ay mingizu, miidid tu titi nu kiwmah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落裡過夜，和原住民朋友們一起圍著火堆，烤著肥美的山豬肉</TRANSL>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>mienip tu nu elaw a epah, mitengil tu dadiw atu kungku nu niyazu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暢飲自釀的飲料，聽著悠美的歌謠及動人的神話傳說</TRANSL>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>itini a matineng tu pisaicelang nu niyazu’zy a mauzip, icelang nu lalangawan atu kapahayay a liwliw nu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將能發現部落的生命力、文化力與自然美感。</TRANSL>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>i lalabu nu niyazu’ ku aidangan, milihiza tu niyazu’ay makawa a ku kawaw, kyu katineng mikilul tu likec nu niyazu’, atu sakakapah nu kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落旅遊因深入部落領域，接觸居民並影響其生活，因此務必嚴守部落禁忌與安全規範</TRANSL>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>talaayaw tayza atu kaitizaan katineng masikaz misaapenel tu balucu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建議於行前或行程中隨時注意、保持謙虛的態度</TRANSL>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>anu maliyuh tengilen ku miladayay, mililiday caay sa pasubana’ay tu culil a tademaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如有不了解的狀況可以詢問導遊、領隊或導覽人員。</TRANSL>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>sumamad sakauzip nu niyazu’ sa mibuting, miadup, mikawaw tu nalimaan atu maluk tu umah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去部落裡最重要的經濟來源是以漁獵、手工藝與農事生產等為主</TRANSL>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>mingulngul maluk ku niyazu’ay, caay katineng tu paliwalay a kawaw, kyu caay kahacica ku kalisiw, tanengay sa i kaen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人只知勤奮工作，卻不擅於販售與行銷，以至於利潤微薄，僅能糊口。</TRANSL>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>tapalen azihen ayza i nayay ku tanektekay a sakasilacul nu niyazu’, kyu misaicelang ku niyazu’ay tu sapalekalaw tu kakawawen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">基本上，目前各部落還沒有成熟穩健的產業，但族人正積極努力發展</TRANSL>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>tinaku; asu’ay timu nu Kaluluan, pipahanhanan tu kawaw, tasalamaan nu wawa; Ciwidaan u pinanam tu sakauzip i hekal, mitanam tu miadupay a kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如：磯崎部落的飛魚美食、工作假期、童味野趣；水璉部落的野外求生、獵人體驗</TRANSL>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>miazih tu lukiyaw, Sakul a niyazu’ mikawaw tu nalimaan, umahay lami’, milihiza tu lisin; Cilakayan a niyazu’ mitanam maluk, pacakay tu nipalumaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樂舞賞味；撒固兒部落的工藝製作、有機野菜、祭儀參與；吉拉卡樣部落的耕作體驗、農業產銷等等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>anu ayaway sakatanektek nu sakasilacul nu niyazu’ sa tini tu i tineng nu niyazu’ay atu lalangawan patahkal tu masazumaay a liwliw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未來部落裡產業的根基仍需建構於在地知識與文化基礎之上，以獨特的風貌形成特色</TRANSL>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>malalacul nu niyazu’, nanu nababalaki a tineng malasaka tineng a silacul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將特色運用於產業，將傳統知識轉化為知識經濟產業。</TRANSL>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>imahini katuud ku miliyasay tu niyazu’, nayay tu ku mikilulay tu nu babalakiay a tineng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前部落人口外流嚴重，使得傳統知識體系難以維繫</TRANSL>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>sisa hicaen a misaicelang a palekal tu kawaw nu niyazu’, u zazatengen tu nu niyazu’ ayza ku mahiniay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此如何強化在地發展、在地就業</TRANSL>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>wizasa anu u canan tu a kasaupu nu niyazu’ pilihiza tu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便成為目前解決部落組織結構空洞化的重要目標。</TRANSL>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>hay tanengay izaw ku matatungusay a kawaw, palalid a milihiza tu kasilaculaw nu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同時也必須結合部落組織，讓族人能在部落裡找到適合的位置，永續投入產業發展的工作。</TRANSL>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>sumamad aenengan nu Sakizaya i enal nu Kilay, micapi tu buyu’atu bayu, nu walian u Taypinyang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去撒奇萊雅族人居住於依山傍海的奇萊平原上，東濱太平洋</TRANSL>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>nu etipan u Cungyangsanmay a buyu’, lalabu izaw ku taku, tasun atu kilakilangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西倚中央山脈，生活領域內是湖泊、沼澤、森林密布的地區</TRANSL>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>binawlan micapiay tu buyu’ i buyu’ay ku sakauzip, micapiay tu bayu i bayuay ku sakauzip,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人靠山吃山、靠海吃海</TRANSL>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>kakanen tu demiamiad izaw ku makabuyu’ay izaw ku makabayuay, misalil, mitabukud, miadup,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活中的飲食有山珍也有海味，而捕魚、狩獵、</TRANSL>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>milami’ tu kakanen tu sakatanektek nu uzip atu miala tu malusasanga’en, hanipiidang han ku kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">採集不但是取得食物、營養及器具材料最重要的行為，也是一種休閒娛樂</TRANSL>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>caay pisaiyadah tu papalumaen atu papahabayen ku malukay, nipalumaan izaw ku habay, kubkub, balisan, tubah, kuciyam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人從事低密度、低產量的農事生產及畜養，農作物有小米、玉米、高粱、地瓜、旱稻等</TRANSL>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>namapasubana’ nu Kabalan paanip mipaanip tu tu laku sa, u tipus satu ku sakauzip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自從噶瑪蘭族人將水稻種植技術傳入後，稻米逐漸成為主要生產及主食</TRANSL>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>nipahabayan izaw ku katalalan, sizi, tulakuk, taduk, gaciw. liwliw nu luma’ mipaluma tu malukakanen tu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">畜養則以牛、羊、雞、鴨、鵝為主。</TRANSL>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>paluma tu mahizaay u kamaya, kuwawi, paza’, apalu, da’dac, auk, adidem, mami, kama, tamulak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人居家的庭園內也會種植一些果樹及食用植物，例如毛柿、番龍眼、香蕉、麵包樹、檳榔、竹、桑葚、柚、橘、南瓜等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>lalabu nu pisalisin, sapatudud a tuud izaw ku lami’, heci nu kilang, nika uyza u sietahay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀禮儀中，供奉的祭品以常見的蔬果為主，但必須是有殼、有皮、有莢的種類</TRANSL>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>sipudacay, sipaduhay, u sapisalisin a titi sa u titi nu pabuy atu titi nu tulakuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭祀用的肉類則有豬肉和雞肉。</TRANSL>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>kulit nu zikuc nu Sakizaya tungusay u lusa’ atu izang i sumamad, sisa kasasizuma nu kulit tungusay kasasizuma nu kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族民族服飾意涵著族群的血淚史，並以不同顏色代表不同意義</TRANSL>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>ngangan nu kulit u takuliyaway atu sumanahay, kilul sa u sumilaway, u langdaway, lumeni’ay, makulahay, sanglacay lima a kakulitan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主色為土金色及凝血（暗紅）色，輔色則有藏青、墨綠、炭黑、山棕、珠白等五色</TRANSL>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>takuliyaway namakayzaay ci Kumud Pazikan (sibalucu’ ku lala’) sa nanay a tudawa atu namakayzaay i kasiekim nu Kilay a enal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">土金色源自於大頭目古穆德‧巴吉克「土地有心」的訓示及奇萊平原生產砂金的淵源</TRANSL>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>maacakay a izang sumanahay tungusay kinabakahay naizangan atu pades tu pilimek misalabi mulaliw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暗紅的凝血色代表族人犧牲時凝固的血跡與暗夜逃亡的悲戚</TRANSL>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>langdaway i cuung nu tatayna tungus u nipaluma i liwliw nu niyazu’ a tungawan, sanglacay tungusay nihemheman tu sakauzipaw a lusa’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於女性頭飾的綠色鑲邊，代表部落的刺竹圍籬，以珠白淚珠爲墜飾代表忍辱生存的眼淚</TRANSL>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>u sapakatinengaw tu napadesan atu sakacaay kapawan tu lala’ sananay a balucu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">服飾中在在顯示出族群辛酸歷史及不忘故土的決心。</TRANSL>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>takuliyaway, tungusay sibalucu’ ku lala’, siekim ku lala’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">土金色︰代表土地有心、土地有金。</TRANSL>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>sumanahay, tungusay kinabakahay tu uzip a nababalaki, maacakay izang, sapazatengaw tu zikuzay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凝血色︰代表祖先犧牲生命、鮮血流乾，提醒後世慎終追遠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>sumilaway, tungusay pikinin tu Pangcah atu pidipud i ayaw nu lasumu a mihcaan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">藏青色︰代表紀念阿美族的至高情誼與百年之恩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>langdaway, tungusay u tungawen, kasaselal atu icelang nu binacadan. lumeni’ay, tungusay niyazu’ atu adingu nu nababalaki. makulahay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墨綠色︰代表刺竹、年齡階級與民族精神。沉黑色︰代表部落與祖靈</TRANSL>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>tungusay sapasubana’ tu zikuzay sakacaay kapawan tu nangelu’an nu nababalaki, naemekan i lanulanu’an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山棕色︰提醒後世莫忘祖先逃難，腳踩泥濘情形。</TRANSL>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>sanglacay, tungusay lusa’, amana pawanen ku malimekay tu lasubu a mihcaan a ngangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">珠白色︰代表眼淚，莫忘百年隱姓埋名之屈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>nu tika a luma’, u pisanga’ sa u silamel tu nu layakay a tineng mipatizeng, u nipisanga’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統家屋為全木構造型式，興建方式則混和了部分漢式技術</TRANSL>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>maazihay i hekal, u labuay atu nu Pangcahay caay kalecad, katinengan ku nu Sakizaya caay kalecad ku piazih atu nizatengan tu kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而結構型式、外觀陳設、空間使用與週遭的阿美族家屋差異極為顯著，呈現出撒奇萊雅族不同的觀點及思考模式。</TRANSL>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>sipayzaen i nu walian ku panan nu luma’. suayawen ku panan nu luma’i kawili ku palud,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家屋方位為座西朝東，大門朝向東方。廚房位在面對家屋的左方</TRANSL>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>nika mayputah talabu i palud, kyu papananen ku nu zikuzan nu tumunaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但要從外廊繞入，客廳後方則會開設一道後門。</TRANSL>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>sapaukak tu cabeng u nitulikan tu auk, patupida’ han tu lanu’ atu tai’nu katalalan misacabeng, u lilal sa nitulikan tu penen, uway, atu auk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牆壁骨架使用竹編，再將泥土及牛糞塗抹其上形成面材。床鋪則運用蘆葦、藤及竹等材料編製</TRANSL>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>siputah i nuayawan nu luma’, pipawalian tu tuud atu pahabayan tu papahabayen, paluma i liwliw tu kuwawi, apalu, sakul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">房舍前方設有廣場，以曝曬農作物或飼養動物，周圍常種植番龍眼、麵包樹、茄苳樹等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>pisaluma’an sa, pasaupu ku siluma’ay tu tatama nu niyazu’ay tu sapiedap.u sasang’ a kilang sa u sakul alaway atu zakes.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">興建期間，屋主會商請部落男性族人協助。建材通常以茄苳樹、楠木與樟木為主</TRANSL>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>i ayaw nu pisaluma’ atu picumud tu luma’, miawza ku siluma’ay tu mapalaway mibahbah tu la’cusay atu milunguc tu sapada’su.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在動工或落成前，主人也會邀請祭師除穢祈福</TRANSL>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>ayaw nu picumud mueneng sa, a mitanam henay ku siluma’ay tu cacay a labi mabi’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在正式進住前，還必須由家屋主人先行試住一晚，</TRANSL>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>anu kapah ku sinpi sa, a zahkez tu ku balucu’ nu lalabu nu siluma’ay talabu mueneng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若不曾遭遇怪事或做惡夢，全家即可安心遷入。</TRANSL>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>ayaw nu pisaselal, tumuk nu niyazu’, kalas atu mikeliday tu kapah izaw ku kalecapu matatengil tu baluhay kasaselal a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行成年禮前，部落頭目、長老及青年幹部會舉行會議決定新階級的籌備工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>a patizen sa a u sanglacay tulakuk, situwa atu epah ku sapatudud i ci Malatawan a Di’tuan misalisin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成立時以白雞、陶杯和酒等祭品向馬拉道神（Malataw）祭祀</TRANSL>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>a pangangan tu baluhayay a kasaselal, u zumaay a kasaselal sa i zumaay tu a mihcaan pacakat.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並宣告新階級名稱及成員，其他階級則在次年各晉階一級。</TRANSL>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>sapinanam tu kasaselal sa, miauk tu sapatizeng tu picekulan, minanam tu nu hekalay a sakauzip atu tineng mangayaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成年禮的訓練項目，包括採集竹木搭建瞭望台、學習野外求生技能與戰鬥的技巧</TRANSL>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>mitaneng tu icelang nu uzip atu sapilihiza a madademec, satabakiay a kawaw wini u pitaneng tu nu malasung a duba’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">磨練體能及參與競技比賽，最重要的是必須通過長跑的考驗。</TRANSL>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>caay kakapah milihiza ku tatayna tu pisaselal, zayhan u mamidiput ku tatayna tu lima’ay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性是不能參加成年禮的，理由包括女性必須照顧家人穩定家庭</TRANSL>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>malawlawa ku balucu’ nu tatama tu pilihiza nu tatayna, atu caay katatungus ku icelang nu tatayna mingayaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">避免因男女混處讓受訓及執行任務的男性分心，以及女性體質個性不適宜征戰等</TRANSL>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>sisa paysin ku tatayna milihiza tu kasaselal. namalakec ku kawaw nu kasaselal sa, u tanengay tu a mala nu kapah a nikasaselal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此女性參加成年禮被視為禁忌。通過成年禮的考驗之後，青少年正式成為年齡階級的一員</TRANSL>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>u nanam nu naybabalakiay azihen sa,saayaway micumud tu selal sa a i liwliw nu niyazu tu tungawen,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依據傳統慣習，初入階級的年輕成員必須在部落的外圈種植一圈刺竹</TRANSL>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>balaki ku tungawen sa malulangat sadiput tu niyazu’, mahiniay a kasaselal tabakiay a kawaw mahiza u mala midiputay misebengay tu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成長後的刺竹會形成圍籬保護部落，如年齡階級最重要的工作即是成為部落的守護者一樣。</TRANSL>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>palatusaan ku lukiyaw nu Sakizaya, i katuuday a kalecapu sa u Salukiyaw han, lalabu nu lisin aazihen nu binawlan salukiyaw han,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的舞蹈分為兩類，慶典活動中讓大眾欣賞的舞蹈稱為salukiyaw，</TRANSL>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>u misalisinay pasakamu tu di’tu a pisaungay a watawat nu uzip sa mapalaw han,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而為了與神靈溝通而進行的舞蹈或肢體動作則稱為mapalaw</TRANSL>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>azihen ku mapalaway a nisulit sa u salukiyaway a tademaw, mahiza u paazihay tu Di’tu a salukiyaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從祭師（mapalaway）字義看來就是跳舞的人，也就是表演給神靈的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>maazih i salukiyaw ku lalangawan atu kauzip nu Incumin, uzuma asa ku Sakizaya a tademaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民族的樂舞反映著生活面貌與文化特性，撒奇萊雅族人也不例外</TRANSL>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>i salukiyaw sa izaw ku malukay mibutingay, ilalabuay nu nikauzip, tinaku micapiay tu bayu kaluluan niyazu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舞蹈動作經常以農耕、漁獵、生活為主要內涵。例如臨海的磯崎部落</TRANSL>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>lukiyaw nu tatayna sa taayaw tazikuz ku lima, atu miluung saliyukay a lukiyaw, mahiza u laing azihen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其婦女舞蹈動作常藉著手部來回的擺動，以及向下彎腰或繞圈的舞步，表現出海浪的意涵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>lalikid han ku pilisinan a lukiyaw, palaw i kalisinan sa u icelang atu sangulan ku tatenga’ay, u kawaw nu lisin sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">正式祭典的舞蹈稱為lalikid，祭儀舞蹈的重點在於舞步齊一的力與美</TRANSL>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>miteka ku lisin sa u tatama a dada’ ku mamicumud, zikuz u lalikid tu nu tatayna ku aazihen.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">基於祭儀本身的莊嚴性，祭儀進行中只有男性可以進入祭典場域，祭典後的表演才以婦女為重心</TRANSL>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>nu tatama a lukiyaw u nasasa nu tatelecan ku sasakamuen, sisa mihuwad tu kuku’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男性的舞蹈講求下盤的姿態，因此有許多高抬腳、向後踢以及跳躍屈膝的特殊動作</TRANSL>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>patazikuz mitukud atu mulebud mipekuh tu tusuz masazumaay a wayway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性則以身體的驅動來引導腳部與手部的動作</TRANSL>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>tatayna u pisaungay nu uzip milihiza ku kuku’ atu lima mitiyung, mahiza miluungay a pilukiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以類似半彎腰的方式舞動。</TRANSL>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>sumamad izaw kiya makasicay a niyazu’, lumuwa, ma’pahay i cuwacuwa maazih tu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前有個懶散的部落，流氓、酒鬼四處可見</TRANSL>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>i nuzikuzan nu taku, izaw tahkal maazih kiya ma’desay mukanay tu tademaw atu aadupen a di’tu nu nanum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在後山大湖裡，有隻兇猛的水妖</TRANSL>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>izaw kiya ma’desay a di’tu, uzuma satabaki sa ku laing malabalad.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經常出沒吞食人畜，或掀起巨浪釀成水災</TRANSL>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>izaw kiya tatama a wawa, makudus adidi’, mapidah, kalaangic, pangangan han nibaki niza ci pusi han. i tuluay ku mihcaan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有個小男孩，長得非常瘦小、膽小又愛哭，於是他的祖父為他取名為pusi（膽小瘦子）三歲時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>sibalucu’ ku babalaki namin tu sapasubana’aw ci pusian, kyu miteka tu mawawada’ tu sapasubana’ atu pahabay a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大人們決定要好好教養pusi，於是開始分配教育及養育的工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>miadupay, mibutingay ku nu baki a tungus, micunus tu sakaicelang nu wawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖父負責狩獵捕魚，補充孩子的營養</TRANSL>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>misakapah tu luma’ ku bai, milami’, misahemay ku kawaw nu bai.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖母清潔居處、採拾野菜及烹調料理</TRANSL>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>maluk i umah ku ina. Pasubana’ ku ama milalebu, mitu’tu’ atu nu sakauzip a tineng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">母親下田耕種，父親則負責教導武術、技藝及生存智慧。</TRANSL>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>siwa ku mihcaan ni pusi taneng tataytay tabuyu’, sabaw tusa ku mihcaan sa u dudang ku kacawen niza tabatad,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">pusi九歲時就能單獨入山，十二歲便划著獨木舟遠航</TRANSL>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>sabaw pitu ku mihcaan sa malasaicelangay nu niyazu’ay a kapah. sabaw siwa ku mihcaan sa milihiza tu ama misaicelang maydih mipatay tu di’tu nu nanum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十七歲時已成為部落裡最強壯的青年。十九歲那年，與父親合作一舉消滅了水妖</TRANSL>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>zikuz sa niyazu’ay a lumuwa, makasicay, ma’pahay makaazih tu lalabu nu luma’ ni Pusi sa matebing ku balucu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此後部落裡的流氓、懶蟲、酒鬼受到pusi一家的感召，</TRANSL>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>miteka minanam tu nu tademawan, mikawaw tusakauzip, sakaicelang nu uzip, atu tineng nu babalaki ni Pusi pasubana’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始學習做人處世、生活技能、武藝以及pusi家人成功的教育方法</TRANSL>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>namahiza, i na niyazu’ namasasibuday malakapahay tu halilabang tu kakadihkuan tu nu katuuday.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此，這混亂的部落一變而成為治安良好、溫暖友善的好地方。</TRANSL>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>nayay ku tungus nu “malaacawa a kawaw” nu Sakizaya, nu babalaki a kasiacawa sa u tatama ku muenengay i tatayna.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族並沒有「結婚儀式」的習俗與規範，而且傳統的婚姻關係是婚後夫從妻居。</TRANSL>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>ungus maluacawa sa caay kacaluway culilen ku zazan, kyu i niyazu’ay atu i tepalay a niyazu’ ku nikiliman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚配的對象也因為交通不便及地理空間的限制，大多以部落內或鄰近部落的異性為主。</TRANSL>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>yu izaw ku kasibalucu’an nu tatama sa, tayza mipakasuy, sabalubalud han i putah misaupu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當男子已有仰慕對象時，就會去砍柴，並成綑成綑的堆置在女子住家牆外</TRANSL>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>mahiniay a kawaw sa caay kapitengil cimacimaan kapah tu. matineng ku laluma’an naming, patengilan tu ku wama ina nu limecedan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這樣的行為並無須經過任何人的同意。親友們發現後，就會向女子的父母提醒</TRANSL>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>anu patubeli ku ina ama nu limecedan, tuyza a labi kapah tu madadiku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若父母和女子同意，男子當晚就可入屋與女子同床共枕了</TRANSL>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>imahiza matatengil tu ku lalabu nu luma’, itawya limulak tu ku tusaay a laluma’an tanunamuh sa patawsi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這期間通常會有個簡單的家庭聚會，雙方親友會在女方住家中飲酒慶賀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>anu lalecad sa ku balucu’nu tatama atu tatayna masasulemu’, caay kautatama a dada’ ku pakasuyay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是男女雙方是私下情投意合，除了男方仍需送柴之外，</TRANSL>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>tayza ku tatayna i luma’ nu tatama pananum, a tumesen ku caykeng nu tatama a luma’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女方也會到男方家送水，將男方家的水缸裝滿。</TRANSL>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>zikuz nu kasasiacawa anu makai tu, kapah ku tatama miliyas caay sa sulimeten ku tuud nu tatama mipazeng i panan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婚後若因故不願繼續共同生活，男方可以自願離開或者由女方將男方的私人物品放置於家門口</TRANSL>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>uyni sa u tungusay u “paales tu acawa” a kawaw, u pipahezek tu kuyniay a kalaacawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行使「休夫」的權力，結束這段共同生活的關係。</TRANSL>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>satusa anu simata henay tu zuma tu tatayna sa kapah henay malimad siacawa, u nai’ay tu ku acawa a tatayna sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爾後男方若再遇見其他喜歡的女性仍然可以再婚，恢復單身後的女子</TRANSL>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>anu izaw henay ku pakasuyay a tatama, u pakasuyay sa u izaway ku sibalucu’ay, kapah henay miliyaw siacawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若再有其他男子砍柴、送柴表示傾慕之意，當然也可以重新開始另一段共同生活的關係</TRANSL>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>sisa, sumamad calekakaan katuud ku caayay kalecad ku ina, ama, u nanaman tu ku mahiniay a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，過去兄弟姊妹間同母異父是非常常見的情形。</TRANSL>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>maydih minanam tu lalangawan nu zuma a niyazu’, nalimaan, tineng maluk atu likec nu kasabinawlan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了學習其他部落的文化、藝術、農耕技術及社會制度，</TRANSL>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>Sakizaya izaw ku sabeleng sananay miidanng a pinangan, u palabang hananay. niyazu’ay masakumi a tayza i zuma a niyazu’ mizizaw miidang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族有一種集體旅遊的習俗，名為palabang。部落會組織一組以上的遊訪團，出訪友好部落</TRANSL>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>katukuh i kakatukuhan a niyazu’, kanca madademec tu itizaay a kapah tu icelang nu uzip, mapalaw atu mapapakungku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遊訪團每到一處，便和受訪部落的青年們舉行體能競賽、樂舞演出或演說故事等聯誼活動</TRANSL>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>amahiza amilihiza tu kumung selal a kalas, kakelidan selal a mikeliday, atu layung nu kapah maaini,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當然也會與顧問階級的耆老、領袖階級的幹部</TRANSL>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>matatengil tu kawaw nu kasaniyazu’ atu tineng, macacubelis, maaazih, masasinanam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">及年輕的勇士青年們交流座談，聽取不同部落的經驗與知識，並且交換意見互相學習與觀摩</TRANSL>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>caay henay kasiacawa a milihizaay miidang mizizaw, misamata miazih tu zumaay niyazu’ tu maluacawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遊訪團未婚的青年們，當然也會特別注意友好部落裡的適婚女性。</TRANSL>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>mahiniay masabelengay ku niyazu’ tahkal caay ku pilihiza dada’, u saka buhat nu mata tu sakatineng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這種集體遊訪的活動不只讓參與者可以開啟智慧之門，</TRANSL>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>tada u kapahay a pipasubana’, niyazu’ atu niyazu’ kapah ku kaaini tu canacanan a kawaw, sakacakat nu sakauzip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更可以發揮良好的教育效果並且使得部落之間能夠建立友好關係，共同進步。</TRANSL>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>sisa, i uzip nu mita u pisaicelang sa, kapah makayza i piazih tu nu tau a matineng, minanam, macunus ku taneng.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，生命的過程中除了自己必須努力不懈之外，還得從旅遊觀摩中啟發靈感、吸收新知、增進智慧</TRANSL>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>wini mahiza u kamu nu layak, hinisa; “yadah ku piazih tu cudad tada tanayu’ku niculil” milecad tu kawaw nu niyazu’ ku mahiniay a kamu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這與漢人所說的「讀萬卷書行萬里路」有著異曲同工之妙。</TRANSL>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>i simpi kapah a katinengan a izaw ku mahicaay a kawaw. patatenga’ ku tademaw tu simpi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢占（simpi）是一種分析夢中情境來預知吉凶的行為</TRANSL>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>anu ayaw a malitemuh ku canan a mahica i simpi a matineng,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人們相信夢境與未來即將發生的事情有著密切的關係</TRANSL>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>anu tasepian ku canan tungusay u paluayaway tu mamalitemuh a kawaw, u simpi ku sakatineng a hicaen atu amahica sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而從夢境中得到的啟示以及暗喻是一種徵兆，深深影響著族人的作息與決定。</TRANSL>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>tinaku tasepian katuud ku tademaw i lalabu nu luma’, hakay u paluayaway tu a izaw ku mapatayay i lalabu nu luma’;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如夢到家中聚集許多訪客非常熱鬧，可能是預告家中即將舉行喪禮；</TRANSL>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>tasepian yadah ku nitalingan a kasuy, atu pabelian nu tau tu tuud,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢見大量木頭聚集，或是有人交付重要物品</TRANSL>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>hakay a makaala tu sayking caay sa u a a yadah ku nilangec,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">極可能是中大獎或大豐收的徵兆，</TRANSL>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>anu malupisak mawaswas ku kasuy, ainayay ku kalisiw atu kakasa’timan a tuud.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若木頭離散則可能會失去錢財或重要物品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>caay ku simpi a dada’, izaw henay ku nu ayam piedaw. anu mahica ku nitizeng, bahel atu suni nu ayam,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了夢占之外，還有鳥占。特定鳥類的某些動作或叫聲</TRANSL>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>a kakatinengan tu a mahica tu atu pasatezepen ku culil, kawaw sa. mahiza kita anu miadup sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">代表或暗示著某些事情即將發生或必須禁止某些行為，例如打獵時</TRANSL>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>anu izaw ku cidaciday kahkah sa ku suni miawaw, patut han ku katayza miadup, pacici anu sa malitemuh ku la’cusay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有綠繡眼在附近急速鳴叫，應立即停止打獵否則將有厄運上身</TRANSL>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>katukuh ayza nanaman a matineng tu miedaw atu kapaysinan a kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">迄今占卜與禁忌仍是一種習慣</TRANSL>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>mahini henay ku binacadan a miduduc tu mahiniay a kawaw tu demdemiad.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依舊影響著族人的舉止行為於生活當中。</TRANSL>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>patizeng tu luma’ a pisalisin, izaw ku pikilim tu kapahay lala’ a lisin, miteka tu kawaw a lisin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家屋興建的祭祀禮，包括擇地之禮、開工動土之禮、上樑之禮，及落成啟用之禮</TRANSL>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>pamuya a lisin, atu micumud tu luma’ a lisin. nika miletek tu kilang sa, pataliayawen misalisin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但砍伐樹木時，也會進行祭拜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>mikilim tu kapahay lala’ sa u mipili’ay tu kapahay papatizengan tu luma’, u ahebal, u mamayzaan, u pasayzaan nu panan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擇地之禮顧名思義乃是選擇興建房屋之位置、範圍、動線、方位等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>Sakizaya a luma’, pasayza namin i nuwalian (katahkalan nu cilal), mabi’ u tangah pasayza i wali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的住家，房舍門口一律開向太陽升起之處（東方）</TRANSL>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>u lilal ku kakabi’an i teban ku babalaki mabi’, wawa i makaamis nu kakabi’an, baluhay malaacawa mitepal tu palud (timul).</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">睡覺時頭部亦須朝東。床鋪若為通鋪，長者睡於中央，年紀愈輕愈近北側，新婚者則靠廚房（南方）</TRANSL>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>micumud tu luma’ a lisin masazuma ku laylay nu kawaw, tinaku; mitanam mabi’, mielud tu kasuy, mitumes tu nanum,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">落成啟用之禮則有些特別的程序，例如：試住、堆薪、滿水</TRANSL>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>salamal, patektek, miwawah tu panan, miasik, wawah tu sasingalan, mibadahung, sapalud, pabadangah, patizeng tu tatayna, patizeng tu tatama,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">引火、固基、開門、清屋掃魅、開窗、封頂、啟灶、啟鍋、安女位、安男位、</TRANSL>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>sakakabi’an, pasituwa, mitadem tu ba’tu paeneng tu misabiliay Di’tu, paluma tu kilang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">安床、安祭杯、埋石、定胎神位、植樹等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>patizeng tu misabiliay Di’tu sa u mapalaway ku mituzu’ay anu mulecuh tu sa, pitademan tu binazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中定胎神位乃是由祭師指定女主人未來生產後，埋放胎盤之位</TRANSL>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>patatenga’ ku binacadan tu nazikuzan mulecuh u binazu’ mala saliabang, mamidipat tu wawa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人相信母親生育後的胎盤會成為小孩的守護神，一生守護小孩</TRANSL>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>nu wawa a binazu’ u mala saliabang niza katukuh kabalakian mapatay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每位小孩的胎盤守護神都是唯一的，小孩長大、老去，終將離開人世</TRANSL>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>mapatay tutabuen nu binazu’ ku adingu, mahiza u pisabili nu ina.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死後，胎盤將靈魂包覆，像在母親懷孕時一樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>sazikuzay, u adingu pasayza i Pazik a buyu’, azihen nu katuuday Di’tu bahel sa pasayza i kaitizaan nu nababalaki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後，靈魂會飄向花蓮市的美崙山山坳處，經過眾神檢驗後，繼續飛向祖靈的國度。</TRANSL>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>1878 a mihca nazikuzan malalais i Takubuan, maales tu ku nama sasula’cusay a balucu’ ku Sakizaya atu Pangcah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西元一八七八年的達固部灣戰役後，阿美族人在肅殺的氛圍中，摒棄了兩族長久以來互相對峙的戒心</TRANSL>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>dungdung sa tu talaw a nu micuay ku hitay nu Kukung, hang sa tu pilakuc nu Sakizaya a palawina i tuhnian.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冒著被清軍報復的危險，接納了冒險跨越七腳川溪的撒奇萊雅族人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>samsaman nu hitay nu Kukung ku Tumuk, tawya a labi u Sakizaya a tademaw salabi sa mulaliw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大頭目慘遭清軍凌遲，當晚撒奇萊雅族人整夜越溪逃難</TRANSL>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>kidem sa ku Pangcah mipadang palaliw, midimut palimek, mahiza sa tu sa pabeli tu umah kakalukan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">阿美族人暗中協助逃亡、隱匿，並於日後提供土地</TRANSL>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>patizeng tu niyazu’ nu Sakizaya, tu sakakapah nu sakauzip. katukuh ayza, sakalawpesan tu ku tademaw nu Sakizaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓部分的撒奇萊雅族人能夠建立部落，並且安身立命。迄今，撒奇萊雅族人瀕臨滅絕</TRANSL>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>hicahan tu ku binacadan ita u lalangawan atu laylay sa kyu miketun patizeng tu sapangangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">後人為了讓族群的文化及宗脈能夠延續而決定正名</TRANSL>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>katuuday a tademaw nu Pangcah pauuh atu pada’su, dihku ku balucu’ nu Sakizaya tu pipadang nu Pangcah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">許多阿美族人皆能體諒撒奇萊雅族的處境並表達支持與祝福，讓撒奇萊雅族人再次感受到阿美族人的寬容與偉大。</TRANSL>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>mikukay ku balucu’ tu lasubu izaw ku pinapina a mihcaan tu pidiput nu Pangcah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為感念阿美族人的百年情義</TRANSL>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>binacadan a babalaki pasakamu mitudawa tu wawa wawa, kanca pakibalucu’en ku pipadang palimek nu Pangcah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族中長老聯合訓示萬世子孫必須將阿美族人的盛情高義永誌於心</TRANSL>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>palawinaen ku Pangcah katukuh i tatanul nu demiad sa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並遵奉阿美族為永遠的母族。</TRANSL>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>katuuday a mikawaway tu mapalaway a kawaw, caay kau nabalucu’an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很多從事祭師工作的人都不是自願的</TRANSL>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>zayhan katuud ku matenesay caay sa kangaay ku imelang atu macapiay tu a mapatay, magnaay nu mapalaway kyu sawawaen nu mapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多半是因為久病不癒或在生死之間，經過祭師治癒後而收為學徒跨越了生死與病痛，</TRANSL>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>namaawas ku patay atu pihaceng nu imelang, mauzip mangaay tu sa mikawaw tu Di’tu nu mapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重生之後註定必須成為祭者服侍神靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>uzuma sa, caay kau tatayna a dada’, nika u tatama miales tu kasaselal itawya kapah malamapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此外，祭師並非只限於女性，但男性必須脫離年齡階級組織擔任專職祭師。</TRANSL>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>kawaw nu mapalaway atu kakawsan, Di’tu masasakamu. anu imelang ku uzip nu binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭師專責與祖靈、鬼神進行溝通。當族人身體不適、運氣不佳或發生災難</TRANSL>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>caay kakapah ku sepi uzuma malitemuh ku labades, milunguc tu mapalaway mipadang mapasepi, mipuhpuh, mingaay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就會求助於祭師祈福、袪邪和醫療</TRANSL>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>i niyazu’ miawza tu kakawsan atu Di’tu a lisin, a u mapalaway ku mikawananay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落裡迎請祖靈及鬼神的祭典，也必須由祭師主事</TRANSL>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>imahini mapalaway nu Sakizaya inayay tu, malawpes tu ku sitanengay misuayaw tu Di’tu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今撒奇萊雅族祭師已全部凋零，通靈能力也已失傳</TRANSL>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>ayza u patududay sa u masawawaay henay ku mihcaan nu kasabulud ku mikawananay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">目前暫時以年輕的祝禱司（patuduay）團體扛起祭祀之責，並且維持祭典儀式進行的完整性。</TRANSL>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>atu misakapah tu kawaw nu lisin. patatenga’ ku binacadan anu masalucud ku balucu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人相信只要心意虔誠</TRANSL>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>taneng katukuh i nababalaki, Di’tu ku nabalucu’an mikukay. palungucay mikawaw tu walu a miheca, itawya taneng macakat malamapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">仍然可以有效傳遞族人對祖靈、鬼神的敬意與感恩。祝禱司必須服職八年才能晉升為祭師</TRANSL>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>mapalaway siwa ku kasaselal, kasaselal walu a mihecaan ku kawaw, halu palungucay a tenes nu kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭師共分九級，每級至少服職八年</TRANSL>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>namicumud maala ku 72 a miheca itawya taneng malasatakalaway babalakiay a mapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連同祝禱司的資歷入門七十二年才能成為最高級之祖祭師（babalakiay a mapalaway）。</TRANSL>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>palamal tungusay u pizateng nu wawa nu Sakizaya tu kakawsan a lisin. duut sa henay ku demiad miteka tu a misalisin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「巴拉瑪火神祭」是一場撒奇萊雅族子孫對祖先的追思祭典。</TRANSL>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>atu lasubu izaw ku pinapina a mihecaan ku bulah tu kakawsan namin, makakitin ku izang atu adingu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典於入夜後進行，與百餘年來魂縈夢繫的先祖們，牽起血脈與靈魂的聯繫</TRANSL>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>binacadan itiza i labu nu kaymulu atu lamal atu kakawsan masukazih.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人在「圓」與「火」裡與祖先相見。</TRANSL>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>1878 a miheca u lamal ku sapilalais nu Hulam, u Sakizaya a tademaw namatuduh milimek misakaliyuh malupisak icawacuwa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一八七八年大清帝國火攻部落，將撒奇萊雅族燒進歷史洪流之中</TRANSL>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>Tumuk ci Kumud Pazik kelitan micikcik ku heci nu uzip “misamsam misawacu”, acawa ci Icep.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大頭目古穆‧巴吉克慘遭「凌遲」割下全身肌膚，族母伊婕‧卡娜邵亦被處以極刑</TRANSL>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>Kanasaw sawacuan tu. maliwasak tu ku binacadan, maala ku 128 a mihecaan ku pilakalak milimek misakaliyuh tu kau Sakizaya asa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人流離失所，開始了一百二十八年隱姓埋名的流浪旅途。</TRANSL>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>lalabu nu lisin izaw ku sumanahay, salengacay, landaway, lumeni’ay, sumilaway lalimaay a padungiay mamisalisin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典中有紅、白、綠、黑、藍五色使者為祭眾祈福</TRANSL>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>cacay bataan izaw ku pinapina ku palungucay mikelid tu laylay nu lisin, mileku tu lisin nu militemuh tu adingu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十餘名祝禱司引領祭典程序完成迎靈、娛靈及送靈儀式，</TRANSL>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>palimulak tu adingu atu padungus tu adingu, atu misalisin milamadac tu uzip nu katuuday.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並為祭眾除穢淨身。</TRANSL>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>i teban nu lisin naenem palamal, tulu ku tabakiay lamal tulu ku adidi’ay lamal, sazikuzay satabakiay akawaw sa u lamal ku satadem.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典中共計施放六次火，三次大火三次小火，在最後的火葬儀式中達到高潮</TRANSL>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>i pituduh tu dabek atu takenip nu palamal sa, u pituduh tu lalum atu labades nu binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒掉祭屋與花棺的同時，也燒去族人的悲情與苦難</TRANSL>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>mahulak ku adingu nu kakawsan, lihalay tu. patatenga’ ku Sakizaya, u lamal ku sakapatay, a u lamal ku pauzipay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓祖先的靈魂解除桎梏重獲自由。撒奇萊雅族堅信，族群因火而亡，也將因火而重生</TRANSL>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>i sazikuzay a dadiw nu lisin, malacacay ku balucu’ nu binacadan, misabaluhay makilim tu malu nu Sakizaya a kasikazaw atu kasenengan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在最終的祭歌中，族人凝聚了族群意識，重新找回了屬於撒奇萊雅族的尊嚴與榮耀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>inaka ku Ciwidian a niyazu’, katukuh ayza i limelimek a tapalen, mangaleb miteked ku lisin a malalikid.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>sepat a demiad ku lalikid. saayaway demiad—milisin, selal (tatama) mitaneng tu icelang nu uzip,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>misalub tu balucu’ atu mitengil misakapah tu babalaki a kawaw. namalawlaw nu Lipun ku kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>pacici sa misazuma tu kawaw a papilihiza tu tatayna atu wawa maduba’, katukuh imahini hiza satu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>sakatusa a demiad—misapunis, namakayzaay mitudung tu kalalais milaliw tayza i Ciwidian a culil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>binawlan pihacengay ku imelang atu misabiliay caay pilihiza, cacay a demiad ku piliyas nuheni tu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>labi tayza ku tatama miadup, milami’, ayaw nu lahuk malalitemuh i nisakamuan a kakalitemuhan atu luma’ay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>misalami’, mapulung malahuk, ayaw nu kacelem nu cilal taluma’. sakatulu a demiad—malabi, malabi hananay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>kanikalan, kapah nu niyazu’ mipacuk tu katalalan, tahkal ku cilal mapulung malanam.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>ayaw nu kalabian, miliyaw masaupu ku tatama u tatenga’ay tu a malabi tu titi nu katalalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>i tawya a labi, mapulung ku tatama militemuh tu adingu a lisin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>sakasepat a demiad—malalikid, “malacacay ku balucu’ milakec tu sauwac, makakitin milakec tu kangelu’an a kawaw” sananay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>wini a demiad u lalikid han. niyazu’ay a binawlan atu ihekalal a wawa kanca milihiza,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>kalahukan pakalahuk tu labang, sademiad sa mudadiw mapalaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>kawaw nu itawyaay, simapatayay lima a demiad tademen tu, ayaw nu pitadem u laluma’an u belaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統的喪禮於往生者過世五日內就必須出殯埋葬，親友、鄰居們於出殯前</TRANSL>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>sademiad tayza pacabay tu simapatayay a luma’, miala tu sasalami’en, milihiza tu zuma a laluma’an mukan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">天都會到喪家陪伴遺屬，也會帶食物到喪家煮食，與其他親友一起分食</TRANSL>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>sandeb misimaw sa mingizu ku laluma’an,babalaki i mahini misakamu tu kakawaw nu mapatayay tu a tademaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">晚上守靈時，守喪的親友們會共同取火，老人家也會在此時說些往生者的事跡</TRANSL>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>misakamu aca tu kungku nu niyazu’ay, misakamu tu sapakatawa a kungku, saluwaluwah sa ku katuuday mipawan tu lalum.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或者天馬行空說一些部落的故事、笑話與神話傳說。</TRANSL>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>mamin mitadem tayza i sauwac mibuting, iluma’ nu mapatayay misalami’, mukan tu buting, mahiniay misababualan han nu Sakizaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親友會在喪禮後到河邊捕魚，並在喪家煮魚、吃魚，這樣的習俗稱為misababualan</TRANSL>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>binacadan tayza sauwac mibuting milamed tu uzip atu misalami’ mukan tu buting, u mibanaway a lamadac ku adingu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人藉由河水浸身及煮魚饗宴的方式潔淨靈魂，丟棄惡穢及悲傷，與神靈鬼魅分離</TRANSL>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>mibakah tu la’cusay atu lalum, miliyas tu nu Di’tuan. napahezek ku kawaw mitadem i 40 a demiad, cacay lasubu a demiad,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出殯結束後接著是四十天、一百天</TRANSL>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>cacay a miheca caay kalecad ku sakelec tu nakapatayan demiad, imahiza yadah ku kapaysinan a kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一年期不同約束的守喪期期間必須遵守許多禁忌，例如</TRANSL>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>tinaku la’cus mibuting miadup, la’cus malalacal tu tau, la’cus milihiza tu lisin nu niyazu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不能漁獵、不能與他人主動來往、不能參加慶典活動等</TRANSL>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>lalangawan nu patay a kawaw, katukuh ayza izaw ku tadamasazumaay a pinangan, wawa atu acawa nu mapatayay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統殯葬文化中，至今仍有個相當特殊習俗，即是往生者的配偶或子女</TRANSL>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>mamin ku sepat a bataan ku demiad, a muculil mizizaw tu naculilan nu mapatayay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">四十天守喪期結束後，需走訪往生者生前去過的地方</TRANSL>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>pacabay tu mapatayay (mitiku muculil), mahiniay micuhung han.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">陪伴往生者「故地重遊」，此過程稱為micuhu。</TRANSL>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>yu misakamu ciniza sa maazih i bihid ku kesem atu mikukayay a balucu’, nika mahiniay a kesem,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記得他說話的時候，表情裡有滄桑也有感恩，而且那樣的哀戚</TRANSL>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>paini i pinaay tu bataan a mihcaan ku pipasubana’, u niculilan tu niyazu’ mabatad,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">把數十年來的教育情感、走訪鄰里部落的遙遙萬里路的艱辛都灌在裡面一再耕耘</TRANSL>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>ku caculilen i labu aca a macunus ku kawaw, pisacabay niza tu niyazu’ay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">和民族，土地、時序之間那種血脈相連的殷殷切切</TRANSL>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>lala’ izang atu kaylay niza, kaliyuhan ku adada nu nadukaan nu balucu’.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使我心中不知哪裡有一個傷口輕痛起來。</TRANSL>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>itawya sa, caay kahiza u zuma a binacadan a paemul satu limulak a misazahkez,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當時，我們無福像其他的族群快樂自在的享受民主之下的自由</TRANSL>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>matalaw misatabaki tu ngiha’ a u Sakizaya kami a binacadan asa, naitizaay i Kilay a binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不敢大聲說我們是撒奇萊雅族，是一支曾經馳騁在奇萊山下、</TRANSL>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>i enal nu Kilay ku eneng u icelangay a binacadan, 1878 a mihca kabalangbangan a demiad,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">奇萊縱谷平原上的強壯民族一八七八年的秋末，</TRANSL>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>debungan nu Kukung u lamal ku sapi patay, a mihademek, padeteng sa mahiza u pingeli’ tu dadingu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被外族火攻滅絕、侵略殆盡就像硬生生被折斷的銅鏡，</TRANSL>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>cacay tu a lasubu a miheca ku pipalimek nu Pangcah, u lamal ku sakapatay, u lamal ku sapiliyaw a mauzip,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一百多年來躲在阿美族人的羽翼下仍然堅信，火裡去火裡來的重生意志，</TRANSL>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>u edil nu kakawsan izaw ku nipatatiku nu sakakapah henay. mahiza u mamelmelay tu a ukak kita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖先的光榮仍有一天會重新鎔鑄破鏡為完整的圓，我們是在一失足間被跌碎的腿脛骨</TRANSL>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>nika matineng kita u mamasalub ku nadukaan, u tataneng henay kita a mutizeng muculil tu mabataday a zazan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但知道那傷痕會癒合，我們仍可以站起來行遙遠的路。</TRANSL>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>malatusa ku dadiw nu Sakizaya, sakauzip atu lisin. sakauzip a dadiw yadah ku kasasizuma, izaw ku malalemu’ay dadiw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的歌謠主要分為兩種，生活與祭祀。生活類的歌謠內容十分多樣</TRANSL>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>sapingaay tu ngelu’ a dadiw, patawsiay a dadiw, paulicay a dadiw, mabulahay tu kakawsan a dadiw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有男女之間情愛示意、休息收工後慰勞身心、喝酒聊天時傾訴心事、神話傳說傳誦崇拜、思念祖先親友、</TRANSL>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>nu masakapahay a dadiw. sisa, dadiw, mangaleb mapulung mudadiw, u pipatahkal tu i balucu’ay nu binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少男少女古靈精怪等等因此，唱歌、尤其是一起唱歌，無疑是族人抒發情緒</TRANSL>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>u sakakapah sakazahkez ku dadiw hananay. u tademaw sa maluk tu mudadiw tu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凝聚情感的最佳方式。而族人一邊耕作一邊詠唱</TRANSL>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>u dadiw sa milihiza tu kawaw kalamkam mahaymaw, mibasaw tu ngelu’ nu malukay, macunus kalamkam ku kawaw pahezek.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠的節奏與抑揚頓挫的曲調，安慰著辛勤工作的族人，無形中也加速了工作的效率</TRANSL>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>azihen ku palaw atu nalimaan sa, u dadiw ku micapiay tu sakakapah i nikauzip nu tademaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">與舞蹈、藝術比較起來，歌謠更貼近族人的生命與生活。</TRANSL>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>lalabu nu mapalaway a dadiw sa mapatahkal a maazih ku sakauzip atu salunguc,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭歌的內容其實也反映出族人生活的形態與需求</TRANSL>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>i kapalawan sa, u pisaicelang nu tademaw tu Di’tu, caay ku kamu a dada’, payni i masazumaay a nikapalaw ku pipatahkal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭典中，族人對於天地神明的敬虔，不僅僅運用言語，也常用特定型態的樂舞崇敬的表達</TRANSL>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>i tini i lalangawan u sakaizaw nu tabakiay a icelang. ayza sakalawpesan tu ku dadiw nu mapalaway,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在文化傳承上具有重要的力量。目前祭歌已幾乎失傳</TRANSL>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>saicelang satu ku mapalaway amin tu sapatizengaw tu lalangawan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祝禱司們正為祭祀文化復振而努力</TRANSL>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>adasay taneng a makilim henay atu misanga’ tu baluhay a dadiw nu mapalaway.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">希望能找回或創作更多的祭歌。</TRANSL>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>macapi tu maka lasubu tu a mihecaan malawpes ku “mingayaw a palaw” nu Sakizaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">消失近百年的撒奇萊雅族「出征舞」</TRANSL>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>payni i katenes a misabalucu’ atu misulit tu dadiw nu Sakulay a babalaki sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在經過花蓮市撒固兒部落長老們長期的考究及定譜後</TRANSL>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>miliyaw a tahkal i paymihcaan a lalikid, anu cacaay ka kapah ku palaw nu niyazu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重現在一年一度的豐年祭中，雖然年輕族人的舞步稍嫌生疏</TRANSL>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>nika u satabakiay a awas nu binacadan tu sapalekal tu lalangawan a kawaw kuyni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但已踏出民族復振及文化傳承非常重要的一步。</TRANSL>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>pinapina tu a mihcaan patizeng tu ngangan nu Sakizaya, nika mahedaway tu a lalangawan sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族雖已正名多年，但失佚的傳統文化</TRANSL>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>tanengay mahamin a malusimet miliyaw masaheci i sakauzip sa caay tu ka yadah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能夠完整重建並落實生活的已經不多</TRANSL>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>cacay tu a mihcaan ku pisaicelang nu niyazy’ay a babalaki,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這次經過部落長老們逾一年的努力，</TRANSL>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>miliyaw henay a mapatahkal i nu ayawan nu katuuday ku “mingayaw a palaw”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將老祖宗的「出征舞」重現在族人面前</TRANSL>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>piyni i lalikid mikukay tu pidiput ni adingu nu kakawsan, sakanamuh atu sakalimulak nu niyazu’ay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並藉由豐年祭感謝祖靈庇佑，讓族人感到欣慰與振奮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>Sakizayaay “mingayaw a palaw”, palaw atu dadiw matineng ku Sakul a tademaw, sakacacay “saicelang”,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的「出征舞」，舞蹈動作及歌謠曲調在撒固兒部落被完整保存一段為「點閱舞」</TRANSL>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>“saiwaiw”, “malalais” atu “likeluh”, u “saicelang” sa tapabawen ku lima miwatawat, tunguasy u icelang nu layung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就是打仗前的彼此祝福；第二段則有「閱兵舞」、「扭扭舞」、「戰舞」和「洗塵舞」</TRANSL>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>u “saiwaiw” sa u miiwaiway tu udu, patahkal tu sakaicelang nu balucu’ i ayaw nu pilalais.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中「閱兵舞」以擺高的手勢，表達勇士的精神「扭扭舞」特殊扭屁股的舞步</TRANSL>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>zuma sa mabalud hananay, sa paazih tu icelang nu tatama, tungusay pasubana’ tu sakatanektek nu uzip,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">展現出征前嚴肅中難得的詼諧。另外「團結舞」系列，展現男性勇猛剛性的舞蹈</TRANSL>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>patatenga’ kaku a kalamkam miliyaw mapatahkal i nu ayawan nu katuuday kuyni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也在積極復建與訓練中，相信很快就能重現在族人面前。</TRANSL>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>nai’ay maazih a lacul ku lalangwan, caay ku sakacakat dada’ atu sakatineng tu lalangwan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">無形文化資產不僅是文明與文化的傳承，更是得以讓文化能相互理解發展的共同基礎</TRANSL>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>itini tu i kalacacay a mangaleb a kasasuini payniay tu lalangawan. payni tu i nu kamuay ku sapatahkal atu palaw, mitu’tu’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通常存在於以語言為媒介的口傳或口述傳統、表演藝術、傳統工藝、社會習俗、</TRANSL>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>kananaman a kawaw, nu siyakay lisin a kawaw, atu payniay i tineng tu lalayanay atu lisin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以及有關自然宇宙的知識與習俗等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>sisa, nai’ay maazih a lacul nu lalangwan caay ku nu babalakiay, laylay, atu kasasizuma nu zumaay a binacadan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，無形文化資產不侷限於古老、傳統、與其他族群差異性大者</TRANSL>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>wiza u nikasikaz, mizawis tu masasizumaay a kakitizaan atu mahicaay tu a kauzip, u masupeday,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而是尊重、接受各自在不同的地域環境</TRANSL>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>matatungusay i binacadan, a patahkal tu siyakayay a lalangawan atu pabaluhay a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活情況，所積累、承襲符合該族群、社會的文化表達形式或創作方式</TRANSL>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>tinaku, kamu, dadiw, lisin, babalakasen nu wawa, papayzaan, nalimaan, kungku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如，語言、音樂、習俗、童玩、信仰、手工藝、</TRANSL>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>misaluma’, payni i ngiha’, wayway, nalimaan a tineng, izaw a mapatahkal i nikauzip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">故事、建築，以聲音、形象、技術而存在，在生活中展現。</TRANSL>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>u kulit nu Sakizaya maazih i lumaluma’an, taazihn a nisanga’an, kapalawan, zikuc, nalimaan, sakawaw a tuud atu sadadiw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撒奇萊雅族的圖騰主要見於建築物、紀念性構造物、祭祀區域、服飾、工藝品、隨身工具及樂器等</TRANSL>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>kasasizuma nu kulit sa izaw i maazihay izaw ku caay kaazih, yamaazihay sa, anu u bunac,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圖騰的類別分為具象與意象，但大多為具象型式，尤其星體、</TRANSL>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>liwliw, lalayan, tademaw, cilekay, sakawaw a tuud ku yadahay. nai’ay maazih sa ku salisin nu mapalaway,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">環境、自然現象、人物、生物、器物的表現為最多意象型式則以祭師的器具</TRANSL>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>satima’ ku yadahay, tinaku u lalangawan, Di’tu, nizateng, laylay, mi’kak a patahkalan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">符咒上呈現較多，例如祖靈、鬼魅的形象，邏輯、程序、咒語的表達等等</TRANSL>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>u zuma sa kapah ku kulit nu Sakizaya, makilul ku nu lalangawan a kawaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外撒奇萊雅族的顏色使用十分活潑豐富，而且更具文化上的意義。</TRANSL>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>palasepaten nu kakawsan ku ngangan a mipangangan; nu uzip a ngangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統名制結構分為四部分</TRANSL>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>nu ama caay sa nu ina (makakilul tu nu ama, ina) palaed han tu (o) pakilulen henay tu nu lalumaan, kakawsan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自己的名字、父或母親的名字（親子聯名）、「o」及家氏族、始祖或部落名稱</TRANSL>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>baki atu nu niyazu’ a ngangan. tinaku (Tumay Butuc o Pazik). Tumay nu uzip a ngangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如Tumay Butuc o Pazik（篤麥‧卜多茲‧歐‧巴吉克）Tumay（篤麥）是自己的名字</TRANSL>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>Butuc nu ama a ngangan, Pazik sa nu laluma’an a ngangan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Butuc（卜多茲）是父親的名字，Pazik（巴吉克）是家族的名字</TRANSL>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>palaed han tu (o) tungusay nu zikuzan u laluma’an, kakawsan caay sa nu niyazu’ay a ngangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而小寫o（歐）是一個指定發音（類似英語of的結構），表示後面的是家氏族、始祖或部落名稱。</TRANSL>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>u ngangan nu uzip yu lecuh sa henay sa u ama atu ina caay sa laluma’an ku panganganay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自己的名字多半於出生時由父母親或直系尊親屬來為其命名</TRANSL>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>nganganganen sa miala tu nu laluma’an atu pabaluhay tu ngangan, u maawaway ku caluway pabeli tu ngangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">命名的方式有襲名與創名兩種，襲名是以常用的名字來命名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>kananaman, u sakakaay a wawa uyza u nai’ay tu a laluma’an, nu babalaki a ngangan ku saayaway a sapangangan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">習慣上，長子（女）之名多以沿用已逝直系尊親屬的名字為優先。</TRANSL>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>yadah ku nganganganen a ngangan, tinaku u canan ku tabakiay a kawaw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">創名的方式有很多種型式</TRANSL>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>u milecaday tu nu zuma a binacadan a ngiha’ ku sapangangan, pulecuahan a demiad kakitizaan a luma’,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如重大事件、外族名諧音、出生時的情景或地點等</TRANSL>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>iyazu’ ku sapangangan. izaw ku zuma a binacadan namalalid nu pihacengay imelang atu nikala’cus nu uzip sa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些族人因為染上重疾或厄運纏身等因素</TRANSL>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>miawaw tu mapalaway mibalic tu ngangan, tu sakakapah nu uzip.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會邀請祭師為其更名，已改變命運。</TRANSL>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>nanutawya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從那時起</TRANSL>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>milimek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在躲、隱藏</TRANSL>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>kami</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們</TRANSL>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>misakaliyuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假裝不知道</TRANSL>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>pasasizuma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使之……不同</TRANSL>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>hicaen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">怎麼；如何</TRANSL>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>patayza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送去</TRANSL>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>babalaki</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長輩</TRANSL>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>katuud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很多人</TRANSL>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>mahiza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">像</TRANSL>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>kuheni</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們</TRANSL>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>nika</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">卻；可是</TRANSL>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>misabalucu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">決心</TRANSL>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>misuayaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">面對</TRANSL>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>namakayzaay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從……的</TRANSL>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>misebeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守護、看守</TRANSL>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>micapi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接近</TRANSL>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>mulenu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漲潮</TRANSL>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>micumud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">進入</TRANSL>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>lumeni&amp;rsquo;ay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黑的</TRANSL>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>mapadaki</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很膽小</TRANSL>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>saleni&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">涼</TRANSL>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>miketun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">砍；決定</TRANSL>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>miida</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依賴、依靠</TRANSL>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>langaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長出來</TRANSL>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>pialaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿</TRANSL>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>kaanub</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貪心</TRANSL>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>budu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蕈</TRANSL>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>mapapaliw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互相換工</TRANSL>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>tatama</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男</TRANSL>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>tatayna</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女</TRANSL>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>pulung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全部</TRANSL>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>sasabaay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最年輕的</TRANSL>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>siimelang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生病</TRANSL>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>lalabu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">裡面</TRANSL>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>celas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木炭</TRANSL>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>la&amp;rsquo;cus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不好、不行</TRANSL>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>matenes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">久</TRANSL>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>kapah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕；好</TRANSL>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>bayu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">海</TRANSL>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>milabin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過夜</TRANSL>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>mingizu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烤火</TRANSL>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>kiwmah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山豬</TRANSL>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>mibuting</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚</TRANSL>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>maluk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耕作</TRANSL>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>umah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田</TRANSL>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>miadupay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獵人</TRANSL>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>tineng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知道</TRANSL>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>taku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">湖泊；池塘</TRANSL>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>tasun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沼澤</TRANSL>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>kilakilangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">森林</TRANSL>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>adidem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">桑葚</TRANSL>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>tamulak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南瓜</TRANSL>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>lusa&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眼淚</TRANSL>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>izang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">血</TRANSL>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>takuliyaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黃色</TRANSL>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>liwliw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">周圍</TRANSL>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>tungawen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺竹</TRANSL>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>panan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">門</TRANSL>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>tumunaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">客廳</TRANSL>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>cabeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牆</TRANSL>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>lilal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">床</TRANSL>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>penen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">菅蓁</TRANSL>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>kalas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耆老</TRANSL>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>baluhay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新的</TRANSL>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>pacakat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">晉升、晉級</TRANSL>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>milihiza</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">參與</TRANSL>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>malulangat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍籬</TRANSL>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>miluung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彎腰</TRANSL>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>mihuwad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抬</TRANSL>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>kuku’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">腳</TRANSL>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>mitukud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">踢</TRANSL>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>mulebud</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳</TRANSL>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>makasicay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懶惰的</TRANSL>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>ma’pahay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">愛喝酒的</TRANSL>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>ma&amp;rsquo;desay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凶狠的</TRANSL>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>mapidah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒膽量</TRANSL>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>tataytay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獨自一人</TRANSL>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>tepalay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旁邊的</TRANSL>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>mahiniay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣的</TRANSL>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>tanunamuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非常高興</TRANSL>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>patawsi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飲酒</TRANSL>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>miliyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再次</TRANSL>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>maydih</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">想要</TRANSL>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>minanam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學習</TRANSL>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>masabelengay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集體的</TRANSL>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>buhat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">打開</TRANSL>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>macunus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">增加</TRANSL>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>simpi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">夢</TRANSL>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>malitemuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇見</TRANSL>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>hakay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可能</TRANSL>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>mawaswas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">散亂</TRANSL>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>miedaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">占卜</TRANSL>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>patizeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建立</TRANSL>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>pikilim</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">去找尋</TRANSL>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>miletek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">砍筏</TRANSL>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>ahebal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">寬</TRANSL>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>binazu&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">胎盤</TRANSL>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>salabi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整夜</TRANSL>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>palimek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">躲藏</TRANSL>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>dihku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溫暖</TRANSL>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>kanca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一定</TRANSL>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>pakibalucu’</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放在心裡</TRANSL>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>katuuday</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很多的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>matenesay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久的</TRANSL>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>itawya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那時候</TRANSL>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>imahini</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今</TRANSL>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>patatenga&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很相信</TRANSL>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>duut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">暗</TRANSL>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>bulah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">想念</TRANSL>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>namatuduh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曾經燒過</TRANSL>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>maliwasak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分散、散亂</TRANSL>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>padungus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">送</TRANSL>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>katukuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到達</TRANSL>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>pacici</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強制</TRANSL>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>pihacengay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚴重的</TRANSL>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>mipacuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殺</TRANSL>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>tahkal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出來</TRANSL>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>miala</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿</TRANSL>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>kungku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">故事</TRANSL>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>misababualan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喪禮後的捕魚、煮魚、吃魚的習俗</TRANSL>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>lamadac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">乾淨</TRANSL>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>mibakah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">丟掉</TRANSL>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>bihid</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臉</TRANSL>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>kesem</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傷心</TRANSL>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>kaliyuhan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不知道的</TRANSL>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>ngiha&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聲音</TRANSL>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>debungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">侵入</TRANSL>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>ngelu&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">辛苦</TRANSL>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>kalamkam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">快</TRANSL>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>Di’tu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鬼、神</TRANSL>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>masazumaay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一樣的</TRANSL>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>icelang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">力量</TRANSL>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>macapi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接近</TRANSL>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>sapalekal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">復振</TRANSL>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>mahedaway</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺失的</TRANSL>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>malusimet</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整理</TRANSL>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>masaheci</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結果</TRANSL>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>kamuay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言的</TRANSL>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>nalimaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">手工</TRANSL>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>misaluma&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蓋房子</TRANSL>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>bunac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">星星</TRANSL>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>lalayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自然</TRANSL>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>palaed</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">間隔</TRANSL>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>laluma&amp;rsquo;an</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚</TRANSL>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>nganganganen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">命名</TRANSL>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>kananaman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">習慣</TRANSL>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>mibalic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">交換</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
