<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Australia" source="Wikipedia">
  <S>= Australia =

Gaga kska Tayangcow ka Australia, 27 00 S, 133 00 E ka gaga na nniqan.
Kana ka knlbangan na o 7,741,220 sq kmhangan na o Tg6
(knlbanga dxgal o 7,682,300 sq km, knlbangan qsiya o 58,920 sq km). 
Kana ka sejiqun o niqan 22,992,654 hiyi. 
Gaga Canberra ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. 
Manu ka dxgal Australia ga wada sugan 53.40%  ka dxgal qpahan, 19.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.30% na.
Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan.

cinkhulan sa knita' sa brbiru'

Kika pusu bi paru alang dha ka hini(
★Pskari quri saw  Guochi


Jiyax mqqaras klwaan)
26Jiyax 1Idas.

Jiyax tnumal Reynhekwo 24 jiyax 10 idas 1945 hngkwasan.

Pusu kari Ungac pusu bi tnkingal kari ka Awco nii, kiya ka kiya ni niqan ka tndha luhay bi kari, skari Arimika ka pusu kari dha. Niqan ka &quot;Aws kari Arimika&quot; uri, duma ini hari tna ka matas, kari ni hngak uri, nii ka kingal nanaq ni wana hini niqan ka kari hyaan. Saw bi &quot;G'day mate&quot;&quot;Ta&quot; ririh na o &quot;Mhuway su balay&quot;,&quot;Swayay ta han&quot;tduwa skari  &quot;See ya&quot; uri,  rmngaw kari ka seejiq Awco qnbahang dha kdjiyax ka &quot;No worries&quot;, ririh na o &quot;Iya qsiqa, Iya slhbun, Anay niya, Saw kiya.&quot;

Pusu nniqan Kanpera Kana dxgal klwaan 7,692,024 m2

Nniqan Gaga mniq Taypingyang gqiyan hidaw hunac.

Sejiqan Yabi 2,500 Wan seejiq.

Snhiyun(
Pnrhulan joro, Pnrhulan  Tyeyncuciaw , Inkwokwociaw .

Ddiyun dha pila Pila: Pila AowcoAustralian Dollar, A$)

Tyeynya
220-240 Fute.

Pusu sinbung
Kana sinpung klwaan dha o niqan &quot;Awco-cenpaw &quot;(The Australian) ni &quot;Awco-cingrong-pingrung-paw &quot;(The Australian Financial Review),&quot;Syueyri-cengfung-paw &quot;(Sydney Morning Herald), pusu bi sinbung o niqan &quot;Kanpera-s-paw &quot;(The Canberra Times) ni Moerpen&quot;Stay-paw&quot;(The Age)&quot;Siawcen-paw &quot;(The West Australian) dnii...

Radio ni Tribi Ruwan Kongkong-tyenstay o niqan Awco radio uri(ABC) ni Tribi tnpusu seejiq (National Indigenous Television) uri, uxay uri o niqan ka WIN TV, Prime TV, The Golden West Network, NBN Television dnii...

Pnhyugan klwaan ni Ris (/)
17 sci congyey  plealay bi qntaan sejiqun Heran ka dxgal Awco nii, hngkawas 1788 Inkwo Haycung FeylipuArthur Phillipmdudul seejiq asu nii o, balay bi shangan Inkwo-ciawc Sans mrmux dxgal Awco ni psnhiya kana ka klwaan Awco nii ka Inkwo nii da.
19  sci pseanaq mataru klgan cming dxgal ni sapah thowlang dha, hngkawas 1901 mataru klgan sapah thowlang nii o, babaw da balay bi pnhiyug Awdariya da.   
Kiya ka kiya ni In-wan o mdudul klwaan dha da. Awco hini sayang o pusu bi ruwan Tainkwosyey uri da.   
Hngkawas 1965, mdudul klwaan Cineyya Duer mnrmuxankika quri saw Neycng ni, kika sknaqih ka Kwansi dhaFakwo da, asi dhuq hngkawas 1975 do thuway maludungan.    
Hngkawas 1970 idas 11 seejiq Putawya mnruxan Cineyya, mnddulan bi sejiqan Cineyya pnhyugan kingal bgurahCngfu, kiya ka kiya ni ini baka ka biyax dha. Hngkawas 1978 idas 12, pnryuhan ka hangan klwaan&quot;Cineyya-jnming-kunghekwo&quot;. Dhuq hngkawas 1984 idas 4, pnryuhan duri sun dha &quot;Cineyya-Kunghukwo&quot;. Hngkawas 1984 idas 3 jiyax 26 gaga meydang ka Duer, Lansana.Kungtay mniq saw kingal Cuns-weyuahweybiyax bi mdulun dha miyah mlutuc hiya, kiya ka pnhyuganka tgdha Kunghekwo dha.

</S>
</TEXT>
