<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Bsuring" source="Wikipedia">
  <S>= Bsuring =
Nsgan Bsuring o gaga Nsgan Skangki, kmpraan kana dxgal o 1,623.87 km², (dxgal dgiyaq o 1,489.3  km², dxgal pmblxan o 88.31 km²). kmhbragan hiyi o 14,830, sapah o 4,504, seejiq tnpusu 13,244 hiyi, knhbragan hiyi o 89%(Truku). Truku ka hbaraw balay alang hini.

Pusu nniqan alang Niqan seasug tru snslian alang ka alang Bsuring nii, saw Minc, Bsuring ni Minsyang.

Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Bsuring.

Gasuc nniqan Ssiyaw hraan hidaw gsilung Taypingyang, skrayan dha o kika elug rulu rqngul ni alang Sincgn, alang Sungan, hunac o sdalih hari alang Dawkas, daya o lutuc hari alang Kulu kida.

Lnglingay tiri Dxgal sttu, saw hari 20~40 knjisan ka babaw dgiyaq nii.

Pkkla patas ppanun Mgrig rulu:
Bukuy dtuwa mnuda Sincng saw Tay9 syeyn  do pqiri Hwa 8 syeyn kika mtmay alang Bsuring.
Ppanan basu:
Tduwa ppanun quri saw Bsuring, Sincgn, Cungte basu skanki,  dhuq nniqan sngayan basu Bsuring do kika balay bi dhuq.

Sjiqan klgan nealang Truku.

Djiyun kari Kari truku ni Tlu.

Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Teyeyncucyaw.

Pnaah alang Pnhiyuq alang bsuring nii o niqan tru alang, saw Minc,Bsuring, Minsyang.  
Tnhjil hini kana ka nseejiq alang Bsuring, djiyun bi  skama ka dhiya, kiya ni ini biyaw mhru, ni ini biyaw keeman bi qmita, kika tmhangan dha Bsuring. Kika balay bi hangan hini uri da.  Bukuy Kwanfu do, priyux hangan Slin, sugun dha  tna isil seejiq ka hangan do, kika priyux hangan Bsuring dungan.     
Seuxal bi alang Minc o pusu bi seejiq Kuruse kana tnhjil hini, seuxal o mniq daya bi gqiyan hidaw Yani hiya han. Hngkawas 13, mnhtu snluan ka elug alang Bsuring do, kika lutuc thjil hini kana ka seejiq Sitakanseni Kuluse, yasa keegu hari ka seejiq Kulu, kika tmhangan dha alang Kulu. Bukuy priyux Mincsecyu. 
Hnici lntulan laqi seejiq Tawkas kana ka alang Mincyang, Mniq gqiyan hidaw daya breenux dgiyaq.

Pgkla patas rmigaw Kmlawa Bsuring klwaan sapah-Pkkla ana manu saan rmigaw.


Nyusan qpahan
Nsgan Bsuring o niqan 9 alang ni maxal 18.
18 o, Knlibu, Gukut, Tkijig, Bsngan, Pratan, Kdusan, Kulu, Tpuqu, Dowras, Bsuring, Kulu, Dowmung, Ibuh, Tmunan, Myawan, Branaw, Qowgan, Qnragan.

Pusu pnyahan patas Hangan alang Alang Bsuring

Tukubeycu na alang Alang Bsuring pa psnakan tuturu alang, kiya ka alang alang Mincu mi alang Bsuring mi alang Minsyang.

Nniqan niya Nyusan Skangki Bsuring go  Bsuring cwen.

Knlbangan Hnruwan hidaw u mquri Taypingyang, msuayus elu kisya mi Sujyo cwen mi Swenan cwen, wa mniq sqapah tuhunac ka alang Doras, tudaya u mslutuc alang Kulu.

Nniqan lnglingay Dxral msttu, haypa 20-40 m.

Quri ppanan rulu Mriq rulu:
Malu muda Tay 9 seyng hmrinas Sujyo daw mriqi muda Hwa 8 seyng mtmay alang Bsuring.
Tapa basu:
Malu tapa basu Skangki kndadax alang mkbrnux Skangki tapa basu mquri Bsuring mi, Sujyo mi, Tkiji, mniq trduwan basu Bsuring tuting basu daw dhuq da.

Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyn-cu patas pkla nniqan alang.

Klwanan sediq Seejiq Truku

Sduwi na kari saya Kari Seejiq Truku, kari Telu.

Snlhayan snhiyan Bsuring Kiristo Cyoro Kyokay, Bsuring Teynskyokay.

Pnyahan alang Alang Bsuring pa psnakan tuturu alang, kiya ka alang alang Mincu mi alang Bsuring mi alang Minsyang.
Sediq tnualang Bsuring cbiyaw miyah thdil alang hini pa, dmuwi kingal kluwan bhngin ptahu puniq, binaw ini biyaw hmuru ka tasun na, kiya mi mbsuring balay da, kiya splawa dha &quot;Bsuring&quot; ka hini, dmuwi hangal niyi ka hangan alng niyi uri, hangan Telu daw wada dha brahan &quot;Syorin&quot; da.
Mwaya bay miyah thdil hini ka sediq tnualang Kulu, pusu bay alang pnyahan dha pa kiya ka wa mniq daya pryaxan hidaw Yani. Kngkawas 1924 cida, wada mhdu mwelu ka elu alang Bsuring, alang Sdagan mi alang Kulu ka msnul miyah thdil hini, alaw hbaraw ka sediq alang Kulu, kiya ka splawa &quot;Alang Kulu&quot;.
Alang Minsyang pa hbaraw bay ka llutuc alang Doras, wa mniq dxral daya oryaxan hidaw ka pusu nniqan dha cbiyaw, mniq diyax qnlhangan Tanah Tinux cbiyaw cida pa, pngalan kari alang ka dmudul stabuy miyah thdil dxral hini.

Quri pplahan mi sanan rmiwaw </S>
</TEXT>
