<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Carapongay" source="Wikipedia">
  <S>= Carapongay =
Gaga mniq Taytung Cangpinsyang ka alang Carapongay.
33 sapah ka kneegu na sapah,  82 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 73% niqan  60 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 27% niqan  22 hiyi koia. 
Kana ka kleegan seejiq ga, Amis62%, Bunun1%, Tayal2%, Puyuma1%, Truku2%.

Pusu nniqan alang Ruwan alang Cingsan o niqan tru sslian alang.

Nniqan alang Nuysan Pingtung nsgan Santimung  alang Cingsan.

Gasuc Dgiyaq Cingsan o gaga mniq alang hunac gqiyan hidaw, dhuq  dgiyaq Weyryawsan saw hari hunac gqiyan hidaw 8km.

Tiri lnglingay Dxgal sttu hari, saw hari 125~150 knjisan.

Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu:
Taypey&gt;Kwotaw tg3&gt;cyworu cyawrywotaw&gt;elug cyworu&gt;elug sanmin&gt;elug wucyuan&gt;elug tungning&gt;elug rwoning&gt;elug cifen&gt;elug cangswo&gt;Ping tg&gt;Elug sngri&gt;elug syi&gt;elug qnpahan nansing&gt;elug cungyang&gt;Ping27&gt; dgiyaq kssiyaw elug&gt;dhuq.

Klgan sjiqan nealang Seejiq Paywan.

Djiyun kari Kari Paywan ni kari Tlu.

Snhiyan cungcyaw Pusu Gaya kndsan dha.

Pnaah alang Mnuda kska alang ka yayung Pucyang, ga ssiyaw yayung ka alang, quri saw igi 1-5 rin hiya o tmhangan dha Sekauman narac 6rin hiya o tmhangan dha sivalatje daya hari o 7rin setaizuazua mslagu ni pqita ka lalang, tru alnag hiya sayang o, kingal kmlawa singcng, mntna ni tmhangan dha&quot;Mincusyang&quot;, kiya ka kiya ni kari seejiq tnpusu kana.

Pgkla patas rmigaw Pusu bi pnhyugan sapah:
*Ciway sapah pyasan Cingsan- (08)796-2493
Nuysan Pingtung nsgan Santimung alang Cingsan mincusyang tg9.
Saan qtaan rmigaw nniqan:
*Haysenkung Shuya musa ka Haysenkung Ppanan rulu: Kndadax tunux sngayan rurlu qrngul dhuq nsgan Kawsu alang Kawsu do tucing rulu na basu quri Mawrin, Tacin, Kawsu, mkksa quri alang Samo 90  minute  dungan do kika dhuq da.
Mgrig su na rulu:kwotaw tg3 haw cangc cyawrywotaw -&gt;Sngtaw tay24syeyn -&gt;Syeyntaw 185siyeyn-&gt; Taywan-&gt; Haysenkung
*Qyqaya hnici rudan sbiyaw Paywan yisukwan.
Tnkingal nanaq sapah ka Wenwukwan nii, nasi su kmusa  qmita o asi ka dama prngagun han, 08-7964626

</S>
</TEXT>
