<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Gadu" source="Wikipedia">
  <S>= Gadu =
Gaga mniq Taytung Cinfungsyang ka alang Gadu.
65 sapah ka kneegu na sapah, 208 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 198 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan  10 hiyi koia. 
Kana ka kleegan seejiq ga.

Pusu nniqan alang Wana bi hini ka alang Paywan.

Nniqan alang Nyusan Tay-tung nsgan Cing-fung alang Sin-sing.

Gasuc Ti-ri lnglingay Dgiyaq.

Pgkla patas cyaw-tung *Peapa sapah skaya: Dhuq nniqan sngayan sapah skaya Tay-tung do tucing, tduwa mgaaw: (1)embarux ruluNiqan embarux rulu nniqan ka dalih nniqan sngayan sapah skaya-&gt;quri hunac mudu C-pensaw hari 15 minute-&gt;Tay-ma-risaw hari 15 minute-&gt;Sin-singSa-pu-yosaw hari 5 minute&lt;Tung 64 syeyn&gt; (2)Peapa basu Ting-tungGaga narac nniqan sngayan sapah skaya -&gt;mnuda C-pen-&gt;sngayan basu rulu Tay-ma-ri tucing rulusaw hari 50 minute-&gt;kndadax pusu muda qpahan alang (Se-cyu fa-cang siyuey-hwe) na rulusaw hari 5 minute﹞
*Peapa rulu qrngul:
(1)Quri daya na rulu qrngul: Taypey-&gt;Bgurah sngayan rulu qrngul Tay-tungsaw hari 7 hr-&gt;peapu quri hunac na rulu qrngul-&gt;Mniq nniqan sngayan rulu Tay-ma-ri  hiya tucing rulusaw hari 25 minute-&gt;kndadax pusu muda qpahan alang (Se-cyu fa-cang siyuey-hwe) na rulu hiya pseapa rulusaw hari 5 minute uxay uri o priyux peapa basu Ting-tungGaga narac nniqan sngayan sapah skaya -&gt;mnuda C-pen-&gt;sngayan basu rulu Tay-ma-ri tucing rulusaw hari 50 minute-&gt;kndadax pusu muda qpahan alang (Se-cyu fa-cang siyuey-hwe) na rulusaw hari 5 minute﹞.
(2)Quri hunac na rulu qrngul: Quri hunac na elug rulu qrngul: Kaw-syung-&gt;mniq nniqan sngayan rulu hiya tucingsaw hari 3hr-&gt; kndadax pusu muda qpahan alang (Se-cyu fa-cang siyuey-hwe) na rulu psapa rulusaw hari 5 minute﹞.
*Peapa basu:
Paru alang Tay-tung: Peapa basu Ting-tung uxay uri o basu Kwo-kwang-&gt;mnuda C-pen-&gt;sngayan basu rulu Tay-ma-ri tucing rulusaw hari 50 minute-&gt;kndadax pusu muda qpahan alang (Se-cyu fa-cang siyuey-hwe) na rulu psapa rulusaw hari 5 minute﹞.
*Mgrig su na rulu:
(1)Taypey:Nan 2 kaw kwo-taw 3 haw uxay uri o 1 haw -&gt;Tay-cungsaw hari 3 hr﹞-&gt;kaw-syungsaw hari 2 hr﹞-&gt;mniq Nan-coaw cyaw-ryo-taw tucing rulusaw hari 1 hr﹞-&gt;lutuc Tay1 syeyn dhuq Fung-kangsaw hari 1 hr﹞-&gt;Nan-hwey kung-ru&lt;tay 9 syeyn&gt;Ta-wusaw hari 30minute﹞-&gt;Tay-ma-risaw hari 40 minute﹞-&gt;Sin-singSa-pu-yosaw hari 5minute &lt;Tung 64 syeyn&gt;.
(2)Taypey:Ping-hay kung-ru-&gt;Su-awsaw hari 2 hr-&gt;Su-hwa kung-ru Hwa-reyeynsaw hari 2 hr-&gt;Tay 9 syeyn Tay-tungsaw hari 2 hr-&gt;C-pensaw hari 15 minute-&gt;Tay-ma-risaw hari 15 minute -&gt;Sin-singSa-pu-yosaw hari 5 minute&lt;Tung 64 syeyn&gt;.

Pusu klgan seejiq alang Paywan.

Djiyun kari Kari Paywan ni Tlu.

Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro ni teyeynskiyo.

Pgkla patas saan rmigaw *Saan rmigaw:Ddgiyaq, ayug, qhjing.
*Saan mkan uuqun sapah Jen-jen-man: (089)782830
Nyusan Tay-tung nsgan Cin-fung alang Sin-sing 5 rin 84-7 haw.
*Yi-yuan san-cwang: 089-782-533 0928-350-314
Nyusan Tay-tung nsgan Cin-fung alang Sin-sing 3 rin 50 haw.
*Sapah saan tqian Ya-ke: 089-780-560 0911-616-676
Nyusan Tay-tung nsgan Cin-fung alang Sin-sing 2 rin 19 haw.
*Sapah saan tqian Cin-hwang: Nyusan Tay-tung nsgan Cin-fung alang Sin-sing 1 rin 9 haw. 
089-780-067089-782-8300938-891-550

Pnyahan alang Gaga mniq daya Tay-ma-ri ka alang nii, siyaw hraan hidaw o Tay-ping-yang, gqiyan hidaw o dalih ddgiyaq C-pen, hunac o dalih alang Ta-wang, daya ni Pey-ri se-cyu daya Pey-ri yayung ka ayus dha, alang hangan nii seuxal o SA PU RU &quot;&quot; bukuy kwang-fu ka Taywan do kika kmpriyux hangan&quot;Ru-pa-qa-te &quot;, hangan Tlu o&quot;alang Sin-sing&quot;

</S>
</TEXT>
