<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Guyana" source="Wikipedia">
  <S>= Guyana =
Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Guyana, 5 00 N, 59 00 W ka gaga na nniqan.
Kana ka knlbangan na o 214,969 sq kmhangan na o Tg85(knlbanga dxgal o 196,849 sq km, knlbangan qsiya o 18,120 sq km). 
Kana ka sejiqun o niqan 735,909 hiyi. 
Gaga Georgetown ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. 
Manu ka dxgal Guyana ga wada sugan 8.40%  ka dxgal qpahan, 77.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.20% na.
Bukung klwaan ta sayang o kiya ka David A. Granger, pnaah hngkawas2015 idas 5 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan.

cinkhulan sa knita' sa brbiru'

Kaiyana konhoko
ego:Cooperative Republic of Guyanakesun daha Kaiyana, ga menag tgubaro Nanmeco, ano heya kocia runmego ego ma kari daha pkrahan menag Nanmeco, ga tgimah Tainkose duri. Tgunarat siyo na Surinan, tguhunag sndalin Pasi, tguirin we sndarin wenezuela, tgubaro we Yayun tasiyan. Kaiyana ma Srinan dahaka Wenezuela nikan prungagun ayus alang daha. Deheran tgunarat yayun Isoqepo-Sisukaiyana purugangun riun na Wenezuela naku kana duheran kiya mesa 2/3 deheran Kaiyana knguheti naAninag ga menag Nanmeco ka Kaiyana, ga teheyag Nanmeco Kociarenmon, anisa ndan tngesa rudan dahaka pnatis Risu rumaban mntena dahaka kkualang ga menag Icirun Ciaropihai.

Risu
knkawas 1498 Koristofu. Korun puplaale smudian Kaiyana dahaka ssio kana alang, bobo na pladin meyah menag ka seedig kndalah Yuropa. bobo na 3 Suci de Inko, Horan, Faransu sururiyuh dumoi kmurahan, seediq snkrinu bnarui na kndalah Feco meyah gnbgurah, knkawas 1834 wada pulahun ka gaya pnskurinu de, mosa migin ninpu pila tikoh dehug berah 19 suci knkawas 1814 InkoFransuHoran teru koka ni moda matis prungagan, Kaiyana de Inko  moda kmurahan, tguyangun daha Insukaiyana. Knkawas 1961dmoi nag kmurahan, priyuh ngayan kaiyanaGuyana. Knkawas 1966 idas 5  ali 26 turi, klnkawas 1970 idas 2 ali 23 securicu Kaiyanahoco konhoko.

Knbharo heyi seediq
Kaiyana rrumiku mmaku, ini khubaro ka heyi seedig yehari so 80 man, Inko kmurahan ciida han we migin kndalah Nanya seediq Intu dahaka seediq kndalah Tonnaya, spatis na keyaku kana kkpahun, kiyaka Kaiyana de nonye dahaka kuanye na zuto haten, sokiyaka egu ruramu ini pskinngan seedig ka suupu menag alang Kaiyana. Yebale 39% rutu seedig Intu 29% ka rutu Feco, 19% we rtu pngimah Intu dahaka Feco10% seediq tnduheranFayi dahaka rtu Ocoyeba0.5%.

Tiri
Ga menag tgubar deheran Nameco, tgubaro na we ssio icirun Tasiyan, tgunarat we Srinan, tguhunag we rmutu Pasi, tguirin sndarin Wenezuera.

Sincuncifa
10 sincuncifa ka kaiyana. Nikan Mincuweyen kmurahan knkingan sincunci, sseki ka bukn na kmurahan.

Cinci
Caicun socu: swezu we 28,700 man yen pila dame; swecu we 30,700 man Yen pila dameknkawas 2004. Scuconcu we: 4.994 iku pila dame kunkawas 2007; suzuconcu: 8.358 iku pila dameknkawas 2007. Kyukeya brigun na alang icin we: Tefantusatoborunkhunikin Ma beras. Bnrigan desun alang we; cupencaizanriaukikayifaseyiapinciencia ma siafepin. Kuri gunbarui na koka we; mkuri gunbarui mntena kingan heyi ciaropi, gnbarui kuri MekoInko ma Cianata. Kuri pnyahan na bburigun we: MekoInko ma Cianata.

</S>
</TEXT>
