<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Hbun" source="Wikipedia">
  <S> Ngayan alang Alang Syayunping 


= Hbun =
Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Hbun.
69 sapah ka kneegu na sapah, 180 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 64% niqan 116 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 36% niqan  64 hiyi koia. 
Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal62%, ni rahuq na o3%.

Thiyang alang Kari Atayal ka hangan alang Habun nii, yasa llabang bi ka dxgal kika thnganan dha Ping.
Kesun daha Syayun srengo kari Tayal ka Hapen (Habun), ado gheti bale ka dheran, 
kii kesun daha cubo knuglhangan.

Nniqan alang Nuysan Taw-yuan Fu-sing-cyu Ce-jen-ri.

Klbangan Nniqan o gaga narac yayung Ta-han-si, daya sdalih dgiyaq Cyaw-pan-san, Nan-pin yayung Ta-han-si.
Meniq sipo tgnarac ruru Tahan, dgiyaq Peyiciawpan, ruru Nanping Tahan

Kndkilan lnglingay Siyaw yayung, knjisan mniq saw 280~380.
Dheran msratuc qyyayung, 280~380 koncu ka haypa.

Pgkla ppanan Ppanan basu quri &quot;sngayan basu San-pa-rin&quot;na basu Taw-yuan ni basu Cung-ri, dhuq Hbun do tucing basu.
Taapa mquri &quot;Sangparingcan&quot;Tawyun keyun daka Congri keyun, mtuting Syayunping.


Tnealang seejiq Atayal.

Skari Kari Atayal ni kari Tlu.

Snhiyan cung-cyaw Taw-cyaw.

Pnyahan alang Dungus kari Habun nii o kika &quot;Sbuc buji&quot;, yayung Habun gaga mniq o asi mtmay yayung Ta-han, saw bi sbuc buji mslikaw bi ka yayung, kika thnganan dha hangan nii. Niqan kingal qnbhangan kari o Habun hini o yayung strngan msa. Brah mnrmuxan Tanah Tunux siida, sduuy breenux Habun ka nniqan dha, mniq hini phuma ana manu pnegalang, hngkwasan 1931(Caw-he hngkwasan 6) bukuy tnjiyal endaan Paran do, mnmuri thjilan alang Habun Qa-yo-ha-pen-se na qbsuran alang Batto-Nomin ka Keysacu Tanah Tunux, kiya ni thnganan dha Ha-pen-se. Yaasa malu balay ka elug ppanan dha rulu, kiya ni sayang do maa saan bi rmigaw seejiq nniqan hini da. 
Kesun daha Hau ka Hapen duri, dungus na we&quot; cmebu &quot;ka Habun, mbeyah bale ka qsiya ruru Habun, ma mqluli ruru Tahan , mtena kesun  cmebu budi knsriko ka qsiya ruru, kiya tnyanun daha. 
Niqal kingal kari dungal, Pstrengan yyayung ka dungus na Habun mesa. 
Prdingun spqlhangun Tanah Tunux ciida, Breenux Syayunping ka thrigan seediq tnalang.  
Bobo Usesucien knkawas 1931(Cawhe knkawas 6) dige, tmabul yqeyaq ma mhuma paye hini.   
Hirun na qbsuran alang Syayuncun Kayohapen se(Kayo-Habun) Batto-Nomin, stheruy na peeniq hini kana seediq tnalng ka kesacu Tanah Tunux. Kii kesun daha Hapense.   
Ado leexan bale ptpaan rulu, ma malu bale sprigo mtheya ruing ma ttqiyan ka saya .

Pgkla saan rmigaw/Kklaan sprigo Pusu pnhyugan:
Ta-si, Jung-si hwa-yuan, C-hwu, A-mu-ping, Riyo-siya-ku


</S>
</TEXT>
