<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Hunhungaz" source="Wikipedia">
  <S>= Hunhungaz =
Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Hunhungaz.
65 sapah ka kneegu na sapah, 229 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 219 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan  10 hiyi koia. 
Kana ka kleegan seejiq ga, Bunun84%, Amis4%, Tayal1%, ni rahuq na o6%.


= Alang Kufong =

Ngayan Alang: Alang Kufong (Hunhungaz)

Pgkela Alang Seediq Bunun ge&quot;Konohokan&quot;kesun na ka Syunwuncaw, dheran hini we eguw riyung Syunwuncaw.

Nniqan Hwarensen Cosisyang Kufongcun

Knklangan Waga meniq dgiyaq hunac riyung ka Cosisyang, daya iril na ruru SyokurangsiIdukan Vaklas.

Dheran kndkilan Kklaan ssaan Mgeriq rulu Moda quri hunac na eluw Tai 9 Sen, mooda (/hmrinas) Tonri Kwosyaw de pgriqi quri narac maha Canghutacyaw, bobo mnoda hako de asi quri iril kika  
dehuk alang Kufong denu.

Rulu tpaan Niqal tpaan rulu Hwaren Keryun (/Koyun) quri Kufongsen kndalax Huri maha betaq Yuiri, tuting so Kufongcan de dehuk di.

Mggaluk na Tencititu (Mslutuc na Tencititu) Tencititu na alang

Luwan na seediq alang Bununcu

Pskari Kari BununKari Telu

Snhii Concyaw CitucyawTengcucyaw

Mpneyah na alang (Alang  tndheran) Seediq Bunun ge&quot;Konohokan&quot;kesun na kaSyunwuncaw, dheran hini we eguw riyung Syunwuncaw, kii kesun na alang Kufong.
Bobo na de &quot;Konofong&quot;kesun daha di, meyah Kowming Cuhu de, mangal hengac kari ma kii kesun (daha) Kufong.

Knklaan sprigo Skdakan nniqan Senri Kufonkwosyaw ( pyasan laqi biciq) Hwarensen Cosisyang Kufongcun kingal ring Runten maxal mmsepac haw.

Ssaan sprigo Sapah thmkuwan na Kufong Sapah thmkuwan na Kufong ge kika cmucac riyung sapah thmkuwan meniq Taiwan tndheran hini ka Bununcu, mgaya we niqal Ryocwan Mtabu dmudul Kuconsan ma Canwan, moda rmiyax ddgiyaq paru ckceka Taiwan(Congyang Sangmay) meyah mtabu Nanto daka Kawsyon, ma kingal ali de madis rriso kmeepah mosa smiling, muuyas kmeeki, wada ini beyo ptutuy meniq kana tgkingal alang ka Citucyaw.     
Mnteru wada knpriyux pheyu ka sapah thmkuwan naKufong, thmkuwan saya nii ge pnhyegun na kawas 72, pusu Mtabu thmkuwan Macongming, kndalax kawas Mingkow 56 meepah betaq saya, niqal spruun riyung qnpahan na meeniq tmgesa Socicyawyu( 2001, mnatis Sincungyen Yenminghwe).

Poukwan na Kufong Waga meniq truma na cmucac Kufong Soci Hwotonconsing, gntngayun ge pgqita snlliyan daha qyqeya alang na Bununcu, ma smnetur Soci patis wunsu, niqal mtbale ooda Sociwunhwa Cuyencongsing.       
Poukwan pgqita saya de niqal: qyqeya na Bunun, mnoda na Tanah Tunux pthei seediq Bunun, pgqita snalu na qyqeya, patis Sociyingcaw, ngalun klaali qhuni na Bunun, ma saso utux(Ciruyingpeng) na Socihwotong. ( 2001, mnatis Sincungyen Yenminghwe).

</S>
</TEXT>
