<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Indonesia" source="Wikipedia">
  <S>= Indonesia =
Gaga kska Yacow ka Indonesia, 5 00 S, 120 00 E ka gaga na nniqan.
Kana ka knlbangan na o 1,904,569 sq kmhangan na o Tg15(knlbanga dxgal o 1,811,569 sq km, knlbangan qsiya o 93,000 sq km). 
Kana ka sejiqun o niqan 258,316,051 hiyi. 
Gaga Jakarta ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. 
Manu ka dxgal Indonesia ga wada sugan 31.20%  ka dxgal qpahan, 51.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na.
Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joko Widodo, pnaah hngkawas2014 idas 10 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan.

cinkhulan sa knita' sa brbiru'

Intunisiya
Intunisiya Konghokuo tnngayun &quot;Intunisiya&quot;, ma pktuwan splawa &quot;Ingni&quot;.  Dheran gnyusan rcilung pnluwan 17,506 kana. Knlangan mgeela kneegu pnlwan ddheran. Knuglhangan musa dehuk Yaco ma Tayangco,  &quot;knlangan pntluwan dheran rcilung&quot; kesun daha duri. Hei seediq knlangan nii hmrinas 2.8 yi, kngrahur seediq knlangan kntbuwan berih tg 4. Knlangan mtsapac, Sspooda pnbtaqan senkiyo ka pngalan kari kuohuwe ma Sosoto daha. Yaciyata ka mangal knpruwa alang. Mguayus mslutuc knlangan Papuyaniyucineya, Tongtiun ma Maraysiya. Msputing knlangan di Sinciyaqo, Feriping, ma duma dheran nAwco. Pnglaan pheyu knlangan Tongnanya ka Inni nii, ma 20 kana ka seediq knlaang. Knkawas 2017, krwanun pryuxan alangicil smepu, pnyahan knpruwan knlangan mangal berih 20 knlangan. Beyax sbaruy ge, pnyahan berih na 7 knlangan ka Intunisiya.
Kndalax naq 7th C, pstrengan bbrigan daha ka dheran  rahur gnyusan rcilung nii. Lutuc na qbsuran Sanfoci Mancopoyi, pnmbbaruy di Telu daka Ingtu. Ki kndudul hmeguc kana pngaya alang icil, snhei ma spqlhangan daha ka tndheran Intunisiya nii. Tkriyak kana ka Fociyaw ma Intuciyaw. Beyax ppyahan knlangan icil remux Intunisiya, madis Isulanciyaw ka seediq gnbaruy Musuring, beyax na Owco ge madis snhei Ciristo.  Bobo sndiyan kndkilan dheran paru, psteqan ka ngngalan daha naq ka ppyahan malu ksknexan bbrigan ka dheran luwan Moruciya. Bobo qnlhangan knkawas 350 na knbgurah Horan, betaq bobo mhedu pncbuwan( w.ww.II) pnkburux ka Intunisiya. Ani si, bobo mnburux knlangan  ka Intunisiya nii, ndaan kana so pnsqrinuc karac, puqan sqruwan pnyahan baro, ini pskingal lnlungan, ma ppyahan stkeyan, uka knkingal ka knseesu ndaan ooda.        
Anu mtgaran ka dheran gnyusan rcilung, hmrinas knbbekuy ka luwan seediq ini pntena kkari. Kiya ka luwan paru Cuwaacu mdudul ngalan mpqlahang. Kari knlangan, knlegan luwan seediq, rahur seediq snhei Musuring, ndaan knbgurah seediq pntheruy, ma knciyuk seediq meyah knbgurah tndheran, nii kana ka ngalan pnyahan na seediq Intunisiya. </S>
</TEXT>
