<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Kari_Mawri" source="Wikipedia">
  <S>Kari Mawri (Kari Mawri: te reo Māori, uxe de te reo &quot;kari&quot;we, kari tnpusu na seediq Mawri meniq Aotearoa (Nyosilan), kari qnlhangan na Aotearoa uri. Pneeyah Taypingyang ka seediq Mawri, bobo betaq Aotearoa de, ini hari kpriyux ka hnghengak na kari daha, mngaangal kari pneeyah alang ini pntena, mkela mbahang ma mpprengo ka dseediq Mawri.

Pnskngalan Hnghengak
Hengak Bubu 
Niqan hengak bubu puto daha ma, niqan hengak bubu qnedis uri, so ka:

kēkē 'armpit' ∼ keke 'cake'
kākā 'bird species' ∼ kaka 'garment'
kōkō 'tui, bird species' ∼ koko 'shovel'
kīkī 'speak' ∼ kiki 'kick'
kūkū 'pigeon' ∼ kuku 'mussel'

Hengak Laqi 
Patis
Uka patis cbeyo ka seediq Mawri. Bobo na de, meeyah ka seediq Piritana Nui di. Ngalan daha patis Latin matis kari Mawri. Wano 15 hengak ka nniqan na kari Mawri, so ka:

hengak bubu: a, e, i, o, u (+ ā, ē, ī, ō, ū)
hengak laqi: h, k, m, n, ng, p, r, t, w, wh
&quot;r&quot; we hengak plhelah, &quot;wh&quot; we [f] uxe de [ɸ], ani si niqan [hʷ] ma [ʔʷ] uri.

Dndulan kari 
Mntena kari Seediq, niqan dndulan kari ini pntena ka kari Mawri, so hari kari Tainui, Waikato, Ngai Tuhue...
Nii ka pnsseengan dndulan kari ini pntena:

Duma kari Mawri
Ko te katoa o ngā tāngata i te whanaungatanga mai e wātea ana i ngā here katoa; e tauriterite ana hoki ngā mana me ngā tika. E whakawhiwhia ana hoki ki a rātou te ngākau whai whakaaro me te hinengaro mōhio ki te tika me te hē, ā e tika ana kia meinga te mahi a tētahi ki tētahi me ma roto atu i te wairua o te noho tahi, anō he teina he tuakana i ringa i te whakaaro kotahi.
&quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran)

Patis pnyahan
Harlow, Ray. (2007). Māori: A linguistic introduction. Cambridge: Cambridge University Press. 
Walis, Yen-chih, Sung. (2021). The Sound Systems of Kari Seediq and Te Reo Māori. Unreleased.


 Papak </S>
</TEXT>
