<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Si’ung" source="Wikipedia">
  <S> Si'ung Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Si'ung.
3 sapah ka kneegu na sapah, 35 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 77% niqan  27 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 23% niqan 8 hiyi koia.

Hangan alang [Si'ung]alang Si-ung.

Tnteanaq alang Hangan alang Siwon o niq kari Tay-ya ga ini klayi ka dungus na, yabi hangan seejiq ka llungu dha.

Nniqan Sing-cu-seyn-u-fung-syang-cu-ling-cun.

Klbangan Quri dxgal Sing-cu-seyn-u-fung-syang-cu-ling-cun 4 ling hini, Seejiq Tayal o dxgal nini o rngagun dha Siwon ka hini.

Kndkilan lnglingay Gaga mniq Lwo-san-cu-lwo quri hunac hunac gqian hidw yabi 3900m hiya, kika May-pa-lay-si- sipaw igi hiya.

Kklaan ppanan Mlutuc syusan Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-cu.

Jilan kari Kari Tay-ya ,kari Tlu, kari Khilan.

Snhiyaan utux Ci-tu-cyaw, Teyn-cu-cyaw.

Pnyahan alang Alang nii ga quri Tay-ya cu Bgala cu TseoleCung-mo-li-laMereraxtruma na Cya-la-payKarapaicyung.
Sprun bnnatas gaya Tay-ya cu ni qqtaan patas Kaw-sa-cuprajil mniq Myaw-li-seyn-tay-an-syang quri daya ayug Ta-hu hiya, kido yasa egu ka seejiq, iyux miing bgurah dxgal, kika mquri thjil mniq daya San-ping-si sipaw narac hiya, lwanun na May-pa-lay-tu, bukuy do mrana ka seejiq do duma seejiq wada thjil mniq quri San-ping-si-ciway yayung May-pa-lay-si sipaw narac hiya, ida bgurah hangan alang Si-wng-seSi-ung,Minkwo hngkawas 52 1963yasa mnuda paru bgihur Ke-le-li, lama thjil tnais mniq alang Taw-san-cun-he-towKawabataha, dhuq ,Minkwo hngkawas 801991yasa snluan ka elug qpahan, seejiq do meiyah thjil mniq alang duri, sqapah msupu mniq Alang Cung-sing [T'apan]

Kklaan rgrigan Qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya cu: Tnhjilan ni skrana alang. Bnnatas Lyaw-so-cng. Knlangan Sing-ung-cwan-ke sapah paysan kuan-kuang-seyn-taw-ke. Hngkawas 1984 klabuy 150-152 klabuy 328. Hangan dxgal Taywan C-su-cuyn: Sing-cu-seyn. Bnnatas Lio-min-yi dnii. Taywan seng wun syeyn wey yueyn hwey. Hngkawas 2010 klabuy 588

</S>
</TEXT>
