<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Croatia" source="Wikipedia">
  <S> Koroasiya Takaray a sowal O Koroasiya Kapolongan Kitakit (kuwaping a sowal: ; Koroasiya a sowal:Republika Hrvatska)itiraay i kalala'edean katimol no sakawali no Yoropa, Sifo'ay Riyar ato ParkanPecihkanatal, o Cecaay Lomaocan a Kapolongan kitakit.o syoto ato sakakaay niyaro' o Cakoroypo( ; Koroasiya a sowal:Zagreb), itiraay I ka'amis no saka'etipan no Koroasiya Kapolongan Kitakit, i sakatimol 'apilis no Mitowinica Lotok, ira ko Sawa 'Alo mihifalat a romakat tona kitakit. I 2011 miheca a pisa'osi to tamdaw nona kitakit, Cakoroypo syoto ira ko 792,875 ko tamdaw. o polong i,ira ko 1,110,517 ko tamdaw. o dengan koni ko cirafasay to cecay so'ot ko ofad ko tamdaw sakakaay Tokay. itiya ho o mikapotay to Solin kona kitakit.Yo matekop ko Solin i 1990 miheca, liyas sanay to Solin a misiiked. I 1094 miheca satapang sa ira i nitilidan ko ngangan no Kakoroypo, itira i sakowan no Kapotor Sikyo Etal( ; Koroasiya a sowal:Kaptol).i 1845 miheca malatapang no Kakoroypo ci Yanko Kamaofu,ikor to sa'aloman sato ko tamdaw i 1945 miheca , sakakahad sato kona niyaro a tokay, orasaka, malasyoto no Koroasiya kona Cakorpo.Polong no sekalay a sera i 56,594 km ,saka 127 ko rayray no ngangan. O sekalay no sera i, 55,974 km , no nanom a sekalay i, 620 km Ona Cakorpo a tokay pakitinien i kasasikiked a sakowan iraay ko pisiikedan nona tokay(Sakakaay Sifo Sakowan),i laloma' masakilac ho to 17 a etal, sahetoay i la'enoay no nani tongroh no riyar a tata'eman no Sawa 'Alo.(saowacan) O Sawara'an no kitakit anini i ci Zoran Milanovi , patirengan a romi'ad i 2020 a miheca saka 2 folad saka 19 a romi'ad. O kacacefelisan no lalan no 'edef no Korosiya kitakit, Sa'etipay Yoropa, Sifo'ay Riyar ato Katimol Saka'etipay a Yoropa ko kaitiraan no Cakoroypo tokay, orasaka, nani tini ko Kalokitakit Cinamalay, ira ko cinamalay i laloma' nona tokay.o pitoooran nona kitakit sahetoay o tinsikyo. katomirengan no kitakit a romi'ad Pihiratengan no kitakit a romi'ad i sakamoetep 8 a romi'ad. Papikedan no Ngangan no kitakit O sa'ayaway a mapahadakay to &quot;Koroasiya&quot; sanay i,itiraay i taliyok no &quot;Polanimir Nitilidan Sikipan&quot;, matilid itini ko Sifo'ay Sici a Latin Tilid to mikowanay to &quot;Koroasiya&quot;a honti ci Polanir Kakita'an, talacowa away ho pakalaheciay a somowal to lo'elinay a mihecaan, nikawrira, kafana'ay to yo mikowan ci Polanir to Koroasiya itiraay i 879 miheca tahira i 892 mihecaan, O &quot;Korasiya&quot; hananay i,nani tilid no Selafo tora &quot;Xrovat &quot; ona tilid tonini o nani to'asan ho a tilid no Selafo to &quot; X rvat &quot;, &quot; x rvat &quot; ano ca &quot; X rvat &quot; a ngiha' ko ni alaan. O kasadakan nona sowal away to ko kafana'an,nikawrira, o nani sowal no Koto Finacadan, oya malahedaway to a sowal no Rireman Finacadan ( ; Ikiris a sowal:Germanic languages),ano ca o capa' a sowal no Indo Yalian, matenak tara i Selafo Finacadan a macaliw. O sa'ayaway mitelekay tona pitahidang o matiliday i Paska Sikipang Tilid a &quot;Toerpimir Koroasiya honti&quot;(zv n mir kral xr vat sk ) sanay a sowal. O sa'ayaway tono Latin a tilid to &quot;Koroasiya&quot; sanay a nitilidan i,itiyaay i 852 miheca to piahi ni Torpimir Kakita'an a nitilidan, oya padakopak(tatipelok)masidayay to, iraay ko mirorodan a tatipelok i 1568 miheca, nikawrira, ira ko caay ka pakaso'elin a tamdaw tonini a tatipelok. O pipangangan a mihongyaku i,ono Taywan a sowal &quot;Koroaysiya&quot; , ono Sinkapor ato Congko o &quot;Korociya&quot; hananay, ono Dipon i, malecad o &quot;Korociya&quot; hananay ko pangangan. Rikisi To'asan tahira i Sasifo'an Sici O aniniay a Koroasiya I'ayaway Rikisi('ayaw no kairaan no tilid a rikisi) iraay to ko tamdaw a maro' itini tona palapalaan. Isaka'amisan nona kitakit ira a makera Katelangay Fokelohan (i'ayaw no 260 250 'ofad ko mihecaan) a malafokelohay 'okak a fongoh no Niantota Tamdaw( ; :Homo neanderthalensis), o itiraay i Kolapina a makarkaray ko sakakaay. I'ayaw ni Yieso to saka8 sici,o to'asan a Kirisiya tamdaw pasira i Kahetingay Riyar, Sifo'ay Riyar ato lawac no Yatoliya Riyar mipatireng to sakowan pala. I saka 9 mihecaan, malowid no Roma Hontian Kitakit ko polong no Koroasiya, patireng to &quot;Ililikumo Kowan&quot;,o pikowan no Roma ira ko 500 miheca ko kahalafin. I 395 miheca, macacinowas to kawaliay ato ka'etipay hontian kitakit,ona sa Koroasiya mapateko i Ka'etipay Roma Hontian Kitakit. I 476 miheca matekop ko Ka'etipay Roma Hontian Kitakit, o Koto Tamdaw no Rirman Finacadan 'ecoen nangra koya no hontian a pala a patireng to Ka'etipay Koto Hontian Kitakit, to ikor to i, ira ko cecay a cipa' a finacadan maforaw a tayra i aniniay a Koroasiya, malatamdaw tono aniniay a Koroasiya. Hapospaw Sakowan tahira I Awsiyong Hontian mihecaan Tona kararid a pakalowid ko sofitay no Awsiyong Hontian, o sifo no Awtili pecih han to mikalitosa ko Koroasiya, o ceceay a pecih ono finawlan, o cecay a pecih ono sofitay a etal, ocor han to ko tapang no sofitay a mikowan tonini a etal no sofitay, o kalotamdaw mapaini to kowang o sofitay to ko pisa'osi. a mipadang to sofitay no Awtili.Awsiyong Hontian kitakit ci Falanci Fitinan sawaraa'an ko mikeriday micoroh to So'elinay Kapolongan Kitakit a harateng, ona sa Koroasiya o mamalacecay nona kapolongan kitakit, nikawrira, mapatay no cima a tamdaw, matatanga ho to Sakakinacecay Lalood no hekal, oya nisaharatengan i,lahedaw sato. Sakacecay Lalood no Hekal ato Nanslafu Hontian Kitakit Malingato ko Sakacecay Lalood no Hekal i kaciferangan no 1914 miheca, Awsiyong Hontian Kitakit papilooden ko 700 'ofad a sofitay, ilaloma' nonini i,ira ko 50 'ofad o Koroasiya a tamdaw, milood i Sa'etipay Kalaloodan, Italiya, Parkan ato Sawaliay Kalaloodan. Tona lolood ira ko 137,000 sofitay ko mapatayay, 109,000 ko kalotamdaw a mapatayay, oninian haw i,o makowangay, tahalofongay ato cahiw. I 1918 miheca saka 10 folad saka 29 romi'ad, o kalomaocan no kitakit no Koroasiya milekal to misiiked nani Awsiyong Hontian Kitakit, matateko ato Slofakiya tamdaw Koroasiya tamdaw ato Sayrwiya tamdaw a kitakit. ( , ; Sayrwiya sowal: , Roma atilid:Dr ava Slovenaca, Hrvata i Srba Koroasiya a sowal: Dr ava Slovenaca, Hrvata i Srba; Slofakiya a sowal: Dr ava Slovencev, Hrvatov in Srbov), to ikor to i,malaheci a patireng to Hontian Kitakit no Slofakiya tamdaw,Koroasiya tamdaw, ato Sayrwiya tamdaw a kitakit. Misiikeday a Naslafo Kapolongan kitakit Yo malepon ko Sakatosa Lalood no Hekal,o SiyakaySiyuki kapolongan kitakit sanay a tireng ko Koroasiya a mikapot heca to &quot; Nanslafo Patatekoan Kapolongan Kitakit&quot; , o &quot;Kyosanto Kasafelaw no Koroasiya&quot; ko mikowanay tona kitakit, misatekeday ko cecay a kasafelaw no sici, o kakomodan ci Tito. I 1980 miheca saka 5 folad saka 4 romi'ad mapatay ci Tito,milongoc ko Koroasiya to piliyaw a masafaco to fa'elohay a kitakit, nikawrira, mina'ay ko Sayrwiya, Montonikoro ato Maciton, liyas sato ko Koroasiya tona kapolongan kitakit.orasaka ira ko rawraw i laloma' nona kitakit, i 1998 miheca saka 1 folad saka 15 romi'ad malaheci ko patateko a palacecay tona kitakit ko Nanslafo. Finacadan ato Pitooran O pisa'osi i 2014 miheca saka 12 folad saka 31 romi'ad to tamdaw no Koroasiya ira ko 4,225,316 ko tamdaw, o kacekcek no tamdaw 75 kotamdaw to kasacecay no km . I 2012 miheca o kalalen no kakakaya' no mihecaan ira ko 75 ko mihecaan. O sao'si i 2014 miheca cecay a wina dengan 1.46 ko nidipotan a wawa wawa, o sasafaay i polong no hekal a kitakit. O sakalowan no tamdaw i,sepat ko lalengatan:1.itira i ikor no kalaloodan to pisiiked ato lalood no hekal mapaceko' ko ka'adihay no nisofocan a wawa, orasaka, ikor to i,macahefak ko kalowan; 2.to'edaw ko 'orip; 3.masafeleng ko kapah miliayas to kitakit tayra I roma a kitakit; 4.itiya pisiikedan a lalood 'aloman ko maforaway a kalotamdaw. O tamdaw no Koroasiya masasifod ko kasasiromaroma, o sa'osi no sakakaay citodongay mikirokay, o polong a tamdaw ira ko 90.4 o Koroasiya, nenengnengen matiya o malacecay ko fanacadan, niawrira, o cowa ka 'aloman ko tamdaw a finacadan ira ko Sayrwiya tamdaw(4.4 ), o roma i,ira ho ko Posiniya, Syonyali, Itali, Slaofaniya, Toic, Cieko, Romaniya ato Arpaniya. O Koroasiya a tamdaw sahetoay o mitooray to Tinsikyo, ira ko 86.3 , o roma a pitooran o Saka'etipay So'elinay Kyokai ira ko 4.4 , orama a misakristoay 0.6 , Islam irako 1.5 ato 0.4 roma a pitooran, ato 6.7 o cowa ka pakaso'elin to kawas ato caay ko kafana'an sanay( ; Agnosticism). Ponka O kaitiraan no Koroasiya macacamol to sepatay a masasiromaromaay a ponka, ira ko Paycanti Hontian ato Sa'etipay Roma Hontian, ato Sifo'ay Yoropa ato Sifo'ay Riyar a ponka. Isasifo'an no saka19 sici matenak ko &quot;Ililiya Demak&quot;( ,Illyrian movement; ,Croatian national revival), o tadakalimelaan a kacomahad no ponka konini a mihwcaan,caay ko sowal aca ko mapaloloay, o nisongila'an mapatenak, mapalowad ko papinapina a tadamaanay o midemakay to ponka a tamdaw. Yo itira ho i sasifo'an no saka17 sici, mipadama to Fransu a milood to 'ada, o riko' no sofitay ira ko pengec i li'er, mahemek ko fafahiyan no Frasu a minengneng, orasaka, mapatenak icowacowa i hekal, o nikotay konini, saraw i,itira i sowak no Toic, Frasu ato Italia no &quot; Koroasiya&quot; ano sa i, o nikotay sanay. Tada mahapinang ko pirecep no ponka no roma a finacadan to roma a finacadan. Pacefaday Tilid KONTINGENTI STANOVNI TVA PO GRADOVIMA OP INAMA, POPIS 2011. [2014 04 19]. ( 2021 01 09). Census of Population, Households and Dwellings 2011, First Results by Settlements Enumerated persons, households and housing units (HTML). Statistical Reports (Zagreb: Croatian Bureau of Statistics). June 2011, (1441) [2011 12 30]. ISSN 1332 0297 . Ivan Mu i . Hrvatska povijest devetoga stolje a (PDF). Naklada Bo kovi . 2007 [2016 07 03]. ISBN 978 953 263 034 3. ( (PDF) 2016 07 03). Alemko Gluhak. Podrijetlo imena Hrvat. Zagreb: Jezik. 1990 [2016 07 03]. ( 2016 07 03). Marc L. Greenberg. The Role of Language in the Creation of Identity: Myths in Linguistics among the Peoples of the Former Yugoslavia (PDF). University of Kansas. 1996 04 [2016 07 03]. ( (PDF) 2016 07 03). Branko Fu i . Najstariji hrvatski glagoljski natpisi. Slovo (Old Church Slavonic Institute). 1971 09, 21 [2016 07 03]. ( 2016 07 03). Ivan Mu i . Hrvatska povijest devetoga stolje a (PDF). Naklada Bo kovi . 2007 [2016 07 03]. ISBN 978 953 263 034 3. ( (PDF) 2016 07 03). . Igor Salopek. Krapina Neanderthal Museum as a Well of Medical Information. Acta Medico Historica Adriatica (Hrvatsko znanstveno dru tvo za povijest zdravstvene kulture). 2010 12, 8 (2) [2016 07 03]. ISSN 1334 4366. ( 2016 03 28). Max Polatschek. Franz Ferdinand: Europas verlorene Hoffnung. Amalthea. 1989. ISBN 978 3 85002 284 2. Vladimir Huzjan. Raspu tanje Hrvatskog domobranstva nakon zavr etka Prvog svjetskog rata. asopis za suvremenu povijest (Hrvatski institut za povijest). 2005, 37 (2). Nenad Jovanovi . Veliki rat za jo ve e pre u ivanje. Novosti. 2011 [2016 07 05]. ( 2016 07 05). Povijest saborovanja. Sabor. [2016 07 04]. ( 2016 07 04). Spencer Tucker; Priscilla Mary Roberts. World War I: encyclopedia, Volume 1. ABC CLIO. 2005. ISBN 978 1 85109 420 2. . . . 2010. ISBN 978 7 5097 1140 8. The Policy of Immigration in Croatia. Croatian Bureau of Statistics. [2016 06 09]. ( 2017 07 05). WHO Life Expectancy at birth. World Health Organization. 2012 [2014 12 06]. ( 2014 12 06). Ostro ki, Ljiljana . Statisti ki ljetopis Republike Hrvatske 2015 (PDF) 47. Zagreb: Croatian Bureau of Statistics. 2015 12 [2016 07 05]. ISSN 1333 3305. ( (PDF) 2016 04 28). . . : . 2007. ISBN 9787802304529. 4. Ostro ki, Ljiljana . Statisti ki ljetopis Republike Hrvatske 2015 (PDF) 47. Zagreb: Croatian Bureau of Statistics. 2015 12 [2016 07 05]. ISSN 1333 3305. ( (PDF) 2016 04 28). Ostro ki, Ljiljana . Statisti ki ljetopis Republike Hrvatske 2015 (PDF) 47. Zagreb: Croatian Bureau of Statistics. 2015 12 [2016 07 05]. ISSN 1333 3305. ( (PDF) 2016 04 28). Culture and History. Croatian National Tourist Board. [2016 07 02]. ( 2011 10 16). Nik a Stan i . Hrvatski narodni preporod ciljevi i ostvarenja. Cris: asopis Povijesnog dru tva Kri evci. 2009 02, 10 (1) [2016 07 03]. ISSN 1332 2567. ( 2016 07 03). Eric P. Nash. STYLE; Dressed to Kill. The New York Times. 1995 07 30 [2016 07 03]. ( 2012 11 09). Vladimir Huzjan. Poku aj otkrivanja nastanka i razvoja kravate kao rije i i odjevnoga predmeta. Povijesni prilozi (Hr ak Portal znanstvenih asopisa Republike Hrvatske). 2008 07, 34 (34) [2016 07 03]. ISSN 0351 9767. ( 2016 08 17). </S>
</TEXT>
