<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Mangcel" source="Wikipedia">
  <S>Mangcel &quot;Muntiacus reevesi&quot; hananay a mapangangan, o &quot; reeves's muntjac&quot; hananay no padaka, o wawa no mangcel, huang chin hananay no Aping,o mamangay a malonem,o wawa no malonem, o koma enay to rengos a malonem, o kao'ripan nira ko Taiwan ato katimoly a kowan no kitakit no Aping. O malonem no Taiwani i mamangay ko tiring, 47 70 kongfen, o areteng nira i 10 a tingting, o wa'ay nira i mamangay. O okang a mangcel i ciwa'a'ay, nikaorira caay ka ta elif ko 10 a kongfon, caay ka cica'ang, tangasa i 12 a folad misatapang a lomahad ko wa'a, tangasa i saka 6 a folad i, matefad koya wa'a; o tawinaan a away ko wa'a, o korul nira i kaliyaliyawan a to eman, o falohang nira i, misakohecal a tomeri', o wa'ay nira i, micamol ko kohetingay. O tilid no mata nira i, mato sepatay a nengnengen i laay, saka ilako pangangan to sepatay ko mata malonem. Oniniya aadopen i, o rengos ko mikaenan nira, itini iTaiwan o calowayay a 'a'adopen no misapangcahay a tamdaw. Saka 9 alomi'ad no saka ccay no folad i 2019 a mihcaan, malo malalangay a 'a'adopen ko niniya malonem. O kakawa no tiring Ccay paka tolo a fakeciw ko kakaya' no tiring, o okang ci wa'a'ay, o tawinaan sa'ikawang ko 'okak to miming, itini no tokosan a okang malonem i, caay ka sasiloma pakaynien nira to pina'om to pidipot ato latingtingay kakawa nira ami liyas to 'ada. O okang a mangcel ilako kohetingay tilid ami lilis tangasa itapang no wa'a nira, nikaorira o tawinaan i, ila ko sapenopeno sanay a tilid, ato kohcalay itiyad nira ato kohcalay i salanoan no wikol, o nini haw i, o ccay no ilaay i tiring nira, o ngiha mato ngiha no mamangay ho a mangcel. O kasasiloma ato kahengangay a mangcel O 'alomanay a tamdaw moraraw ko pipalita nangra to tokosay mangcel ato kahengangay a malonem, saka moraraw ko loma a tamdaw to nika sasiloma no niniya 'a'adopen, itini pakakilac no citongay masongila' nangra ko kasasiloma no niniya tosa 'a'adopen. Ano nengengen ko aotal malo marecaday, o mangcel miming ko tatirengan, o fanges ilako kaliyawan ato linmadacay; o kahengangay a malonem tata'ang to miming ko tiring, kahengahengan a limadac. i 2006 a mihcaan i Hongkong ila ko pipalita ami kerap, mahapinang nangra kono ilotokay a mangcel sahto sa o kahengangay amalonem, nikaorira pitena' ami'adop, oyana no tokosay a mangcel, caay koya kahengangay a malonem. Oni ka laklak O mangcel i satimolan a kowan ato sasifo'an no kitakit no Aping, oloma ilako nika laklak i Fang cong ato ito hananay a pala no Dipong, ato isatimolan no Tepi a pala no Englan a kitakit; ilako kala enoay riyar ato kanafekangay no riyar to 3,000 fakciw konika laklak, itini i tatapangan no nanom ato ci kilangay a pala konika laklak. Tosa ko kasasiloma (2 ) Ono Tasiwan ito kosay a mangcel ( M.reevesi Micrurus), ono padaka a pangangan (Formosa Reeve's muntjac),itini i kitakit no Taiwan, nanitini sala eno no riyar tangsa i 3000 fakciw amalalak i laloma' no cikilangay ato i tatapanga no nanom. O Yacong hananay a 'adopen o dengan ato nononanoman a malonem ato cipenoay a malonem odeng o Taiwan ko ilaay. O pinangan O 'adihayay no tokos a mangcel I micidekay amalo', caay ka takekokeko saan koni kamalo', ccay a o kang a mangcel latek ila ko tolo ato sepat ko tawinaan. O kalenak Ono tokosan a tawinaan a mangcel lima a folad ma'ikesay to, 14 a lomi'ad ci fita'or to, ccay a nika cipoyapoy 7 tangsa i saka 8 a folad, maharek a mahofoc 3 4 a lomi'ad misatapang to a cipoyapoy, caay ka cala konika pacoco to wawa, saka malalid aci wawa to ccay a mihcaan, saka o tawinaan aci tiyad lapolopolong sanay a sitiyad, saka o wawaho mihofocan lalecalecad sayay hofocen. O okang a mangcel tangsa i saka 9 a folad a maliteng to, o pifalican to wa'a folad i, o pipengpengan nira to soloy, caay a lecad to malonem ko pinangan. O pipalita Muntiacus reevesi. The IUCN Red List of Threatened Species 2008. [5 April 2009]. Noycenpo Incawsu no Taiwan. Masasiloma'ay koying no Taiwan a no tokos mangcel. Noycenpo Ingcawsu ato pisiwkay no kitakit a koen. Noycenpo Ingcawsu(2023 04 11),( rayray no rikec 2023 04 11) O mikowanay to notokos no iingkay no Singcenyan. Ato pakayni pisalof to rekec sapi dipotaw to kahilahila no 'a'adopen(2019 01 09 2019 02 13) ato olaay to a rikec 2019 02 13) </S>
</TEXT>
