<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Onsing" source="Wikipedia">
  <S> O ngangan no Onsing O ngangan no Koyo han no 'Amis, tada adihay ko koyo i tokos saan no sowal to to'as. na i Wan long syang ho ko aro' nangra i 'ayaw ho. nawhani malooday na Ponong ko niyaro' nangra , orasaka malinah satoko finawlan tonini a kapahay a pala. mamitao' ho ko Dipong to Taywan i ti:yaho, ma'araw nangra to Onsing hananay a sapitanektek to tirengay a nanom. haratengen han nangra samaanen kona Onsing hani ? saka mitahidangay to finawlan no 'Amis a mipadang a misanga' to Onsing a kinaira. saka mitahidangay to finawlan no 'Amis to mipadang ato misanga' to Onsing hanaynay a . o mipadangay a tandaw o Atolanay a finawlan ko ka adihayay, sa masaniyaro to koyo i Dipongan. i ka'etip no Ruisui syataw ko Onsing a niyaro', i kawili no Hong ye 'alo, i satimol no Hoto a lotok. na itira i Ruisi a niyaro' , Ruisiang a niyaro' i matini. O kasiikedan no niyaro' O Onsing a niyaro' itini i kohokho no Ruisui syang no Hualien Syen ko Onsing a niyaro,ira ko nano Dipongan ho Fa'etay Nanom itini, sa panganan han to Onsing,itini i, iraay ho a ma'osaw ko nipatirengan ho no Dipong a loma', o Hongyie Onsing hananay. Hon ye a Onsing , o koyo ko mapangngana i 'ayaw ho, Ku le a niyaro' han no Rinpon a tamdaw, tada adihayay ko lokdaw tora pala sanay a sowal no likisi. onsing a niyaro' o kamaro'an no 'Amis a tamdaw, ira ko fangcalay a rayray, a kimad ato kapahay a talo'an no niyaro'. mipalosiyan to nitayalan ato sakafangcal no kamaro'an, mala kasa'opoan no citanengay to nakamayan, o folis no rayray a losid ato misafaelohan to nikawitan a tatayalen, no serangawan a radiw ato kero i matini. Hong ye a onsing O noising no Hualien Syen , ora ma'araway a noising i, ira ko tolo a noising itini , pakayni piceleman no onsing, o Ruysuy onsing, o Hon ye onsing ato Antong onsing. 1991 mihecan a masanga' na Ripong to Hong ye a onsing, I'ayaw no mihofoc, o sowal a cecay, pararir tayri i onsing no Hon ye to tatiretiregan, midoedo toni a lekakawa no Taywan , ta mihofoc to fa'inayan a wawa saan ko sowal. O nikalopisak no Onsing Itiniay i Ruisui Syang Cen no Hualien Syen ko Onsing a niyaro', 424 ko sa'osi no parod no loma', 979 ko sa'osi no tamdaw. 29 ko ka'aloman no Yincomin, polong han i, 283 ko tamdaw. O pa sin to no ka'aloman no tamdaw no kasafinacadan i, ko Amis20 , Bunun1 ,Truku 1 , roma1 . O finacadan no Yincomin O Siwkolan a 'Amis hananay ko Onsing a niyaro' , o Siwkolan a 'Amis han ko Onsing a niyaro' , nano to'as ho kita o 'Amis na itiniay to i kalala'ed no matelengay i sifo no Taywan a lotok. Itiniay i sa'amisan ira ko Fo ming a niyaro , i satimolan ira ko Olalip a niyaro'. iraay to Kiwit a niyaro', Olaw a niyaro', Olalip niyaro', Kalala a niyaro', Sapat a niyaro', Atolan a niyaro', Langas a niyaro', Lacihakan a niyaro' , Koyo a niyaro' ato Morocan a niyaro, falo a niyaro' ko kasaniyaro'aro' i Ruysuy syang. O pitooran no finawlan mamaan ca ko deamk no sapitolon ko niyaro'. pakayni sa'opo no kinkay malosakarikec sto sakarakat no 'orip no Yincomin, ano iraay ko adada, o pades ato ira ko tatiihay a manmaan a demakan, maemin mitahidang to kiwkay mipadang. o pitooran ko finawlan no Onsing i, ora ma'araway a kiwkay i, ira ko tosa a kinkay , o tingsikiw ato ciwlokiwkay, o ciwlokiwkay a tamdaw ko ka adihay. </S>
</TEXT>
